<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64106" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-10-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beschleunigung der Asylverfahren: Verordnung über das Plangenehmigungsverfahren</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Vernehmlassung zu verschiedenen Ausführungsbestimmungen zur Beschleunigung der Asylverfahren eröffnet. Der Entwurf der Verordnung über das Plangenehmigungsverfahren im Asylbereich legt insbesondere fest, wie Private, Gemeinden und Kantone angehört werden. Die Vernehmlassung dauert bis am 26. Januar 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Asylgesetzrevision zur Beschleunigung der Asylverfahren wurde in der Volksabstimmung vom 5. Juni 2016 angenommen. Das neue Gesetz sieht vor, dass die meisten Asylverfahren in Zentren des Bundes rascher durchgeführt und abgeschlossen werden. Diese neue Organisation entlastet die Kantone. Sie bedingt aber, dass der Bund seine Unterbringungskapazität erhöht und weitere geeignete Standorte für Bundesasylzentren vorliegen. Die erforderlichen Arbeiten werden im Rahmen einer gemeinsamen Projektorganisation von Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden geplant und durchgeführt.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Verfahren vereinfachen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Änderung des Asylgesetzes sieht ein Plangenehmigungsverfahren vor, um die neuen Zentren des Bundes zu realisieren. Künftig werden Bau- und Umbauvorhaben vom Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) genehmigt, das die einzige zuständige Behörde ist. Dieses bundesrechtliche Verfahren soll die Baubewilligungsverfahren (die zurzeit in der Kompetenz der Kantone und Gemeinden liegen) vereinfachen und beschleunigen, damit die für die Umsetzung des neuen Rechts erforderlichen Strukturen geschaffen werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Plangenehmigungsverfahren bezweckt, die vom Staatssekretariat für Migration (SEM) vorgelegten Bauvorhaben auf ihre Rechtskonformität hin zu prüfen. Die betroffenen Privatpersonen, Gemeinden, Kantone und Bundesbehörden können am Verfahren mitwirken. Zentren des Bundes, die sich erheblich auf Raum und Umwelt auswirken, müssen in einem Sachplan aufgeführt sein. Daher ist vorgesehen, dass der Bundesrat nach Inkrafttreten der Ausführungsbestimmungen zum Plangenehmigungsverfahren einen "Sachplan Asyl" verabschiedet. Dieser Sachplan wird zurzeit vom SEM in Zusammenarbeit mit Vertreterinnen und Vertretern der Bundesverwaltung und von kantonalen Stellen ausgearbeitet.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Weitere vorgeschlagene Verordnungsänderungen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Damit die Asylgesetzrevision umgesetzt werden kann, müssen weitere Verordnungen geändert werden. So soll eine Änderung der Asylverordnung 2 über Finanzierungsfragen (AsylV 2) eine Gleichbehandlung von staatenlosen Personen und Flüchtlingen in Bezug auf die vom Bund bezahlten Beiträge gewährleisten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausserdem soll die Änderung der Verordnung über den Vollzug der Weg- und Ausweisung von ausländischen Personen (VVWA) die Aufbewahrung und Löschung medizinischer Daten, die dem SEM zur Beurteilung der Transportfähigkeit einer wegzuweisenden Person übermittelt werden, regeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauert bis am 26. Januar 2017. Diese Ausführungsbestimmungen zur Asylgesetzrevision dürften in der zweiten Jahreshälfte 2017 in Kraft treten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die im Juni beschlossene Neustrukturierung des gesamten Asylbereichs bedarf für die Umsetzung umfangreicher Arbeiten, sowohl für das SEM als auch für die Kantone, Städte und Gemeinden. Deshalb ist eine zeitlich gestaffelte Umsetzung vorgesehen. Die ersten geänderten Gesetzesbestimmungen sind am 1. Oktober 2016 in Kraft getreten. Nach dem gegenwärtigen Stand der Dinge dürften sämtliche Bestimmungen des neuen Gesetzes im Laufe des Jahres 2019 in Kraft treten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="159792">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2016/2016-10-124.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-10-13 09:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accélération des procédures d'asile : ordonnance relative à la procédure d'approbation des plans</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a ouvert aujourd'hui une procédure de consultation sur plusieurs dispositions d'exécution relatives à l'accélération des procédures d'asile. Le projet d'ordonnance sur la procédure d'approbation des plans dans le domaine de l'asile fixe notamment de quelle manière les particuliers, les communes et les cantons seront consultés. La procédure de consultation prendra fin le 26 janvier 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La révision de la loi sur l'asile en vue d'accélérer les procédures d'asile a été acceptée en votation le 5 juin 2016. La nouvelle loi prévoit que la plupart des procédures d'asile seront menées à terme plus rapidement, dans des centres de la Confédération. Cette nouvelle organisation allégera la tâche des cantons, mais elle implique que la Confédération augmente ses capacités d'hébergement et trouve de nouveaux sites appropriés pour ouvrir des centres fédéraux. Les travaux nécessaires seront planifiés et réalisés dans le cadre d'une organisation de projet commune réunissant la Confédération, les cantons, les villes et les communes.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Simplifier les procédures&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La modification de loi sur l'asile prévoit une procédure d'approbation des plans pour réaliser les nouveaux centres de la Confédération. A l'avenir, les projets de construction et de transformation seront approuvés par le Département fédéral de justice et police (DFJP), lequel est l'autorité unique compétente en la matière. Cette procédure fédérale vise à simplifier les procédures d'autorisation de construire (actuellement de la compétence cantonale et communale) afin d'accélérer ces processus et permettre la création des structures nécessaires à la mise en œuvre du nouveau droit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procédure d'approbation des plans a pour but d'examiner si les projets de construction présentés par le Secrétariat d'Etat aux migrations (SEM) sont conformes au droit en vigueur. Les particuliers, les communes, les cantons et les autorités fédérales concernées pourront y participer. Les centres de la Confédération qui ont des effets importants sur l'aménagement du territoire et sur l'environnement devront figurer dans un plan sectoriel. Il est ainsi prévu que le Conseil fédéral adopte un "plan sectoriel Asile" (PSA) après l'entrée en vigueur des dispositions d'exécution sur la procédure d'approbation des plans. L'élaboration de ce plan sectoriel est actuellement en cours sous la direction du SEM avec la collaboration de représentants de l'administration fédérale et d'organismes cantonaux.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;D'autres modifications d'ordonnances sont également proposées&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;D'autres ordonnances doivent être modifiées pour permettre l'application de la révision de la loi sur l'asile. Ainsi, une modification de l'ordonnance 2 sur l'asile relative au financement (OA 2) vise à garantir une égalité dans les contributions que la Confédération verse pour les apatrides et pour les réfugiés. Par ailleurs, une modification de l'ordonnance sur l'exécution du renvoi et de l'expulsion des étrangers (OERE) a pour but de réglementer la conservation et l'effacement des données médicales transmises au SEM aux fins d'évaluation de l'aptitude au transport de la personne étrangère.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procédure de consultation prendra fin le 26 janvier 2017. L'entrée en vigueur de ces dispositions d'exécution de la révision de la loi sur l'asile devrait intervenir dans la seconde moitié de l'année 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La restructuration de l'ensemble du domaine de l'asile décidée en juin nécessite, pour sa mise en œuvre, d'importants travaux de la part tant du SEM que des cantons, des villes et des communes. La mise en œuvre se fera donc par étapes. Les premières dispositions modifiées de la loi sont entrées en vigueur le 1er octobre 2016. En l'état actuel des choses, l'ensemble des dispositions de la nouvelle loi devraient être en vigueur dans le courant de l'année 2019.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="159793">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2016/2016-10-124.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-10-13 09:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Velocizzazione delle procedure d'asilo: ordinanza sull'approvazione dei piani</title>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha avviato una procedura di consultazione vertente su alcune disposizioni esecutive relative alla velocizzazione delle procedure d'asilo. Il progetto d'ordinanza sulla procedura d'approvazione dei piani nel settore dell'asilo definisce in particolare le modalità secondo cui i privati, i Comuni e i Cantoni verranno consultati. La procedura di consultazione terminerà il 26 gennaio 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La revisione di legge per velocizzare le procedure d'asilo è stata accolta in occasione della votazione popolare del 5 giugno 2016. In virtù della revisione, in futuro la maggior parte delle procedure d'asilo sarà portata a termine più celermente presso centri d'asilo della Confederazione. Questa nuova organizzazione agevolerà il compito dei Cantoni, ma richiederà al tempo stesso un aumento delle capacità di alloggio della Confederazione, la quale dovrà trovare ubicazioni adeguate per accogliere i centri federali. I necessari lavori saranno pianificati e realizzati nel quadro di un'organizzazione di progetto congiunta che riunisce Confederazione, Cantoni, città e Comuni.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Semplificare le procedure&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La modifica della legge sull'asilo prevede una procedura di approvazione dei piani per la realizzazione dei nuovi centri della Confederazione. In futuro, i progetti di costruzione e di trasformazione saranno approvati dal Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), unica autorità competente in materia. Con questa procedura federale ci si propone di semplificare le procedure per l'autorizzazione di costruzione (tuttora di competenza cantonale e comunale) in modo tale da velocizzare questi processi e consentire la realizzazione delle strutture necessarie per l'attuazione del nuovo diritto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Scopo della procedura di approvazione dei piani è di esaminare se i progetti di costruzione presentati dalla Segreteria di Stato della migrazione (SEM) sono conformi al diritto vigente. I privati, i Comuni, i Cantoni e le autorità federali interessati potranno partecipare a tale procedura. I centri della Confederazione aventi un impatto notevole sul territorio e sull'ambiente dovranno figurare in un piano settoriale. Pertanto, dopo l'entrata in vigore delle disposizioni esecutive concernenti la procedura di approvazione dei piani, il Consiglio federale dovrà adottare un "piano settoriale Asilo" (PSA). L'elaborazione di questo piano settoriale è tuttora in corso sotto la direzione della SEM, con la collaborazione di rappresentanti dell'amministrazione federale e di organismi cantonali.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Proposte anche altre modifiche di ordinanze&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'applicazione della riveduta legge sull'asilo richiede l'adeguamento di altre ordinanze. Una modifica dell'ordinanza 2 sull'asilo relativa alle questioni finanziarie (OAsi 2) è tesa a garantire che i contributi versati dalla Confederazione per gli apolidi siano uguali a quelli versati per i rifugiati. Una modifica dell'ordinanza concernente l'esecuzione dell'allontanamento e dell'espulsione di stranieri (OEAE) è tesa a disciplinare la conservazione e la cancellazione dei dati medici trasmessi alla SEM al fine di valutare l'idoneità al trasporto della persona straniera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procedura di consultazione termina il 26 gennaio 2017. L'entrata in vigore di queste disposizioni esecutive della revisione della legge sull'asilo è prevista per la seconda metà del 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'attuazione del riassetto del settore dell'asilo deciso nel mese di giugno richiederà importanti lavori sia presso la SEM sia nei Cantoni, nelle città e nei Comuni. A fronte di ciò, è stato deciso di procedere a tappe. Le prime disposizioni di legge modificate sono entrate in vigore il 1° ottobre 2016. L'insieme delle disposizioni della nuova legge dovrebbe entrare in vigore nel corso del 2019.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="159794">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2016/2016-10-124.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
