<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64446" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-11-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>«Empa Innovation Award» für neues Flammschutzmittel</title>
      <lead>Der «Empa Innovation Award 2016» geht an den Chemiker Sabyasachi Gaan und sein Team. Prämiert werden die Forscherinnen und Forscher für die Entwicklung eines neuen, ungiftigen und umweltfreundlichen Flammschutzmittels, das für die Produktion flammfester Polyurethan-Schäume eingesetzt werden kann. Diese stecken u.a. in Matratzen, Sitzpolstern und Isolationsmodulen für Hausfassaden. Der Preis wurde am 8. November im Rahmen des «Empa Technology and Innovation Forum» verliehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Polyurethan-Schäume (PU-Schäume) begegnen uns im Alltag sehr oft: Sie stecken in der Isolation von Hausfassaden und Kühlschränken, in Autositzen, Wohnzimmersofas und Schuhsohlen. PU besteht aus Kohlenstoff-, Wasserstoff-, Stickstoff- und Sauerstoffatomen. Die in den Poren des Schaums eingeschlossene Luft enthält ebenfalls Sauerstoff. Der Schaum ist also – wie die meisten organischen Polymere – leicht brennbar und muss daher mit Flammschutzmitteln versehen werden, um die Feuergefahr zu senken. In den vergangenen Jahrzehnten verwendeten die Schaumhersteller meist chlorierte Phosphate als Flammschutzmittel, das sind preisgünstige Substanzen, die den Produktionsprozess nicht stören.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doch viele dieser chlorierten Flammschutzmittel sind toxisch und können im Laufe der Zeit aus dem Schaum ausdünsten und in die Umgebungsluft gelangen. In vielen Ländern sind diese Stoffe daher bereits verboten. Die Industrie sucht dringend nach umweltfreundlichen und ungiftigen Alternativen. Das Geschäft ist bedeutend: Weltweit werden pro Jahr knapp 20 Millionen Tonnen PU-Schaum produziert. Der grösste Teil davon muss mit Flammschutzmitteln ausgerüstet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sabyasachi Gaan und sein Forscherteam entwickelten mehrere Derivate, also chemische Schwesterstoffe des bekannten Flammschutzmittels DOPO (9,10-Dihydro-10-oxa-phosphaphenatrenoxid), das die gewünschten Eigenschaften mitbringt. Insbesondere eine neu entwickelte Substanz namens EDA-DOPO erfüllt dabei ökonomische und Umweltkriterien besonders gut: EDA-DOPO erzielt die höchste Flammschutz-Klassifikation UL 94 HB. Ausserdem ist es bei Raumtemperatur nicht flüssig, sondern fest – kann also später nicht aus dem Schaum ausdünsten. Das Flammschutzmittel verträgt sich ebenfalls gut mit dem Produktionsprozess für PU-Schäume: Es mischt sich sehr gut mit Polyol, ein Ausgangsstoff des PU-Schaums, und bildet eine stabile Dispersion. Diese kann dann problemlos weiterverarbeitet werden. Am Schluss entsteht ein Schaum, in dessen Poren das feste Flammschutzmittel EDA-DOPO fein verteilt ist.&lt;/p&gt; Das nun mit dem «Empa Innovation Award» ausgezeichnete Forschungsprojekt begann im Juni 2013 und wurde mit EU-Fördermitteln sowie mit Mitteln der Schweizer KTI finanziert. Industriepartner waren die Metadynea Austria GmbH und die Foampartner Fritz Nauer AG in Wolfhausen. Das neue Flammschutzmittel EDA-DOPO wird zurzeit bereits im 100-kg-Massstab hergestellt. Derzeit läuft das Zulassungsverfahren nach der EU-Chemikalienverordnung REACH. </text>
      <contact>Dr. Sabyasachi Gaan Advanced Fibers Tel. +41 58 765 76 11 sabyasachi.gaan@empa.ch Redaktion / Medienkontakt: Rainer Klose Kommunikation Tel. +41 58 765 4733 rainer.klose@empa.ch</contact>
      <link id="160627">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>http://www.empa.ch/web/s604/etif-2016</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Empa Innovation Award for new flame retardant</title>
      <lead>The Empa Innovation Award 2016 went to chemist Sabyasachi Gaan and his team. The researchers were recognized for the development of new, non-toxic and environmentally friendly fireproofing agents for the production of flame retard polyurethane foams, which are used in mattresses, seat upholstery and insulation modules for house façades, for instance. The prize was awarded on November 8 against the backdrop of the Empa Technology and Innovation Forum.</lead>
      <text link="no">We frequently encounter polyurethane (PU) foams in everyday life: they are in the insulation in house façades and refrigerators, in car seats, in living room sofas and in shoe soles. PU mostly consists of carbon, hydrogen, nitrogen and oxygen atoms. As the air trapped in the foam’s pores also contains oxygen, the foam is highly flammable like most organic polymers and a flame retardant has to be incorporated in it to reduce the risk of fire. In recent decades, foam manufacturers usually used chlorinated phosphate as a flame retardant – a cost-effective additive that doesn’t disrupt the production process. However, many of these chlorinated fire retardants are toxic and can evaporate from the foam over time and get into the ambient air. Consequently, these substances are already forbidden in many countries. The industry is urgently looking for environment friendly and non-toxic alternatives. Additionally, the PU foam market is huge: almost 20 million tons of PU foam are produced worldwide every year, the majority of which needs flame retardant additives. Sabyasachi Gaan and his research team patented a family of derivatives based on DOPO (9,10-dihydro-10-oxa-phosphaphenanthrene oxide) which offers the desired properties. In particular, 6,6'-(ethane-1,2-diylbis(azanediyl))bis(6H-dibenzo[c,e][1,2]oxaphosphinine-6-oxide) (EDA-DOPO) fulfills technical, economic and environmental criteria. The PU foams containing EDA-DOPO achieves the highest flame retardant classification in the UL 94 HB. Being a solid at room temperature, it is unable to evaporate from the foam later on and thus offers an excellent solution for transportation sector. The powder also blends in well with the PU foam production process: it mixes very well with polyol, a base material for PU foam, and forms a stable dispersion, which can then be processed easily. The end result is foam where the solid flame retardant EDA-DOPO is finely distributed in the PU cell walls. The prize-winning research project began in June 2013 and was financed with EU/ Swiss (CTI) research funds. Metadynea Austria GmbH and Foampartner Fritz Nauer AG in Wolfhausen were industrial partners. EDA-DOPO is currently produced on a 100-kilogram scale and under REACH Registration process. </text>
      <contact>Dr. Sabyasachi Gaan Advanced Fibers Phone +41 58 765 76 11 sabyasachi.gaan@empa.ch Editor / Media contact: Rainer Klose Communications phone +41 58 765 4733 rainer.klose@empa.ch</contact>
      <link id="160627">
        <title>Medienmitteilung der Empa</title>
        <uri>http://www.empa.ch/web/s604/etif-2016</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
