<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64530" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-11-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Höherer Pauschalbeitrag des Bundes an die Sicherheitskosten der Kantone für besondere Asylzentren</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 16. November 2016 hat der Bundesrat entschieden, den Pauschalbeitrag des Bundes an die Sicherheitskosten der Kantone für besondere Zentren zu erhöhen. Gemäss dem revidierten Asylgesetz dienen besondere Zentren zur Aufnahme von Asylsuchenden, die den ordentlichen Betrieb der Bundeszentren stören.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Rahmen der dringlichen Änderungen des Asylgesetzes wurde die Möglichkeit eingeführt Personen, welche die öffentliche Sicherheit und Ordnung gefährden oder den Betrieb der Bundesasylzentren (BAZ) erheblich stören, in besonderen Zentren unterbringen zu können. Wie bei den Standortkantonen der BAZ kann der Bund auch dem Standortkanton eines besonderen Zentrums einen Pauschalbeitrag an die Sicherheitskosten ausrichten. Bei einem besonderen Zentrum beträgt der jährliche Ansatz gemäss der bisherigen Verordnung 110‘000 CHF pro 50 Unterbringungsplätze. Der Bundesrat hat beschlossen, diese Sicherheitspauschale zu verdoppeln. Diese Erhöhung begründet sich durch die Mehraufwände, die bei Standortkantonen für besondere Zentren anfallen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die besonderen Zentren gehören zum Gesamtkonzept des Projekts für die Beschleunigung der Asylverfahren, wonach eine Mehrheit der Asylverfahren rasch in Zentren des Bundes abgeschlossen werden sollen. Die Kantone haben sich im Rahmen der zweiten nationalen Asylkonferenz vom 28. März 2014 einstimmig dafür ausgesprochen, dass der Bund zwei besondere Zentren für Asylsuchende betreiben soll. Ein erster Standort für ein besonderes Zentrum - Les Verrières (NE) - konnte letzte Woche kommuniziert werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="160835">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2016/2016-11-160.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Augmentation de la contribution forfaitaire versée par la Confédération aux cantons pour les frais de sécurité liés aux centres spécifiques pour requérants d’asile</title>
      <lead>Lors de sa séance du 16 novembre 2016, le Conseil fédéral a décidé d’augmenter la contribution forfaitaire que la Confédération verse aux cantons pour les frais de sécurité liés aux centres spécifiques. Conformément à la loi sur l’asile révisée, les centres spécifiques servent à accueillir des requérants d’asile qui perturbent le fonctionnement des centres fédéraux.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La possibilité d'héberger dans des centres spécifiques les personnes qui menacent la sécurité et l'ordre publics ou qui portent sensiblement atteinte au fonctionnement des centres fédéraux pour requérants d'asile (CFA) a été introduite par les modifications urgentes de la loi sur l'asile. La Confédération peut verser au canton qui abrite un centre spécifique une contribution forfaitaire pour les frais de sécurité, de la même manière qu'il le fait pour les cantons qui abritent des CFA. Conformément à l'ordonnance en vigueur, l'indemnité annuelle se montait à 110 000 francs pour 50 places d'hébergement dans un centre spécifique. Le Conseil fédéral a décidé de doubler le montant de ce forfait de sécurité. Cette augmentation se justifie par les charges supplémentaires que les centres spécifiques peuvent entraîner pour les cantons concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les centres spécifiques s'inscrivent dans le projet global d'accélération des procédures d'asile, qui prévoit qu'une majorité des procédures doivent être bouclées rapidement dans des centres de la Confédération. Lors de la deuxième Conférence sur l'asile du 28 mars 2014, les cantons ont estimé à l'unanimité que la Confédération devait gérer deux centres spécifiques pour requérants d'asile. Un premier site, aux Verrières (NE), a été annoncé la semaine dernière. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Secrétariat d’Etat aux migrations, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="160836">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2016/2016-11-160.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Maggiorato il contributo forfettario della Confederazione alle spese per la sicurezza nei centri speciali</title>
      <lead>Alla seduta del 16 novembre 2016 il Consiglio federale ha deciso di aumentare il contributo forfettario della Confederazione alle spese sostenute dai Cantoni per la sicurezza nei centri speciali. Conformemente alla riveduta legge sull’asilo, i centri speciali accolgono i richiedenti l’asilo che perturbano il buon funzionamento dei centri federali.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel quadro delle modifiche urgenti della legge sull'asilo è stata introdotta la possibilità di accogliere in centri speciali i richiedenti l'asilo che compromettono la sicurezza e l'ordine pubblici o che con il loro comportamento disturbano considerevolmente l'esercizio regolare dei centri federali per richiedenti l'asilo (CFA). Com'è il caso per i Cantoni di ubicazione dei CFA, la Confederazione può versare un contributo forfettario alle spese per la sicurezza anche ai Cantoni in cui è ubicato un centro speciale. Nel caso di un centro speciale, il contributo annuo conformemente all'ordinanza vigente è di 110 000 franchi ogni 50 posti. Il Consiglio federale ha deciso di raddoppiare il contributo forfettario per i centri speciali, tenuto conto dei maggiori oneri cui sono esposti i Cantoni che ospitano un centro speciale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I centri speciali fanno parte dell'assetto globale del progetto di velocizzazione delle procedure d'asilo, secondo cui la maggior parte delle procedure d'asilo vanno portate a termine in maniera celere nei centri della Confederazione. Nel quadro della seconda Conferenza nazionale sull'asilo del 28 marzo 2014, i Cantoni si sono dichiarati unanimemente favorevoli alla gestione di due centri speciali per richiedenti l'asilo da parte della Confederazione. L'ubicazione di un primo centro speciale è stata comunicata la scorsa settimana. Si tratta del Comune di Les Verrières (NE).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Léa Wertheimer, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 93 90</contact>
      <link id="160837">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2016/2016-11-160.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
