<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64599" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-11-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fast jede fünfte Person hatte mit mindestens 20 Personen Sex</title>
      <lead>«Partner wechselt. Safer Sex bleibt», lautet das Motto der aktuellen Präventionskampagne Love Life gegen HIV und andere sexuell übertragbare Infektionen (STI), die Mitte November lanciert wurde. Doch wie viele Sexpartnerinnen und Sexpartner haben die Menschen in der Schweiz? Eine Studie der Forschungsstelle sotomo liefert Antworten auf diese und andere intime Fragen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Eine typische erwachsene Frau in der Schweiz hatte in ihrem bisherigen Leben mit sechs Personen Geschlechtsverkehr, der Durchschnittsmann mit sieben. Doch die Zahl der Sexpartnerinnen und - partner ist alles andere als gleichmässig verteilt. Fast jede fünfte Person hatte bereits mit 20 oder mehr Personen Sex und nur gerade 13 Prozent haben in ihrem Sexualleben nie ihren Partner oder ihre Partnerin gewechselt. Fast 40 Prozent der Befragten hatten bereits mit 10 oder mehr Personen Sex. Weiter zeigt die Befragung von fast 30‘000 Personen, dass Menschen aus der Romandie mit einem Median von 7.1 etwas mehr Sexualpartner hatten als jene aus anderen Regionen der Schweiz (Deutschschweiz: 6.1, Tessin 5.8). Es zeigt sich zudem ein Stadt-Land-Gegensatz: Typische Bewohnerinnen und Bewohner von grossen Städten hatten mit 8.1 deutlich mehr Sexualpartnerinnen und – partner als Landbewohnende mit 5.6. Die Agglomeration nimmt mit einem Median von 6.6 eine mittle- re Position ein. Ein einziger Kanton hebt sich deutlich vom Rest ab. Mit einem Medianwert von 12.3 Sexualpartnerinnen und -partnern positioniert sich Basel-Stadt zuoberst auf der Rangliste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Gelegenheitssex ohne Kondom ist verbreitet – mit dem Partner wird nicht darüber gesprochen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;27 Prozent aller Personen gingen in einer festen Beziehung schon einmal «fremd» (davon ausgenommen wurden die Personen, die regelmässig für Sex bezahlen). Frauen sind treuer als Männer, rund jede Vierte (24 Prozent) gibt an, schon einmal fremdgegangen zu sein, während 31 Prozent der Männer sagten, sie hätten schon einmal sexuelle Kontakte ausserhalb der festen Beziehung gehabt. Fast die Hälfte all jener, die schon «fremdgegangen» sind, haben bei der Aussenbeziehung auch schon auf die Benutzung eines Kondoms verzichtet. Davon wiederum sprechen nur jede und jeder Zweite mit dem festen Partner oder Partnerin, darüber, dass keine Kondome verwendet wurden. Interessanterweise ist bei den Befragten, die während einer festen Beziehung noch nie Sex mit anderen Personen hatten, der Anteil derer, die über die Verwendung von Kondomen sprechen, deutlich grösser (63 Prozent). Dies deutet darauf hin, dass das Thema vor allem dann gemieden wird, wenn es mit unangenehmen Wahrheiten verbunden ist.&lt;br /&gt;Knapp die Hälfte der Befragten hatte im bisherigen Leben bereits mindestens einmal Gelegenheitssex ohne Kondom, Männer (51 Prozent) etwas häufiger als Frauen (45 Prozent).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Präventionskampagne des BAG und seiner Partner setzt am richtigen Ort an&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Ergebnisse der Studie zeigen, dass viele Menschen, die in der Schweiz leben, mehr oder weniger häufig den Sexualpartner oder die Sexualpartnerin wechseln. Wer bei Kontakten ausserhalb der festen Partnerschaft die Safer-Sex-Regeln einhält, kann sich wirkungsvoll vor einer Ansteckung mit HIV schützen und das Risiko einer anderen sexuell übertragbaren Infektion (STI) senken. Wichtig ist, dass man sich untersuchen und gegebenenfalls behandeln lässt, wenn immer man den Verdacht auf eine&lt;br /&gt;STI oder HIV-Infektion hat.&lt;br /&gt;Die Diagnosemeldungen der STI nehmen derzeit in der Schweiz wie in anderen europäischen Ländern zu. Beim HI-Virus ist es auch dank der konsequenten Präventionsarbeit des BAG und seiner Partner Aids-Hilfe Schweiz und Sexuelle Gesundheit Schweiz gelungen, die Zahl der Diagnosemeldungen zu stabilisieren und eine Ausbreitung in der Bevölkerung zu verhindern.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Methodik Die Stichprobe&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Umfrage zum Sexualleben in der Schweiz im Auftrag der Präventionskampagne Love Life lief zwischen dem 29. Juli und 28. August 2016 auf den Webseiten des Blicks, Le Matin und auf Facebook. Insgesamt haben sich 29’350 Personen an der Umfrage beteiligt, davon können 80% für die Auswertung verwendet werden. Weil die Stichprobe nicht auf einer Zufallsauswahl beruht, können nur Punktschätzungen der einzelnen Werte angegeben werden. Der Stichprobenfehler, der bei Zufallsauswahlen jeweils ausgewiesen wird und die Fehlerspanne der Parameterschätzung angibt, kann bei opt-in&lt;br /&gt;Umfragen nicht berechnet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die komplette Studie findet sich ab Montag, den 21.11. um 11:30 Uhr, hier: FTP-Server mit druckfähigen Bildern (gültig bis 30. November 2016): https://secure.netzone.ch/webftp/&lt;br /&gt;Server: ftp.lovelife.ch&lt;br /&gt;Benutzer: rod.ag51&lt;br /&gt;Passwort: B34?L25&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Weitere Informationen zur Studie Forschungsstelle Sotomo, Michael Hermann: michael.hermann@sotomo.ch, 076 576 74 48 Weitere Informationen zu Prävention und Kampagne: BAG, Medienstelle, Tel. 058 462 95 05 oder media@bag.admin.ch SEXUELLE GESUNDHEIT Schweiz, Barbara Berger, 079 333 72 88 Aids-Hilfe Schweiz, Daniel Seiler, 079 655 55 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Près d’une personne sur cinq a déjà eu un rapport sexuel avec au moins 20 personnes</title>
      <lead>« Les partenaires changent, le safer sex reste. » : telle est la devise de la campagne de préven- tion actuelle LOVE LIFE contre le VIH et les autres infections sexuellement transmissibles (IST), qui a été lancée mi-novembre. Mais quel est le nombre de partenaires sexuels des per- sonnes vivant en Suisse ? Une étude de l’institut de sondage sotomo apporte des réponses à di- verses questions intimes, dont celle-ci.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; En Suisse, une femme adulte typique a eu, au cours de sa vie, des relations sexuelles avec 6 personnes, l’homme moyen avec 7. Le nombre de partenaires sexuels n’est cependant pas réparti de façon homogène. Près d’une personne sur cinq a déjà eu un rapport sexuel avec 20 personnes ou plus et seuls 13 % n’ont jamais changé de partenaire au cours de leur vie. Près de 40 % des personnes interrogées ont déjà eu un rapport sexuel avec au moins 10 personnes. De plus, l’enquête, qui combine les réponses de près de 30 000 personnes, a montré que les personnes habitant en Romandie (médiane de 7,1) avaient eu un peu plus de partenaires sexuels que les habitants d’autres régions de Suisse (Suisse alémanique : 6,1, Tessin : 5,8). L’écart entre les villes et les campagnes est en outre indéniable : avec une valeur de 8,1, les habitants typiques des grandes villes ont nettement plus de partenaires sexuels que les habitants des campagnes (5,6). Les agglomérations enregistrent une médiane de 6,6 et se situent donc entre la ville et la campagne. Un seul canton se démarque nettement du reste de la Suisse. Avec une valeur médiane de 12,3 partenaires sexuels dans la vie, le canton de Bâle-Ville occupe la première place du classement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fréquence des relations sexuelles occasionnelles sans préservatif : silence à ce sujet avec le partenaire&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;27 % de toutes les personnes interrogées vivant dans une relation stable ont déjà trompé leur partenaire. Ces chiffres n’englobent pas les personnes ayant régulièrement des relations sexuelles contre de l’argent. Les femmes sont plus fidèles que les hommes, une sur quatre environ (24 %) avoue avoir déjà trompé son partenaire, alors que 31 % des hommes disent avoir déjà eu des contacts sexuels en dehors d’une relation stable. Parmi ces personnes, près de la moitié a renoncé à l’utilisation d’un préservatif pendant cette relation et seule une personne sur deux l’avoue à son ou à sa partenaire fixe.&lt;br /&gt;Il est intéressant de noter que les sondés n’ayant encore jamais trompé leur partenaire parlent nettement plus souvent de l’utilisation du préservatif que les autres (63 %). Cela prouve que ce sujet est surtout évité lorsqu’il est lié à des vérités désagréables à dire. &lt;br /&gt;Près de la moitié des personnes interrogées a déjà connu au moins une relation sexuelle occasionnelle sans préservatif au cours de sa vie, les hommes (51 %) plus souvent que les femmes (45 %). Les différences sont plus nettes en fonction de l’orientation sexuelle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;La campagne de prévention de l’OFSP et de ses partenaires vise juste&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Les résultats de l’étude indiquent que de nombreuses personnes vivant en Suisse changent plus ou moins souvent de partenaire sexuel. En respectant les règles du safer sex lors de contacts intimes en dehors d’une relation stable, on peut prévenir efficacement une infection par le VIH et faire baisser le risque de transmission d’une autre infection sexuellement transmissible (IST). &lt;br /&gt;En cas de suspicion d’une IST ou d’une infection par le VIH, il est important de consulter un médecin et de se faire traiter si nécessaire.&lt;br /&gt;Le nombre de diagnostics d’IST augmente actuellement en Suisse et dans tous les pays d’Europe. Dans le cas du VIH, l’important travail de prévention réalisé par l’OFSP et par ses partenaires l’Aide Suisse contre le Sida et SANTÉ SEXUELLE Suisse a permis de stabiliser le nombre de diagnostics et d’éviter une propagation au sein de la population.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Méthodique : échantillonnage&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dans le cadre de la campagne de prévention LOVE LIFE, l’enquête sur la vie sexuelle en Suisse a été réalisée entre le 29 juillet et le 28 août 2016 sur les sites Internet de Blick et du Matin ainsi que sur Facebook. Au total, 29 350 personnes ont participé à l’enquête, 80 % des sondés ayant pu être utilisés pour l’analyse. Comme cet échantillonnage ne repose pas sur une sélection aléatoire, il a uniquement été possible d’indiquer une estimation ponctuelle des valeurs individuelles. L’erreur d’échantillonnage enregistrée lors de sélections aléatoires et l’intervalle d’erreurs de l’estimation des&lt;br /&gt;paramètres ne peuvent pas être calculés dans des enquêtes opt-in.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez ici l’étude complète :&lt;br /&gt;Serveur FTP avec des images pouvant être imprimées (valable jusqu’au 30 novembre 2016)&lt;br /&gt;https://secure.netzone.ch/webftp/ Server: ftp.lovelife.ch&lt;br /&gt;Benutzer: rod.ag51&lt;br /&gt;Passwort: B34?L25&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour plus d’informations sur l’étude Institut de sondage sotomo, Michael Hermann : michael.hermann@sotomo.ch, 076 576 74 48 Pour plus d’informations sur la prévention et la campagne : OFSP, service de presse, téléphone 058 462 95 05 ou media@bag.admin.ch Santé sexuelle Suisse, Barbara Berger, 079 333 72 88 Aide suisse contre le sida, Daniel Seiler, 079 655 55 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Quasi una persona su cinque ha avuto rapporti sessuali con almeno 20 persone</title>
      <lead>«I partner cambiano. Il sesso sicuro resta.», è lo slogan della campagna di prevenzione LOVE LIFE contro l’HIV e altre malattie sessualmente trasmissibili (IST) lanciata a metà novembre e attualmente in corso. Ma quanti partner sessuali hanno le persone che vivono in Svizzera? Uno studio del centro di ricerca sotomo risponde a questa e ad altre domande intime. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Una donna media adulta in Svizzera nell’arco della propria vita passata ha avuto rapporti sessuali con&lt;br /&gt;6 persone, l’uomo medio con 7. Tuttavia, la ripartizione del numero di partner sessuali è tutt’altro che omogenea. Quasi una persona su cinque ha avuto fino ad oggi rapporti sessuali con 20 o più persone, mentre solo il 13% nell’ambito della propria vita sessuale non ha mai cambiato partner. Quasi il 40% degli intervistati ha avuto fino ad oggi rapporti sessuali con 10 o più persone. Il sondaggio, condotto su quasi 30 000 persone, mostra inoltre che i residenti della Svizzera romanda, con un valore mediano&lt;br /&gt;di 7,1, hanno avuto qualche partner sessuale in più rispetto alle persone provenienti da altre regioni del paese (Svizzera tedesca: 6,1, Ticino: 5,8). Si delinea inoltre un contrasto fra città e campagna: gli abitanti delle grandi città hanno tipicamente un numero nettamente superiore di partner sessuali (8,1) rispetto agli abitanti delle zone rurali (5,6). Gli agglomerati urbani occupano una posizione intermedia con una mediana di 6,6. Un cantone si differenzia nettamente da tutti gli altri: con un valore mediano pari a 12,3 partner sessuali, il canton Basilea Città occupa il posto più elevato della classifica.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Il sesso occasionale senza preservativo è una prassi diffusa di cui non si parla con il partner&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Il 27% di tutte le persone è stato infedele mentre si trovava in una relazione fissa (da tale dato sono esclusi coloro che fanno regolarmente sesso a pagamento). Le donne sono più fedeli degli uomini: dove una donna su quattro circa (24%) afferma di essere stata infedele, un uomo su tre circa (31%) indica di avere avuto contatti sessuali al di fuori della relazione fissa. Di tutti i «fedifraghi», circa la metà ha avuto rapporti nel contesto della relazione esterna anche senza utilizzare il preservativo. Di questi, a loro volta, solo un intervistato su due parla con il partner fisso del mancato utilizzo del preservativo. È interessante notare come, tra gli intervistati che non hanno mai avuto rapporti sessuali con altre persone al di fuori della relazione fissa, la percentuale di coloro che parlano dell’utilizzo del preservativo è di gran lunga maggiore (63%). Ciò fa pensare che l’argomento venga evitato soprattutto quando è legato a una verità scomoda. &lt;br /&gt;Poco meno della metà degli intervistati ha avuto rapporti sessuali occasionali senza preservativo almeno una volta, dove gli uomini registrano una frequenza lievemente maggiore (51%) rispetto alle donne (45%). Sono un poco più chiare invece le differenze in relazione all’orientamento sessuale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;La campagna di prevenzione dell’UFSP e dei suoi partner colpisce nel segno&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;I risultati dello studio mostrano che molte persone residenti in Svizzera cambiano il proprio partner sessuale più o meno frequentemente. Chi si attiene alle regole del sesso sicuro in occasione di contatti al di fuori della relazione fissa si difende efficacemente dall’infezione da HIV riducendo il rischio di contrarre altre malattie sessualmente trasmissibili (IST). È importante farsi visitare ed eventualmente sottoporsi alle cure necessarie se si ha il sospetto di aver contratto un’IST o un’infezione da HIV. &lt;br /&gt;Il numero delle diagnosi di IST registrate è attualmente in fase di crescita, in Svizzera come negli altri paesi europei. Nel caso dell’HIV si è riusciti, anche grazie all’attività costante di prevenzione dell’UFSP e dei suoi partner Aiuto AIDS svizzero e Fondazione SALUTE SESSUALE Svizzera, a stabilizzare il numero delle diagnosi registrate evitando la diffusione tra la popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Metodo: campione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il sondaggio sulla vita sessuale in Svizzera nell’ambito della campagna di prevenzione LOVE LIFE è stato condotto tra il 29 luglio e il 28 agosto 2016 sui siti web di Blick e Le Matin nonché su Facebook. In totale hanno partecipato al sondaggio 29 350 persone, di cui l’80% è risultato idoneo ad essere incluso nell’analisi. Dal momento che il campione non proviene da una selezione casuale, possono essere indicate solamente stime puntuali dei singoli valori. L’errore di campionamento che viene escluso nelle selezioni casuali e indica l’intervallo di errore della stima parametrica non può essere calcolato in&lt;br /&gt;sondaggi opt-in.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La versione completa dello studio è disponibile al sito:&lt;br /&gt;Server FTP con foto di qualità per la stampa (valido fino al 30 novembre 2016):&lt;br /&gt;https://secure.netzone.ch/webftp/ Server: ftp.lovelife.ch&lt;br /&gt;User: rod.ag51&lt;br /&gt;Password: B34?L25&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ulteriori informazioni sullo studio Centro di ricerca sotomo, Michael Hermann: michael.hermann@sotomo.ch, 076 576 74 48 Ulteriori informazioni sulla prevenzione e sulla campagna: UFSP, Servizio stampa, telefono 058 462 95 05 o media@bag.admin.ch SALUTE SESSUALE Svizzera, Barbara Berger, 079 333 72 88 Aiuto Aids Svizzero, Daniel Seiler, 079 655 55 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="62" org-id="317">
        <name lang="de">Love Life-DE</name>
        <name lang="fr">Love Life-FR</name>
        <name lang="it">Love Life-IT</name>
        <name lang="en">Love Life-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
