<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64645" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Spontaner Informationsaustausch: Bundesrat verabschiedet neue Steueramtshilfeverordnung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 23. November 2016 die totalrevidierte Steueramtshilfeverordnung (StAhiV) verabschiedet und auf den 1. Januar 2017 in Kraft gesetzt. Die neue Verordnung definiert den Rahmen und die nötigen Verfahren für den spontanen Informationsaustausch, einschliesslich jene, die für Steuervorbescheide (sogenannte «Rulings») gelten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die neue Verordnung enthält insbesondere Bestimmungen zum Verfahren, zu den Informationen, die den ausländischen Steuerbehörden zu übermitteln sind, und zu den Fristvorgaben beim spontanen Informationsaustausch. Für den spezifischen Fall der Steuervorbescheide definiert die Verordnung welche Kategorien spontan ausgetauscht werden und welche Staaten informiert werden müssen. Die Bestimmungen zu Gruppenersuchen der alten Verordnung ändern sich nicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die revidierte Verordnung tritt am 1. Januar 2017 in Kraft. Der spontane Informationsaustausch der Schweiz soll ab 1. Januar 2018 stattfinden und Steuerperioden ab diesem Datum betreffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vernehmlassung zum Entwurf der Verordnung endete am 10. August 2016. Die grosse Mehrheit der Vernehmlassungsteilnehmenden stimmte dem Entwurf zu. Eine Reihe ihrer Kommentare werden in der definitiven Verordnung berücksichtigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neuen Verordnungsbestimmungen stehen im Einklang mit dem Projekt von OECD und G20 gegen die Aushöhlung der Besteuerungsgrundlage und die Gewinnverschiebung (Base Erosion and Profit Shifting – BEPS). Sie stützen sich auf das Übereinkommen des Europarats und der OECD über die Amtshilfe in Steuersachen (Amtshilfeübereinkommen) sowie das revidierte Steueramtshilfegesetz (StAhiG), das der Bundesrat ebenfalls auf den 1. Januar 2017 in Kraft gesetzt hat. Der spontane Informationsaustausch beschränkt sich auf die Unterzeichnerstaaten des Übereinkommens.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beat Werder, Leiter Kommunikation Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 58 469 79 47, beat.werder@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="161363">
        <title>Steueramtshilfeverordnung (StAhiV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46292.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161364">
        <title>Erläuterungen zur Totalrevision der Steueramtshilfeverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1167</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46370.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161365">
        <title>Ergebnisbericht des Vernehmlassungsverfahrens</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>363</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46294.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Échange spontané: le Conseil fédéral adopte la nouvelle ordonnance sur l’assistance administrative fiscale</title>
      <lead>Lors de sa séance du 23 novembre 2016, le Conseil fédéral a adopté l’ordonnance sur l’assistance administrative fiscale (OAAF), entièrement révisée, et fixé au 1er janvier 2017 l’entrée en vigueur de celle-ci. La nouvelle ordonnance définit le cadre et les procédures nécessaires à l’échange spontané de renseignements, dont celles applicables aux décisions anticipées («rulings»).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La nouvelle ordonnance contient notamment des dispositions sur la procédure, sur les informations à transmettre aux autorités fiscales étrangères et sur les délais à respecter en matière d’échange spontané de renseignements. En ce qui concerne spécifiquement les décisions anticipées, l’ordonnance définit quelles sont les catégories qui doivent faire l’objet d’un échange spontané et quels États doivent être informés. Par ailleurs, les dispositions sur les demandes groupées contenues dans l’ancienne ordonnance restent inchangées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ordonnance révisée entrera en vigueur le 1er janvier 2017. Les premiers échanges spontanés effectués par la Suisse auront lieu à partir du 1er janvier 2018. Ils concerneront les périodes fiscales à compter de cette date.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consultation sur le projet d’ordonnance s’est terminée le 10 août 2016. Le projet a été accepté par la très grande majorité des participants. L’ordonnance définitive tient compte d’un certain nombre de commentaires faits par ces derniers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les nouvelles dispositions de l’ordonnance s’inscrivent dans le cadre du projet de l’OCDE et du G20 sur l’érosion de la base d’imposition et du transfert de bénéfices (projet BEPS). Elles se basent sur la convention du Conseil de l’Europe et de l’OCDE concernant l’assistance administrative mutuelle en matière fiscale ainsi que sur la loi sur l’assistance administrative fiscale révisée (LAAF), dont le Conseil fédéral a également fixé l’entrée en vigueur au 1er janvier 2017. L’échange spontané sera limité aux États ayant adhéré à la convention.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beat Werder, responsable de la communication du Secrétariat d’État aux questions financières internationales SFI tél. +41 58 469 79 47, beat.werder@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="161366">
        <title>Ordonnance sur l’assistance administrative fiscale (OAAF)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46301.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161367">
        <title>Explications relatives à la refonte de l’ordonnance sur l’assistance administrative fiscale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>497</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46296.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161368">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>390</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46297.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Scambio spontaneo di informazioni: il Consiglio federale licenzia la nuova ordinanza sull’assistenza amministrativa fiscale</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 23 novembre 2016 il Consiglio federale ha licenziato l’ordinanza sull’assistenza amministrativa fiscale (OAAF) completamente riveduta e l’ha posta in vigore con effetto dal 1° gennaio 2017. La revisione definisce il quadro generale e le procedure necessarie per lo scambio spontaneo di informazioni, compresi quelli previsti per le decisioni fiscali anticipate (i cosiddetti «ruling»).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La nuova ordinanza contiene in particolare disposizioni concernenti la procedura e le informazioni da trasmettere alle autorità fiscali estere come pure i termini da osservare nello scambio spontaneo di informazioni. Per quanto riguarda il caso specifico delle decisioni fiscali anticipate, l’ordinanza definisce le categorie che sottostanno allo scambio spontaneo di informazioni e quali Stati devono essere informati. Le disposizioni relative alle domande raggruppate sancite nella vecchia ordinanza rimangono invariate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ordinanza riveduta entra in vigore il 1° gennaio 2017. La Svizzera inizierà ad applicare lo scambio spontaneo di informazioni dal 1° gennaio 2018 per i periodi fiscali a partire da tale data.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procedura di consultazione sul progetto di revisione dell’ordinanza è terminata il 10 agosto 2016. La grande maggioranza dei partecipanti alla consultazione ha approvato il progetto. Nell’ordinanza definitiva si terrà conto di una serie di pareri da loro formulati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nuove disposizioni dell’ordinanza sono conformi al progetto dell’OCSE e del G20 concernente l’erosione della base imponibile e il trasferimento degli utili («Base Erosion and Profit Shifting», BEPS). Tali disposizioni si basano sulla Convenzione del Consiglio d’Europa e dell’OCSE sulla reciproca assistenza amministrativa in materia fiscale (Convenzione sull’assistenza amministrativa) e sulla riveduta legge sull’assistenza amministrativa fiscale (LAAF), che il Consiglio federale ha posto altresì in vigore con effetto dal 1° gennaio 2017. Lo scambio spontaneo di informazioni è limitato ai Paesi firmatari della Convenzione sull’assistenza amministrativa.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beat Werder, capo Comunicazione, Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI Tel. +41 58 469 79 47, beat.werder@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="161369">
        <title>Ordinanza sull’assistenza amministrativa fiscale (OAAF)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46298.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161370">
        <title>Spiegazioni concernenti la revisione totale dell’ordinanza sull’assistenza amministrativa fiscale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>698</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46299.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161371">
        <title>Rapporto sui risultati della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>380</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46300.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Spontaneous exchange of information: Federal Council adopts new Administrative Assistance Ordinance</title>
      <lead>During its meeting on 23 November 2016, the Federal Council adopted the total revision of the Tax Administrative Assistance Ordinance (TAAO) and will bring it into force on 1 January 2017. The new ordinance defines the framework and the procedures required for the spontaneous exchange of information including those that apply for the exchange of information on advance tax rulings.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The new ordinance contains in particular provisions on the procedure and on the information that is to be disclosed to foreign tax authorities and on the deadline requirements with the spontaneous exchange of information. For the specific case of the advance tax rulings, the ordinance defines which categories are subject to spontaneous exchanges and which countries have to be informed. From the old ordinance, there are no changes on the provisions on group requests.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The revised ordinance will enter into force on 1 January 2017. The first spontaneous exchanges of information with Switzerland will take place from 1 January 2018 onwards and will apply for tax periods starting from then.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The consultation on the draft ordinance ended on 10 August 2016. Most of the consultation participants agreed to the draft. A series of their comments will be taken into account in the definitive ordinance. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The new ordinance provisions are compatible with the OECD and G20 project to combat base erosion and profit shifting (BEPS project). They are based on the OECD/Council of Europe Convention on Mutual Administrative Assistance in Tax Matters (the Convention) and the revised Tax Administrative Assistance Act (TAAA) which the Federal Council also brought into force on 1 January 2017. The spontaneous exchange of information will be limited to the states that have signed the Convention.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Beat Werder, Head of Communications, State Secretariat for International Financial Matters SIF Tel. +41 58 469 79 47, beat.werder@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="161363">
        <title>Steueramtshilfeverordnung (StAhiV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46292.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161364">
        <title>Erläuterungen zur Totalrevision der Steueramtshilfeverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1167</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46370.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161365">
        <title>Ergebnisbericht des Vernehmlassungsverfahrens</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>363</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46294.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="291" org-id="1060">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung, Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie, place financière</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta, Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary and Financial Affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="226" org-id="1060">
        <name lang="de">Automatischer Informationsaustausch (AIA)</name>
        <name lang="fr">Echange automatique de renseignements (EAR)</name>
        <name lang="it">Scambio automatico di informazioni</name>
        <name lang="en">Automatic exchange of information (AEOI)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
