<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64732" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-12-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erneuerungswahl der Delegiertenversammlung PUBLICA</title>
      <lead>Die Erneuerungswahl der 80 Mitglieder zählenden Delegiertenversammlung PUBLICA fand am 27. November 2016 statt und wurde erstmals elektronisch durchgeführt. Gewählt wurde in 3 Wahlkreisen bei einer Wahlbeteiligung von 9.93 Prozent. Die erste wichtige Aufgabe der gewählten Delegierten wird die Wahl der 8 Personen sein, welche die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der Kassenkommission PUBLICA (Amtsperiode 1.7.2017 – 30.06.2021) vertreten werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Hinblick auf die neue Amtszeit der Delegiertenversammlung PUBLICA (1.1.2017 – 31.12.2020) fanden am 27. November 2016 Erneuerungswahlen statt, die erstmals elektronisch durchgeführt wurden (E-Voting).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Wahl der Delegiertenversammlung PUBLICA wurden 3 Wahlkreise gebildet, denen die 13 angeschlossenen offenen Vorsorgewerke zugeordnet wurden. Massgebend für die Verteilung der 80 Sitze waren die Deckungskapitalien der einzelnen Vorsorgewerke per 31. Dezember 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von den insgesamt 64‘204 Wahlberechtigten nahmen 6‘375 Personen an der Wahl teil, was einer Stimmbeteiligung von 9.93 Prozent entspricht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die erste wichtige Aufgabe der gewählten Delegierten wird es sein, die Vertretung der Arbeitnehmenden in der Kassenkommission PUBLICA zu bestimmen. Die Kassenkommission PUBLICA ist das paritätisch zusammengesetzte strategische Führungsorgan von PUBLICA, deren aktuelle 4-jährige Amtsdauer Ende Juni 2017 endet. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pensionskasse des Bundes Kommunikation/PR Eigerstrasse 57 3007 Bern</contact>
      <attachment id="161492">
        <title>Gewählt sind</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46421.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Elections en vue du renouvellement de l’Assemblée des délégués de PUBLICA</title>
      <lead>L’élection de renouvellement des 80 membres de l’Assemblée des délégués de PUBLICA a eu lieu le 27 novembre 2016, pour la première fois par voie électronique. Les électeurs étaient appelés à voter dans trois circonscriptions électorales, le taux de participation s’établissant à 9,93%. La première tâche importante des délégués consistera à désigner les huit personnes qui représenteront les employés au sein de la Commission de la caisse PUBLICA (pour la période allant du 1er juillet 2017 au 30 juin 2021).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’Assemblée des délégués de PUBLICA étant appelée à siéger pour un nouveau mandat de quatre ans (du 1er janvier 2017 au 31 décembre 2020), l’élection en vue de son renouvellement total a eu lieu le 27 novembre 2016, pour la première fois par voie électronique (e-voting).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trois circonscriptions électorales, au sein desquelles étaient réparties les 13 caisses de prévoyance ouvertes, ont été constituées en vue d’élire les membres de l’Assemblée des délégués de PUBLICA. La répartition des 80 sièges a été effectuée en fonction de la réserve mathématique de chaque caisse de prévoyance au 31 décembre 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur les 64204 électeurs au total, 6’375 ont pris part au scrutin, soit un taux de participation de 9.93%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La première tâche importante des délégués ayant été élus consistera à désigner les représentants des personnes assurées au sein de la Commission de la caisse PUBLICA. La Commission de la caisse est l’organe de conduite stratégique, composé de manière paritaire, de PUBLICA. Son mandat de quatre ans viendra à échéance à la fin du mois de juin 2017.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dieter Stohler, Directeur (tél. 031 378 81 81) Ursina Barandun, responsable du bureau électoral, (tél. 031 378 81 81, uk@publica.ch)</contact>
      <attachment id="161491">
        <title>Sont élus</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46420.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Elezione per il rinnovo dell'Assemblea dei delegati di PUBLICA</title>
      <lead>L'elezione per il rinnovo degli 80 membri dell'Assemblea dei delegati di PUBLICA ha avuto luogo il 27 novembre 2016 e per la prima volta è stata svolta per via elettronica. L'elezione è avvenuta in tre circoscrizioni con una partecipazione al voto del 9,93 percento. Il primo compito importante dei delegati eletti sarà quello di designare le otto persone che rappresenteranno gli impiegati in seno alla Commissione della Cassa (mandato dal 1° luglio 2017 al 30 giugno 2021)</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In vista del nuovo mandato dell'Assemblea dei delegati di PUBLICA (dal 1° gennaio 2017 al 31 dicembre 2020) l'elezione di rinnovo ha avuto luogo il 27 novembre 2016 e per la prima volta è stata svolta per via elettronica (e-voting).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per l'elezione dell'Assemblea dei delegati di PUBLICA sono state costituite 3 circoscrizioni a cui sono state assegnate le 13 casse di previdenza aperte affiliate. Per la ripartizione degli 80 seggi sono stati determinanti i capitali di copertura al 31 dicembre 2015 delle singole casse di previdenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All’elezione hanno partecipato in totale 6’375 persone su 64’204 aventi diritto, cifra che corrisponde a una partecipazione al voto del 9,93 percento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il primo compito importante dei delegati eletti sarà quello di designare la rappresentanza degli impiegati in seno alla Commissione della Cassa di PUBLICA. La Commissione della Cassa di PUBLICA è l'organo direttivo supremo composto pariteticamente di PUBLICA, il cui attuale mandato quadriennale termina a giugno 2017.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dieter Stohler, Direttore (tel. 031 378 81 81) Ursina Barandun, responsabile dell'ufficio elettorale (tel. 031 378 81 81, uk@publica.ch)</contact>
      <attachment id="161494">
        <title>Sono stati eletti</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46430.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="164" org-id="611">
        <name lang="de">Pensionskasse des Bundes / Publica</name>
        <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions / Publica</name>
        <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione / Publica</name>
        <name lang="en">Federal pension fund /Publica</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
