<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64739" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-12-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann beim ESA-Ministerrat</title>
      <lead>Am 1. Dezember 2016 hat Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann in Luzern eine Rede vor den Ministerinnen und Ministern der 22 Mitgliedstaaten der Europäischen Weltraumorganisation ESA und Kanadas gehalten. Seit 2012 hatte die Schweiz zusammen mit Luxemburg die Ko-Präsidentschaft der ESA inne. Anlässlich der Ministerratstagung in Luzern ging der Vorsitz an Spanien über. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In seiner Rede erinnerte Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann an das langjährige Engagement der Schweiz für die europäische Raumfahrt seit ihren Anfängen und zwar nicht nur auf politischer Ebene, sondern auch in Forschung und Industrie. Er betonte, dass Investitionen in Raumfahrtaktivitäten positive Auswirkungen auf Bildung, Innovation und Wachstum haben und nicht zuletzt dazu beitragen, das Risiko der Deindustrialisierung zu mindern. Dank der hohen Qualität ihrer Technologieprodukte und dank ihrer Zusammenarbeitskultur sei die Schweiz ein zuverlässiger Partner. Die ESA sei in Europa weiterhin das Paradebeispiel einer Plattform, die es ihren Mitgliedstaaten erlaubt, gemeinsam Projekte und Missionen zu verwirklichen, die für einzelne Staaten allein nicht möglich wären.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundespräsident zeigte zudem die Vorteile auf, die für die Bürgerinnen und Bürger sowie die europäischen Volkswirtschaften dank dem durch die ESA erzielten Fortschritt entstehen. Diese Investitionen tragen nicht nur zur Stärkung der wissenschaftlichen Kenntnisse und des technologischen Knowhows bei, sondern beleben auch den Wettbewerb und führen insgesamt zu einem besseren Lebensstandard für alle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Ministerrat der ESA tagt alle drei bis vier Jahre, um die zukünftigen europäischen Weltraumaktivitäten zu beschliessen. Bei diesen Entscheidungen von grosser Tragweite geht es dieses Mal um die zukünftige gemeinsame Finanzierung des wissenschaftlichen Programms, des Erdbeobachtungsprogramms sowie um das Dossier Telekommunikationstechnologien und integrierte Anwendungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundespräsident unterhielt sich in Luzern ferner mit dem luxemburgischen Wirtschaftsminister Etienne Schneider sowie mit dem spanischen Minister für Wirtschaft, Industrie und Wettbewerbsfähigkeit Luis de Guindos über die neue Präsidentschaft des ESA-Ministerrates.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Schweiz und die ESA&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Europäische Weltraumorganisation ESA hat bisher mehr als 70 Satelliten entwickelt und führt zurzeit 18 wissenschaftliche Missionen durch. Unter Führung der ESA wurden auch das neue Europäische Satellitennavigationssystem Galileo, diverse Umweltüberwachungssatelliten sowie die Trägerraketen Ariane und Vega entwickelt. Die Schweiz beteiligt sich jährlich mit rund 146 Millionen Euro an der ESA, deren Gesamtbudget sich für 2016 auf 5,3 Milliarden Euro beläuft. Dank dieser Beteiligung können Schweizer Forschungsinstitute und die Raumfahrtindustrie ihre ausgezeichneten wissenschaftlichen und technologischen Kompetenzen nutzen und weiter vertiefen und erhalten einen wettbewerbsfähigen Zugang zu internationalen Projekten und Märkten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Pressesprecherin WBF, Tel. 058 462 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Président de la Confédération au Conseil Ministériel de l’ESA</title>
      <lead>Le président de la Confédération Johann N. Schneider-Ammann s’est adressé, le 1er décembre 2016 à Lucerne, aux ministres des 22 Etats Membres de l’Agence Spatiale Européenne ESA et du Canada. Depuis 2012, la Suisse a assuré avec le Luxembourg la co-présidence de l’ESA. L’Espagne reprend la présidence à l’occasion de la réunion à Lucerne. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans son allocution, M. Johann Schneider-Ammann a rappelé l’engagement constant de la Suisse depuis les débuts de l’aventure spatiale européenne non seulement sur le plan politique mais également dans la recherche scientifique et sur le plan industriel. Il a souligné l’impact positif des investissements dans les activités spatiales sur la formation, l’innovation, la croissance et surtout sur la diminution des risques de désindustrialisation. La Suisse est un partenaire fiable grâce à la qualité de ses produits technologiques ainsi que par sa culture de collaboration. L’ESA reste la plateforme par excellence en Europe permettant à ses Etats Membres d’accomplir collectivement des projets et des missions qui seraient hors de leur portée individuellement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Président de la Confédération a souligné les avantages dont les citoyens et les économies européennes bénéficient grâce au progrès accomplis à travers l’ESA. Les investissements contribuent à augmenter la connaissance scientifique et le savoir-faire technologique ainsi que la compétitivité et plus généralement la qualité de vie de tout un chacun. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil Ministériel de l’ESA se réunit tous les 3-4 ans afin de décider des futures activités spatiales européennes. Ces décisions majeures porteront cette fois-ci notamment sur le financement futur et collectif du programme scientifique et du programme d’observation de la terre, ainsi que sur le volet technologie des télécommunications et applications intégrées. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Lucerne, le Président de la Confédération s’est également entretenu avec M. Etienne Schneider, le Ministre de l’Economie du Luxembourg, ainsi qu’avec M. Luis de Guindos, le Ministre espagnol de l’Economie, de l’Industrie et de la Compétitivité, en vue de la nouvelle présidence du Conseil Ministériel de l’Agence. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Suisse et l’ESA&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L’Agence spatiale européenne a placé plus de 70 satellites sur orbite et conduit actuellement 18 missions scientifiques. L’ESA gère aussi le développement du système européen de navigation par satellite Galileo, de plusieurs satellites d’observation de l’environnement et des lanceurs Ariane et Vega. La Suisse verse chaque année une contribution d’environ 146 millions d’euros à l’ESA, dont le budget global 2016 atteint 5,3 milliards d’euros. Grâce à cette participation, les instituts de recherche et l’industrie spatiale suisses peuvent mettre à profit et approfondir leurs excellentes compétences scientifiques et technologiques et conserver, en compétition, un accès aux projets et aux marchés internationaux.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, porte-parole DEFR, Tel. 058 462 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione al Consiglio ministeriale dell’ESA</title>
      <lead>Il 1° dicembre 2016 a Lucerna il presidente della Confederazione Johann N. Schneider-Ammann ha ricevuto i ministri dei 22 Stati membri dell’Agenzia spaziale europea (ESA) e del Canada. Dal 2012 la Svizzera ha garantito la co-presidenza dell’ESA insieme al Lussemburgo. La Spagna assumerà questo compito in occasione dell’incontro di Lucerna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel suo discorso Johann N. Schneider-Ammann ha ricordato l’impegno costante della Svizzera fin dall’inizio dell’avventura spaziale europea, non solo a livello politico, ma anche nel campo della ricerca scientifica e in ambito industriale. Inoltre, ha sottolineato l’impatto positivo degli investimenti in attività spaziali sulla formazione, sull’innovazione, sulla crescita e sulla riduzione del rischio di deindustrializzazione. Grazie alla qualità dei suoi prodotti tecnologici e alla cultura della collaborazione, la Svizzera è un partner affidabile. In Europa l’ESA rappresenta il principale strumento a disposizione degli Stati membri per realizzare collettivamente progetti e missioni che da soli non riuscirebbero a portare avanti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il presidente della Confederazione ha sottolineato i vantaggi di cui godono i cittadini europei e le economie dei loro Paesi grazie ai progressi compiuti tramite l’ESA. &lt;br /&gt; Gli investimenti contribuiscono infatti ad aumentare le competenze scientifico-tecnologiche e la competitività, migliorando così la qualità della vita. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio ministeriale dell’ESA si riunisce ogni 3-4 anni per concordare le attività spaziali europee. Questa volta le decisioni più importanti riguardano il finanziamento collettivo del programma scientifico e del programma di osservazione della Terra, la tecnologia delle telecomunicazioni e le applicazioni integrate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A Lucerna il presidente della Confederazione ha avuto un colloquio con il ministro dell’economia lussemburghese Etienne Schneider e con Luis de Guindos, ministro spagnolo dell’economia, dell’industria e della competitività in vista del cambio di presidenza nel Consiglio ministeriale dell’ESA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La Svizzera e l’ESA&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L’Agenzia spaziale europea ha lanciato in orbita oltre 70 satelliti e porta avanti 18 missioni scientifiche. Inoltre, gestisce lo sviluppo del programma europeo di navigazione satellitare Galileo, di diversi satelliti di osservazione dello spazio e dei vettori Ariane e Vega. Ogni anno la Svizzera versa un contributo di circa 146 milioni di franchi all’ESA, il cui budget globale nel 2016 ha raggiunto i 5,3 miliardi di euro. Grazie a questa partecipazione gli istituti di ricerca e l’industria spaziale del nostro Paese possono mettere a frutto e incrementare le proprie competenze scientifico-tecnologiche e accedere tramite concorsi ai progetti e ai mercati internazionali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, portavoce del DEFR, tel. 058 462 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Schneider-Ammann attends ESA Ministerial Council</title>
      <lead>On 1 December, President Johann N. Schneider-Ammann addressed the ministers of the 22 member states of the European Space Agency ESA and Canada in Lucerne. Switzerland has co-chaired ESA with Luxembourg since 2012. Spain will take over the chairmanship at the meeting in Lucerne.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In his address, President Johann Schneider-Ammann cited Switzerland’s continuous commitment since the start of Europe’s space adventure, not only on a political level, but also on an industrial level and in terms of scientific research. He stressed the positive impact of investment in space activities on education, innovation, economic growth, and above all on reducing the risks of deindustrialisation. Switzerland is a reliable partner thanks to the quality of its technological products and its culture of collaboration. ESA remains the preeminent platform in Europe allowing its member states to accomplish collectively projects and missions, which would not be possible individually.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The president underlined the advantages enjoyed by the citizens and economies of Europe thanks to the advances made through ESA. This investment helps to boost scientific knowledge and technological expertise, as well as competiveness and more generally, our overall quality of life.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The ESA Ministerial Council meets every 3 to 4 years to set the course for future European space activities. At this year’s meeting the major decisions concern future and collective financing of the scientific programme, the earth observation programme and the technology aspect of telecommunications and integrated applications programmes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;While in Lucerne, Mr Schneider-Ammann also met with Mr Etienne Schneider, Luxembourg’s economic affairs minister, and Mr Luis de Guindos, Spain’s minister of economic affairs, industry and competitiveness, regarding the new chairmanship of the ESA Ministerial Council.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Switzerland and ESA&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;The European Space Agency has launched over 70 satellites into orbit and is currently running 18 scientific missions. ESA also manages the development of Galileo, the European satellite navigation system, several environmental observation satellites and the launchers Ariane and Vega. Each year Switzerland contributes around EUR 146 million to ESA. In 2016 the agency’s overall budget amounted to EUR 5.3 billion. Thanks to this participation, Swiss research institutes and aerospace companies are able to benefit and build on their excellent scientific and technological expertise, while maintaining access through competition to international projects and markets.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Evelyn Kobelt, EAER Press Spokesperson, tel. 058 462 20 59, evelyn.kobelt@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
