<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64857" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2016-12-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>OSZE-Ministerrat: Bundesrat Didier Burkhalter unterstreicht Bedeutung der Rüstungskontrolle für mehr Vertrauen und Sicherheit</title>
      <lead>Am Ministerrat der OSZE in Hamburg hat Bundesrat Didier Burkhalter die Wiederbelebung der konventionellen Rüstungskontrolle in Europa als eine zentrale Massnahme hervorgehoben, um die Sicherheit für alle zu verbessern. Die Schweiz will als Brückenbauerin einen entsprechenden Dialog mitgestalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die konventionelle Rüstungskontrolle mit ihren Massnahmen zur Rüstungsbegrenzung, Transparenz, Risikovermeidung und Vertrauensbildung ist ein integraler Bestandteil der kooperativen Sicherheit in Europa. Das in den 1990er Jahren errichtete Regime der konventionellen Rüstungskontrolle ist jedoch aufgrund der angespannten sicherheitspolitischen Lage unter Druck geraten und muss zudem aus Schweizer Sicht den neuen politisch-militärischen Entwicklungen und Herausforderungen angepasst werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt deshalb die Initiative Deutschlands, den Dialog über die Rüstungskontrolle wiederzubeleben. Bundesrat Burkhalter hat kürzlich eine entsprechende gemeinsame Erklärung von 14 Ausserministern mitunterzeichnet, welche die konventionelle Rüstungskontrolle in Europa stärken wollen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieser Dialog sei dringend nötig, da die Krise der kooperativen Sicherheit auch eine Krise der Rüstungskontrolle sei, stellt Bundesrat Burkhalter am OSZE-Ministerrat in Hamburg klar: „Im Kontext der gegenwärtigen Spannungen bedeutet die Schwächung der aktuellen Rüstungskontrollregime ein zusätzliches Risiko.“ Deshalb müsse die konventionelle Rüstungskontrolle wieder eine Priorität der Politik werden. Die Schweiz werde sich im Dialog über die Rüstungskontrolle aktiv engagieren und als neutraler Staat, der weder der NATO oder der EU angehöre, die Möglichkeiten nutzen, um Brücken zu bauen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während des Ministerrats wird der Vorsteher des EDA auf Einladung von Bundesaussenminister Frank-Walter Steinmeier gemeinsam mit seinem französischen Amtskollegen Jean-Marc Ayrault eine Sondersitzung in Hamburg zu dieser Thematik eröffnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das seit dem Ende des Kalten Krieges in Europa bestehende System der konventionellen Rüstungskontrolle und vertrauens- und sicherheitsbildenden Massnahmen beruht auf drei Säulen: dem Vertrag über konventionelle Streitkräfte in Europa (KSE), dem Wiener Dokument über vertrauens- und sicherheitsbildende Massnahmen sowie dem Vertrag über den Offenen Himmel (Open Skies Treaty). Die Schweiz ist nur am Regime des Wiener Dokuments vollberechtigt beteiligt. Bei der OSZE in Wien stellt sie den Koordinator der Verhandlungen zu diesem Dokument.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Engagement der Schweiz im Bereich Rüstungskontrolle ist eine in der Aussenpolitischen Strategie 2016–2019 definierte Priorität zur Stärkung der internationalen Sicherheit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Umfassender Dialog über die Kernfragen europäischer Sicherheit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben der Wiederbelebung der Rüstungskontrolle, die aus Schweizer Sicht auch die konsequente Umsetzung und Modernisierung des Wiener Dokuments über vertrauens- und sicherheitsbildende Massnahmen beinhaltet, setzt sich Bundesrat Burkhalter für die Aufnahme eines umfassenden Dialogs über die Kernfragen europäischer Sicherheit ein. Die Notwendigkeit eines solchen strukturierten Dialogs hatte der Vorsteher des EDA schon 2014 als damaliger amtierender Vorsitzender der OSZE betont. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Angesichts der Verschlechterung der Sicherheitslage in Europa sind gemäss Auffassung von Bundesrat Burkhalter mehr politischer Dialog und eine handlungsfähige OSZE erforderlich. Er wird diese Haltung auch an der Plenardebatte des Ministerrats, an verschiedenen Sondersitzungen und an bilateralen Treffen mit Amtskollegen in Hamburg vertreten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="161800">
        <title>OSZE</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aktuell/dossiers/alle-dossiers/osze-vorsitz-2014/osze-in-kuerze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="161804">
        <title>Address by Federal Councillor Didier Burkhalter: „Responding to European uncertainties with a strong OSCE for dialogue and common action“</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2016/12/8/64855</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="161805">
        <title>Address by Federal Councillor Didier Burkhalter: „More security for all: relaunching conventional arms control in Europe“</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2016/12/8/64856</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conseil ministériel de l’OSCE: le conseiller fédéral Didier Burkhalter souligne l’importance de la maîtrise des armements pour renforcer la confiance et la sécurité</title>
      <lead>À la conférence du Conseil ministériel de l’OSCE qui se tient à Hambourg, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a souligné que la relance de la maîtrise des armes conventionnelles en Europe était une mesure essentielle pour renforcer la sécurité pour tous. Souhaitant construire des ponts, la Suisse entend initier un dialogue dans ce sens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La maîtrise des armes conventionnelles, qui inclut des mesures pour limiter les armes, favoriser la transparence, éviter les risques et construire des relations de confiance, fait partie intégrante de la sécurité coopérative en Europe. Le régime de contrôle des armements mis en place dans les années 1990 est toutefois mis sous pression par la situation tendue en matière de politique de sécurité et doit, selon la Suisse, s’adapter au nouveau contexte politico-militaire et aux nouveaux enjeux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse soutient donc l’initiative de l’Allemagne visant à relancer le dialogue sur la maîtrise des armements. Le conseiller fédéral Didier Burkhalter vient de signer une déclaration commune de 14 ministres des affaires étrangères qui entendent renforcer la maîtrise des armements conventionnels en Europe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme il l’a précisé devant le Conseil ministériel de l’OSCE à Hambourg, ce dialogue est urgent, car la crise de la sécurité coopérative est aussi une crise de la maîtrise des armements. Il a également ajouté que l’affaiblissement du régime de maîtrise des armements constituait un risque supplémentaire dans le contexte des tensions actuelles, raison pour laquelle le contrôle des armements conventionnels devait redevenir une priorité politique. La Suisse se mobilisera activement en faveur du dialogue sur la maîtrise des armements et, en sa qualité d’État neutre qui n’appartient ni à l’OTAN ni à l’UE, saisira les occasions qui se présentent pour construire des ponts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À l’invitation du ministre allemand des affaires étrangères Frank-Walter Steinmeier, le chef du DFAE et son homologue français Jean-Marc Ayrault donneront le coup d’envoi à une réunion spéciale consacrée à ce sujet durant la conférence du Conseil ministériel à Hambourg.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mis en place à la fin de la guerre froide en Europe, le système actuel de maîtrise des armements conventionnels ainsi que ses mesures de confiance et de sécurité reposent sur trois piliers: le Traité sur les forces armées conventionnelles en Europe (FCE), le Document de Vienne sur les mesures de confiance et de sécurité ainsi que le Traité sur le régime «Ciel ouvert» (Open Sky). La Suisse ne participe de plein droit que dans le cadre du régime du Document de Vienne. À l'OSCE à Vienne, elle met à disposition le coordinateur des négociations portant sur ce document.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'engagement de la Suisse dans le domaine de la maîtrise des armements est l'une des priorités définies dans la Stratégie de politique étrangère 2016–2019 en vue de renforcer la sécurité internationale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un dialogue approfondi sur les questions clés de la sécurité européenne&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre la relance de la maîtrise des armements qui, selon la Suisse, inclut aussi la mise en œuvre systématique et la modernisation du Document de Vienne sur les mesures de confiance et de sécurité, le conseiller fédéral Didier Burkhalter souhaite ardemment la reprise d’un dialogue approfondi sur les questions clés de la sécurité européenne. Le chef du DFAE avait déjà insisté sur la nécessité de telles discussions structurées en 2014, alors qu’il présidait l’OSCE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Compte tenu de la dégradation des conditions de sécurité en Europe, il estime en outre que des discussions politiques plus intenses devraient être menées et que l’OSCE devrait disposer de moyens d’action. Il défendra cette position lors de la séance plénière du Conseil ministériel, de différentes réunions spéciales et de rencontres bilatérales avec d’autres ministres des affaires étrangères à Hambourg.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="161801">
        <title>OSCE</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/aktuell/dossiers/alle-dossiers/osze-vorsitz-2014/osze-in-kuerze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="161804">
        <title>Address by Federal Councillor Didier Burkhalter: „Responding to European uncertainties with a strong OSCE for dialogue and common action“</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2016/12/8/64855</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="161805">
        <title>Address by Federal Councillor Didier Burkhalter: „More security for all: relaunching conventional arms control in Europe“</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2016/12/8/64856</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-12-08 12:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Consiglio dei ministri dell’OSCE: il consigliere federale Didier Burkhalter ribadisce l’importanza del controllo degli armamenti per assicurare la fiducia reciproca e la sicurezza</title>
      <lead>Al Consiglio dei ministri dell’OSCE ad Amburgo il consigliere federale Didier Burkhalter ha messo in evidenza il significato della ripresa del controllo degli armamenti convenzionali in Europa come misura fondamentale per migliorare la sicurezza per tutti. La Svizzera vuole farsi mediatrice in un dialogo su questo tema.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il controllo degli armamenti convenzionali, con le sue misure di limitazione, trasparenza, riduzione dei rischi e costruzione di un clima di fiducia, è parte integrante della sicurezza cooperativa europea. Il regime di controllo instaurato negli anni 1990 è oggi tuttavia sottoposto a forti pressioni a causa della situazione tesa a livello di politica di sicurezza, e secondo la Svizzera deve inoltre essere adeguato alle nuove sfide e ai recenti sviluppi politico-militari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per questo motivo il nostro Paese appoggia l’iniziativa tedesca volta a riprendere il dialogo in questo ambito. Il consigliere federale Burkhalter ha da poco firmato, insieme ad altri 14 ministri degli esteri, una dichiarazione congiunta che punta a rafforzare il controllo delle armi convenzionali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’avvio di un dialogo è urgente perché la crisi della sicurezza cooperativa è anche una crisi del controllo degli armamenti, ha dichiarato Didier Burkhalter al Consiglio dei ministri dell’OSCE ad Amburgo: «Nell’attuale contesto caratterizzato da forti tensioni l’indebolimento del regime di controllo esistente costituisce un rischio supplementare.» Il controllo degli armamenti convenzionali deve tornare pertanto a essere una priorità politica. La Svizzera intende impegnarsi in modo attivo in questo dialogo sfruttando l’opportunità, in quanto Stato neutrale che non fa parte né della NATO né dell’UE, di svolgere un ruolo di mediatrice.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante il Consiglio dei ministri il capo del DFAE, su invito del ministro degli esteri tedesco Frank-Walter Steinmeier e insieme al suo omologo francese Jean-Marc Ayrault, aprirà ad Amburgo una riunione speciale su questo tema.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il sistema di controllo degli armamenti convenzionali esistente in Europa dalla fine della guerra fredda, che prevede misure di sicurezza e miranti a creare un clima di fiducia reciproca, poggia su tre pilastri: il Trattato sulle forze armate convenzionali in Europa (CFE), il Documento di Vienna sulle misure miranti a rafforzare la fiducia e la sicurezza e il Trattato sui cieli aperti (Open Skies Treaty). La Svizzera partecipa a pieno titolo solo al regime del Documento di Vienna ed è svizzero il coordinatore dei negoziati su tale Documento presso l’OSCE a Vienna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’impegno della Svizzera nell’ambito del controllo degli armamenti è una priorità definita nella Strategia di politica estera 2016-2019 per rafforzare la sicurezza internazionale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un ampio dialogo sulle questioni di fondo della sicurezza europea&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre a puntare sul rilancio del controllo degli armamenti, che dal punto di vista della Svizzera dovrebbe anche significare l’attuazione coerente e la modernizzazione del Documento di Vienna sulle misure miranti a rafforzare la fiducia e la sicurezza, il consigliere federale Burkhalter si impegna a favore dell'avvio di un ampio dialogo sulle questioni di fondo riguardanti la sicurezza europea. La necessità di un simile dialogo strutturato era già stata sottolineata dal capo del DFAE nel 2014, durante l’anno di presidenza svizzera dell’OSCE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di fronte a un peggioramento delle condizioni di sicurezza in Europa sono indispensabili, secondo Burkhalter, un dialogo politico più intenso e un’OSCE in grado di agire. Ad Amburgo il consigliere federale Didier Burkhalter difenderà questa posizione anche durante il dibattito in seduta plenaria e in occasione di varie riunioni speciali e incontri bilaterali con i suoi colleghi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="161802">
        <title>OSCE</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/aktuell/dossiers/alle-dossiers/osze-vorsitz-2014/osze-in-kuerze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="161804">
        <title>Address by Federal Councillor Didier Burkhalter: „Responding to European uncertainties with a strong OSCE for dialogue and common action“</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2016/12/8/64855</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="161805">
        <title>Address by Federal Councillor Didier Burkhalter: „More security for all: relaunching conventional arms control in Europe“</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2016/12/8/64856</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-12-08 12:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>OSCE Ministerial Council: Federal Councillor Didier Burkhalter underlines the importance of arms control for boosting confidence and security</title>
      <lead>At the meeting of the OSCE Ministerial Council in Hamburg, Federal Councillor Didier Burkhalter stressed that the revival of conventional arms control in Europe is pivotal to improving security for everyone. As a bridge-builder, Switzerland intends to play an active role in shaping a dialogue to this end.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conventional arms control, comprising arms limitation, transparency, risk-avoidance and confidence-building measures, is an integral part of cooperative security in Europe. However, the conventional arms control regime set up in the 1990s has come under pressure owing to the tense security situation. Furthermore, in Switzerland's view it needs to be adapted to new politico-military developments and challenges.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland therefore backs Germany's initiative to revive the dialogue on arms control. Accordingly, Mr Burkhalter recently co-signed a joint declaration by 14 foreign ministers aimed at strengthening conventional arms control in Europe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;This dialogue was urgently needed because the crisis in cooperative security was also a crisis in arms control, Mr Burkhalter told the OSCE Ministerial Council in Hamburg. Against the backdrop of present tensions, the weakening of the current arms control regime constituted an additional risk, he said. For this reason, conventional arms control needed to become a political priority once again, he added. Switzerland would take an active part in the dialogue on arms control and, as a neutral state that is a member of neither NATO nor the EU, it would seize any bridge-building opportunities that arose.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During the Ministerial Council meeting, at the invitation of German Foreign Minister Frank-Walter Steinmeier, the head of the FDFA and his French counterpart, Jean-Marc Ayrault, will open a special session on this topic.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The system of conventional arms control and confidence and security-building measures that has existed in Europe since the end of the Cold War rests on three pillars: the Treaty on Conventional Armed Forces in Europe (CFE Treaty), the Vienna Document on confidence and security-building measures and the Open Skies Treaty. Switzerland is only a full participant in the Vienna Document regime. At the OSCE in Vienna it is coordinating the negotiations on this document.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland's commitment to arms control is one of the priorities set out in its Foreign Policy Strategy 2016–19 to strengthen international security.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comprehensive dialogue on core European security issues&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In addition to reviving arms control, which in Switzerland's view also entails consistently applying and updating the Vienna Document on confidence and security-building measures, Mr Burkhalter will also advocate the launch of a comprehensive dialogue on core European security issues. Mr Burkhalter stressed the need for such a structured dialogue back in 2014, when he was the OSCE chairman-in-office. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Given the deteriorating security situation in Europe, Mr Burkhalter believes that more political dialogue and an effective OSCE are essential. He will also express this view at the plenary debate in the Ministerial Council, at various special sessions and at bilateral meetings with colleagues in Hamburg.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="161803">
        <title>OSCE</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/aktuell/dossiers/alle-dossiers/osze-vorsitz-2014/osze-in-kuerze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="161804">
        <title>Address by Federal Councillor Didier Burkhalter: „Responding to European uncertainties with a strong OSCE for dialogue and common action“</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2016/12/8/64855</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="161805">
        <title>Address by Federal Councillor Didier Burkhalter: „More security for all: relaunching conventional arms control in Europe“</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/das_eda/departementsvorsteherdidierburkhalter/reden.html/eda/en/meta/speeches/2016/12/8/64856</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-12-08 14:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
