<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2076" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2001-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EnergieSchweiz – Ziele für den Bereich Windenergie</title>
      <teaser>Die Erfahrungen aus dem Betrieb der bestehenden Windenergieanlagen in der Schweiz sowie die neuesten Windmessungen zeigen, dass die Nutzung der Windenergie auch in unserem Land substanziell zu einer nachhaltigen Energieversorgung beitragen kann.</teaser>
      <lead>Die Erfahrungen aus dem Betrieb der bestehenden Windenergieanlagen in der Schweiz sowie die neuesten Windmessungen zeigen, dass die Nutzung der Windenergie auch in unserem Land substanziell zu einer nachhaltigen Energieversorgung beitragen kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Windenergie ist weltweit zu einer der am raschesten wachsenden Industrien geworden. Über die letzten zehn Jahre hat die Windenergienutzung jedes Jahr um über 30% zugenommen. Ende 2000 waren allein in Europa Windenergieanlagen mit einer Leistung von 12‘800 Megawatt (MW) installiert, welche insgesamt drei mal mehr elektrischen Strom produzierten als das KKW Gösgen. In zehn Jahren sollen es 60'000 MW sein. In der Schweiz entwickelt sich die Nutzung der Windenergie vorsichtiger als in den benachbarten Ländern. Mit Anlagen von rund 5 MW Leistung belegt die Schweiz den drittletzten Platz aller europäischen Länder.&lt;/p&gt; Windstrom ist eine erneuerbare, wirtschaftliche und CO2-freie Energie. Die Produktion dieser Elektrizität erzeugt keine Schadstoffe oder Abfälle. Grosse Windkraftanlagen produzieren während ihrer Lebensdauer 50 bis 80 mal mehr Energie als zu ihrer Herstellung notwendig war. Während des Betriebes ist eine landwirtschaftliche Nutzung der Flächen unter und um die Windkraftanlagen weiterhin möglich. Nach Ablauf ihrer Lebensdauer von 20 bis 25 Jahren können die Anlagen ohne bleibende Schäden für die Umwelt abgebaut werden. &lt;p&gt;Die drei betroffenen Bundesämter für Energie (BFE), für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) und für Raumentwicklung (ARE) wollen im Rahmen des bundesrätlichen Programms EnergieSchweiz einen geregelten Ausbau der Windenergie in unserem Land. Sie erarbeiten zurzeit eine Arbeitshilfe „Windenergie und Raumplanung“, die zeigen wird, wie die&amp;nbsp; Raumplanungsinstrumente dafür zweckmässig eingesetzt werden können. In Zusammenarbeit mit den Kantonen und Gemeinden sowie den betroffenen Umweltorganisationen soll die Nutzung der Windenergie an optimalen Standorten für grosse Windkraftanlagen konzentriert werden. Bei der Auswahl dieser Standorte werden Umweltkriterien (Vogelschutz, Natur- und Landschaftsschutz) berücksichtigt. Vorrangig werden Gebiete ausgewählt, welche bereits anderweitig, z.B. durch Hochspannungsleitungen, Seilbahnen, Strassen oder intensive landwirtschaftliche Nutzung belastet sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz ist einer nachhaltigen Umwelt- und Klimapolitik verpflichtet. Das Programm EnergieSchweiz soll eine nachhaltige Energieversorgung einleiten und zur Erreichung der schweizerischen Energie- und Klimaziele dienen. Das Programm beinhaltet konkrete Massnahmen und Ziele zur Umsetzung dieser Politik: Bis im Jahr 2010 sollen u.a. zusätzliche 500 GWh elektrische Energie (dies entspricht ca. 1% des gegenwärtigen Stromverbrauchs) aus neuen&amp;nbsp; erneuerbaren Quellen stammen. An dieses Ziel muss die Windenergie einen Beitrag von 10 bis 20% leisten, d.h. bis 2010 soll die Stromproduktion aus schweizerischen Windenergieanlagen 50 bis 100 GWh pro Jahr betragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Windenergie ist eine Chance, aber auch eine Herausforderung für unser Land. BFE, BUWAL und ARE sind überzeugt, dass diese erneuerbare Energie gefördert werden muss; dies darf aber nicht auf Kosten wertvoller, unbelasteter Landschaften geschehen. Auf Grund der Abwägung aller beteiligten Interessen müssen die am besten geeigneten Standorte für die Nutzung der Windenergie bereitgestellt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>SuisseEnergie – Objectifs pour le secteur de l’énergie éolienne</title>
      <teaser>Les expériences tirées de l’exploitation des installations éoliennes suisses, ainsi que les données les plus récentes de mesure du vent montrent que dans notre pays aussi, l’usage de la force éolienne peut apporter une contribution substantielle à un approvisionnement durable en énergie.</teaser>
      <lead>Les expériences tirées de l’exploitation des installations éoliennes suisses, ainsi que les données les plus récentes de mesure du vent montrent que dans notre pays aussi, l’usage de la force éolienne peut apporter une contribution substantielle à un approvisionnement durable en énergie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’énergie éolienne est une industrie qui a connu l’une des croissances les plus rapides, et cela dans le monde entier. L’exploitation de l’énergie du vent a crû de 30 % par année au cours de la dernière décennie. Fin 2000 et rien qu’en Europe, les installations éoliennes possédaient une puissance de 12 800 mégawatts (MW) ce qui correspond à trois fois la production totale de la centrale nucléaire de Gösgen. Leur puissance totale devrait atteindre 60 000 MW d’ici dix ans. En Suisse, l’exploitation de l’énergie éolienne a connu un développement plus prudent que dans les pays voisins. En effet, avec des installations d’une puissance totale de 5 MW, la Suisse occupe actuellement l’avant avant-dernier rang en Europe.&lt;/p&gt; L’énergie éolienne est une énergie renouvelable, économique et n’émettant pas de CO2. La production d’électricité par ce biais ne dégage aucune substance polluante et ne génère pas de déchets. Les éoliennes de grande taille produisent durant leur durée de vie 50 à 80 fois plus d’énergie qu’il n’en a fallu pour les construire. En outre, lorsque les installations sont en marche, l’exploitation agricole des surfaces situées au pied et aux alentours des éoliennes n’est pas entravée. En fin de vie, après vingt ou vingt-cinq ans d’activité, les installations peuvent être démantelées sans qu’il n’en résulte de dommages persistants pour l’environnement. &lt;p&gt;Les trois offices fédéraux directement concernés par ce domaine – l’Office fédéral de l’énergie (OFEN), l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) et l’Office fédéral du développement territorial (ODT) – soutiennent un développement réglementé de l’énergie éolienne dans notre pays, dans le cadre du programme de la Confédération SuisseEnergie. Ils participent en ce moment à l’élaboration d’un outil de travail intitulé « Windenergie und Raumplanung » (Energie éolienne et aménagement du territoire) qui se propose de donner des indications sur la façon d’employer correctement les instruments de l’aménagement du territoire. L’exploitation de l’énergie éolienne devra se concentrer sur l’implantation de grandes installations en collaboration avec les communes, les cantons et les associations de protection de la nature concernées. La sélection des sites idoines prendra en compte des critères environnementaux (protection des oiseaux, protection du paysage et de la nature). Le choix se portera en priorité sur des régions subissant par ailleurs déjà des atteintes à l’environnement (p.ex. présence de lignes à haute tension, de téléphériques, de routes, exploitation intensive du sol).&lt;/p&gt; La Suisse est tenue de pratiquer une politique climatique et environnementale durable. Le programme SuisseEnergie doit ouvrir la voie à un approvisionnement énergétique durable et permettre à la Suisse d’atteindre ses objectifs en matière de climat et d’énergie. Le programme comprend des mesures et des objectifs concrets afin de mettre en oeuvre cette politique: la production d’électricité tirée de sources d’énergie renouvelables devra notamment augmenter de 500 GWh jusqu’en 2010 (soit environ 1 % de la consommation actuelle de courant). L’énergie éolienne est appelée à contribuer à la réalisation de cet objectif dans une proportion se situant entre 10 % et 20 %. Cela signifie que la production d’énergie éolienne devra atteindre une valeur comprise entre 50 et 100 GWh par année. &lt;p&gt;L’énergie éolienne représente à la fois une chance et un défi pour notre pays. L’OFEN, l’OFEFP et l’ODT sont convaincus qu’il faut promouvoir cette source d’énergie renouvelable. Mais cela ne doit pas se faire au détriment de paysages préservés, donc particulièrement précieux. L’aménagement des sites les mieux à même d’accueillir des installations éoliennes ne pourra se faire qu’en pesant les intérêts de tous les partenaires en présence.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
