<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2058" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-11-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL erteilt Belair Airlines AG eine Betriebsbewilligung</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat der Fluggesellschaft Belair Airlines AG eine Betriebsbewilligung erteilt. Damit kann die neue Tochtergesellschaft von Hotelplan das Geschäft mit Charterverkehr aufnehmen.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) hat der Fluggesellschaft Belair Airlines AG eine Betriebsbewilligung erteilt. Damit kann die neue Tochtergesellschaft von Hotelplan das Geschäft mit Charterverkehr aufnehmen.</lead>
      <text link="no">Die neu gegründete Gesellschaft Belair Airlines AG (Belair) ersuchte das BAZL in der zweiten Oktoberhälfte um Erteilung einer Betriebsbewilligung für die gewerbsmässige Beförderung von Personen und Gütern. Die Tochtergesellschaft von Hotelplan will den Charterverkehr in Eigenregie übernehmen, den bis anhin die Swissair-Tochter Balair/CTA Leisure AG (Balair) für den Reisekonzern durchgeführt hat. Nach Prüfung der eingereichten Unterlagen hat das BAZL heute Freitag der Belair die Betriebsbewilligung für ein Jahr gewährt. Gleichzeitig hat das BAZL die Betriebsbewilligung der Balair aufgehoben. &lt;p&gt;Belair wird ihren Flugbetrieb morgen Samstag aufnehmen. Normalerweise dauert die Prüfung eines Gesuches rund 60 Tage. In Anbetracht des Umstandes, dass sich die Flugbetriebs- und Unterhaltsorganisation der Belair auf diejenige der Balair abstützt, konnte das BAZL das Zulassungsverfahren in weniger als der Hälfte dieser Zeit abwickeln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Voraussetzung für die Erteilung einer Betriebsbewilligung ist unter anderem ein Luftverkehrsbetreiberzeugnis (Air Operator Certificate, AOC). Dieses kann das BAZL nur ausstellen, wenn das Unternehmen sowohl Betrieb wie auch Unterhalt gemäss den europäischen Normen JAR-OPS zu gewährleisten vermag. Weitere Bedingungen für eine Betriebsbewilligung sind ein Nachweis ausreichender finanzieller Mittel für den Betrieb während mindestens 24 Monaten und der Schweizer Charakter der Gesellschaft (Eigentumsverhältnisse mehrheitlich in Schweizer Hand).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'OFAC délivre l'autorisation d'exploitation à Belair</title>
      <teaser>L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) a délivré une autorisation d'exploitation à la compagnie Belair Airlines SA, nouvelle filiale d'Hotelplan, qui est ainsi prête a assurer des vols avec ses propres avions.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) a délivré une autorisation d'exploitation à la compagnie Belair Airlines SA, nouvelle filiale d'Hotelplan, qui est ainsi prête a assurer des vols avec ses propres avions.</lead>
      <text link="no">Fondée en octobre dernier, la société Belair Airlines SA (Belair) a immédiatement sollicité de l'OFAC une autorisation d'exploitation pour le transport commercial de personnes et de biens. Cette filiale d'Hotelplan souhaite reprendre à son compte le trafic charter qui était assuré pour l'ensemble du groupe par la société Balair/CTA Leisure SA (Balair), filiale de Swissair. L'OFAC a délivré aujourd'hui l'autorisation d'exploitation nécessaire, pour la durée d'une année, et abrogé celle de Balair. &lt;p&gt;Belair effectuera ses premiers vols demain samedi. En règle générale, l'examen d'une requête prend quelque 60 jours. Or la procédure de certification menée par l'OFAC a pris la moitié moins de temps, vu que l'organisation des opérations et de l'entretien s'appuie sur celle de Balair.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour obtenir une autorisation d'exploitation, une compagnie doit être titulaire d'une licence de transporteur aérien (Air Operator Certificate, AOC). En sa qualité d'autorité de surveillance, l'OFAC ne peut établir un AOC que si l'entreprise et en mesure de garantir son exploitation et l'entretien de ses avions conformément aux normes européennes JAR-OPS. En outre, la compagnie doit prouver qu'elle dispose de moyens financiers suffisants à assurer les vols pendant au moins 24 mois et qu'elle majoritairement en mains suisses.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="770" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="fr">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="it">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="en">Luftfahrt: Betrieb</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
