<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22862" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-11-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesanwaltschaft ersucht Südafrika im Rahmen ihres Ermittlungsverfahrens erneut um Rechtshilfe</title>
      <lead/>
      <text link="no">Im Juni 1999 eröffnete die Bundesanwaltschaft (BA) ein Ermittlungsverfahren gegen Unbekannt betreffend Verdacht des verbotenen politischen Nachrichtendienstes und des unerlaubten Exports und Transits von strategischen Waren. Das Verfahren dient der Abklärung möglicher strafrechtlich relevanter Verstösse im Zusammenhang mit den Beziehungen zwischen der Schweiz und Südafrika.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weil im Rahmen des Ermittlungsverfahrens der Bundesanwaltschaft möglicherweise auch die nachrichtendienstlichen Beziehungen zwischen der Schweiz und Südafrika eine Rolle spielen, ersuchte die Bundesanwaltschaft das Eidg. Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) Ende August 2001 um Gelegenheit zur Einsicht in klassifizierte Akten und erhielt diese am 7. September 2001.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Aufgrund der jüngsten Entwicklungen in Südafrika (Prozess W. Basson) und aufgrund der Resultate VBS-interner Abklärungen der letzten Wochen, über die die Bundesanwaltschaft gestern Donnerstag Kenntnis erhielt, hat sich die BA entschlossen, ein weiteres Rechtshilfegesuch an die südafrikanischen Behörden zu stellen. Im Rahmen des Verfahrens der Bundesanwaltschaft hatte Südafrika der Schweiz bereits einmal, nämlich im Mai 2000, Rechtshilfe geleistet und Aktenmaterial übergeben. Das erneute Rechtshilfeersuchen hat zum Ziel, im Interesse des von der Bundesanwaltschaft geführten Ermittlungsverfahrens zu zusätzlichen Informationen zu gelangen.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Bundesanwaltschaft, T +41 31 322 45 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Ministère public de la Confédération adresse une nouvelle demande d'entraide à l'Afrique du Sud dans le cadre de sa propre enquête</title>
      <lead/>
      <text link="no">En juin 1999, le Ministère public de la Confédération (MPC) a ouvert une enquête de police judiciaire contre inconnu pour Espionnage et Exportation et transit prohibés de marchandises stratégiques. La procédure vise à établir d'éventuelles infractions pé-nales dans le cadre des relations entre la Suisse et l'Afrique du Sud.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Etant donné que l'enquête permet de supposer que des relations entre les services de renseignements de la Suisse et l'Afrique du Sud ont joué un rôle, le MPC deman-dé, fin août 2001, au Département fédéral de la défense, de la protection de la po-pulation et des sports (DDPS) de pouvoir accéder à certains dossiers classifiés, ce qu'il a obtenu le 7 septembre 2001.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au vu des récents développements survenus en Afrique du Sud (Procès W. Basson) et des résultats de l'enquête interne du DDPS effectuée au cours de ces dernières semaines (dont le MPC a pris connaissance hier jeudi), le MPC a décidé d'adresser une nouvelle demande d'entraide judiciaire aux autorités sud-africaines. Dans le ca-dre de la procédure menée par le MPC, l'Afrique du Sud avait déjà accordé l'entraide à la Suisse en mai 2000, en lui transmettant de la documentation. La nouvelle de-mande d'entraide a pour but d'obtenir des informations supplémentaires dans l'intérêt de l'enquête de police judiciaire conduite par le MPC.</text>
      <contact>Ministère public de la Confédération, T +41 31 322 45 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ministère public de la Confédération, T +41 31 322 45 79</title>
      <lead/>
      <text link="no">Nel giugno del 1999, il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) avviò una procedura d'indagine contro ignoti concernente il sospetto di spionaggio politico e di esportazione e transito illegali di merce strategica. La procedura serve per accertare eventuali reati rilevanti dal punto di vista del diritto penale nel contesto delle relazioni tra Svizzera e Sudafrica.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Poiché nell'ambito della procedura d'indagine del MPC giocano presumibilmente un ruolo anche le relazioni del Servizio informazioni svizzero con il Sudafrica, il MPC ha chiesto, alla fine di agosto 2001, al Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) di poter consultare gli atti classificati; richiesta che è stata accolta il 7 settembre 2001.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Considerati i più recenti sviluppi in Sudafrica (processo W. Basson) e i risultati degli accertamenti interni al DDPS delle ultime settimane, di cui ha avuto conoscenza giovedì scorso, il MPC ha deciso di presentare alle autorità del Sudafrica una nuova domanda d'assistenza giudiziaria. Una prima consegna alla Svizzera di atti su domanda d'assistenza giudiziaria da parte del Sudafrica avvenne nel maggio 2000 nell'ambito della procedura del MPC. La nuova domanda d'assistenza giudiziaria persegue lo scopo di ottenere informazioni supplementari a favore della procedura d'indagine condotta dal MPC.</text>
      <contact>Ministero pubblico della Confederazione, T +41 31 322 45 79</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
