<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="7704" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat eröffnet Vernehmlassung zur Förderung schwefelfreier Treibstoffe: Schwefelfreie Treibstoffe gut für Klima und Umwelt</title>
      <teaser>Mit finanziellen Anreizen sollen ab dem 1. Januar 2004 schwefelfreie Treibstoffe gefördert werden. Ziel ist es, dass sie sich am Markt durchsetzen können. Eine entsprechende Änderung des Umweltschutzgesetzes hat der Bundesrat gestern Mittwoch in die Vernehmlassung geschickt. Schwefelfreie Treibstoffe haben grosse Vorteile für Klima und Umwelt. Sie ermöglichen bei neuen Benzinmotoren eine Reduktion des Benzinverbrauchs und der CO2-Emissionen dank moderner Technologien. Bei Dieselmotoren schaffen sie die Voraussetzung für den Einsatz von Filtern, die kanzerogene Partikelemissionen senken.</teaser>
      <lead>Mit finanziellen Anreizen sollen ab dem 1. Januar 2004 schwefelfreie Treibstoffe gefördert werden. Ziel ist es, dass sie sich am Markt durchsetzen können. Eine entsprechende Änderung des Umweltschutzgesetzes hat der Bundesrat gestern Mittwoch in die Vernehmlassung geschickt. Schwefelfreie Treibstoffe haben grosse Vorteile für Klima und Umwelt. Sie ermöglichen bei neuen Benzinmotoren eine Reduktion des Benzinverbrauchs und der CO2-Emissionen dank moderner Technologien. Bei Dieselmotoren schaffen sie die Voraussetzung für den Einsatz von Filtern, die kanzerogene Partikelemissionen senken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Verschiedene Länder wie beispielsweise Deutschland, Grossbritannien und Schweden fördern bereits heute die Einführung schwefelfreier Treibstoffe. Das gleiche Ziel verfolgt auch eine von den Eidgenössischen Räten überwiesene Motion von Nationalrat Weigelt. Die rechtliche Grundlage für eine Förderung schwefelfreier Treibstoffe soll nun durch eine Änderung im Umweltschutzgesetz geschaffen werden. Die Vernehmlassung zu dieser Vorlage dauert bis Ende Februar 2002.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Einführung von bleifreiem Benzin ermöglichte vor einigen Jahren den Einsatz von Katalysatoren und damit eine bedeutende Reduktion von Luftschadstoffen aus dem Verkehr. Inzwischen sind weitere Technologien marktreif, die bei Benzinmotoren den Benzinverbrauch senken und bei Benzin- und Dieselmotoren die Abgase vermindern. Schwefelfreie Treibstoffe erlauben es, diese Vorteile neuer Motoren und Abgasnachbehandlungssysteme zu nutzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;So ermöglicht schwefelfreies Benzin den Einsatz neuer Motorentypen, die bis zu 15 Prozent weniger Benzin verbrauchen. Damit leisten diese einen wichtigen Beitrag zum Reduktionsziel des CO2-Gesetzes. Gemäss CO2-Gesetz müssen die CO2-Emissionen aus dem Verkehr bis ins Jahr 2010 um 8 Prozent unter das Niveau von 1990 gesenkt werden. Bei Dieselmotoren ist insbesondere eine weitere Verminderung der kanzerogenen Partikelemissionen notwendig. Moderne Katalysatoren und Partikelfilter senken diese Emissionen um bis zu 95 Prozent. Sie funktionieren jedoch nur mit schwefelfreiem Diesel optimal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vorlage knüpft an positive Erfahrungen mit Heizöl "Extraleicht" an&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Entschwefelung von Benzin und Dieselöl führt in den Raffinerien zu Mehrkosten von wenigen Rappen pro Liter. Damit sich die schwefelfreien Treibstoffe am Markt durchsetzen können, braucht es finanzielle Anreize, welche die Mehrkosten der Entschwefelung mindestens ausgleichen. Die Vorlage sieht eine Lenkungsabgabe von höchstens 3 bis 5 Rappen pro Liter auf schwefelhaltigen Treibstoffen vor. Schwefelfreie Treibstoffe sind von der Abgabe nicht betroffen. Allfällige Einnahmen aus der Lenkungsabgabe werden an die Bevölkerung zurückerstattet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausgestaltung der Förderung knüpft an die positiven Erfahrungen mit der Lenkungsabgabe auf dem Schwefelgehalt von Heizöl "Extraleicht" an. Dort enfaltete die Abgabe dank frühzeitiger Ankündigung sofort nach der Einführung ihre vollständige Lenkungswirkung. Der Markt wurde fast vollständig mit schwefelarmem Heizöl versorgt. Einnahmen aus der Abgabe sind praktisch keine entstanden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Autofahrerinnen und Autofahrer bieten schwefelfreie Treibstoffe Vorteile: Bei Fahrzeugen mit den erwähnten neuen Motorentypen sind die Verbrauchseinsparungen grösser als die geringfügigen Mehrkosten für schwefelfreien Treibstoff. Schwefelfreier Treibstoff kann bei allen Fahrzeugtypen problemlos getankt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="13560">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>45</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4083.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="13557">
        <title>Faktenblatt 1: Die Lenkungsabgabe auf schwefelhaltigen Treibstoffen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>7</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4080.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="13558">
        <title>Faktenblatt 2: Vorteile schwefelfreier Treibstoffe</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4081.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="13559">
        <title>Gesetzesentwurf Änderung Umweltschutzgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4082.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="240" org-id="811">
        <name lang="de">CO2-Abgabe</name>
        <name lang="fr">CO2 taxe</name>
        <name lang="it">CO2 tassa</name>
        <name lang="en">CO2 tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
