<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15146" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2007-10-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Rhein – ein Flussgebiet als gemeinsame Herausforderung</title>
      <lead>Am Donnerstag, 18. Oktober 2007, findet in Bonn die Rhein-Ministerkonferenz statt, an der auch eine Schweizer Delegation teilnimmt. Es wird unter anderem Bilanz gezogen über die erste Phase des Programms „Rhein 2020“ und über die Zusammenarbeit bezüglich der Wasserrahmenrichtlinie der EU am Rhein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die zuständigen Ministerinnen und Minister der Rhein-Anliegerstaaten, bzw. ihre Vertreter sowie ein Mitglied der Europäischen Kommission treffen sich am 18. Oktober 2007 in Bonn, um über die langjährige Zusammenarbeit zum Schutz des Rheins, seiner Nebenflüsse und des gesamten Einzugsgebiets Bilanz zu ziehen sowie die Leitlinien für die künftige Zusammenarbeit festzulegen. An der letzten Konferenz 2001 war das Programm „Rhein 2020“ verabschiedet worden und mit der Umsetzung wurde die Internationale Kommission zum Schutze des Rheins (IKSR) beauftragt. Die Schweiz setzt sich für die konsequente Umsetzung des beschlossenen Programms ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Konferenz sieht Beschlüsse in folgenden Bereichen vor:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reduzierung der Stoffbelastung:&lt;/strong&gt; Die Wasserqualität des Rheins hat sich entscheidend verbessert. Dennoch bereiten gegenwärtig Stickstoff- und Schadstoffeinträge insbesondere aus der Landwirtschaft sowie Mikroverunreinigungen aus der Siedlungsentwässerung Probleme. Die IKSR wird beauftragt, für die wichtigsten 15 Stoffe Qualitätsziele bezüglich der Konzentration zu definieren. Zudem soll sie ein Konzept zur Reduktion der Stoffbelastung entwickeln.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Verbesserung des Ökosystems:&lt;/strong&gt; Die Artenvielfalt im Rhein und seinen Nebenflüssen hat in erfreulichem Masse zugenommen. Doch noch immer ist der Rhein für Wanderfische, wie z.B. den Lachs, nicht durchwanderbar, da ihnen insbesondere im französischen Raum am Oberrhein Kraftwerke den Weg versperren. Die IKSR erhält den Auftrag, zu prüfen, wie die Finanzierung der Massnahmen für einen durchgängigen Rhein gesichert werden kann.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hochwasservorsorge:&lt;/strong&gt; Trotz den vielen Verbesserungen in der Hochwasservorsorge und im Hochwasserschutz in den letzten zehn Jahren sind noch nicht alle für Ende 2005 vereinbarten Ziele erreicht. Die Möglichkeiten der Schweiz sind in dieser Hinsicht jedoch aus topografischen Gründen beschränkt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Klimawandel und Konsequenzen für den Rhein:&lt;/strong&gt; Zum ersten Mal befasst sich die Rhein-Ministerkonferenz mit den Auswirkungen des Klimawandels auf den Rhein. Durch die Erwärmung der Atmosphäre ist auch eine Erwärmung der Wassertemperatur zu erwarten. Eine Studie mit gemeinsam entwickelten Szenarien zur Veränderung im Abflussregime soll in Auftrag gegeben werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zusammenarbeit im Zusammenhang mit der Wasserrahmenrichtlinie:&lt;/strong&gt; 2001 hatten sich die Minister auf eine koordinierte Umsetzung der europäischen Wasserrahmenrichtlinie (2000/60/EG) im Rheineinzugsgebiet geeinigt. Die Schweiz als nicht EU-Staat ist dieser Richtlinie nicht verpflichtet. Sie ist jedoch weiterhin bereit, die EU-Rheinanliegerstaaten auf der Grundlage des IKSR-Abkommens und der schweizerischen Gesetzgebung zu unterstützen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt diese Vorschläge generell. Die vom Bundesrat eingesetzte Schweizer Delegation besteht aus Mitgliedern des UVEK und des EDA. Die Leitung hat Willy Geiger, Vizedirektor des Bundesamtes für Umwelt BAFU.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Willy Geiger, Delegationsleiter, Vizedirektor BAFU, Tel. 079 687 11 67 Stephan Müller, Stv. Delegationsleiter, Chef Abteilung Wasser BAFU, Tel. 079 596 13 65</contact>
      <link id="35993">
        <title>BAFU: Thema Gewässerschutz</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/gewaesserschutz</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Rhin: bassin unique et défis communs</title>
      <lead>Jeudi 18 octobre 2007 a lieu à Bonn la Conférence interministérielle pour la protection du Rhin, à laquelle participe une délégation suisse. Elle se penchera sur les résultats de la première phase du programme « Rhin 2020 » et sur la collaboration en matière de mise en œuvre sur le Rhin de la directive-cadre de l’UE dans le domaine de l’eau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les ministres compétents des États riverains du Rhin, ou leurs représentants, de même qu’un membre de la Commission européenne, se rencontreront le 18 octobre 2007 à Bonn afin de dresser le bilan de la longue collaboration en matière de protection du Rhin, de ses affluents et de son bassin ainsi que pour jeter les bases de la coopération future. En 2001, la dernière conférence avait adopté le programme « Rhin 2020 » et confié sa réalisation à la Commission internationale pour la protection du Rhin (CIPR). La Suisse s’engage en faveur d’une application systématique du programme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La conférence prévoit de prendre des décisions dans les domaines suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;réduction de la pollution chimique:&lt;/strong&gt; la qualité de l’eau du Rhin s’est considérablement améliorée. Toutefois, des apports d’azote et de polluants en provenance surtout de l’agriculture ainsi que de micropolluants issus de l’assainissement des eaux usées posent actuellement problème. La CIPR est tenue de présenter des objectifs qualitatifs portant sur la concentration des quinze principales substances chimiques. En outre, elle a pour mandat d’élaborer des mesures visant à réduire la pollution chimique;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;amélioration de l’écosystème:&lt;/strong&gt; l’enrichissement de la biodiversité dans le Rhin et ses affluents est réjouissant. Néanmoins, le Rhin demeure inaccessible aux poissons migrateurs, le saumon par exemple, puisque leur passage est gêné par des centrales électriques sur le Haut-Rhin, surtout sur territoire français. La CIPR se voit confier le mandat d’étudier les moyens de garantir le financement de mesures résolvant ce problème;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;prévention contre les crues:&lt;/strong&gt; malgré les nombreuses améliorations réalisées au cours des dix dernières années dans les domaines de la prévention et de la protection contre les crues, tous les objectifs convenus pour fin 2005 ne sont pas encore atteints. Toutefois, les conditions topographiques limitent les possibilités de la Suisse en la matière;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;changements climatiques:&lt;/strong&gt; pour la première fois, la conférence se penche sur les effets des changements climatiques sur le Rhin. Le réchauffement de l’atmosphère devrait entraîner une hausse de la température de l’eau. Il convient de mandater une étude sur la modification du régime des débits analysant différents scénarios élaborés en commun;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;collaboration en matière de mise en œuvre de la directive-cadre dans le domaine de l’eau:&lt;/strong&gt; en 2001, les ministres avaient convenu d’une application coordonnée dans le bassin versant du Rhin de la directive-cadre européenne dans le domaine de l’eau (2000/60/CE). Ne faisant pas partie de l’UE, la Suisse n’est pas tenue de suivre cette directive. Néanmoins, elle demeure disposée, sur la base de la législation suisse et de la convention de la CIPR, à soutenir les États riverains du Rhin et membres de l’UE.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;De manière générale, la Suisse soutient ces propositions. La délégation suisse envoyée par le Conseil fédéral se compose de collaborateurs du DETEC et du DFAE, sous la houlette de M. Willy Geiger, sous-directeur de l’Office fédéral de l’environnement (OFEV).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Willy Geiger, chef de la délégation, sous-directeur de l’OFEV, tél. 079 687 11 67 Stephan Müller, suppléant du chef de la délégation, chef de la division Eaux de l’OFEV, tél. 079 596 13 65</contact>
      <link id="35994">
        <title>OFEV: Protection des eaux</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/gewaesserschutz/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The Rhine – a River Area as a common Challenge</title>
      <lead>The Ministerial Conference on the Rhine will take place in Bonn on Thursday, 18 October 2007 and will be attended by a Swiss delegation. Amongst other topics there will be a general view of the results of the first phase of the “Rhine 2020” programme, and about cooperation for the Rhine concerning the EU Water Framework Directive.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The responsible ministers from states bordering the Rhine, or their representatives and a member of the European Commission will meet in Bonn on 18 October 2007 to draw conclusions on the long-standing collaboration on the protection of the Rhine, its tributaries and the whole river basin, and to establish broad outlines for future collaboration. At the last conference in 2001 the “Rhine 2020” programme was passed and entrusted to the International Commission for the Protection of the Rhine (ICPR). Switzerland is committed to consistent implementation of the agreed programme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The conference intends to come to decisions in the following areas:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reduction of water pollution by substances:&lt;/strong&gt; There has been a marked improvement in the quality of the water in the Rhine. Nevertheless, inputs of nitrogen and of pollutants, in particular from agriculture, cause problems as do micro-pollutants in drainage water from built-up areas. The ICPR is instructed to define quality targets as regards the concentration of the 15 most important substances. In addition, the ICPR is to develop a plan to reduce pollution by substances.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Improvement of the Ecosystem:&lt;/strong&gt; There has been a pleasing improvement in species diversity in the Rhine and its tributaries. However the Rhine is still not accessible to migratory fish such as salmon, since their route is obstructed, especially by power plants on the French part of the upper Rhine. The ICPR has the mandate to investigate how funding can be secured for measures so the Rhine can be passed through.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Provisions for Flooding:&lt;/strong&gt; Despite the many improvements in flood provision and flood control over the past ten years, not all the goals agreed for the end of 2005 have yet been achieved. However, Switzerland’s possibilities in this regard are limited for topographical reasons.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Climate Change and Consequences for the Rhine:&lt;/strong&gt; For the first time, the Ministerial Conference on the Rhine is concerned with the effects of climate change on the Rhine. It can be expected that atmospheric warming will also heat up the water. An appropriate study should be contracted, developing scenarios for changes in the drainage regime.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Coordination concerning the Water Framework Directive:&lt;/strong&gt; In 2001 the Ministers agreed on coordinated implementation of the European Water Framework Directive (2000/60/EC) in the Rhine river basin. As a non-EU state, Switzerland is not obliged to comply with this Directive. However, Switzerland is ready to support the EU states bordering the Rhine, based on the Rhine Convention and Swiss legislation.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Switzerland generally supports these proposals. The Swiss delegation appointed by the Federal Council consists of members from the Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications (DETEC) and from the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA). The delegation is lead by Willy Geiger, Vice-Director of the Federal Office for the Environment (FOEN).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Willy Geiger, Head of Delegation, Vice-Director FOEN, Tel. +41 79 687 11 67 Stephan Müller, Deputy Head of Delegation, Head of Water Department FOEN, Tel. +41 79 596 13 65</contact>
      <link id="35995">
        <title>FOEN: Water protection</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/gewaesserschutz/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="510" org-id="811">
        <name lang="de">Gewässerschutz</name>
        <name lang="fr">Gewässerschutz</name>
        <name lang="it">Gewässerschutz</name>
        <name lang="en">Gewässerschutz</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="370" org-id="811">
        <name lang="de">Fischerei</name>
        <name lang="fr">Pêche</name>
        <name lang="it">Pesca</name>
        <name lang="en">Fisheries</name>
      </keyword>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
