<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15193" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-10-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vandalenschäden an Bundesbauten: Anzeige gegen unbekannt wird eingereicht</title>
      <lead>Das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) reicht Anzeige ein gegen unbekannt und macht Schadenersatz geltend für die Beschädigungen an den Bundesbauten anlässlich der Ausschreitungen vom 6. Oktober 2007 in der Stadt Bern. Der Bundesrat ist an seiner heutigen Sitzung über diesen Schritt des BBL informiert worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die gewalttätigen Ausschreitungen gegen eine Wahlveranstaltung der SVP in der Stadt Bern haben Verletzte gefordert und es ist auch Sachschaden entstanden - unter anderem an Gebäuden des Bundes. Das für die zivilen Immobilien des Bundes zuständige BBL hat die Vandalenschäden umgehend zur Reparatur in Auftrag gegeben. Die verursachten Schäden werden auf rund 16'000 Franken geschätzt (Glasschäden am Bundeshaus Ost: rund 6000 Franken, Glasschäden und weitere Beschädigungen am Bernerhof: rund 8000 Franken und Beschädigungen an der Aussenbeleuchtung und Sprayereien an den Sandsteinfassaden des Bundeshauses West: rund 2000 Franken.)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BBL wird eine Anzeige gegen unbekannt einreichen und entsprechenden Schadenersatz geltend machen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frau Danila Feldmann, Bundesamt für Bauten und Logistik, Tel. 031 325 50 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Actes de vandalisme sur les bâtiments de la Confédération: une plainte contre inconnu va être déposée</title>
      <lead>L'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) va déposer une plainte contre inconnu et faire valoir des dommages et intérêts pour les dégâts causés sur les bâtiments de la Confédération lors des débordements qui ont eu lieu le 6 octobre 2007 en ville de Berne. Le Conseil fédéral a été informé de ces démarches de l'OFCL au cours de sa séance d'aujourd'hui.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les actes de violence perpétrés contre la manifestation électorale de l'UDC en ville de Berne ont fait des blessés et provoqué des dommages matériels, notamment sur des bâtiments appartenant à la Confédération. Chargé de gérer les immeubles civils de la Confédération, l'OFCL a immédiatement donné mandat de procéder aux réparations nécessaires. Les dégâts sont estimés à 16'000 francs (vitres du Palais fédéral ouest: 6'000&amp;nbsp;francs, vitres et autres dommages au "Bernerhof": 8'000 francs, dommages à l'éclairage et sprayage des façades en molasse du Palais fédéral ouest: 2'000&amp;nbsp;francs).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFCL va déposer plainte contre inconnu et faire valoir des dommages et intérêts.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Danila Feldmann, Office fédéral des constructions et de la logistique, tél. 031 325 50 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Atti vandalici contro immobili della Confederazione: verrà sporta denuncia contro ignoti</title>
      <lead>L'Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) sporgerà denuncia contro ignoti e chiederà il risarcimento dei danni provocati agli immobili della Confederazione durante le manifestazioni di violenza scoppiate nella Città di Berna il 6 ottobre 2007. Nella sua seduta odierna il Consiglio federale è stato informato di questa decisione dell'UFCL.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli atti di violenza contro una manifestazione elettorale dell'UDC nella Città di Berna hanno causato feriti e provocato anche danni materiali a immobili della Confederazione. L'UFCL, competente per gli immobili civili della Confederazione, ha immediatamente dato incarico di riparare i danni cagionati dagli atti vandalici. L'ammontare dei danni è stimato a circa 16 000 franchi (danni ai vetri di Palazzo federale est: circa 6000 franchi, danni ai vetri e altri danni al Bernerhof: circa 8000 franchi, danni all'illuminazione esterna e graffiti sulle facciate esterne in pietra arenaria di Palazzo federale ovest: circa 2000 franchi).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFCL sporgerà denuncia contro ignoti e chiederà il risarcimento dei danni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Signora Danila Feldmann, Ufficio federale delle costruzioni e della logistica, tel. 031 325 50 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
