<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15272" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wie geht es in der Asyl- und Ausländerpolitik weiter? Verordnungen zum neuen Ausländer- und zum revidierten Asylgesetz genehmigt</title>
      <lead>Einzelne Bereiche des revidierten Asylgesetzes sind bereits seit dem 1. Januar 2007 in Kraft. Die Umsetzung des ersten Teils der Asylgesetzrevision ist erfolgreich verlaufen. Die restlichen Bestimmungen des Asylgesetzes und das neue Ausländergesetz sowie die entsprechenden Verordnungen werden am 1.1.2008 in Kraft treten. Mit der konsequenten Durchsetzung dieser Gesetze und Verordnungen wird die Schweiz eine Verbesserung in der Ausländer- und Asylpolitik erreichen und Missbräuche entschlossen bekämpfen können. Der Bundesrat hat die Ausführungsverordnungen zum neuen Ausländer- und zum revidierten Asylgesetz heute genehmigt und die vollständige Inkraftsetzung des Ausländer- und Asylgesetzes per 1.1.2008 beschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausgangslage&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Am 24. September 2006 wurden das neue Gesetz über Ausländerinnen und Ausländer (AuG) sowie die Teilrevision des Asylgesetzes (AsylG) in einer Volksabstimmung angenommen. Teile des revidierten AsylG sind bereits am 1.&amp;nbsp;Januar 2007 in Kraft getreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Vorbereitung der Ausführungsverordnungen wurden in Absprache mit der Konferenz der kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) und der Konferenz der kantonalen Sozialdirektoren (SODK) gemischte Arbeitsgruppen von Bund und Kantonen eingesetzt. Die Vernehmlassungsverfahren zu den Ausführungsbestimmungen dauerten vom 28.&amp;nbsp;März bis zum 30.&amp;nbsp;Juni 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;I. Asylbereich&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Probleme 2004 - 2007:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Zu viele unbegründete Asylgesuche&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zu lange dauernde Asylverfahren&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Abgewiesene Asylsuchende reisen nicht aus&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schlechte Integration, mangelnde Sprachkenntnisse und tiefe Erwerbsquote der anerkannten Flüchtlinge und vorläufig Aufgenommenen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zu hohe Kosten im Asylbereich&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eritreer: Ab Frühjahr 2006 stiegen die Asylgesuchszahlen von Personen aus Eritrea an.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Irak: Der Krieg im Irak führte zu hohen Asylgesuchszahlen von irakischen Personen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Im ersten Halbjahr 2007 reichten 527 rumänische Roma ein Asylgesuch ein, um von der Rückkehrhilfe zu profitieren&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Getroffene Massnahmen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1.4.2004: Einführung Sozialhilfestopp für Personen mit einem Nichteintretensentscheid&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Straffung des Asylverfahrens&lt;/li&gt; &lt;li&gt;1.1.2007: Erster Teil des revidierten Asylgesetzes tritt in Kraft: Nichteintreten wegen Papierlosigkeit, Zwangsmassnahmen und neue Härtefallregelung sowie die neue vorläufige Aufnahme, die vorläufig Aufgenommenen einen verbesserten Zugang zur Erwerbstätigkeit ermöglicht.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Pilotprojekte, so genannte "Flüchtlingslehre" wurden durchgeführt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zwischen 2004 und 2007 wurden mit insgesamt 13 Staaten Rückübernahmeabkommen unterzeichnet&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Anfangs Mai 2007 entschied das Bundesamt für Migration, dass Personen aus EU-Staaten keinen Anspruch auf Rückkehrhilfe mehr haben.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Was konnte erreicht werden?&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Weniger neu eingereichte Asylgesuche.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bestand der Personen im Asylprozess wurde gesenkt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Weniger unbegründete Asylgesuche; höhere Anerkennungsquote.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Tieferer Bestand der Personen, deren Asylgesuch abgelehnt wurde und die die Schweiz verlassen müssen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Tieferer Bestand der Personen, für die Papiere beschafft werden müssen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die rumänischen Roma kehrten innert kurzer Zeit in ihre Heimat zurück.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Nichteintreten wegen Papierlosigkeit: In den ersten acht Monaten des Jahres 2007 gaben 2'392 Personen bzw. 35.3 % entweder ein Reise- oder ein Identitätspapier ab. Im Jahr 2006 lag diese Quote bei 24.7 %.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Kosten im Asylbereich konnten gesenkt werden.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Bestehende Probleme:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Dienstverweigerer und Deserteure als Flüchtlinge (Eritrea): Gemäss Grundsatzurteil der Asylrekurskommission (heutiges Bundesverwaltungsgericht) sind Deserteure und Dienstverweigerer als Flüchtlinge anzuerkennen. In der Folge stiegen die Asylgesuche von eritreischen Personen in der Schweiz, im Gegensatz zum übrigen Kontinentaleuropa, stark an.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Krieg im Irak führte zu hohen Asylgesuchszahlen von irakischen Personen. In der Regel erhalten diese Asylsuchenden eine vorläufige Aufnahme. Ende September 2007 bildeten irakische Personen die zweitgrösste Gruppe im Asylprozess (3'583 Personen) und die drittgrösste bei den vorläufig Aufgenommenen (2'571 Personen).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Immer noch zu viele abgewiesene Asylsuchende, die die Schweiz nicht verlassen (Ende September 2007: 5'834 im Vollzugsprozess).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mangelnde Integration, ungenügende Sprachkenntnisse und noch zu tiefe Erwerbstätigkeit von vorläufig Aufgenommenen und anerkannten Flüchtlingen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Massnahmen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Betreffend Deserteure und Dienstverweiger wird vom Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) ein dringlicher Bundesbeschluss zur Änderung des Asylgesetzes (Art. 3) ausgearbeitet, wonach Deserteure und Dienstverweigerer nicht mehr generell als Flüchtling anerkannt werden und kein Asyl erhalten. Erweist es sich im Einzelfall, dass eine Wegweisung unzulässig, unzumutbar oder unmöglich ist, soll als Ersatzmassnahme eine vorläufige Aufnahme angeordnet werden. Durch diese Gesetzesänderung kann die Attraktivität der Schweiz als Zielland von Dienstverweigeren und Deserteuren vermindert werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;1.1.2008: Inkraftsetzung der weiteren Bestimmungen des revidierten Asylgesetzes und der entsprechenden Verordnungen, unter anderem die Ausdehnung des Sozialhilfestopps auf alle abgewiesenen Asylsuchenden, die Neugestaltung der finanziellen Abgeltung an die Kantone, welche zu erheblichen administrativen Erleichterungen führt, z. B. durch die Einführung von Globalpauschalen und der Integrationspauschale.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;II. Ausländerbereich&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Probleme:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Zu viele Personen mit geringer beruflicher Qualifikation aus Ländern ausserhalb der EU.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Integrationsprobleme bei einem Teil der ausländischen Bevölkerung: Mangelnde Sprachkenntnisse und Ausbildung sowie höhere Arbeitslosigkeit als bei Schweizerinnen und Schweizern.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ausländerkriminalität&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Hohe Arbeitslosigkeit bei ausländischen Personen, vor allem bei ausländischen Jugendlichen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Massnahmen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Problemanalysen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Integrationsbericht und Integrationsmassnahmen wurden erarbeitet und verabschiedet.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Massnahmen betreffend Jugendkriminalität: Vernehmlassung abgeschlossen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Zuwanderung aus Ländern ausserhalb der EU auf beruflich gut qualifizierte Arbeitskräfte beschränkt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;1.1.2008: Inkraftsetzung des neuen Ausländergesetzes&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Neues Ausländergesetz:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Bessere Integration derjenigen Personen, die in der Schweiz bleiben, z. B. durch detaillierte Bestimmungen über die Rechte und Pflichten von ausländischen Personen, durch einen frühen Nachzug der Kinder, Integration wird gefordert und gefördert, durch zahlreiche Integrationsmassnahmen und auch durch die Möglichkeit, Integrationsvereinbarungen abschliessen zu können.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bekämpfung von Missbräuchen im Asyl- und Ausländerbereich, z. B. die Verweigerung der Eheschliessung bei Scheinehen, generell höhere Strafandrohungen unter anderem für Schlepper und Scheinehen sowie der Widerruf der Aufenthaltsbewilligung bei kriminellen Personen oder bei fehlender Integration.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;III. Freizügigkeitsabkommen mit der EU&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Seit 2002 besteht mit der Europäischen Union das bilaterale Abkommen über den freien Personenverkehr. EU-Angehörige sind auf dem Schweizer Arbeitsmarkt den Schweizerinnen und Schweizern gleich gestellt - sofern die Kontingente nicht ausgeschöpft sind. Seit dem 1. Juni 2007 sind die Kontingente für die alten 15 EU-Länder weggefallen. Umgekehrt gilt schon seit dem 1. Juni 2004 für Schweizer in der EU die volle Personenfreizügigkeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den ersten drei Monaten (Juni: 10'800, Juli: 7'200, August: 6'300) wurden insgesamt 24'300 Aufenthaltsbewilligungen erteilt. Nur ein Drittel dieser Aufenthalter ist jedoch neu eingereist, zwei Drittel sind Arbeitskräfte, die bereits auf dem schweizerischen Arbeitsmarkt waren, z. B. Kurzaufenthalter, Grenzgänger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der wesentlichste Grund für die Zunahme der Bewilligungen liegt in der guten Wirtschaftsentwicklung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf der anderen Seite ging die Zahl der ausländischen Personen aus Staaten ausserhalb der EU zurück (- 1.1 %).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Bundesamt für Migration, T +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <link id="32064">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2007/2007-10-242.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'avenir de la politique de l'asile et des étrangers; Les ordonnances relatives à la nouvelle loi sur les étrangers et à la loi sur l’asile révisée sont approuvées</title>
      <lead>Certaines dispositions de la loi sur l’asile révisée sont déjà en vigueur depuis le 1er janvier 2007. La mise en œuvre de la première partie de la loi sur l’asile révisée s’est bien déroulée. Les autres dispositions de cette loi, la nouvelle loi sur les étrangers et les ordonnances correspondantes entreront en vigueur le 1er janvier 2008. En appliquant de manière rigoureuse ces lois et ordonnances, la Suisse améliorera sa politique responsable en matière d'étrangers et d'asile et sera en mesure de combattre résolument les abus. Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui les ordonnances d’exécution relatives à la nouvelle loi sur les étrangers et à la loi sur l’asile révisée et décidé de l’entrée en vigueur complète de la loi sur l’asile et de la loi sur les étrangers au 1er janvier 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;strong&gt;Point de départ&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le 24 septembre 2006, la nouvelle loi sur les étrangers (LEtr) ainsi que la révision partielle de la loi sur l'asile (LAsi) ont été acceptées par le peuple en votation populaire. Certaines dispositions de la LAsi révisée sont déjà entrées en vigueur le 1er janvier 2007. &lt;p&gt;En accord avec la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP) et la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales (CDAS), des groupes de travail mixtes, formés de représentants de la Confédération et des cantons, ont été constitués en vue de l'élaboration des ordonnances d'exécution. La procédure de consultation sur les dispositions d'exécution s'est déroulée du 28 mars au 30 juin 2007.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;I. Domaine de l'asile&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Problèmes 2004 - 2007: &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Trop de demandes d'asile infondées&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Procédures trop longues&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Demandeurs déboutés ne quittant pas le territoire&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mauvaise intégration, manque de connaissances linguistiques et faible taux d'activité des réfugiés reconnus et des personnes admises à titre provisoire&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Coûts trop élevés&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Erythrée : à partir du début de l'année 2006, augmentation du nombre de demandes d'asile déposées par des ressortissants érythréens&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Irak : en raison de la guerre dans ce pays, nombre important de demandes d'asile déposées par des ressortissants irakiens&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Au cours du premier semestre 2007, 527 Roms de Roumanie ont déposé une demande d'asile pour profiter de l'aide au retour&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Mesures adoptées:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1.4.2004 : suppression de l'aide sociale pour les personnes s'étant vu signifier une décision de non-entrée en matière&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Simplification de la procédure d'asile&lt;/li&gt; &lt;li&gt;1.1.2007, entrée en vigueur de la première partie de la loi sur l'asile révisée : non-entrée en matière en l'absence de documents d'identité, mesures de contrainte, nouvelle réglementation des cas de rigueur et nouvelle réglementation de l'admission provisoire facilitant l'insertion professionnelle des personnes concernées&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mise en œuvre de projets pilotes, à l'instar de l'"apprentissage pour les réfugiés"&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Entre 2004 et 2007, des accords de réadmission ont été signés avec 13 Etats&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Début mai 2007, l'Office fédéral des migrations a décidé que les personnes provenant de pays membres de l'UE n'auraient plus droit à l'aide au retour&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Résultats obtenus:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Moins de nouvelles demandes&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Diminution du nombre de personnes enregistrées dans le processus d'asile&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Moins de demandes infondées ; augmentation du taux de reconnaissance des demandes d'asile&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Diminution du nombre de personnes dont la demande a été rejetée et qui doivent quitter la Suisse&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Diminution du nombre de personnes pour lesquels des documents d'identité doivent être recherchés&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les Roms roumains sont rentrés rapidement dans leur pays&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Non-entrée en matière en l'absence de documents d'identité : au cours des huit premiers mois de l'année 2007, 2392 personnes (35,3 %) ont présenté des papiers d'identité ou un document de voyage. En 2006, ce pourcentage était de 24,7 %&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Diminution des coûts dans le domaine de l'asile&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Problèmes actuels:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Statut de réfugié accordé aux objecteurs de conscience et aux déserteurs (Erythrée) : selon une décision de principe de la Commission de recours en matière d'asile (aujourd'hui le Tribunal administratif fédéral), les déserteurs et les objecteurs de conscience doivent être reconnus comme réfugiés. Suite à cette décision, la Suisse, contrairement aux autres pays d'Europe continentale, a enregistré une forte hausse du nombre de demandes d'asile déposées par des ressortissants érythréens.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La guerre en Irak a provoqué un afflux de demandes d'asile de ressortissants de ce pays. En règle générale, ces personnes bénéficient de l'admission provisoire. A la fin de septembre 2007, les Irakiens formaient le deuxième groupe le plus important des personnes enregistrées dans le processus d'asile (3583 personnes) et le troisième parmi les personnes admises à titre provisoire (2571 personnes).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Trop de personnes dont la demande d'asile a été rejetée continuent de séjourner en Suisse (fin septembre 2007 : 5834 personnes concernées par un processus d'exécution).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Intégration insuffisante, manque de connaissances linguistiques et taux d'occupation trop faible des personnes admises à titre provisoire et des réfugiés reconnus.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Mesures:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Concernant les déserteurs et les objecteurs de conscience, le Département fédéral de justice et police (DFJP) est en train d'élaborer un projet d'arrêté fédéral urgent modifiant la loi sur l'asile (art. 3) pour que les déserteurs et les objecteurs de conscience, d'une manière générale, ne soient plus reconnus comme réfugiés et ne puissent plus bénéficier de l'asile. Si, dans un cas particulier, un renvoi n'est pas admissible, est impossible ou ne saurait être raisonnablement exigé, une admission provisoire pourrait être décidée. Cette modification de la loi permettrait de réduire l'attractivité de la Suisse comme pays de destination pour les objecteurs de conscience et les déserteurs.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;1.1.2008: entrée en vigueur des autres dispositions de la loi sur l'asile révisée et des ordonnances d'exécution, concernant entre autres choses l'extension de la suppression de l'aide sociale à toutes les personnes dont la demande d'asile a été rejetée, la réorganisation de l'indemnisation des cantons, qui entraînera des simplifications administratives considérables, notamment par l'introduction de forfaits globaux et de forfaits d'intégration.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;II. Domaine des étrangers&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Problèmes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Trop de personnes avec de faibles qualifications professionnelles provenant de pays non-membres de l'UE&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Problèmes d'intégration d'une part de la population étrangère : connaissances linguistiques et formations insuffisantes, taux de chômage plus élevé que parmi les ressortissants suisses&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Criminalité des étrangers&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Taux de chômage élevé parmi les étrangers, notamment les jeunes étrangers&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Mesures:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Analyse des problèmes&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Elaboration et publication d'un rapport sur l'intégration, assorti d'un train de mesures&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mesures concernant la criminalité des jeunes : consultation achevée&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Immigration en provenance de pays non-membres de l'UE désormais limitée à des travailleurs disposant de bonnes qualifications professionnelles&lt;/li&gt; &lt;li&gt;1er janvier 2008 : entrée en vigueur de la nouvelle loi sur les étrangers&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Nouvelle loi sur les étrangers:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Améliorer l'intégration des personnes qui restent en Suisse, par exemple par des dispositions détaillées sur les droits et les devoirs des ressortissants étrangers, en faisant venir plus tôt les enfants concernés par le regroupement familial ; l'intégration est encouragée et exigée, notamment par de nombreuses mesures d'intégration et par la possibilité de conclure des contrats d'intégration,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Lutter contre les abus dans les domaines de l'asile et des étrangers, par exemple en refusant les mariages de complaisance, en durcissant les sanctions prononcées à l'encontre des passeurs ou en cas de mariage de complaisance, ainsi qu'en révoquant les autorisations de séjour quand le titulaire se rend coupable de graves infractions ou ne s'intègre pas.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;III. Accord sur la libre circulation des personnes avec l'UE&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'accord bilatéral sur la libre circulation des personnes passé avec l'Union européenne est en vigueur depuis 2002. Sur le marché suisse du travail, les ressortissants des pays de l'UE sont sur un pied d'égalité avec les citoyens suisses - dans la limite de l'épuisement des contingents. Depuis le 1er juin 2007, les contingents ont été levés pour les 15 anciens pays membres de l'UE. Dans l'autre sens, les Suisses bénéficient déjà de la libre circulation pleine et entière dans les pays de l'UE depuis le 1er juin 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours des trois premiers mois, un total de 24'300 autorisations de séjour ont été délivrées (juin : 10'800; juillet : 7'200; août : 6'300). Cependant, seul un tiers de ces autorisations concernent de nouveaux arrivants ; les deux tiers restants sont allés à des personnes déjà présentes sur le marché suisse du travail, par exemple avec une autorisation de courte durée ou un permis de frontalier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'augmentation du nombre d'autorisations délivrées est due pour l'essentiel à la situation économique favorable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En revanche, le nombre de ressortissants étrangers de pays non membres de l'UE a reculé (-1,1 %).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Office fédéral des migrations, T +41 (0)31 325 93 50</contact>
      <link id="32065">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2007/2007-10-242.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Politica in materia di asilo e di stranieri: quali saranno le prossime mosse? Approvate le ordinanze relative alla nuova legge sugli stranieri e alla legge sull’asilo riveduta</title>
      <lead>Alcune parti della legge sull’asilo riveduta sono già in vigore dal 1° gennaio 2007. La prima fase della revisione della legge sull’asilo è riuscita. Le altre disposizioni della legge sull’asilo, la nuova legge sugli stranieri e le pertinenti ordinanze entreranno in vigore il 1° gennaio 2008. L’applicazione risoluta di tali leggi e ordinanze permetterà alla Svizzera di migliorare la propria politica in materia di asilo e di stranieri e di combattere gli abusi con determinazione. Oggi il Consiglio federale ha approvato le pertinenti ordinanze di esecuzione e ha fissato al 1° gennaio 2008 l’entrata in vigore completa della legge sugli stranieri e di quella sull’asilo.</lead>
      <text link="no">&lt;strong&gt;Situazione iniziale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Il 24 settembre 2006 la legge federale sugli stranieri (LStr) e la revisione parziale della legge federale sull’asilo (LAsi) sono state accettate in votazione popolare. Parti della LAsi riveduta sono in vigore dal 1° gennaio 2007. &lt;p&gt;D’intesa con la Conferenza dei direttori cantonali di giustizia e polizia (CDCGP) e la Conferenza dei direttori cantonali degli affari sociali (CDAS), sono stati istituiti gruppi di lavoro misti della Confederazione e dei Cantoni per preparare le ordinanze di esecuzione. Le consultazioni in merito sono durate dal 28 marzo al 30 giugno 2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli interpellati hanno in prevalenza accolto favorevolmente le ordinanze di esecuzione delle due leggi. Alcune disposizioni sono state adeguate in base ai pareri pervenuti; non si tratta comunque di modifiche rilevanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;I. Settore dell'asilo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Problemi 2004 - 2007:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Sono troppe le domande d’asilo infondate.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le procedure d’asilo sono troppo lunghe.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;I richiedenti respinti non lasciano il Paese.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L’integrazione e le conoscenze linguistiche dei rifugiati riconosciuti e delle persone ammesse a titolo provvisorio sono carenti e il loro tasso di occupazione risulta basso.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il settore dell’asilo è troppo caro.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eritrei: dalla primavera 2006 è aumentato il numero dei richiedenti l’asilo dall’Eritrea.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Iraq: a causa della guerra in Iraq sono aumentate le domande d’asilo presentate da cittadini iracheni.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Nel primo semestre del 2007 ben 527 Rom rumeni hanno presentato una domanda d’asilo per beneficiare dell’aiuto al ritorno.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Misure adottate:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;1.4.2004: blocco dell’aiuto sociale per le persone la cui domanda si è conclusa con una decisione di non entrata nel merito.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Snellimento della procedura d’asilo.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;1.1.2007: entra in vigore la prima parte della legge sull’asilo riveduta, comprendente la non entrata nel merito per persone prive di documenti, misure coercitive, nuove regole per i casi di rigore e nuova ammissione provvisoria che migliora l’accesso all’attività lucrativa per le persone ammesse provvisoriamente.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sono stati condotti progetti pilota, il cosiddetto "apprendistato per rifugiati".&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Tra il 2004 e il 2007 sono stati firmati accordi di riammissione con 13 Stati.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;All’inizio di maggio del 2007 l’UFM ha deciso che le persone provenienti da Stati dell’UE non hanno più diritto all’aiuto al ritorno.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Risultati raggiunti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;È calato il numero delle nuove domande d’asilo.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;È calato il numero delle persone coinvolte nella procedura d’asilo.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sono state presentate meno domande infondate; la quota di riconoscimento è salita.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;È diminuito il numero delle persone la cui domanda è stata respinta e che devono lasciare la Svizzera.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;È diminuito il numero delle persone per le quali è stato necessario procurare documenti.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;I Rom rumeni sono rientrati in patria entro poco tempo.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Non entrata nel merito per persone prive di documenti: nei primi otto mesi del 2007 ben 2 392 persone, pari al 35,3 per cento dei richiedenti, hanno fornito un documento di viaggio o d’identità. Nel 2006 tale quota era di soli 24,7 per cento.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;È stato possibile ridurre le spese del settore dell’asilo.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Problemi correnti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Qualità di rifugiato riconosciuta ai renitenti al servizio militare e disertori eritrei: secondo una decisione di principio della Commissione di ricorso in materia d’asilo (oggi Tribunale amministrativo federale), i disertori e i renitenti al servizio militare vanno riconosciuti come rifugiati. In seguito il numero delle domande d’asilo presentate da cittadini eritrei ha registrato un forte aumento rispetto al resto dell’Europa continentale.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La guerra in Iraq ha fatto lievitare il numero delle domande presentate da cittadini iracheni, cui viene generalmente concessa l’ammissione provvisoria. Alla fine di settembre del 2007 i cittadini iracheni erano, per numero, il secondo gruppo di persone coinvolte nella procedura d’asilo (3 583 persone) e il terzo tra gli stranieri ammessi a titolo provvisorio (2 571 persone).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Resta troppo elevato il numero dei richiedenti l’asilo respinti che non lasciano la Svizzera (alla fine di settembre 2007 la procedura d’esecuzione riguardava 5 834 persone).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Integrazione carente, insufficienti conoscenze linguistiche e tasso di occupazione troppo basso dei rifugiati riconosciuti e delle persone ammesse a titolo provvisorio.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Misure previste:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) preparerà un decreto federale urgente per modificare la legge sull’asilo (art. 3), di modo che i disertori e i renitenti al servizio militare non vengano più generalmente riconosciuti come rifugiati e non ottengano l’asilo. Nei casi specifici in cui l’allontanamento si dimostra impossibile, inammissibile e non ragionevolmente esigibile potrà essere ordinata, a titolo sostitutivo, l’ammissione provvisoria. Tale modifica della legge permette di ridurre l’attrattiva della Svizzera per disertori e renitenti.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;1.1.2008: entreranno in vigore le rimanenti disposizioni della legge sull’asilo riveduta e le pertinenti ordinanze, comprendenti tra l’altro l’estensione del blocco degli aiuti sociali a tutti i richiedenti respinti e il nuovo sistema di rimborso per i Cantoni, che comporterà notevoli sgravi amministrativi, ad esempio con l’introduzione di somme forfettarie globali e della somma forfettaria per l’integrazione.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;II. Settore degli stranieri&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Problemi:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Troppi lavoratori poco qualificati provenienti da Stati non membri dell'UE.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Problemi d’integrazione di una parte della popolazione straniera: conoscenze linguistiche e formazione lacunose nonché tasso di disoccupazione più elevato rispetto ai cittadini svizzeri.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Criminalità degli stranieri.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Elevato tasso di disoccupazione degli stranieri, soprattutto tra i giovani.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Misure:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Analisi dei problemi.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Elaborazione e adozione di un rapporto sull'integrazione e di misure d'integrazione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Misure concernenti la criminalità giovanile: conclusione della consultazione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'immigrazione da Stati non membri dell'UE è stata limitata alla manodopera qualificata&lt;/li&gt; &lt;li&gt;1.1.2008: entrata in vigore della nuova legge sugli stranieri&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Nuova legge sugli stranieri:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Miglioramento dell'integrazione delle persone che rimangono in Svizzera, ad esempio grazie a disposizioni particolareggiate per quanto concerne i diritti e i doveri delle persone straniere, al ricongiungimento tempestivo dei figli nonché alla promozione e all’esigenza dell'integrazione mediante numerose misure integrative e non da ultimo anche mediante la possibilità di concludere accordi sull'integrazione.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Lotta agli abusi nel settore dell'asilo e degli stranieri, ad esempio grazie al rifiuto di celebrare matrimoni di compiacenza, all'inasprimento generale delle sanzioni penali, in particolare per passatori e matrimoni fittizi, e alla possibilità di revocare il permesso di soggiorno a chi commette reati o in caso di mancata integrazione.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;III. Accordo sulla libera circolazione delle persone con l’UE&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dal 2002 vige con l'UE l'Accordo bilaterale sulla libera circolazione delle persone. I cittadini dell'UE beneficiano delle medesime condizioni relative al mercato del lavoro svizzero applicabili ai cittadini svizzeri - purché non siano esauriti i contingenti. Dal 1° giugno 2007 non ci sono più contingenti per i cittadini dei quindici "vecchi" Stati membri dell'UE. Dal canto loro, i cittadini svizzeri beneficiano già dal 1° giugno 2004 della libera circolazione totale delle persone nell'UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei primi tre mesi (giugno: 10'800, luglio: 7'200, agosto: 6'300) sono stati rilasciati complessivamente 24'300 permessi di soggiorno, di cui solo un terzo a nuovi arrivati; per i restanti due terzi si trattava di manodopera già ammessa sul mercato del lavoro svizzero (p.es. dimoranti di breve durata, frontalieri).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'aumento del numero di permessi rilasciati è dovuto essenzialmente all'andamento economico favorevole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È invece diminuito il numero di persone straniere provenienti da Stati non membri dell'UE (- 1,1 %).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Ufficio federale della migrazione, T +41 (0)31 5 93 50</contact>
      <link id="32064">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2007/2007-10-242.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="32065">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2007/2007-10-242.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
