<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15299" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2007-10-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Calmy-Rey auf Staatsbesuch in Indien</title>
      <lead>Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), wird sich vom 5. bis zum 8. November 2007 zu einem offiziellen Staatsbesuch in Indien aufhalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zentrum des Staatsbesuchs von Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey stehen die Gespräche mit Indiens Präsidentin Pratibha Devising Patil, dem indischen Premierminister Manmohan Singh sowie Aussenminister Pranab Mukherjee. In Delhi wird die EDA-Vorsteherin zudem an der Eröffnung der Internationalen Föderalismus-Konferenz teilnehmen. Das Besuchsprogramm sieht auch einen Abstecher nach Hyderabad vor, wo Bundespräsidentin Calmy-Rey unter anderem Ausbildungsstätten im Bereich der Informationstechnologie besichtigen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu Indien unterhält die Schweiz langjährige freundschaftliche Beziehungen. Die Schweiz war das erste Land, mit dem Indien am 14. August 1948 - kurz nach Erlangung der Unabhängigkeit – einen Freundschaftsvertrag unterzeichnet hatte. Für das kommende Jahr ist eine Reihe von Anlässen und Projekten vorgesehen, um das 60-Jahr-Jubiläum dieses Vertrages gebührend zu feiern.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 1961 ist die Schweiz mit einem Programm zur Entwicklungszusammenarbeit in Indien präsent. Bis 2010 wird dieses Programm redimensioniert und auf eine Zusammenarbeit ausgerichtet, die sich vor allem um die Bereiche Energie und Klima, Wissenschaft und Technologie kümmert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-10-29 16:38" type="R"/>
        <revision date="2007-10-29 16:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite d’État de la Présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey en Inde</title>
      <lead>La Présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey, Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), effectuera une visite officielle d’État en Inde du 5 au 8 novembre 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les entretiens que la Présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey aura avec la Présidente de l’Inde Pratibha Devising Patil, le Premier ministre indien Manmohan Singh et le Ministre des affaires étrangères Pranab Mukherjee marqueront le temps fort de cette visite d’État. À Dehli, la Cheffe du DFAE participera en outre à l’ouverture de la Conférence internationale sur le fédéralisme. Le programme officiel prévoit également une étape à Hyderabad, où Mme Calmy-Rey visitera notamment des centres de formation aux technologies de l’information. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse entretient avec l’Inde des relations d’amitié anciennes. Le 14 août 1948, elle a été le premier État à signer un traité d’amitié avec l’Inde, juste après l’accession de ce pays à l’indépendance. Divers événements et projets sont prévus l’année prochaine pour commémorer comme il se doit le 60ème anniversaire de ce traité.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 1961, la Suisse est présente en Inde dans le cadre d’un programme de coopération au développement. D’ici à 2010, ce programme sera redimensionné au profit d’une coopération principalement axée sur les domaines de l’énergie et du climat, de la science et de la technologie.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione Calmy-Rey in visita di Stato in India</title>
      <lead>La Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey, Capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), soggiornerà in visita di Stato in India dal 5 all’8 novembre 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Al centro della visita di Stato della Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey vi sono i colloqui con il Presidente indiano Pratibha Devising Patil, il Primo ministro indiano Manmohan Singh nonché il Ministro degli esteri Pranab Mukherjee. A Delhi il Capo del DFAE parteciperà inoltre all’apertura della Conferenza internazionale sul federalismo. Il programma prevede anche una tappa a Hyderabad, dove la Presidente della Confederazione Calmy-Rey visiterà fra l’altro centri di formazione nel settore della tecnologia dell’informazione.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera intrattiene con l’India relazioni d’amicizia pluriennali. La Svizzera è stata il primo Paese con il quale l’India il 14 agosto 1948 – subito dopo l’ottenimento dell’indipendenza – ha sottoscritto un accordo di amicizia. Per l’anno prossimo è prevista una serie di appuntamenti e progetti per festeggiare debitamente il Giubileo per il 60esimo di questo accordo.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1961 la Svizzera è presente in India con un programma di collaborazione allo sviluppo. Entro il 2010 questo programma sarà ridimensionato e orientato a una collaborazione incentrata soprattutto sui settori dell’energia e del clima, della scienza e della tecnologia.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Mrs Calmy-Rey to make a state visit to India</title>
      <lead>The President of the Swiss Confederation, Micheline Calmy-Rey, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), will make a state visit to India from 5-8 November 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The main events of the state visit will be the talks that the President of the &amp;nbsp;Confederation will conduct with the Indian President, Pratibha Devising Patil, with the Prime Minister, Manmohan Singh, and with the Foreign Minister, Pranab Mukherjee. Mrs Calmy-Rey will also participate at the opening of the International Conference on Federalism in Delhi. Her programme includes a visit to Hyderabad, where among other things she will visit information technology training centres.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has maintained longstanding friendly relations with India. On 14 August 1948, shortly after India achieved independence, Switzerland was the first country with whom India signed a friendship treaty. A series of events and projects have been planned for next year to celebrate the 60th anniversary of the signing of the treaty. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has been present in India with a programme on cooperation and development since 1961. This programme will be restructured by 2010 and oriented towards a cooperation primarily concerned with the fields of energy and climate, science and technology.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
