<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="15182" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-10-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kontinuität in der Pflichtlagerpolitik</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat heute vom Bericht über die Pflichtlagerpolitik für die Jahre 2008 bis 2011 Kenntnis genommen. Darin wird einerseits Rechenschaft über die Umsetzung der für die zurückliegende Periode von 2004 bis 2007 geplanten Massnahmen abgelegt und andererseits werden die Leitlinien der Pflichtlagerpolitik für die Jahre 2008 bis 2011 vorgestellt.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat heute vom Bericht über die Pflichtlagerpolitik für die Jahre 2008 bis 2011 Kenntnis genommen. Darin wird einerseits Rechenschaft über die Umsetzung der für die zurückliegende Periode von 2004 bis 2007 geplanten Massnahmen abgelegt und andererseits werden die Leitlinien der Pflichtlagerpolitik für die Jahre 2008 bis 2011 vorgestellt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Betriebe, die bestimmte lebenswichtige Güter importieren oder im Inland erstmals in Verkehr bringen, sind verpflichtet, einen Vorrat von mehreren Monaten dauernd an Lager zu halten. Im Zuge der Konzentration der Aufgaben der wirtschaftlichen Landesversorgung wurde die Pflichtlagerhaltung in den letzten Jahren konsequent auf die Bereiche Ernährung, Energie und Heilmittel ausgerichtet. Dieser Prozess konnte in der Berichtsperiode 2004 bis 2007 weitgehend abgeschlossen werden. Pflichtlager, die nicht den Grundversorgungsbereichen zugeordnet werden können, sind abgebaut worden, während einzelne spezifische Produkte vor allem aus dem Heilmittelbereich neu an Pflichtlager genommen wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ende 2007 werden die Pflichtlagermengen an lebenswichtigen Gütern einem Normalverbrauch zwischen 3 und 4,5 Monaten entsprechen. Bei Antibiotika liegt die Bedarfsdeckung mit 6 bis 8 Monaten deutlich höher, weil hier im Gegensatz zu anderen Konsumgütern die Nachfrage bei ausserordentlichen Ereignissen jeweils kurzfristig massiv ansteigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eingehende Abklärungen in Zusammenarbeit mit den betroffenen Wirtschaftskreisen haben deutlich gemacht, dass sich zur Zeit keine wesentlichen Änderungen in Bezug auf die Wahl der Produkte, die Zusammensetzung und die Mengen aufdrängen. Das EVD wird die Pflichtlagerpolitik im Jahre 2011 erneut einer Beurteilung unterziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den detaillierten Bericht «Pfllichtlagerpolitik 2008 bis 2011» finden Sie auf dem Internet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Graf, Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung BWL, Chef Sektion Pflichtlager, Tel. 031 322 21 84</contact>
      <attachment id="31944">
        <title>Pflichtlagerpolitik 2008 - 2011 - Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>121</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9906.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="31946">
        <title>BWL Webseite</title>
        <uri>http://www.bwl.admin.ch/dokumentation/00542/00569/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réserves obligatoires : cap gardé</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a pris aujourd’hui acte du rapport sur la politique prévue en matière de réserves stratégiques pour la période 2008 à 2011. Ce dernier rend d’abord compte de la mise en œuvre des mesures fixées pour 2004 à 2007 et présente ensuite les grandes lignes de la politique prévue en matière de réserves stratégiques pour les années 2008 à 2011.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris aujourd’hui acte du rapport sur la politique prévue en matière de réserves stratégiques pour la période 2008 à 2011. Ce dernier rend d’abord compte de la mise en œuvre des mesures fixées pour 2004 à 2007 et présente ensuite les grandes lignes de la politique prévue en matière de réserves stratégiques pour les années 2008 à 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les entreprises qui importent certains produits vitaux ou sont les premières à les commercialiser en Suisse sont tenues d'avoir en permanence des stocks couvrant les besoins sur plusieurs mois. Tenu de concentrer ses tâches, l'approvisionnement économique du pays a rigoureusement réaxé, ces dernières années, le stockage stratégique sur les domaines alimentation, énergie et produits thérapeutiques. Ce processus a pu être quasiment achevé dans la période sous revue. Les stocks de produits ne pouvant être affectés aux domaines de l'approvisionnement de base ont été liquidés&amp;nbsp;; pour d'autres biens spécifiques, notamment dans le secteur des produits thérapeutiques, on a dû toutefois créer des réserves stratégiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A la fin 2007, les volumes des biens vitaux se trouvant dans les réserves stratégiques couvriront les besoins normaux pendant 3 à 4,5 mois. Pour les antibiotiques stockés, la couverture est nettement supérieure, soit 6 à 8 mois, car, contrairement à celle d'autres produits vitaux, la demande de ces médicaments pourrait exploser lors d'événements extraordinaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des études fouillées, menées avec les milieux économiques concernés, ont clairement montré qu'à l'heure actuelle, aucune modification notable ne s'impose quant au choix des produits stockés ou à la composition et aux volumes des réserves. Le DFE procèdera, en 2011, à une nouvelle révision de sa politique en matière de réserves stratégiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport détaillé «Politique prévue en matière de réserves stratégiques pour la période 2008 à 2011» est disponible sur l'internet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Graf, Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays (OFAE), chef de la section réserves obligatoires, tél. 031 322 21 84</contact>
      <attachment id="31945">
        <title>Politique prévue en matière de réserves stratégiques pour la période 2008 à 2011 - Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>121</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9907.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="31947">
        <title>Page Web de l'OFAE</title>
        <uri>http://www.bwl.admin.ch/dokumentation/00542/00569/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Politica in materia di scorte obbligatorie: obiettivo invariato</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha preso atto oggi del rapporto sulla politica in materia di scorte obbligatorie per il periodo 2008-2011. Il presente rapporto costituisce, da un lato, un rendiconto inerente all’attuazione dei provvedimenti previsti per il periodo tra il 2004 e il 2007 e, dall’altro, illustra le linee direttive della politica in materia di scorte obbligatorie per il quadriennio 2008-2011.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha preso atto oggi del rapporto sulla politica in materia di scorte obbligatorie per il periodo 2008-2011. Il presente rapporto costituisce, da un lato, un rendiconto inerente all’attuazione dei provvedimenti previsti per il periodo tra il 2004 e il 2007 e, dall’altro, illustra le linee direttive della politica in materia di scorte obbligatorie per il quadriennio 2008-2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le aziende che importano determinati beni d'importanza vitale o che li mettono in commercio a livello nazionale sono tenute a tenere costantemente in magazzino una scorta sufficiente per diversi mesi di consumo normale. Conformemente alla concentrazione dei compiti dell'approvvigionamento economico del Paese, nel corso degli ultimi anni la costituzione di scorte obbligatorie è stata orientata in modo coerente verso i settori alimentazione, energia e prodotti terapeutici. In tal modo è stato possibile concludere questo processo durante il periodo di riferimento 2004-2007. Le scorte obbligatorie che non possono essere attribuite ai settori dell'approvvigionamento di base sono state eliminate, mentre alcuni prodotti specifici, provenienti soprattutto dal settore dei prodotti terapeutici, sono stati di recente presi in considerazione per costituire scorte obbligatorie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla fine del 2007 i quantitativi di scorte obbligatorie di beni d'importanza vitale corrisponderanno a un fabbisogno normale per un periodo da 3 a 4,5 mesi. Per quanto riguarda gli antibiotici, la copertura del fabbisogno si situa a un livello nettamente superiore, vale a dire tra 6 e 8 mesi, poiché in questo caso, contrariamente agli altri beni di consumo, la domanda aumenta nettamente, a breve termine, se si verificano situazioni straordinarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da diversi accertamenti approfonditi, effettuati in collaborazione con le cerchie economiche interessate, risulta in modo evidente che attualmente non si impongono cambiamenti essenziali per quanto riguarda la scelta dei prodotti, la loro composizione e i rispettivi quantitativi. Nel 2011 il DFE provvederà a effettuare una nuova valutazione della politica in materia di scorte obbligatorie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto dettagliato sulla "Politica in materia di scorte obbligatorie 2008-2011" è consultabile in internet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Graf, Ufficio federale per l’approvvigionamento economico del Paese UFAE, capo Sezione delle scorte obbligatorie, tel. 031 322 21 84</contact>
      <attachment id="31950">
        <title>Politica in materia di scorte obbligatorie prevista per il periodo dal 2008 al 2011 - Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>131</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/9919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="31948">
        <title>Web del'UFAE</title>
        <uri>http://www.bwl.admin.ch/dokumentation/00542/00569/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
