<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34335" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-07-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Bundespräsidentin empfängt den Volkskongress-Vorsitzenden von China</title>
      <teaser>Bundespräsidentin Doris Leuthard hat am Sonntagmorgen in Zürich Wu Bangguo, den Vorsitzenden des Nationalen Volkskongresses der Volksrepublik China, zu einem Höflichkeitsbesuch empfangen. Im Zentrum der Gespräche standen die 60 Jahre Diplomatische Beziehungen und die Zusammenarbeit Schweiz-China.</teaser>
      <lead>Bundespräsidentin Doris Leuthard hat am Sonntagmorgen in Zürich Wu Bangguo, den Vorsitzenden des Nationalen Volkskongresses der Volksrepublik China, zu einem Höflichkeitsbesuch empfangen. Im Zentrum der Gespräche standen die 60 Jahre Diplomatische Beziehungen und die Zusammenarbeit Schweiz-China.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Jubiläumsjahr der bilateralen diplomatischen Beziehungen ist geprägt von zahlreichen Treffen auf höchster Ebene. Nachdem Ende Januar der chinesische Vizepremierminister Li Keqiang in Bern empfangen wurde, hat jetzt der Volkskongress-Vorsitzende Wu Bangguo die Schweiz besucht. Einen ersten Gegenbesuch machte Bundesrätin Micheline Calmy-Rey Ende Juni. Zudem wird die Bundespräsidentin im August mit einer hochrangigen Wirtschaftsdelegation nach China reisen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;China ist seit 2002 der wichtigste Handelspartner der Schweiz in Asien. Die bilateralen Handelsbeziehungen entwickeln sich sehr dynamisch. Schon heute ist China unser drittwichtigster Zulieferer hinter der EU und den USA und der viertwichtigste Absatzmarkt für Schweizer Produkte. Um den Marktzugang zu verbessern, wird gegenwärtig mit einer gemeinsamen Machbarkeitsstudie geprüft, ob Verhandlungen über ein Freihandelsabkommen zwischen der Schweiz und China aufgenommen werden sollen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Pressesprecherin EVD, Tel. +41 79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La présidente de la Confédération reçoit le président de l’Assemblée populaire de Chine</title>
      <teaser>Doris Leuthard, présidente de la Confédération, a reçu Wu Bangguo, président de l'Assemblée populaire nationale de la République populaire de Chine, dimanche matin, à Zurich, à l’occasion d’une visite de courtoisie. Les entretiens ont porté essentiellement sur les 60 ans des relations diplomatiques entre la Suisse et la Chine et sur la coopération liant les deux pays.</teaser>
      <lead>Doris Leuthard, présidente de la Confédération, a reçu Wu Bangguo, président de l'Assemblée populaire nationale de la République populaire de Chine, dimanche matin, à Zurich, à l’occasion d’une visite de courtoisie. Les entretiens ont porté essentiellement sur les 60 ans des relations diplomatiques entre la Suisse et la Chine et sur la coopération liant les deux pays.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'année qui commémore les 60 ans des relations diplomatiques Suisse-Chine est l'occasion de nombreux échanges organisés à haut niveau. La visite en Suisse du président de l'Assemblée populaire de Chine Wu Bangguo se situe dans le prolongement de la visite, fin janvier dernier, du vice-premier ministre chinois Li Keqiang et suite à laquelle la conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey s'est rendue en Chine, fin juin. La présidente de la Confédération se rendra à son tour à Shanghai et Beijing/Pékin &amp;nbsp;au mois d'août, accompagnée d'une délégation économique de premier plan.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Chine est, depuis 2002, le principal partenaire commercial de la Suisse en Asie. Les relations commerciales nouées entre les deux pays connaissent une évolution très dynamique. La Chine est aujourd'hui déjà notre troisième fournisseur, derrière l'UE et les Etats-Unis, et le quatrième débouché pour les produits suisses. Afin d'améliorer l'accès au marché, une étude de faisabilité conjointe est menée actuellement pour examiner l'opportunité de lancer des négociations en vue d'un accord de libre-échange entre la Suisse et la Chine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, porte-parole du DFE, tél. +41 79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione riceve il presidente dell’Assemblea popolare cinese</title>
      <teaser>La presidente della Confederazione Doris Leuthard ha ricevuto domenica mattina a Zurigo il presidente dell’Assemblea popolare nazionale della Repubblica Popolare di Cina Wu Bangguo in visita di cortesia. Al centro dei colloqui, i 60 anni di relazioni diplomatiche e la cooperazione tra i due Paesi.</teaser>
      <lead>La presidente della Confederazione Doris Leuthard ha ricevuto domenica mattina a Zurigo il presidente dell’Assemblea popolare nazionale della Repubblica Popolare di Cina Wu Bangguo in visita di cortesia. Al centro dei colloqui, i 60 anni di relazioni diplomatiche e la cooperazione tra i due Paesi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quest'anno, in occasione dell'anniversario dei rapporti diplomatici bilaterali, sono previsti numerosi incontri ai massimi livelli. L'attuale visita in Svizzera del presidente dell'Assemblea popolare Wu Bangguo fa seguito al ricevimento a Berna del vice primo ministro cinese Li Kegiang a fine gennaio. Tali visite sono state contraccambiate dalla consigliera federale Micheline Calmy-Rey alla fine di giugno. Inoltre, nel mese di agosto, la presidente della Confederazione si recherà in Cina con una delegazione economica di personalità di alto rango.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2002 la Cina rappresenta il principale partner commerciale della Svizzera in Asia. I rapporti commerciali bilaterali si sviluppano in maniera molto dinamica. Già oggi, infatti, la Cina rappresenta il nostro terzo fornitore dopo Unione Europea e Stati Uniti nonché il quarto mercato di sbocco dei prodotti svizzeri. Al fine di migliorare l'accesso al mercato, è attualmente in corso uno studio congiunto di fattibilità per valutare l'opportunità di avviare trattative per un accordo di libero scambio tra la Svizzera e la Cina.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, portavoce DFE, tel. +41 79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Leuthard receives Chairman of the National People’s Congress of China</title>
      <teaser>President Doris Leuthard received Wu Bangguo, the Chairman of the National People’s Congress of the People’s Republic of China, in Zurich on Sunday morning for a courtesy visit. The discussions covered the 60 years of diplomatic relations and cooperation between Switzerland and China.</teaser>
      <lead>President Doris Leuthard received Wu Bangguo, the Chairman of the National People’s Congress of the People’s Republic of China, in Zurich on Sunday morning for a courtesy visit. The discussions covered the 60 years of diplomatic relations and cooperation between Switzerland and China.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The anniversary of 60 years of bilateral diplomatic relations is being marked by numerous high level exchanges. Following the visit to Bern at the end of January by the Chinese Vice Prime Minister, Li Keqiang, the Chairman of the National People's Congress, Wu Bangguo, is also visiting Switzerland. Federal Councillor Micheline Calmy-Rey made a reciprocal visit at the end of June and President Leuthard will also travel to China with a high-ranking business delegation in August.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;China has been Switzerland's most important trade partner in Asia since 2002. Bilateral trade relations are developing very dynamically. China is already our third largest supplier of goods after the EU and the USA, and the fourth largest market for Swiss products. In order to improve market access a joint feasibility study is currently under way to examine whether negotiations should be launched on a free trade agreement between Switzerland and China.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Evelyn Kobelt, Press Spokesperson FDEA, Tel. +41 79 301 71 72</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
