<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34366" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-07-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Eidgenössische Filmkommission (EFiK) verabschiedet die Evaluation der Filmförderungskonzepte 2006 – 2010</title>
      <lead>Die Eidgenössische Filmkommission (EFiK) verabschiedete am 14. Juli 2010 die vom Bundesamt für Kultur (BAK) extern in Auftrag gegebene Evaluation der Filmförderungskonzepte 2006 – 2010. Bis im Oktober wird die EFiK ausserdem eine Empfehlung über die künftige Stossrichtung Filmförderungspolitik abgeben.</lead>
      <text link="no">Die Sektion Film des Bundesamtes für Kultur (BAK) hat im Frühherbst 2009 Frau Anne-Catherine de Perrot, Soziologin und Geschäftsleiterin von Evalure: centre d’évaluation culturelle, mit der vom Filmgesetz vorgesehenen externen Evaluation der Filmförderungskonzepte 2006-2010 beauftragt. Insbesondere sollte die Angemessenheit und Wirksamkeit der Filmförderung evaluiert werden. Schwerpunkt war dabei der Bereich der selektiven Filmförderung in Bezug auf die in den Filmförderungskonzepten genannten Ziele der Qualität, Vielfalt und Popularität. Der vollständige Evaluationsbericht umfasst einen Analyseteil, Schlussfolgerungen und Empfehlungen. Der Evaluationsbericht ist in deutscher und französischer Version auf der Seite des BAK unter&amp;nbsp;www.bak.admin.ch/themen/kulturfoerderung/00486/03114/03700/index.html?lang=de einsehbar. &lt;p&gt;Die EFIK begrüsst die ausführliche und seriös durchgeführte Studie, welche eine objektive und umfassende Reflexion über Filmförderungspolitik des Bundes ermöglicht. Die Evaluation zieht bezüglich der politischen Umsetzung der Förderungskonzepte 2006 - 2010 eine grundsätzlich positive Bilanz, zeigt aber in gewissen Bereichen ein klares Verbesserungspotential. Die Kommission empfiehlt insbesondere, die im Bericht empfohlene Trennung der Filmpolitik (strategisches Organ) und der Filmförderung (operatives Organ) sorgfältig zu prüfen und sich mit den Vor- und Nachteilen auseinanderzusetzen. Die Kommission begrüsst alle übrigen Empfehlungen und empfiehlt der Sektion Film des Bundesamtes für Kultur zu prüfen, inwiefern diese umgesetzt werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des Weiteren nimmt die EFIK Kenntnis von den Vorschlägen, welche im Rahmen der Unterkommissionen der von ihr eingesetzten Arbeitsgruppe „Filmförderungskonzepte 2012-2016" erarbeitet wurden. Die Kommission hat entschieden, die Vorschläge den einzelnen Branchenverbänden zur Kenntnisnahme zu unterbreiten, diese werden eingeladen &lt;u&gt;bis zum 24. September 2010&lt;/u&gt; schriftlich Stellung zu nehmen. Nach Analyse der Rückmeldungen wird die EFIK im Oktober eine Empfehlung an die Sektion abgeben und sich dazu äussern wie die Stossrichtung der zukünftigen Filmförderungspolitik aussehen soll. Im Bereich Digitalisierung der Schweizer Kinos stellt die Kommission eine besondere Dringlichkeit fest und empfiehlt den Bundesbehörden, mit dem Vollzug der Massnahmen nicht bis 2012 (Inkrafttreten der neuen Förderungskonzepte) abzuwarten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monika Weber, Präsidentin Eidgenössische Filmkommission, T 044 202 05 50, E monika.weber@bluewin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La commission fédérale du cinéma (CFC) approuve l’évaluation des régimes d’encouragement du cinéma 2006-2010</title>
      <lead>La commission fédérale du cinéma (CFC) a approuvé le 14 juillet 2010 l’évaluation des régimes d’encouragement du cinéma 2006-2010 mandatée par l’Office fédéral de la culture (OFC) à une consultante externe. D’ici à octobre, la CFC formulera en outre une recommandation sur l’orientation à donner à la politique d’encouragement du cinéma.</lead>
      <text link="no">Au début de l’automne 2009, la section cinéma de l’OFC a chargé une consultante externe, Madame Anne-Catherine de Perrot, sociologue et directrice d’Evalure: centre d’évaluation culturelle, d’évaluer les régimes d’encouragement 2006 à 2010, comme la loi sur le cinéma le prévoit. L’analyse devait porter sur l’adéquation et l’efficacité de l’encouragement du cinéma, par rapport notamment aux objectifs de qualité, diversité et popularité fixés par les régimes d’encouragement pour le domaine de l’aide sélective. Le rapport comprend une partie analytique, des conclusions et des recommandations. On peut le télécharger dans sa version française et allemande sur le site de l’OFC www.bak.admin.ch/themen/kulturfoerderung/00486/03114/03700/index.html?lang=fr. &lt;p&gt;La CFC salue le sérieux et le caractère exhaustif de l’étude qui permet ainsi une réflexion objective et globale sur la politique fédérale d’encouragement du cinéma. L’évaluation tire un bilan positif de la mise en œuvre politique des régimes d’encouragement de 2006 à 2010, mais voit pour certains domaines un potentiel évident d’amélioration. La commission recommande d’examiner avec le plus grand soin la séparation (proposée dans le rapport) entre politique du cinéma (organe stratégique) et encouragement du cinéma (organe opérationnel), et d’en bien peser les avantages et les inconvénients. La commission salue les autres recommandations et demande à la section cinéma de l’OFC d’examiner comment elles peuvent être mises en œuvre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFC a de plus pris acte des propositions élaborées dans le cadre des sous-commissions du groupe de travail «&amp;nbsp;Régimes d’encouragement du cinéma 2012-2016&amp;nbsp;» institué par ses soins. Elle a décidé de soumettre ces propositions aux associations de la branche, et celles-ci sont invitées à prendre position par écrit &lt;u&gt;d’ici au 24 septembre 2010&lt;/u&gt;. Après avoir analysé les réponses, la CFC formulera une recommandation à la section et se prononcera sur l’orientation à donner à la future politique d’encouragement du cinéma. Pour ce qui est de la numérisation des salles de cinéma en Suisse, la commission constate qu’il y a une certaine urgence et recommande aux autorités fédérales de ne pas attendre 2012 (l’entrée en vigueur des nouveaux régimes) pour mettre à exécution les mesures prévues.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Madame Monika Weber, présidente, Commission fédéral du cinéma, T 044 202 05 50, E monika.weber@bluewin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Commissione federale del cinema (CFC) approva la valutazione dei regimi di promozione cinematografica 2006–2010</title>
      <lead>La Commissione federale del cinema (CFC) ha approvato il 14 luglio 2009 la valutazione commissionata dall’Ufficio federale della cultura (UFC) dei regimi di promozione cinematografica 2006–2010. Inoltre, entro la fine di ottobre la CFC consegnerà una raccomandazione sul futuro indirizzo della politica di promozione cinematografica.</lead>
      <text link="no">Nell’autunno del 2009 la sezione Cinema dell’Ufficio federale della cultura (UFC), ha incaricato Anne-Catherine de Perrot, direttrice di Evalure: centre d’évaluation culturelle e sociologa di valutare i regimi di promozione cinematografica 2006–2010 come previsto dalla legge sul cinema. In particolare, doveva essere valutata l'adeguatezza e l'efficacia della promozione cinematografica. La valutazione ha riguardato essenzialmente la promozione cinematografica selettiva e gli obiettivi qualità, pluralità e popolarità previsti dai regimi di promozione cinematografica. Il rapporto di valutazione completo comprende un’analisi, conclusioni e raccomandazioni ed è consultabile in versione tedesca e francese sul sito dell’UFC www.bak.admin.ch/themen/kulturfoerderung/00486/03114/03700/index.html?lang=it. &lt;p&gt;La CFC accoglie favorevolmente lo studio dettagliato e fondato, che consente una riflessione oggettiva e globale sulla politica di promozione cinematografica della Confederazione. La valutazione trae, con riferimento all’attuazione politica dei regimi di promozione cinematografica, un bilancio complessivamente positivo, ma mostra anche, in determinati ambiti, un chiaro potenziale di miglioramento. La CFC raccomanda di esaminare con particolare attenzione la separazione, consigliata nel rapporto, tra politica cinematografica (organo strategico) e promozione cinematografica (organo operativo) e di soffermarsi sui vantaggi e gli svantaggi. La CFC accoglie favorevolmente tutte le altre raccomandazioni e raccomanda alla sezione Cinema di verificare come queste possano essere attuate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFC prende atto delle proposte, elaborate nell'ambito delle sottocomissioni del gruppo di lavoro istituito per elaborare i «regimi di promozione cinematografica 2012-2016». La CFC ha deciso di sottoporre le proposte alle singole associazioni di categoria e di invitarle a prendere posizione a riguardo, in forma scritta, &lt;u&gt;entro il 24 settembre 2010&lt;/u&gt;. Una volta analizzate le risposte, la CFC consegnerà nel mese di ottobre una raccomandazione alla sezione Cinema e esporrà le proprie idee sul futuro indirizzo della politica di promozione cinematografica. Nell’ambito della digitalizzazione delle sale cinematografiche svizzere, la CFC ritiene che occorra agire con particolare urgenza e raccomanda quindi alle autorità federali di non attendere fino al 2012 (entrata in vigore dei nuovi regimi di promozione) per attuare le misure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Monika Weber, presidentessa Commissione federale del cinema (CFC), T 044 202 05 50, E monika.weber@bluewin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
