<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38493" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-04-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erneuerung der Finanzhilfe an das Internationale Konferenzzentrum in Genf in den Jahren 2011-2014</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Finanzhilfe des Bundes an das Internationale Konferenzzentrum in Genf (CICG) für die Jahre 2011 bis 2014 auf der Rechtsgrundlage des Gaststaatgesetzes erneuert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz und speziell Genf sind wichtige Orte zur Durchführung internationaler Konferenzen und werden von der internationalen Gemeinschaft entsprechend geschätzt. Mit dem 1973 eröffneten Internationalen Konferenzzentrum in Genf (CICG) verfügt der Bund über ein bewährtes Instrument zur Umsetzung seiner Gaststaatpolitik.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Betriebskosten des CICG zu decken, leistet der Bund seit 1980 eine jährliche Finanzhilfe an die Immobilienstiftung für die internationalen Organisationen (FIPOI). Für das laufende Jahr hat der Bundesrat an seiner heutigen Sitzung einen Beitrag von CHF 5,87 Mio gesprochen. Er tat dies auf der Basis des am 1. Januar 2008 in Kraft getretenen Bundesgesetzes über die von der Schweiz als Gaststaat gewährten Vorrechte, Immunitäten und Erleichterungen sowie finanziellen Beiträge (Gaststaatgesetz).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für 2012 bis 2014 sind Beiträge von jährlich rund CHF 6,2 bis 6,32 Mio vorgesehen, wobei diese dem Parlament zur Genehmigung vorgelegt werden müssen. &amp;nbsp;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Für Rückfragen&lt;/u&gt;:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Information EDA, Tel. +41 31 322&amp;nbsp; 31 53&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Verantwortliches Departement&lt;/u&gt;:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten EDA&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West +41 (0)31 322 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renouvellement de l'aide financière allouée au Centre international de conférences de Genève pour la période 2011 à 2014</title>
      <lead>Se fondant sur la loi sur l'Etat hôte, le Conseil fédéral a renouvelé l'aide financière allouée par la Confédération au Centre international de conférences de Genève (CICG) pour la période 2011 à 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse, Genève en particulier, possède une&amp;nbsp;tradition&amp;nbsp;d'Etat hôte&amp;nbsp;de conférences internationales, et sont à ce titre appréciées par la communauté internationale. Avec le Centre international de conférences de Genève (CICG), ouvert en 1973, la Confédération dispose d'un solide instrument&amp;nbsp;lui permettant de mettre en œuvre sa politique d'Etat hôte.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour couvrir les frais de fonctionnement du CICG, la Confédération accorde chaque année depuis 1980 une aide financière&amp;nbsp;à la Fondation des immeubles pour les organisations internationales (FIPOI).&amp;nbsp; Lors de sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a décidé&amp;nbsp;d’une contribution à hauteur de CHF&amp;nbsp;5,87&amp;nbsp;millions pour 2011. Il se fonde sur la loi fédérale sur les privilèges, les immunités et les facilités, ainsi que sur les aides financières accordés par la Suisse en tant qu'Etat hôte (loi sur l'Etat hôte), entrée en vigueur le 1er&amp;nbsp;janvier 2008.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des&amp;nbsp;montants de contribution annuels compris entre CHF&amp;nbsp;6,2&amp;nbsp;millions et CHF&amp;nbsp;6,32&amp;nbsp;millions sont prévus pour la période 2012 à 2014. Ils doivent être soumis à l'aval du Parlement. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;Renseignements :&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Information DFAE, tél. +41 31 322 31 53&amp;nbsp; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Département responsable&amp;nbsp;:&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Département fédéral des affaires étrangères DFAE</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral Ouest +41 (0)31 322 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rinnovo dell’aiuto finanziario accordato al Centro internazionale di conferenze di Ginevra per il quadriennio 2011-2014</title>
      <lead>Fondandosi sulla legge sullo Stato ospite, il Consiglio federale ha rinnovato per il quadriennio 2011-2014 l’aiuto finanziario concesso dalla Confederazione in favore del Centro internazionale di conferenze di Ginevra (CICG).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera, in special modo grazie a Ginevra, è un polo importante per lo svolgimento di conferenze internazionali, e in quanto tale è apprezzata in egual misura da parte della comunità internazionale. Il Centro internazionale di conferenze di Ginevra (CICG), inaugurato nel 1973 (CICG), rappresenta per la Confederazione un collaudato strumento per l’attuazione della propria politica di Stato ospite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per coprire i costi di gestione del CICG, la Confederazione concede sin dal 1980 un aiuto finanziario annuo alla Fondazione per gli immobili delle organizzazioni internazionali (FIPOI). In occasione della sua seduta odierna, il Consiglio federale ha concesso per l’anno corrente un contributo di 5,87 milioni di franchi svizzeri. L’aiuto è stato concesso in virtù della legge federale del 22 giugno 2007 sui privilegi, le immunità e le facilitazioni, nonché sugli aiuti finanziari accordati dalla Svizzera quale Stato ospite (Legge sullo Stato ospite), entrata in vigore il 1° gennaio 2008.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per gli anni dal 2012 al 2014 sono previsti aiuti annui compresi tra i 6,2 e i 6,32 milioni di franchi svizzeri, che dovranno essere sottoposti al Parlamento per approvazione. &amp;nbsp;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;Per ulteriori informazioni&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;&lt;strong&gt;:&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Informazioni DFAE, tel. +41 31 322 31 53&amp;nbsp; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Dipartimento responsabile&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; Dipartimento federale degli affari esteri&amp;nbsp;DFAE</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale Ovest Tel +41 (0)31 322 37 03 info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
