<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38692" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-04-20</pubdate>
    <blocking-period>2011-04-20</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Agglomerationspolitik weiterführen</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat sich am 20. April 2011 dafür ausgesprochen, die Agglomerationspolitik des Bundes weiterzuentwickeln. Grundlage für seinen Entscheid bilden eine externe Evaluation sowie eine bundesinterne Standortbestimmung. Der Bundesrat hat das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) und das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) beauftragt, ihm 2014 einen Vorschlag zu unterbreiten, wie die Agglomerationspolitik des Bundes ab der Legislaturperiode 2016 – 2019 ausgerichtet sein soll.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat sich am 20. April 2011 dafür ausgesprochen, die Agglomerationspolitik des Bundes weiterzuentwickeln. Grundlage für seinen Entscheid bilden eine externe Evaluation sowie eine bundesinterne Standortbestimmung. Der Bundesrat hat das Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) und das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) beauftragt, ihm 2014 einen Vorschlag zu unterbreiten, wie die Agglomerationspolitik des Bundes ab der Legislaturperiode 2016 – 2019 ausgerichtet sein soll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die von einer externen Studiengemeinschaft erarbeitete Evaluation macht deutlich, dass die 2001 eingeführte Agglomerationspolitik des Bundes zwar auf Kurs, aber noch nicht am Ziel ist. Erfolge seien insbesondere in der verbesserten Zusammenarbeit in den Agglomerationen und zwischen Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden zu verzeichnen. Auf allen drei staatspolitischen Ebenen geniesse die Agglomerationspolitik eine hohe Akzeptanz. Dank den Agglomerationsprogrammen und dem Infrastrukturfonds sei es gelungen, die Verkehrs- und Siedlungsentwicklung besser aufeinander abzustimmen. Die Studie kritisiert hingegen den starken Fokus auf das Thema «Siedlung und Verkehr» und weist darauf hin, dass die Zusammenarbeit zwischen Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden nach wie vor fragil sei. Empfehlenswert sei es, die Agglomerationspolitik gesetzlich zu verankern sowie einen thematisch breiteren Ansatz zu wählen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausgehend von dieser externen Evaluation empfehlen ARE und SECO in ihrem heute vom Bundesrat zur Kenntnis genommenen «Bericht zur Evaluation und Weiterentwicklung der Agglomerationspolitik des Bundes», auf eine grundsätzliche Neuausrichtung zu verzichten. An den langfristigen Zielen soll vorläufig festgehalten werden: Der Bund soll weiterhin dazu beitragen, die wirtschaftliche Attraktivität und die Lebensqualität der Agglomerationen zu erhalten, ihre weitere Ausdehnung jedoch zu begrenzen. Auch das polyzentrische Städtesystem soll weiter gestärkt werden. Das Raumkonzept Schweiz, das im Januar 2011 der Öffentlichkeit vorgestellt&amp;nbsp; worden ist, könnte dabei als neuer Bezugsrahmen dienen. Wie die externen Evaluatoren plädieren auch ARE und SECO dafür, die Agglomerationspolitik des Bundes gesetzlich festzuschreiben und thematisch auszuweiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bundesrat will Themenerweiterung prüfen lassen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Mit dem Beschluss vom 20. April 2011 hält der Bundesrat grundsätzlich an der bestehenden Agglomerationspolitik fest. Er fordert die beiden Ämter jedoch auf zu prüfen, ob die Agglomerationspolitik thematisch ergänzt werden soll. Im Vordergrund stehen dabei Abklärungen zu den Themen allgemeine Wettbewerbsfähigkeit und Freiraumentwicklung. Ausserdem werden ARE und SECO analysieren, welche Rolle die Metropolitanräume sowie bedeutsame Teilgebiete innerhalb von Agglomerationen in der zukünftigen Agglomerationspolitik des Bundes spielen sollen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;ARE und SECO werden dem Bundesrat auf Basis der bis 2014 abgeschlossenen Abklärungen einen Vorschlag machen, wie die Agglomerationspolitik des Bundes ab der Legislaturperiode 2016 – 2019 aussehen soll. Diese Arbeiten erfolgen in enger Zusammenarbeit mit weiteren Bundesstellen, der Tripartiten Agglomerationskonferenz (TAK) sowie zusätzlichen relevanten Akteuren.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Die Agglomerationspolitik des Bundes&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Rund drei Viertel der Schweizer Bevölkerung leben heute in Städten und Agglomerationen. In den 1990er Jahren wurde festgestellt, dass der Urbanisierungsprozess einen wachsenden Druck auf die städtischen Gebiete ausübt und verschiedene Nachteile mit sich bringt: erhöhte Verkehrs- und Umweltbelastung, soziale Probleme und eine schwierige öffentliche Finanzlage. Diese Probleme beeinträchtigten die wirtschaftliche Attraktivität der Städte und die Lebensqualität ihrer Bevölkerung. Es wurde festgestellt, dass die Städte nicht alle Schwierigkeiten im Alleingang lösen können. Der Bundesrat rief deshalb 2001 die Agglomerationspolitik des Bundes ins Leben und erteilte dem Bundesamt für Raumentwicklung (ARE) und dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) den Auftrag, zusammen mit den Kantonen, Städten und Gemeinden eine gesamtschweizerische Politik des urbanen Raums zu entwickeln. Als wichtiger Eckpfeiler der Agglomerationspolitik des Bundes wurde 2001 die Tripartite Agglomerationskonferenz gegründet. Um die Zusammenarbeit innerhalb der Agglomerationen zu verbessern, lancierten ARE und SECO so genannte Modellvorhaben. Das ARE führte zudem Agglomerationsprogramme ein. Dank dem Infrastrukturfonds sind diese seit 2008 mit einem starken Mitfinanzierungsinstrument verknüpft und tragen dazu bei, nachhaltige Verkehrsprojekte umzusetzen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Georg Tobler, Leiter Agglomerationspolitik, Bundesamt für Raumentwicklung ARE, Tel. 079 248 62 94 E-mail: georg.tobler@are.admin.ch Rudolf Schiess, Leiter Ressort Regional- und Raumordnungspolitik, Staatssekretariat für Wirtschaft SECO, Tel. 031 322 28 20 E-mail: rudolf.schiess@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="82383">
        <title>Evaluation der Agglomerationspolitik des Bundes 2002 – 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4314</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22777.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="82384">
        <title>Weiterentwicklung der Agglomerationspolitik des Bundes, Bericht 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1208</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22776.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="82387">
        <title>Städte und Agglomerationen</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/agglomeration/index.html?lang=de</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral entend poursuivre la politique des agglomérations</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral s’est prononcé le 20 avril 2011 en faveur de la poursuite de la politique des agglomérations. Sa décision repose sur une évaluation externe et sur un état des lieux effectué au sein des services fédéraux. Le Conseil fédéral a chargé l'Office fédéral du développement territorial (ARE) et le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) de lui soumettre en 2014 une proposition d’orientation de la politique des agglomérations pour la législature 2016 – 2019.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral s’est prononcé le 20 avril 2011 en faveur de la poursuite de la politique des agglomérations. Sa décision repose sur une évaluation externe et sur un état des lieux effectué au sein des services fédéraux. Le Conseil fédéral a chargé l'Office fédéral du développement territorial (ARE) et le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) de lui soumettre en 2014 une proposition d’orientation de la politique des agglomérations pour la législature 2016 – 2019.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’évaluation effectuée par une communauté de travail externe laisse clairement apparaître que la politique des agglomérations de la Confédération introduite en 2001 est certes en bonne voie, mais n’est pas encore arrivée à son objectif. Les réussites mentionnées ont trait notamment à l’amélioration de la collaboration au sein des agglomérations ainsi qu’entre la Confédération, les cantons, les villes et les communes. La politique des agglomérations est bien acceptée à chacun des trois niveaux politiques. L’évaluation constate que les projets d’agglomération et le fonds d’infrastructure ont permis de mieux coordonner le développement des transports avec celui de l’urbanisation. Par contre, les auteurs reprochent une trop forte concentration sur le thème «transports et urbanisation» et rappellent combien la collaboration entre Confédération, cantons, villes et communes reste fragile. Ils conseillent de doter la politique des agglomérations d’un ancrage dans la loi et d’opter pour une palette thématique plus large.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base de cette évaluation externe, l’ARE et le SECO préconisent dans leur rapport intitulé «Evaluation et suite de la politique des agglomérations de la Confédération», dont le Conseil fédéral a pris connaissance aujourd’hui, de renoncer à une réorientation complète. Il faut conserver pour l’instant les objectifs à long terme: la Confédération doit continuer à contribuer au maintien de l’attractivité économique et de la qualité de vie offertes par les agglomérations, tout en limitant toutefois leur étalement. De même, l’organisation polycentrique des villes est à consolider. Le Projet de territoire Suisse, présenté au public en janvier 2011, pourrait servir de nouveau cadre de référence. A l’instar des auteurs de l’évaluation externe, l’ARE et la SECO plaident pour une inscription de la politique des agglomérations de la Confédération dans la législation et pour un élargissement de ses champs thématiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le Conseil fédéral veut mettre l’élargissement thématique à l’étude&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Dans sa décision du 20 avril 2011, le Conseil fédéral s’en tient sur le fond à la politique des agglomérations actuelle. Il demande néanmoins aux deux offices fédéraux d’examiner si de nouveaux thèmes doivent venir compléter la politique des agglomérations. Pour cela, les thèmes à passer à la loupe sont en premier lieu la compétitivité au sens général et le développement des espaces non bâtis. En outre, l’ARE et le SECO analyseront le rôle que les espaces métropolitains et certains secteurs significatifs auront à jouer au sein des agglomérations selon la future politique des agglomérations de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ARE et le SECO soumettront au Conseil fédéral une proposition reposant sur les résultats des examens effectués jusqu’en 2014, qui indiquera quelle tournure devra prendre la politique des agglomérations de la Confédération pour la législature 2016 – 2019. Les travaux se feront en étroite collaboration avec d’autres services fédéraux, la Conférence tripartite sur les agglomérations (CTA) et d’autres acteurs concernés.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La politique des agglomérations de la Confédération&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;En Suisse, les trois quarts de la population vivent actuellement en ville ou dans les agglomérations. Dans les années 1990, on a constaté que le processus d'urbanisation exerçait une pression croissante sur les territoires urbains, générant divers inconvénients: augmentation du trafic, atteintes environnementales accrues, problèmes sociaux et situation délicate des finances publiques. Ces problèmes nuisent à l’attractivité économique des villes et à la qualité de vie de leur population. Il est apparu que les villes n’étaient pas à même de résoudre seules tous les problèmes qui se présentent. C’est pourquoi le Conseil fédéral a donné, en 2001, le coup d’envoi d’une politique des agglomérations de la Confédération, chargeant l’Office fédéral du développement territorial (ARE) et le Secrétariat d'Etat à l’économie (SECO) de développer, en collaboration avec les cantons, les villes et les communes, une politique de l’espace urbain à l’échelle de la Suisse. La politique des agglomérations de la Confédération s’est construite sur plusieurs piliers, dont la Conférence tripartite sur les agglomérations créée en 2001. L’ARE et le SECO ont de plus lancé les «projets-modèles» destinés à améliorer la collaboration au sein de l’agglomération. L’ARE a en outre introduit les projets d’agglomération. Grâce au fonds d’infrastructure, ces derniers sont liés depuis 2008 à un solide outil de cofinancement et contribuent à la mise en œuvre de projets durables de transports.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Georg Tobler, chef de la section Politique des agglomérations, Office fédéral du développement territorial, ARE, tél. 079 248 62 94, E-mail: georg.tobler@are.admin.ch Rudolf Schiess, chef du secteur Politique régionale et d’organisation du territoire, Secrétariat d’Etat à l’économie, SECO tél. 031 322 28 20, E-mail: rudolf.schiess@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="82385">
        <title>Evaluation politique des agglomérations 2002 - 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2932</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22778.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="82386">
        <title>Suite de la politique des agglomérations, rapport 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1444</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22779.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="82397">
        <title>Villes et agglomérations</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/agglomeration/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende portare avanti la politica degli agglomerati</title>
      <teaser>Il Consiglio federale, in data 20 aprile 2011, si è espresso a favore del proseguimento della politica degli agglomerati della Confederazione. Alla base della sua decisione uno studio esterno e un’analisi interna sullo stato di avanzamento di tale politica. Il Consiglio federale ha incaricato l’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) e la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) di sottoporgli, entro il 2014, una proposta sui possibili orientamenti della politica degli agglomerati della Confederazione per la legislatura 2016 – 2019.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale, in data 20 aprile 2011, si è espresso a favore del proseguimento della politica degli agglomerati della Confederazione. Alla base della sua decisione uno studio esterno e un’analisi interna sullo stato di avanzamento di tale politica. Il Consiglio federale ha incaricato l’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) e la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) di sottoporgli, entro il 2014, una proposta sui possibili orientamenti della politica degli agglomerati della Confederazione per la legislatura 2016 – 2019.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La valutazione, presentata da un pool esterno, evidenzia in modo chiaro la progressione della politica federale degli agglomerati della Confederazione adottata nel 2001, anche se l’obiettivo non è ancora stato raggiunto. I successi sono da annoverare in particolare nella migliore collaborazione in seno agli agglomerati e tra Confederazione, Cantoni, città e Comuni. La politica degli agglomerati gode di un’elevata considerazione a tutti e tre i livelli istituzionali. Grazie ai programmi d’agglomerato e al fondo infrastrutturale si è riusciti a migliorare l’equilibrio tra sviluppo dei sistemi di trasporto e urbanizzazione. Lo studio, tuttavia, critica l’eccessiva focalizzazione sul tema «Insediamenti e trasporti» e fa notare che la collaborazione tra Confederazione, Cantoni, città e Comuni rimane fragile. Si raccomanda quindi di disciplinare in una legge la politica degli agglomerati e di perseguire un approccio tematico su più ampia scala.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base di questa valutazione esterna, l’ARE e la SECO raccomandano, nel loro «Rapporto sulla valutazione e sullo sviluppo della politica degli agglomerati della Confederazione», di cui il Consiglio federale ha preso conoscenza in data odierna, di rinunciare a un nuovo fondamentale riposizionamento. Per il momento, vanno mantenuti gli obiettivi a lungo termine: la Confederazione deve continuare a fare in modo che gli agglomerati mantengano la loro attrattiva economica e la loro qualità di vita, limitando però la loro espansione. Anche il sistema urbano policentrico dovrà essere ulteriormente rafforzato. Al riguardo, il Progetto territoriale Svizzera, presentato pubblicamente nel gennaio 2011, potrebbe costituire una nuova cornice di riferimento. Come affermato dagli esperti esterni, anche l’ARE e la SECO ritengono che la politica degli agglomerati della Confederazione debba essere definita in una legge e ampliata nelle sue varie tematiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Consiglio federale intende far esaminare nuove tematiche&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il Consiglio federale, con decisione del 20 aprile 2011, mantiene sostanzialmente le linee guida attuali della politica degli agglomerati, chiedendo però ai due Uffici federali interessati di esaminare un’eventuale estensione tematica della politica degli agglomerati. In primo piano vi sono delle verifiche connesse alla competitività in generale e allo sviluppo degli spazi aperti. Inoltre, l’ARE e la SECO analizzeranno quale ruolo dovrebbero assumere le aree metropolitane e alcune importanti zone all’interno degli agglomerati nella futura politica degli agglomerati della Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base di queste analisi, entro il 2014 l’ARE e la SECO dovranno sottoporre al Consiglio federale una proposta che delinei la politica degli agglomerati della Confederazione a partire dalla legislatura 2016 – 2019. Questi lavori verranno svolti in stretta collaborazione con ulteriori Uffici federali, la Conferenza tripartita degli agglomerati (CTA) ed altre parti rilevanti.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La politica degli agglomerati della Confederazione&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il 75% della popolazione residente in Svizzera vive in città e negli agglomerati. Negli anni Novanta si è constatato che il processo di urbanizzazione esercita una pressione crescente sui territori urbani, con diversi inconvenienti: aumento del traffico e dell’impatto ambientale, problematiche sociali e una difficile situazione finanziaria delle casse pubbliche. Questi problemi si ripercuotono sull’attrattiva economica delle città e sulla qualità di vita della popolazione urbana. In quegli anni era pure emerso che le città non riescono da sole ad affrontare e a risolvere tutte queste problematiche. Nel 2001, il Consiglio federale ha quindi deciso di adottare la politica degli agglomerati della Confederazione, conferendo all’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE) e alla Segreteria di Stato dell’economia (SECO) il mandato di elaborare una politica nazionale dello spazio urbano, congiuntamente a Cantoni, città e Comuni. Come base fondamentale della politica degli agglomerati della Confederazione, nel 2001 è stata istituita la Conferenza tripartita degli agglomerati. Al fine di migliorare la collaborazione all’interno degli agglomerati, l’ARE e la SECO hanno lanciato i cosiddetti progetti modello. L’ARE, inoltre, ha introdotto i programmi d’agglomerato. Grazie al fondo infrastrutturale, dal 2008 questi programmi sono connessi a uno strumento di cofinanziamento forte e contribuiscono ad attuare progetti nell’ambito dei trasporti rispettosi dei principi dello sviluppo sostenibile.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Georg Tobler, Caposezione Politica degli agglomerati, Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), tel. 079 248 62 94, e-mail: georg.tobler@are.admin.ch Rudolf Schiess, Responsabile Ressort Politica regionale e d’assetto del territorio, Segreteria di Stato dell’economia (SECO), tel. 031 322 28 20, e-mail: rudolf.schiess@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="82385">
        <title>Evaluation politique des agglomérations 2002 - 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2932</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22778.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="82386">
        <title>Suite de la politique des agglomérations, rapport 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1444</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22779.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="82398">
        <title>Città e agglomerati</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/agglomeration/index.html?lang=it</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="804">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
