<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38666" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Landwirtschaftliche Einkommen sinken 2010</title>
      <lead>Erste Trendschätzungen für das Jahr 2010 zeigen ein tieferes landwirtschaftliches Einkommen als im Vorjahr. Gemäss den provisorischen Ergebnissen beträgt das Einkommen pro Betrieb rund 56 000 Franken gegenüber 60 000 im Jahr zuvor. Sinkende Produzentenpreise und tiefere Erträge können nicht aufgefangen werden durch höhere Direktzahlungen und tiefere Kosten. Der Arbeitsverdienst je Familienarbeitskraft wird auf knapp 40 000 Franken geschätzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die provisorischen Ergebnisse der Zentralen Auswertung von Buchhaltungsdaten der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART zeigen erste Trends für 2010 auf. Die &lt;b&gt;Rohleistung&lt;/b&gt; nimmt im Durchschnitt der Betriebe gegenüber 2009 ab (Tabelle 1). Aufgrund ungünstiger Marktsituationen ist dies im Wesentlichen auf tiefere Preise für Schweine, Milch, Getreide und Zuckerrüben zurückzuführen. Zudem erreichen die Erträge im Pflanzenbau nicht mehr das hohe Niveau des Vorjahres. Das Direktzahlungssystem wurde 2010 angepasst, was zu leicht höheren Direktzahlungen pro Betrieb führt. Zudem nehmen die beitragsberechtigten Flächen gemäss Öko-Qualitätsverordnung zu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Fremdkosten&lt;/b&gt; pro Betrieb nehmen gegenüber dem Vorjahr ab. Dies liegt unter anderem an tieferen Preisen für Dünger, Kraftfutter und Treibstoff. Für Tierzukäufe fallen weniger Kosten an, weil die Preise für Nutzvieh und Ferkel tiefer liegen als im Vorjahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das &lt;b&gt;landwirtschaftliche Einkommen&lt;/b&gt; liegt gemäss den provisorischen Ergebnissen 2010 bei durchschnittlich 55&amp;nbsp;600 Franken je Betrieb (-7,8&amp;nbsp;Prozent gegenüber 2009). Dieses Einkommen entschädigt die familieneigene Arbeit und das Eigenkapital. Der &lt;b&gt;Arbeitsverdienst&lt;/b&gt; je Familienarbeitskraft sinkt mit 4,6&amp;nbsp;Prozent weniger stark, weil der Zins für das Eigenkapital markant zurückgegangen ist (Methodische Grundlagen). Er beträgt gemäss der Trendschätzung 2010 durchschnittlich 39&amp;nbsp;300 Franken je Familienarbeitskraft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für eine Auswertung nach Regionen oder Betriebstypen ist die aktuell verfügbare Datenbasis nicht ausreichend. Die definitiven Ergebnisse werden anfangs September 2011 publiziert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Judith Hausheer Schnider, Zentrale Auswertung Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon, 8356 Ettenhausen E-Mail: judith.hausheer@art.admin.ch, Tel. 052 368 32 43 Claudia Hoffmann, Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: claudia.hoffmann@art.admin.ch, Tel. 044 377 72 74</contact>
      <attachment id="82255">
        <title>Medienmitteilung als PDF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>49</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22731.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>Les revenus agricoles ont baissé en 2010</title>
      <lead>Les premières estimations des tendances de l’année 2010 indiquent que le revenu agricole a baissé par rapport à l’année précédente. Selon les résultats provisoires, le revenu par exploitation est d’environ 56 000 francs contre 60 000 en 2009. La chute des prix à la production et la baisse des rendements n’ont pas pu être compensées par des paiements directs plus élevés et des coûts plus bas. Le revenu du travail par unité de main-d’oeuvre familiale est estimé à tout juste 40 000 francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les résultats provisoires du Dépouillement centralisé des données comptables de la station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART fournissent les premières tendances pour 2010. La &lt;b&gt;prestation brute&lt;/b&gt; totale baisse en moyenne par rapport à 2009 (tableau 1). Etant donné les marchés défavorables, cette situation est due essentiellement à la baisse des prix des porcs, du lait, des céréales et des betteraves sucrières. Par ailleurs, les rendements de la production végétale n'ont pas atteint le niveau élevé de 2009. Le système des paiements directs a été réformé en 2010, ce qui se traduit par des paiements directs par exploitation légèrement plus élevés. Enfin, les surfaces donnant droit à des contributions selon l'Ordonnance sur la qualité écologique ont augmenté.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les &lt;b&gt;coûts réels&lt;/b&gt; par exploitation baissent par rapport à l'année précédente. Ceci est dû notamment à la baisse du prix des engrais, des concentrés et des carburants. Les achats d'animaux génèrent moins de coûts, car les prix du bétail de rente et des porcelets sont plus bas qu'en 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon les résultats provisoires, le &lt;b&gt;revenu agricole&lt;/b&gt; s'élève en moyenne à 55&amp;nbsp;600 francs par exploitation en 2010 (-7,8&amp;nbsp;pourcent par rapport à 2009). Ce revenu indemnise le travail fourni par la famille et les capitaux propres. Le &lt;b&gt;revenu du travail&lt;/b&gt; par unité de main-d'œuvre familiale enregistre une baisse moins prononcée, de 4,6 pourcent, car le taux d'intérêt des capitaux propres a considérablement chuté (Principes méthodologiques). Selon l'estimation des tendances, le revenu du travail par unité de main-d'œuvre familiale se monte en moyenne à 39&amp;nbsp;300 francs en 2010.&lt;/p&gt; Pour mettre en valeur les résultats selon les régions et les types d'exploitation, la base de données actuellement disponible n'est pas suffisante. Les résultats définitifs seront publiés début septembre 2011.</text>
      <contact>Judith Hausheer Schnider, Dépouillement centralisé Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Tänikon, 8356 Ettenhausen Courriel: judith.hausheer@art.admin.ch, tél. 052 368 32 43 Claudia Hoffmann, Service de presse Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: claudia.hoffmann@art.admin.ch, tél. 044 377 72 74</contact>
      <attachment id="82256">
        <title>Communiqué de presse sur pdf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22732.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="242" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökonomie &amp; Technik</name>
        <name lang="fr">Economie &amp; technique</name>
        <name lang="it">Economia &amp; tecnica</name>
        <name lang="en">Economy &amp; technique</name>
      </offer>
      <offer id="249" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="fr">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="it">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="en">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
