<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38699" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-04-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="801" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat gegen Ausschreibungspflicht für Stromnetz- und Wasserrechtskonzessionen</title>
      <teaser>Der Bundesrat begrüsst den Entwurf zu einer Änderung des Wasserrechts- und Stromversorgungsgesetzes. Diese stellt klar, dass für die Vergabe der Konzessionen für Stromnetze und die Wasserkraftnutzung keine Ausschreibungspflicht besteht.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat begrüsst den Entwurf zu einer Änderung des Wasserrechts- und Stromversorgungsgesetzes. Diese stellt klar, dass für die Vergabe der Konzessionen für Stromnetze und die Wasserkraftnutzung keine Ausschreibungspflicht besteht. Die Vorlage wurde von der Kommission für Umwelt, Raumplanung und Energie des Nationalrats im Rahmen der Parlamentarischen Initiative 10.480 ausgearbeitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Februar 2010 erklärte die Wettbewerbskommission (WEKO) in einem Gutachten, dass gemäss Binnenmarktgesetz die Vergabe von Konzessionen im Zusammenhang mit dem Elektrizitätsverteilnetz zwingend ausgeschrieben werden müsse. In einer Medienmitteilung erklärte die WEKO weiter, eine Ausschreibungspflicht bestehe unter anderem auch für die Vergabe von&amp;nbsp; Wasserrechtskonzessionen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kommission für Umwelt, Raumplanung und Energie des Nationalrats (UREK-N) hat in Folge beschlossen, mit einer spezialgesetzlichen Regelung Klarheit zu schaffen. Die im Rahmen der parlamentarischen Initiative "Keine unnötige Bürokratie im Bereich der Stromnetze" (10.480) erarbeitete Vorlage stellt klar, dass bei der Nutzung des öffentlichen Grundes für Stromnetze sowie bei der Wasserkraftnutzung für die jeweiligen Konzessionsbehörden keine Ausschreibungspflicht besteht. Zudem sieht die Vorlage der UREK-N vor, dass die Vergabe der Konzessionen in einem transparenten und diskriminierungsfreien Verfahren erfolgen muss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat bekräftigt in seiner Stellungnahme zu der Vorlage seine Haltung, dass er eine Ausschreibungspflicht als nicht sachgerecht erachtet und in den einschlägigen Spezialgesetzen (Wasserrechtsgesetz WRG und Stromversorgungsgesetz StromVG) möglichst rasch Rechtssicherheit zu schaffen sei. Er unterstützt ebenfalls die gesetzliche Festlegung, dass die Vergabeverfahren transparent und diskriminierungsfrei sein müssen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-04-21 09:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Concessions pour les réseaux électriques et concessions hydrauliques: le Conseil fédéral contre l’obligation d’appel d’offres</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral soutient le projet de modification des lois sur l’utilisation des forces hydrauliques et sur l’approvisionnement en électricité explicitant qu’il n’y a pas d’obligation de procéder à des appels d’offres pour l’octroi de concessions relatives aux réseaux électriques et à l’utilisation de la force hydraulique.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral soutient le projet de modification des lois sur l’utilisation des forces hydrauliques et sur l’approvisionnement en électricité explicitant qu’il n’y a pas d’obligation de procéder à des appels d’offres pour l’octroi de concessions relatives aux réseaux électriques et à l’utilisation de la force hydraulique. Ce projet a été élaboré par la Commission de l’environnement, de l’aménagement du territoire et de l’énergie du Conseil national dans le cadre de l’initiative parlementaire 10.480.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En février 2010, la Commission de la concurrence (COMCO) a conclu dans un avis de droit, en se fondant sur la loi sur le marché intérieur, que l'octroi d'une concession liée au réseau de distribution d'électricité devait impérativement faire l'objet d'un appel d'offres. Dans un communiqué de presse, la COMCO a précisé que l'obligation de procéder à un appel d'offres concernait entre autres aussi l'octroi de concessions hydrauliques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commission de l'environnement, de l'aménagement du territoire et de l'énergie du Conseil national (CEATE-N) a alors décidé de clarifier les lois y relatives. Le projet législatif élaboré dans le cadre de l'initiative parlementaire «Pas de bureaucratie inutile dans le domaine des réseaux électriques» spécifie que les autorités accordant une concession d'utilisation d'un terrain du domaine public pour des réseaux électriques ou pour l'exploitation de la force hydraulique ne sont pas tenues de procéder à un appel d'offres. De plus, le projet de la CEATE-N prévoit que la procédure d'octroi des concessions doit être transparente et non discriminatoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral confirme sa position dans son avis sur le projet: il considère qu'une obligation de procéder à un appel d'offres n'est pas appropriée et qu'il est nécessaire de créer le plus vite possible de la sécurité juridique dans les lois concernées (loi sur les forces hydrauliques [LFH] et loi sur l'approvisionnement en électricité [LApEl]). Il est également favorable à l'inscription dans les lois que la procédure d'octroi doit être transparente et non discriminatoire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication, OFEN, 031 322 56 75</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-04-21 09:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale è contrario all’obbligo di gara pubblica per il rilascio delle concessioni riguardanti le reti elettriche e l’utilizzazione delle forze idriche</title>
      <teaser>Il Consiglio federale è favorevole al progetto di modifica delle leggi concernenti l’utilizzazione delle forze idriche e l’approvvigionamento elettrico. Tale progetto precisa che per il rilascio delle concessioni riguardanti le reti elettriche e l’utilizzazione delle forze idriche non sussiste alcun obbligo di gara pubblica.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale è favorevole al progetto di modifica delle leggi concernenti l’utilizzazione delle forze idriche e l’approvvigionamento elettrico. Tale progetto, elaborato dalla Commissione dell’ambiente, della pianificazione del territorio e dell’energia del Consiglio nazionale (CAPTE-N) nell’ambito dell’iniziativa parlamentare 10.480, precisa che per il rilascio delle concessioni riguardanti le reti elettriche e l’utilizzazione delle forze idriche non sussiste alcun obbligo di gara pubblica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In una sua perizia del febbraio 2010, la Commissione della concorrenza (COMCO) ha rilevato che, secondo la legge sul mercato interno, per il rilascio di concessioni riguardanti la rete di distribuzione di energia elettrica vige l'obbligo di indire una gara pubblica. Nel comunicato relativo alla perizia, essa ha inoltre precisato che tale obbligo si applica anche al rilascio di concessioni per l'utilizzazione delle forze idriche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commissione dell'ambiente, della pianificazione del territorio e dell'energia del Consiglio nazionale (CAPTE-N) ha quindi deciso di fare chiarezza con una normativa speciale. Il progetto, elaborato nell'ambito dell'iniziativa parlamentare "Evitare inutile burocrazia nel settore delle reti elettriche" (10.480), stabilisce chiaramente che, nell'ambito dell'utilizzazione del suolo pubblico per le reti elettriche nonché dell'utilizzazione delle forze idriche, per le autorità concedenti non sussiste alcun obbligo di gara pubblica. Il progetto della CAPTE-N precisa, inoltre, che la procedura di rilascio delle concessioni deve essere trasparente e non discriminatoria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo parere sul progetto, il Consiglio federale conferma la sua posizione, affermando che non ritiene opportuno l'obbligo di gara pubblica per le suddette concessioni e che, nelle leggi speciali pertinenti - legge sulle forze idriche (LUFI) e legge sull'approvvigionamento elettrico (LAEI) - occorre creare, il prima possibile, certezza del diritto. Il Collegio appoggia anche la richiesta di stabilire esplicitamente per legge che le procedure di rilascio delle concessioni debbano essere trasparenti e non discriminatorie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-04-21 09:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="808">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="980" org-id="808">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1400" org-id="808">
        <name lang="de">Wasserkraftnutzung</name>
        <name lang="fr">Force hydraulique</name>
        <name lang="it">Utilizzazione delle forze idriche</name>
        <name lang="en">Hydroelectric Power</name>
      </keyword>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="330" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Netze</name>
        <name lang="fr">Energie: Réseaux</name>
        <name lang="it">Energie: Reti</name>
        <name lang="en">Energy: Grids</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
