<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38463" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-04-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ungenutztes Exportpotenzial im Dienstleistungshandel</title>
      <lead>Der Dienstleistungssektor hat sich seit den 1980er Jahren weltweit markant internationalisiert. Gemessen am gesamten Welthandel entspricht der Anteil des Dienstleistungshandels noch nicht seiner gesamtwirtschaftlichen Bedeutung. Vier wissenschaftliche Studien haben untersucht, welche Exportpotenziale für die Schweiz in diesem Sektor noch brachliegen. Das SECO stellt die Resultate am 5. April 2011 an einer Tagung in Bern vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der technische Fortschritt, die grössere Mobilität der Akteure, die zunehmende Tertiarisierung der fortgeschrittenen Volkswirtschaften und Schwellenländer sowie die Öffnung von bedeutenden Dienstleistungssektoren für die Konkurrenz werden das grenzüberschreitende Angebot und die Nachfrage nach Dienstleistungen weiter steigern. Vier neue Studien des SECO zeigen, dass die Schweiz über gute Voraussetzungen verfügt, um im Dienstleistungsbereich vom Internationalisierungsprozess zu profitieren, aber die anstehenden Herausforderungen frühzeitig angehen muss. Eine Schlüsselrolle spielt dabei die vertragliche Absicherung des Marktzugangs im Dienstleistungsbereich. Die WTO bietet die geeignetste Plattform, um Handelshemmnisse abzubauen und bereits geöffnete Dienstleistungsmärkte aufrechtzuerhalten. Ergänzend zu den stockenden WTO-Verhandlungen können Dienstleistungs- und Investitionskapitel in bilateralen Freihandelsabkommen eine wichtige Rolle für die Belebung der Schweizer Dienstleistungsexporte spielen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forschungsresultate&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Studie der Hochschule für Technik und Wirtschaft HTW Chur (vgl. Artikel von Peter Moser et al. «Exportpotenziale im Dienstleistungssektor») identifiziert Schweizer Dienstleistungsbranchen, die grosse Exportpotenziale aufweisen. Zudem erforscht sie, ob die Nichterschliessung der Exportpotenziale auf staatliche Marktzutrittsbarrieren zurückzuführen ist. Solche Exportpotenziale werden von den Autoren insbesondere im Bereich der Lebensversicherungen, des konzerneigenen Leasinggeschäfts und bei grenznahen Spitälern erkannt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die erste Studie der Konjunkturforschungsstelle der ETH Zürich (vgl. Artikel von Peter Egger und Georg Wamser: «Nutzen unterschiedlicher Arten von bilateralen Abkommen») ermittelt, wie stark bilaterale Abkommen die Dienstleistungsexporte sowie Direktinvestitionen beleben. Gestützt auf Daten zu den bilateralen Wirtschaftsbeziehungen unter 129 Ländern folgern Egger/Wamser, dass sich der Abschluss jeder Art von internationalen Wirtschaftsabkommen signifikant auf den Dienstleistungshandel sowie die Direktinvestitionen auswirkt. Zusätzliche Integrationsschritte verstärken die positiven Effekte auf das Handelsvolumen. Folglich empfiehlt die Studie, dass die Schweiz mit Ländern, mit denen sie noch kein Doppelbesteuerungs-, Investitionsschutz- oder Freihandelsabkommen abgeschlossen hat, ein erstes solches Abkommen anstrebt. Mit den Partnerländern, mit denen sie bereits Integrationsschritte unternommen hat, sollte sie die Vertragswerke vervollständigen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Untersuchung des World Trade Institute in Bern (vgl. Artikel Panagiotis Delimatsis (Tilburg University) und Pierre Sauvé (WTI): «Bestehen für Schweizer Dienstleistungsanbieter Hemmnisse im Bereich der 90-Tagen Regelung und welcher Art sind diese?») geht der Frage nach, ob in der EU für Schweizer Dienstleistungsanbieter Hemmnisse im Bereich der 90 Tage-Regelung des Freizügigkeitsabkommens (FZA) bestehen und welcher Natur solche sind. Die Untersuchung ergibt, dass exportorientierte Schweizer Dienstleistungsanbieter, die Schwierigkeiten beim Marktzugang in die EU haben, in der Regel pragmatische Lösungen suchen und meist auch finden. Zeichnet sich mit der Vertiefung des EG-Binnenmarktes eine verstärkte Diskriminierung für Schweizer Dienstleistungsanbieter, namentlich ab dem Standort Schweiz ab? Die Frage ist berechtigt, denn in der Tat kommt im FZA "nur" der zum Zeitpunkt der Unterzeichnung gültige Rechtsrahmen zur Anwendung. Seit der Unterzeichnung des Personenfreizügigkeitsabkommens sind indes mehr als zehn Jahren vergangen und innerhalb der EU hat es seither bezüglich der Regulierung der Dienstleistungsmärkte signifikante Änderungen gegeben. Die Studie empfiehlt die Schaffung einer Plattform, die Information über Marktzutrittshindernisse bündelt. Markthindernisse können so effizienter an die zuständigen Behörden weitergeleitet und gegenüber der EU und ihren Mitgliedsländern geltend gemacht werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die zweite Untersuchung der Konjunkturforschungsstelle der ETH Zürich (vgl. Artikel von Spyros Arvanitis et al. «Die Internationalisierung des Dienstleistungssektors der Schweizer Wirtschaft») untersucht, welche Faktoren die Entscheidung der Dienstleistungsunternehmung, im Ausland zu investieren, beeinflussen und welche Form und welcher Umfang ihr Auslandsengagement annimmt. Firmenspezifische Stärken sind für eine internationale Ausrichtung eines Unternehmens bestimmend. Die Autoren folgern daher, dass insbesondere innovationsstarke, humankapitalintensive Unternehmen aus einer weitergehenden Liberalisierung Nutzen ziehen. Unternehmen in Ländern mit kleinem Heimmarkt wie der Schweiz, können Grössenvorteile oft nur in international angelegten Unternehmensstrukturen voll realisieren, indem sie die relativen Vorteile jedes Standortes miteinander kombinieren. Die Studie zeigt auf, dass Kosteneinsparungen nur selten ein dominantes Motiv für die Standortverlagerung sind. Dass sich die ausländischen und inländischen Aktivitäten einer Firma ergänzen, wird durch ökonometrische Schätzungen weiter erhärtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Motivation für die Wahl des Forschungsthemas&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Bisherige branchenbasierte Analysen des SECO (Dienstleistungsbericht 2005, Studien für die Reform-Works Tagung 2007) fokussierten auf interne Reformen, die im Zeichen der europaweiten Öffnung der Märkte im Dienstleistungssektor aktuell wurden. Mit den vorliegenden vier Studien wird nun der Blick auf die offensiven handelspolitischen Interessen der Schweiz gerichtet. Die vier Studien werden vom SECO in der Reihe Strukturberichterstattung veröffentlicht und sind in der April-Ausgabe der Zeitschrift «Die Volkswirtschaft» zusammengefasst.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156821">
        <title>Sonderdruck «Die Volkswirtschaft» Dienstleistungshandel: Nicht ausgeschöpfte Möglichkeiten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1286</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22618.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-16 10:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Commerce des services: potentiels d’exportation inexploités</title>
      <lead>Depuis les années 80, le degré d’internationalisation du secteur tertiaire a fortement augmenté dans le monde entier. Cela étant, si l’on considère la part qu’il occupe dans les échanges mondiaux, il est manifeste qu’elle ne reflète nullement l’importance que revêt le secteur des services sur le plan économique. Quatre études scientifiques analysent les potentiels d’exportation inexploités du secteur des services suisse. Leurs conclusions seront présentées lors du séminaire organisé le 5 avril 2011 par le SECO.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le progrès technique, la plus grande mobilité des prestataires et des demandeurs de services, la tertiarisation accrue des économies avancées et des pays émergents, ainsi que l’ouverture d’importantes branches des services à la concurrence amélioreront l’offre et la demande transfrontalières de services. Quatre nouvelles études du SECO révèlent que la Suisse dispose de bonnes conditions pour tirer profit du processus d’internationalisation dans le secteur tertiaire, à condition qu’elle s’attaque rapidement aux défis qui l’attendent. La signature d’accords en vue de garantir l’accès au marché dans le domaine des services joue un rôle prioritaire à cet égard. L’OMC est la plate-forme idéale pour supprimer les entraves au commerce et pour maintenir l’accès aux marchés de services déjà libéralisés. Parallèlement aux négociations stagnantes de l’OMC, les chapitres sur les services et les investissements des accords de libre-échange bilatéraux pourraient jouer un rôle central pour donner une impulsion aux exportations de services suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Résultats des recherches&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L’étude réalisée par la Haute Ecole de technique et d’économie de Coire (cf. article de Peter Moser et al. consacré aux potentiels d’exportations dans le secteur des services) identifie des branches des services suisses recelant d’importants potentiels d’exportation. Elle examine en outre si la raison pour laquelle ces potentiels ne sont pas exploités tient à des barrières étatiques entravant l’accès au marché. Les auteurs voient en particulier des potentiels d’exportation dans le domaine des assurances-vie, du leasing interne aux entreprises et des hôpitaux situés en zones frontalières.&lt;br /&gt; La première étude du Centre de recherches conjoncturelles de l’EPF de Zurich (cf. article de Peter Egger et Georg Wamser sur l’utilité de différents types d’accords bilatéraux) analyse dans quelles proportions les accords bilatéraux dynamisent les exportations de services et les investissements directs. Se fondant sur les données relatives aux relations économiques bilatérales de 129 pays, Egger et Wamser observent que la conclusion d’accords économiques internationaux, quel que soit leur type, a un impact considérable sur le commerce des services et sur les investissements directs. Les efforts d’intégration supplémentaires viennent renforcer ces effets. La Suisse devrait par conséquent ambitionner la conclusion d’accords visant à lutter contre la double imposition, d’accords sur la protection des investissements ou d’accords de libre-échange avec les pays avec lesquels elle n’en a pas encore conclus, tandis qu’avec les pays partenaires avec lesquels elle a déjà entrepris des efforts d’intégration, elle devrait compléter les instruments existants.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’étude du World Trade Institute de Berne (cf. article de Panagiotis Delimatsis (Tilburg University) et Pierre Sauvé (WTI) sur la nature des entraves découlant de la règle des 90 jours pour les prestataires de services suisses) examine les obstacles auxquels les sociétés établies en Suisse se heurtent dans l’UE lors de l’application de la règle des 90 jours prévue par l’accord sur la libre circulation des personnes et détermine leur nature. Elle conclut que les prestataires de services suisses axés sur les exportations cherchent (et trouvent) généralement des solutions pratiques pour contourner les éventuelles difficultés d’accès aux marchés de l’UE. L’approfondissement du marché intérieur de l’UE n’implique-t-il pas une discrimination croissante des prestataires de services suisses, notamment à partir de la place économique suisse? La question est justifiée, puisque, au titre de l’accord sur la libre circulation des personnes, seul est applicable le cadre juridique valable au moment de la signature de l’accord. Or, plus de dix années ont passé depuis la signature de l’accord sur la libre circulation des personnes, et des modifications importantes sont intervenues au sein de l’UE en matière de réglementation des marchés des services. L’étude recommande la création d’une plate-forme recensant les informations relatives aux obstacles entravant l’accès aux marchés pour les transmettre aux autorités compétentes en vue de les faire valoir face à l’UE et à ses pays membres.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La deuxième étude réalisée par le Centre de recherches conjoncturelles de l’EPF de Zurich (cf. article de Spyros Arvanitis et al. sur l’internationalisation du secteur des services de l’économie suisse) porte sur les questions suivantes: quels sont les facteurs qui influent sur la décision des entreprises de services d’investir à l’étranger, et quels sont le type et le volume de l’engagement à l’étranger? Les forces spécifiques des entreprises sont déterminantes pour l’internationalisation de leurs activités. Les auteurs arrivent donc à la conclusion que les entreprises très innovantes et intensives en capital humain, notamment, profiteraient d’une libéralisation plus poussée. Dans les pays dont le marché national est petit, comme la Suisse, les entreprises ne peuvent souvent tirer pleinement profit des économies d’échelle que dans des structures d’entreprises internationales, qui leur permettent de combiner entre eux les avantages relatifs de chaque site d’implantation. L’étude montre que faire des économies est rarement cité comme motif principal de délocalisation. Par ailleurs, des estimations économétriques confirment la complémentarité des activités étrangères et domestiques d’une entreprise.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Pourquoi ce thème de recherche?&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Jusqu’à présent, les analyses sectorielles du SECO (rapport de 2005 sur les services, études pour le séminaire ReformWorks de 2007) s’étaient concentrées sur les réformes internes, mises sur le devant de la scène lors de la libéralisation du marché des services en Europe. Les quatre études actuelles mettent l’accent sur les mesures proactives visant à renforcer les intérêts commerciaux de la Suisse. Les études seront publiées par le SECO dans la série de rapports sur les structures économiques et seront résumées dans le numéro d’avril de la revue «La Vie économique».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156822">
        <title>Tiré à part «La vie économique» Le commerce des services et ses possibilités de développement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1505</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22619.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-16 10:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Potenziale d’esportazione non sfruttato negli scambi di servizi</title>
      <lead>A partire dagli Anni 80 il settore dei servizi a livello mondiale ha subito una forte internazionalizzazione. Tuttavia, rispetto al commercio mondiale nel suo complesso, la quota relativa agli scambi di servizi non ha ancora raggiunto la stessa importanza di cui gode a livello economico. Quattro studi scientifici hanno cercato di individuare il potenziale d'esportazione di questo settore che la Svizzera non riesce a sfruttare. I risultati saranno presentati il 5 aprile 2011 a Berna in un convegno organizzato dalla SECO.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il progresso tecnologico, la maggiore mobilità delle persone, la crescente terziarizzazione delle economie avanzate e dei Paesi emergenti nonché l'apertura alla concorrenza di importanti settori dei servizi alimenteranno costantemente la domanda e l’offerta di servizi a livello internazionale. Quattro nuovi studi della SECO indicano che la Svizzera ha buone possibilità di trarre vantaggi dal processo di internazionalizzazione nel settore dei servizi purché affronti con tempestività le sfide future. In tal senso, è fondamentale garantire l’accesso al mercato nel settore dei servizi mediante la firma di accordi. L’OMC offre la piattaforma ideale per la rimozione degli ostacoli al commercio e il mantenimento dell’accesso ai mercati di servizi già aperti. Oltre ai negoziati dell’OMC, attualmente in fase di stallo, anche l’elaborazione di capitoli sui servizi e sugli investimenti all’interno degli accordi bilaterali di libero scambio favorirebbe lo sviluppo delle esportazioni svizzere di servizi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Risultati delle ricerche&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Lo studio della Hochschule für Technik und Wirtschaft HTW di Coira (cfr. l’articolo di Peter Moser et al. dedicato al potenziale d'esportazione nel settore dei servizi) individua alcuni rami del settore svizzero dei servizi che presentano un notevole potenziale d'esportazione. Inoltre, lo studio cerca di scoprire se il mancato sfruttamento di questo potenziale sia dovuto a barriere statali di accesso al mercato. Gli autori riconoscono delle potenzialità soprattutto nei seguenti ambiti: assicurazioni sulla vita, operazioni di leasing interne alle aziende e ospedali di frontiera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il primo studio del Centro di ricerche congiunturali del PF di Zurigo (cfr. l’articolo di Peter Egger e Georg Wamser sull’utilità dei vari tipi di accordi bilaterali) valuta l’impatto positivo degli accordi bilaterali sulle esportazioni di servizi e sugli investimenti diretti. Sulla base dei dati relativi alle relazioni economiche bilaterali tra 129 Paesi, Egger e Wamser concludono che la firma di qualsiasi tipo di accordo economico internazionale incide in maniera significativa sugli scambi di servizi e sugli investimenti diretti. Ulteriori passi verso l’integrazione, inoltre, rafforzano gli effetti positivi sul volume degli scambi. Lo studio raccomanda dunque alla Svizzera di pensare a un primo accordo del genere con i Paesi con cui non ha ancora firmato né convenzioni di doppia imposizione, né accordi di protezione degli investimenti né accordi di libero scambio. Con i Paesi partner con cui invece sono già in corso processi d’integrazione occorrerebbe perfezionare gli accordi esistenti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’indagine del World Trade Institute di Berna (cfr. l’articolo di Panagiotis Delimatsis dell’Università di Tilburg e Pierre Sauvé del WTI concernente la degli ostacoli derivanti dalla regolamentazione dei 90 giorni per i fornitori di servizi svizzeri) approfondisce la seguente questione: i fornitori di servizi svizzeri incontrano ostacoli nell’UE nell'ambito della regolamentazione dei 90 giorni prevista dall’accordo sulla libera circolazione (ALC) e se sì quali? Dalla ricerca emerge che i fornitori di servizi svizzeri orientati alle esportazioni che hanno difficoltà ad accedere ai mercati europei cercano di solito soluzioni pragmatiche e nella maggior parte dei casi le trovano. La maggiore penetrazione nel mercato comunitario aumenterà la discriminazione nei confronti dei fornitori di servizi elvetici, in particolare a partire dalla piazza economica svizzera? Si tratta di una domanda legittima in quanto effettivamente nell’ALC si applica “solo” il quadro giuridico vigente al momento della firma dell’accordo. Tuttavia, dalla firma dell’accordo sulla libera circolazione delle persone sono trascorsi oltre dieci anni e da allora vi sono stati all’interno dell’UE significativi cambiamenti per quanto riguarda la disciplina dei mercati dei servizi. Lo studio consiglia di creare una piattaforma che raccolga tutte le informazioni disponibili sugli ostacoli all'accesso al mercato per poterle trasmettere più efficacemente alle autorità competenti e farle valere nei confronti dell'UE e dei suoi Stati membri.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il secondo studio del Centro di ricerche congiunturali del PF di Zurigo (cfr. l’articolo di Spyros Arvanitis et al. concernente l’internazionalizzazione del settore dei servizi dell’economia svizzera) analizza quali fattori influenzano la decisione, da parte di un’impresa di servizi, di investire all’estero e in che forma e in che misura tutto ciò si concretizza. Individuare i propri punti forti è fondamentale per ogni azienda che voglia darsi un’impostazione internazionale. Gli autori dello studio concludono quindi che sono soprattutto le imprese innovatrici e con forti investimenti in capitale umano ad avvantaggiarsi dell’attuale liberalizzazione dei mercati. Le imprese che operano in Paesi con un mercato nazionale ristretto come la Svizzera possono realizzare appieno economie di scala solo all’interno di strutture aziendali organizzate in senso internazionale, combinando tra loro i vantaggi relativi di ogni Paese. Lo studio evidenzia inoltre come il contenimento dei costi raramente rappresenti un motivo per delocalizzare. Inoltre, modelli econometrici confermano che le attività nazionali e quelle internazionali di un’azienda si integrano a vicenda.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Scelta del tema&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le analisi settoriali svolte finora dalla SECO (Rapporto sulla liberalizzazione dei servizi del 2005, Studi per il meeting ReformWorks del 2007) hanno riguardato alcune riforme interne divenute d'attualità in seguito all'apertura dei mercati europei dei servizi. I quattro studi odierni invece, pubblicati dalla SECO nella serie Strukturberichterstattung e sintetizzati nell’edizione di aprile della rivista «La Vie économique», si concentrano sugli interessi offensivi della politica commerciale svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156822">
        <title>Tiré à part «La vie économique» Le commerce des services et ses possibilités de développement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1505</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22619.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-16 10:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ungenutztes Exportpotenzial im Dienstleistungshandel</title>
      <lead>Der Dienstleistungssektor hat sich seit den 1980er Jahren weltweit markant internationalisiert. Gemessen am gesamten Welthandel entspricht der Anteil des Dienstleistungshandels noch nicht seiner gesamtwirtschaftlichen Bedeutung. Vier wissenschaftliche Studien haben untersucht, welche Exportpotenziale für die Schweiz in diesem Sektor noch brachliegen. Das SECO stellt die Resultate am 5. April 2011 an einer Tagung in Bern vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der technische Fortschritt, die grössere Mobilität der Akteure, die zunehmende Tertiarisierung der fortgeschrittenen Volkswirtschaften und Schwellenländer sowie die Öffnung von bedeutenden Dienstleistungssektoren für die Konkurrenz werden das grenzüberschreitende Angebot und die Nachfrage nach Dienstleistungen weiter steigern. Vier neue Studien des SECO zeigen, dass die Schweiz über gute Voraussetzungen verfügt, um im Dienstleistungsbereich vom Internationalisierungsprozess zu profitieren, aber die anstehenden Herausforderungen frühzeitig angehen muss. Eine Schlüsselrolle spielt dabei die vertragliche Absicherung des Marktzugangs im Dienstleistungsbereich. Die WTO bietet die geeignetste Plattform, um Handelshemmnisse abzubauen und bereits geöffnete Dienstleistungsmärkte aufrechtzuerhalten. Ergänzend zu den stockenden WTO-Verhandlungen können Dienstleistungs- und Investitionskapitel in bilateralen Freihandelsabkommen eine wichtige Rolle für die Belebung der Schweizer Dienstleistungsexporte spielen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Forschungsresultate&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Studie der Hochschule für Technik und Wirtschaft HTW Chur (vgl. Artikel von Peter Moser et al. «Exportpotenziale im Dienstleistungssektor») identifiziert Schweizer Dienstleistungsbranchen, die grosse Exportpotenziale aufweisen. Zudem erforscht sie, ob die Nichterschliessung der Exportpotenziale auf staatliche Marktzutrittsbarrieren zurückzuführen ist. Solche Exportpotenziale werden von den Autoren insbesondere im Bereich der Lebensversicherungen, des konzerneigenen Leasinggeschäfts und bei grenznahen Spitälern erkannt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die erste Studie der Konjunkturforschungsstelle der ETH Zürich (vgl. Artikel von Peter Egger und Georg Wamser: «Nutzen unterschiedlicher Arten von bilateralen Abkommen») ermittelt, wie stark bilaterale Abkommen die Dienstleistungsexporte sowie Direktinvestitionen beleben. Gestützt auf Daten zu den bilateralen Wirtschaftsbeziehungen unter 129 Ländern folgern Egger/Wamser, dass sich der Abschluss jeder Art von internationalen Wirtschaftsabkommen signifikant auf den Dienstleistungshandel sowie die Direktinvestitionen auswirkt. Zusätzliche Integrationsschritte verstärken die positiven Effekte auf das Handelsvolumen. Folglich empfiehlt die Studie, dass die Schweiz mit Ländern, mit denen sie noch kein Doppelbesteuerungs-, Investitionsschutz- oder Freihandelsabkommen abgeschlossen hat, ein erstes solches Abkommen anstrebt. Mit den Partnerländern, mit denen sie bereits Integrationsschritte unternommen hat, sollte sie die Vertragswerke vervollständigen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Untersuchung des World Trade Institute in Bern (vgl. Artikel Panagiotis Delimatsis (Tilburg University) und Pierre Sauvé (WTI): «Bestehen für Schweizer Dienstleistungsanbieter Hemmnisse im Bereich der 90-Tagen Regelung und welcher Art sind diese?») geht der Frage nach, ob in der EU für Schweizer Dienstleistungsanbieter Hemmnisse im Bereich der 90 Tage-Regelung des Freizügigkeitsabkommens (FZA) bestehen und welcher Natur solche sind. Die Untersuchung ergibt, dass exportorientierte Schweizer Dienstleistungsanbieter, die Schwierigkeiten beim Marktzugang in die EU haben, in der Regel pragmatische Lösungen suchen und meist auch finden. Zeichnet sich mit der Vertiefung des EG-Binnenmarktes eine verstärkte Diskriminierung für Schweizer Dienstleistungsanbieter, namentlich ab dem Standort Schweiz ab? Die Frage ist berechtigt, denn in der Tat kommt im FZA "nur" der zum Zeitpunkt der Unterzeichnung gültige Rechtsrahmen zur Anwendung. Seit der Unterzeichnung des Personenfreizügigkeitsabkommens sind indes mehr als zehn Jahren vergangen und innerhalb der EU hat es seither bezüglich der Regulierung der Dienstleistungsmärkte signifikante Änderungen gegeben. Die Studie empfiehlt die Schaffung einer Plattform, die Information über Marktzutrittshindernisse bündelt. Markthindernisse können so effizienter an die zuständigen Behörden weitergeleitet und gegenüber der EU und ihren Mitgliedsländern geltend gemacht werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die zweite Untersuchung der Konjunkturforschungsstelle der ETH Zürich (vgl. Artikel von Spyros Arvanitis et al. «Die Internationalisierung des Dienstleistungssektors der Schweizer Wirtschaft») untersucht, welche Faktoren die Entscheidung der Dienstleistungsunternehmung, im Ausland zu investieren, beeinflussen und welche Form und welcher Umfang ihr Auslandsengagement annimmt. Firmenspezifische Stärken sind für eine internationale Ausrichtung eines Unternehmens bestimmend. Die Autoren folgern daher, dass insbesondere innovationsstarke, humankapitalintensive Unternehmen aus einer weitergehenden Liberalisierung Nutzen ziehen. Unternehmen in Ländern mit kleinem Heimmarkt wie der Schweiz, können Grössenvorteile oft nur in international angelegten Unternehmensstrukturen voll realisieren, indem sie die relativen Vorteile jedes Standortes miteinander kombinieren. Die Studie zeigt auf, dass Kosteneinsparungen nur selten ein dominantes Motiv für die Standortverlagerung sind. Dass sich die ausländischen und inländischen Aktivitäten einer Firma ergänzen, wird durch ökonometrische Schätzungen weiter erhärtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Motivation für die Wahl des Forschungsthemas&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Bisherige branchenbasierte Analysen des SECO (Dienstleistungsbericht 2005, Studien für die Reform-Works Tagung 2007) fokussierten auf interne Reformen, die im Zeichen der europaweiten Öffnung der Märkte im Dienstleistungssektor aktuell wurden. Mit den vorliegenden vier Studien wird nun der Blick auf die offensiven handelspolitischen Interessen der Schweiz gerichtet. Die vier Studien werden vom SECO in der Reihe Strukturberichterstattung veröffentlicht und sind in der April-Ausgabe der Zeitschrift «Die Volkswirtschaft» zusammengefasst.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156821">
        <title>Sonderdruck «Die Volkswirtschaft» Dienstleistungshandel: Nicht ausgeschöpfte Möglichkeiten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1286</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22618.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-16 10:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
