<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38800" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-04-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wirtschaftliche Bilanz der NEAT ausgeglichen</title>
      <teaser>Das Grossprojekt Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT) hat eine ausgeglichene volkswirtschaftliche Bilanz. Zu diesem Schluss kommt eine unabhängige Wirtschaftlichkeitsstudie im Auftrag des Bundesamtes für Verkehr (BAV). Mit weiteren Massnahmen könnte die Wirtschaftlichkeit und der volkswirtschaftliche Nutzen der NEAT noch erhöht werden.</teaser>
      <lead>Das Grossprojekt Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT) hat eine ausgeglichene volkswirtschaftliche Bilanz. Zu diesem Schluss kommt eine unabhängige Wirtschaftlichkeitsstudie im Auftrag des Bundesamtes für Verkehr (BAV). Mit weiteren Massnahmen könnte die Wirtschaftlichkeit und der volkswirtschaftliche Nutzen der NEAT noch erhöht werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat ist gesetzlich verpflichtet, die eidgenössischen Räte regelmässig über die Wirtschaftlichkeit der NEAT zu informieren. Nach Studien in den Jahren 1988, 1997 und 2002 legt das BAV nun eine neue Expertise vor. Die neue Studie stellt zwei Fragen in den Mittelpunkt:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Betriebswirtschaftliche Sicht: Verhältnis der zusätzlich anfallenden Betriebs-, Unterhalts- und Erneuerungskosten zu den Verkehrserträgen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Volkswirtschaftliche Sicht: Nutzen des Mehrverkehrs und der Verkehrsverlagerung im Vergleich zu den gesamten Kosten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zusatzerträge decken die Kosten für Betrieb und Unterhalt der NEAT&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Studie geht nach der Eröffnung der NEAT (Lötschberg- und Gotthardachse) von einer starken Zunahme der Nachfrage beim Personenverkehr und einem deutlichen Anstieg des Güterverkehrs auf der Schiene aus. Gemäss den Modellschätzungen dürften die Kapazitäten der NEAT bis 2030 zu rund 80 % ausgelastet sein. Aus betriebswirtschaftlichem Blickwinkel decken die Mehrerlöse von Infrastruktur-, Personen- und Güterverkehrsunternehmen langfristig die Betriebs- und Unterhaltskosten, nicht jedoch die Kapitalkosten. Über die ganze Betriebsphase wird das Ergebnis der NEAT wesentlich durch die Kosten der Substanzerhaltung beeinflusst. Im Durchschnitt betragen diese rund 90 Mio. Franken pro Jahr und können erwirtschaftet werden. In den ersten 15 Jahren werden noch kaum Substanzerhaltungsmassnahmen nötig sein, sie steigen aber bis 2070 auf rund 300 Mio. Franken, so dass in späteren Jahren (ohne weitere Massnahmen) eine Unterdeckung in der Grössenordnung von rund 200 Mio. Franken entsteht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die zusätzlichen Verkehrserlöse übertreffen somit in den ersten Jahrzehnten die Kosten für die Ersatzinvestitionen (Sicherung des Substanzerhalts). Die Überschüsse der NEAT fallen vor allem im Personenverkehr (rund 90 Mio. Franken) an, im Güterverkehr wird davon ausgegangen, dass die Kosten gerade gedeckt werden können. In der Infrastruktur können kurzfristig die laufenden Kosten erwirtschaftet werden, längerfristig ist der Substanzerhalt durch höhere Trassenpreise oder Subventionszahlungen sicherzustellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Vergleich zu den bisherigen Wirtschaftlichkeitsrechnungen hat sich das betriebswirtschaftliche Ergebnis verschlechtert. Gründe dafür sind in erster Linie die gestiegenen Baukosten und die höheren Betriebs- und Unterhaltskosten .&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Volkswirtschaftliche Rechnung praktisch ausgeglichen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nicht berücksichtigt in der betriebswirtschaftlichen Rechnung sind die Kapitalkosten für die NEAT-Investition selbst. Diese fliessen zusammen mit weiteren Auswirkungen in die volkswirtschaftliche Rechnung ein. In ihr liegt der Nutzen der NEAT bei rund 530 Mio. Franken jährlich, die gesamten Kapitalkosten werden auf insgesamt 560 Mio. Franken geschätzt. Der Nutzen liegt somit leicht tiefer als die Investitionskosten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Studie zeigt auch, dass ein wesentlicher Teil des Nutzens der NEAT im Ausland anfällt, etwa in schnelleren und kostengünstigeren Nord-Süd-Verbindungen auf der Schiene mit entsprechenden Vorteilen für Wirtschaft und Umwelt. Damit leistet die Schweiz einen bedeutenden Beitrag für eine Verbesserung der internationalen Transitverkehrsproblematik und zu einer besseren Integration Europas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nicht berücksichtigt in der vorliegenden volkswirtschaftlichen Rechnung sind schwer zu quantifizierende Effekte wie der Nutzen für den internationalen Handel, die bessere Erreichbarkeit der Regionen oder die Stärkung des Standorts Schweiz.. Insgesamt ist die NEAT aus volkswirtschaftlicher Sicht eine kostendeckende und nutzenstiftende Investition. Aus verkehrspolitischer Sicht ist die Realisierung der NEAT eine zwingende Voraussetzung, um den verfassungsmässigen Verlagerungsauftrag umsetzen und das Landverkehrsabkommen mit der Europäischen Union einhalten zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Massnahmen zur Verbesserung der Wirtschaftlichkeit&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Autoren der Studie stellen eine Reihe von Massnahmen vor, welche die Wirtschaftlichkeit der NEAT verbessern könnten. Zu nennen sind folgende Vorschläge:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die durch die NEAT entstehenden Produktivitätsgewinne im Güterverkehr und Zeitgewinne im Personenverkehr können mit höheren Trassenpreisen (Abgeltung zur Benützung der Infrastruktur) abgeschöpft werden. Damit würde sich die Ertragslage für die Infrastruktur auf Kosten des Personen- und Güterverkehrs verbessern und der zukünftige Subventionsbedarf kann reduziert werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eine stärkere Förderung des Personenverkehrs verbessert die Wirtschaftlichkeit der NEAT, kann aber in Konflikt zu den Verlagerungszielen im Güterverkehr stehen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die grösste Wirkung hätte eine noch stärkere Verlagerung (z.B. durch eine europäische koordinierte Verlagerungspolitik, die Einführung einer Alpentransitbörse oder alternativer Verkehrslenkungsmassnahmen). Dies würde die Auslastung erhöhen und Mehrerträge generieren.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information 031 322 36 43, presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="82661">
        <title>Wirtschaftlichkeitsstudie NEAT 2010</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/dokumentation/publikationen/00568/00571/03109/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-04-26 11:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>NLFA : un bilan économique équilibré</title>
      <teaser>Le grand projet de Nouvelle liaison ferroviaire à travers les Alpes (NLFA) présente un bilan équilibré, comme le montre une étude indépendante de rentabilité commandée par l’Office fédéral des transports (OFT). De nouvelles mesures permettraient d’améliorer encore sa rentabilité et son utilité pour la société.</teaser>
      <lead>Le grand projet de Nouvelle liaison ferroviaire à travers les Alpes (NLFA) présente un bilan équilibré, comme le montre une étude indépendante de rentabilité commandée par l’Office fédéral des transports (OFT). De nouvelles mesures permettraient d’améliorer encore sa rentabilité et son utilité pour la société.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral est tenu par la loi d’informer régulièrement les Chambres fédérales de la rentabilité de la NLFA. Après les études menées en 1988, 1997 et 2002, l’OFT présente aujourd’hui une nouvelle enquête. Celle-ci examine deux questions essentielles :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Point de vue microéconomique : rapport entre les produits générés et les charges supplémentaires d’exploitation, de maintenance et de renouvellement ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Point de vue macroéconomique : utilité du trafic additionnel et du transfert route-rail en regard des coûts totaux.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des produits supplémentaires qui couvrent l’exploitation et la maintenance de la NLFA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’étude estime que l’ouverture de la NLFA (Loetschberg et Saint-Gothard) entraînera une forte augmentation de la demande de transport de voyageurs et de marchandises par rail. D’après les modélisations, les capacités de la NLFA devraient être utilisées à près de 80 % d’ici à 2030. Du point de vue microéconomique, le supplément de recettes qui sera vraisemblablement généré par les entreprises d’infrastructure et de transport de voyageurs et de marchandises permettra de couvrir les coûts d’exploitation et de maintenance sur le long terme, mais pas les charges financières. On estime ainsi que, sur l’ensemble du cycle d’exploitation, le résultat de la NLFA dépendra surtout des coûts de maintenance. En moyenne, ceux-ci s’élèvent à quelque 90 millions de francs par an et peuvent être couverts par l’exploitation. Comme aucune opération de maintenance ne devrait s’avérer nécessaire pendant les 15 premières années, on pense qu’à l’horizon 2070, ces coûts grimperont à 300 millions de francs, ce qui (en l’absence d’autres mesures) entraînera un déficit de couverture de l’ordre de 200 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durant les premières décennies, les produits supplémentaires tirés de l’exploitation dépassent ainsi les coûts liés aux investissements de renouvellement (maintenance). Les excédents de la NLFA devraient d’abord provenir du transport de voyageurs (environ 90 millions de francs), tandis que les coûts devraient être juste couverts en matière de fret. S’agissant de l’infrastructure, les frais courants peuvent à court terme être financés par l’exploitation mais, à plus longue échéance, les charges de maintenance devront être assurées par une hausse du prix du sillon ou par des subventions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le résultat d’exploitation s’est dégradé par rapport aux précédents calculs de rentabilité, ce qui s’explique principalement par la hausse des coûts de construction et des frais d’exploitation ainsi que de la maintenance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un bilan macroéconomique quasiment en équilibre&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les coûts financiers afférents aux investissements NLFA en eux-mêmes ne sont pas pris en compte dans le calcul de la rentabilité d’exploitation car, avec d’autres effets, ils sont intégrés dans le compte macroéconomique. L’utilité de la NLFA y est évaluée à quelque 530 millions de francs par an et les coûts financiers totaux à près de 560 millions. L’utilité est donc légèrement inférieure aux coûts d’investissement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’étude montre également que l’étranger se taillera la part du lion des avantages de la NLFA ; les liaisons ferroviaires nord-sud seront plus rapides et plus compétitives en termes de coûts, ce qui profitera tant à l’économie qu’à l’environnement. La Suisse contribue ainsi de manière non négligeable à résoudre les problèmes posés par le trafic international de transit et à une meilleure intégration de l’Europe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le compte économique ne prend pas en considération des effets difficilement quantifiables tels que l’utilité pour le commerce international, la meilleure accessibilité des régions ou le renforcement de la place économique suisse. Du point de vue macroéconomique, la NLFA est donc au final un investissement autofinancé et porteur d’avantages. Sous l’angle de la politique des transports, sa réalisation constitue une condition sine qua non du respect de l’impératif constitutionnel de transfert de la route au rail et de l’accord sur les transports terrestres signé avec l’Union européenne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mesures d’amélioration de la rentabilité&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les auteurs de l’étude proposent toute une série de mesures destinées à améliorer la rentabilité de la NLFA. Citons entre autres :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;compenser, via une hausse du prix du sillon (somme payée en contrepartie de l’utilisation de l’infrastructure), les gains de temps en trafic voyageurs et de productivité en trafic marchandises. Cela améliorera les résultats sur le front de l’infrastructure au détriment du trafic voyageurs et marchandises, et réduira donc les futurs besoins de subventions ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;promouvoir davantage le trafic voyageurs, ce qui améliorera la rentabilité de la NLFA mais s’opposera aussi aux objectifs de transfert modal en matière de fret ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’idéal serait d’encourager encore davantage le transfert modal (p. ex. grâce à une politique européenne concertée et à la mise en place d’une Bourse du transit alpin ou à d’autres mesures de gestion du trafic). Cela renforcerait le taux d’utilisation et générerait des produits supplémentaires.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Information 031 322 36 43, presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="82662">
        <title>Étude de rentabilité NFLA 2010</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/dokumentation/publikationen/00568/00571/03109/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-04-26 11:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il bilancio economico del progetto Alptransit è equilibrato</title>
      <teaser>Il bilancio del grande progetto della Nuova ferrovia transalpina (NFTA) è equilibrato. È questo il risultato di uno studio indipendente sulla redditività commissionato dall’Ufficio federale dei trasporti (UFT). Adottando misure aggiuntive, la redditività e il rendimento della NFTA potrebbero aumentare ulteriormente.</teaser>
      <lead>Il bilancio del grande progetto della Nuova ferrovia transalpina (NFTA) è equilibrato. È questo il risultato di uno studio indipendente sulla redditività commissionato dall’Ufficio federale dei trasporti (UFT). Adottando misure aggiuntive, la redditività e il rendimento della NFTA potrebbero aumentare ulteriormente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge prevede che il Consiglio federale informi periodicamente le Camere federali sulla redditività del progetto Alptransit. Il nuovo studio presentato dall’UFT, dopo quelli svolti nel 1988, nel 1997 e nel 2002, mette a fuoco due aspetti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;aspetto microeconomico: rapporto tra i costi supplementari di esercizio, manutenzione e rinnovamento e le entrate generate dai trasporti;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;aspetto macroeconomico: rapporto tra il rendimento dovuto all’aumento del traffico e del trasferimento e i costi totali.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Costi per l’esercizio e la manutenzione della NFTA coperti grazie a maggiori entrate&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo studio ipotizza dopo l’apertura di Alptransit (asse del Lötschberg e del San Gottardo) un forte aumento della domanda nel traffico viaggiatori e un chiaro incremento del traffico merci su rotaia. Le previsioni indicano inoltre che entro il 2030 le capacità della NFTA saranno sfruttate all’80 per cento circa. Dal punto di vista economico-aziendale, le maggiori entrate provenienti dalle imprese di gestione dell’infrastruttura, del traffico viaggiatori e del traffico merci copriranno, a lungo termine, i costi d’esercizio e di manutenzione, ma non i costi del capitale. Nella fase operativa, i costi legati al mantenimento della qualità influenzano in modo importante i conti della NFTA: essi ammontano mediamente a circa 90 milioni di franchi l’anno e possono essere recuperati. Nei primi 15 anni non sarà necessario intervenire per mantenere la qualità; entro il 2070, però, i costi aumenteranno fino a 300 milioni di franchi. Se non verranno adottate ulteriori misure, negli anni a venire si registrerà una sottocopertura nell’ordine di circa 200 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei primi decenni, le maggiori entrate prodotte dai trasporti superano i costi degli investimenti di sostituzione (garantire il mantenimento della qualità). Le riserve sono generate per lo più dal traffico viaggiatori (ca. 90 milioni di franchi); per quanto riguarda il traffico merci, si parte dal principio di riuscire almeno a coprire i costi. A corto termine, i costi per l’infrastruttura possono essere recuperati, mentre a lungo termine è necessario garantire il mantenimento della qualità mediante indennità o prezzi di tracciato più alti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Confrontando gli studi precedenti sulla redditività della NFTA, l’aspetto economico-aziendale è peggiorato, principalmente a causa dell’aumento dei costi di costruzione, di gestione e di manutenzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conto economico equilibrato&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il conto d’esercizio non considera i costi del capitale dovuti all’investimento nella NFTA. Tali costi rientrano, assieme ad altri effetti, nel conto economico, in base al quale si stima il rendimento complessivo della NFTA a circa 530 milioni di franchi l’anno, mentre i costi complessivi del capitale sono stimati a 560 milioni di franchi. Il rendimento è dunque leggermente inferiore al costo d’investimento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, lo studio indica che una parte importante dei benefici della NFTA sarà riscontrata all’estero: i collegamenti ferroviari nord-sud saranno più veloci e convenienti, a vantaggio dell’economia e dell’ambiente. La Svizzera contribuisce così in modo importante a migliorare i problemi internazionali legati al traffico di transito, favorendo la coesione dell’Europa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il conto economico presentato nello studio non considera effetti non quantificabili quali i benefici per i mercati internazionali, i migliori collegamenti tra le regioni oppure il rafforzamento della piazza imprenditoriale svizzera. Dal punto di vista economico, la NFTA è un investimento che riesce a coprire i costi e a offrire benefici. Sotto il profilo&amp;nbsp; della politica dei trasporti, realizzare la NFTA è un requisito fondamentale per attuare il mandato costituzionale di trasferimento delle merci, rispettando l’accordo sui trasporti terrestri stipulato con l’Unione europea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Misure per migliorare la redditività&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli autori dello studio propongono alcune misure per migliorare la redditività della NTFA, tra cui le seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;I guadagni di produttività nel traffico merci e il risparmio di tempo nel traffico viaggiatori ottenuti grazie alla NFTA consentono di applicare prezzi di tracciato più alti (indennità per l’utilizzo dell’infrastruttura). In questo modo, le entrate destinate all’infrastruttura aumenterebbero a spese del traffico viaggiatori e merci, riducendo il futuro fabbisogno di sovvenzioni.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Promuovere in modo più marcato il traffico passeggeri migliora la redditività della NFTA, ma rischia di scontrarsi con gli obiettivi di trasferimento fissati per il traffico merci.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Il modo migliore per aumentare la redditività è l’incentivazione del trasferimento (p. es. adottando una politica di trasferimento coordinata a livello europeo, introducendo la borsa dei transiti alpini o misure alternative di gestione del traffico): in questo modo le capacità verrebbero sfruttate in modo più ottimale e sarebbe possibile generare anche introiti supplementari.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti UFT, Informazione 031 322 36 43, presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="82663">
        <title>Studio sulla redditività NFTA 2010</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/dokumentation/publikationen/00568/00571/03109/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-04-26 11:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
