<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32655" revoked="no">
    <version>7</version>
    <pubdate>2010-04-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aschenwolke: Schweizer Luftraum aus Sicherheitsgründen vorübergehend geschlossen</title>
      <lead>Nach Einschätzung von Meteoschweiz wird die Aschenwolke aus Island gegen Mitternacht den Schweizer Luftraum erreichen. Das Bundesamt für Zivilluftfahrt hat deshalb in Koordination mit der Schweizer Flugsicherung Skyguide entschieden, sämtliche Flüge im Schweizer Luftraum aus Sicherheitsgründen zu untersagen. Ausgenommen vom Flugverbot sind ausschliesslich Such- und Rettungsflüge.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BAZL hat um 15.30 Uhr mit einem so genannten NOTAM (Notice to Airmen) über die Verkehrsrestriktionen informiert. Das Flugverbot gilt vorläufig von Heute&amp;nbsp;24 Uhr Mitternacht bis 09.00 Uhr morgen Samstag, 17. April 2010. Im Verlaufe der Nacht wird das BAZL auf Grund der dann vorliegenden Informationen über das weitere Vorgehen entscheiden. Es ist aus jetziger Sicht mit einer Verlängerung des Flugverbotes zu rechnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während der Dauer der Luftraumsperre sind sämtliche Flüge im Schweizer Luftraum verboten. Ausgenommen davon sind nur Rettungsflüge. Das BAZL beobachtet die Wetterlage laufend und wird darüber informieren, wenn der Schweizer Luftraum wieder freigegeben werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 14. April 2010 brach in Island unter dem Eyjafjallajökull-Gletscher ein Vulkan aus. Die Asche wurde kilometerhoch in die Atmosphäre geschleudert und behinderte in der Folge den Flugverkehr in weiten Teilen Nordwesteuropas. Die Vulkanasche besteht aus zerriebenem Gestein, kleinen Lavastückchen und Kristallen. Da Vulkanasche hoch aufsteigt, stellt sie eine grosse Gefahr für den Luftverkehr dar. Durchfliegt ein Flugzeug die Aschewolke, so können die Partikel zu Beschädigungen der Flugzeuglackierungen und der Fenster führen. Am meisten gefährdet sind die Triebwerke: Die Vulkanasche wird darin sehr stark erhitzt und kann die Turbinen beschädigen. Aschepartikel können auch die Geschwindigkeitssensoren des Flugzeuges verkleben und den Funkverkehr beinträchtigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;Seit der Eruption des Vulkans Eyjafjallajökull auf Island am 14.04.2010 verfolgt die Nationale Alarmzentrale (NAZ) die Lage. Sie ist mit nationalen und internationalen Partnern in Kontakt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2010-04-16 16:11" type="R"/>
        <revision date="2010-04-16 15:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nuage de cendres: l’espace aérien suisse temporairement fermé par mesure de sécurité</title>
      <teaser>Selon les prévisions de MétéoSuisse, le nuage de cendres émanant d’un volcan islandais atteindra la Suisse vers minuit. L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a décidé en accord avec Skyguide (services suisses de la navigation aérienne) d’interdire par mesure de sécurité tout vol dans l’espace aérien suisse. Seule exception : les vols de recherche et de sauvetage.</teaser>
      <lead>Selon les prévisions de MétéoSuisse, le nuage de cendres émanant d’un volcan islandais atteindra la Suisse vers minuit. L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) a décidé en accord avec Skyguide (services suisses de la navigation aérienne) d’interdire par mesure de sécurité tout vol dans l’espace aérien suisse. Seule exception : les vols de recherche et de sauvetage.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'OFAC a diffusé à 15h30 un NOTAM (Notice to Airmen) avisant les usagers des restrictions de trafic envisagées, selon la procédure normale suivie pour notifier toute modification touchant la circulation dans l'espace aérien. L'interdiction durera en principe&amp;nbsp;de vendredi 16&amp;nbsp;avril&amp;nbsp;minuit jusqu'à samedi 17 avril 2010, 9h00. L'OFAC décidera dans le courant de la nuit des mesures à adopter en fonction de l'évolution de la situation. En l'état actuel des choses, l'interdiction pourrait se prolonger au-delà.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durant la période d‘interdiction, aucun aéronef n'a le droit de circuler dans le ciel suisse, sauf pour effectuer des opérations de sauvetage. L'OFAC suit de près l'évolution de la météo et communiquera lorsque l'espace aérien suisse sera de nouveau ouvert à la circulation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un volcan situé au sommet du glacier Eyjafjallajökull en Islande est entré en éruption le 14 avril 2010 projetant des cendres à des kilomètres de hauteur au point de perturber le trafic aérien sur une large portion du nord-ouest de l'Europe. Le volcan crache de la roche en fusion, des particules de lave et des cristaux. Projetées très haut dans le ciel, les cendres volcaniques représentent un grand danger pour le trafic aérien. Lorsqu'un avion traverse le nuage de cendres, celles-ci peuvent endommager les vitres, la peinture et surtout les réacteurs&amp;nbsp;: en passant dans le réacteur, la cendre est portée à très haute température et finit par bloquer la turbine. Des particules de cendre peuvent également recouvrir les capteurs de vitesse de l'avion et perturber les communications radio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Centrale nationale d'alarme (CENAL) suit l'évolution de la situation depuis l'éruption du volcan du glacier Eyjafjallajökull en Islande le 14 avril 2010. Elle est en contact avec les organismes nationaux et internationaux compétents.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2010-04-16 17:32" type="R"/>
        <revision date="2010-04-16 16:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
