<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32680" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>UVEK setzt Strategiegruppe „Netze und Versorgungssicherheit“ ein</title>
      <teaser>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat Anfang April eine Gruppe von Fachleuten als Strategiegruppe „Netze und Versorgungssicherheit“ eingesetzt. Sie soll sich mit den Fragestellungen rund um den Ausbau des schweizerischen Stromübertragungsnetzes auseinandersetzen.</teaser>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat Anfang April eine Gruppe von Fachleuten als Strategiegruppe „Netze und Versorgungssicherheit“ eingesetzt. Sie soll sich mit den Fragestellungen rund um den Ausbau des schweizerischen Stromübertragungsnetzes auseinandersetzen. Den Vorsitz der Strategiegruppe übernimmt der Basel-städtische alt Regierungsrat Ralph Lewin. Weiter gehören der Gruppe Vertreter der Kantone, der SBB, der Stromwirtschaft, der grossen Stromkonsumenten sowie der Umweltorganisationen an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die neue Strategiegruppe nimmt den Faden der ehemaligen Arbeitsgruppe "Leitungen und Versorgungssicherheit" (AG LVS) auf, die Bundesrat Moritz Leuenberger nach dem Blackout im Bahnstromnetz der SBB vom 22. Juni 2005 eingesetzt hatte. Die 2009 aufgelöste AG LVS analysierte die bestehenden Übertragungsnetze und definierte die strategischen Netze für die allgemeine Stromversorgung und die Bahnstromversorgung. Gestützt darauf legte der Bundesrat im März 2009 das strategische Netz sowie die möglichst bis 2015 zu realisierenden Leitungsbauprojekte im Sachplan Übertragungsleitungen (SÜL) fest.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgabe der neu eingesetzten Strategiegruppe „Netze und Versorgungssicherheit" (SG NVS) ist es, den vom Bundesrat festgelegten Ausbau des strategischen Netzes zu begleiten. Sie wird die damit zusammenhängenden Entwicklungen, Rahmenbedingungen und Diskussionen verfolgen, auftretende Probleme und Verzögerungen analysieren und Lösungsansätze zu deren Bewältigung vorschlagen. Weiter wird die Strategiegruppe das UVEK und das Bundesamt für Energie (BFE) bei der Weiterentwicklung des Sachplans Übertragungsleitungen zu einem "Sachplan Energienetze" für alle leitungsgebundenen Energien (Strom, Gas, Öl) unterstützen sowie neue Möglichkeiten zur Beschleunigung der Bewilligungsverfahren prüfen. Schliesslich wird die SG NVS unter Einbezug aller interessierten und betroffenen Kreise einen Diskussionsbeitrag zur künftigen Ausgestaltung der schweizerischen Stromnetze und deren Integration in die geplanten transeuropäischen Smart- und Supergrids leisten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Strategiegruppe „Netze und Versorgungssicherheit" unter der Leitung von Ralph Lewin, alt Regierungsrat Basel-Stadt, gehören die folgenden ad personam vom UVEK ernannten Mitglieder an:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vorsitzender:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ralph Lewin, Alt-Regierungsrat BS, Basel&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertretung Kantone (Energiedirektorenkonferenz):&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Peter C. Beyeler, Regierungsrat AG, Aarau&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertretung Gruppe Grosser Stromkunden:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Andreas Münch, Migros-Genossenschaft-Bund, Zürich&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertretung swissgrid AG:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Pierre-Alain Graf, swissgrid AG, Frick&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertretung swisselectric:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Matthias Zwicky, Alpiq Netz AG, Niedergösgen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertretung&lt;/b&gt; &lt;b&gt;SBB&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jon Bisaz, SBB Infrastruktur, Bern&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertretung Umweltorganisationen:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jürg Buri, SES Schweizerische Energiestiftung, Zürich&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fachsekretariat der Strategiegruppe:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Cornelia Gogel, Bundesamt für Energie BFE, Bern&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Kasten: Schweizer Stromnetz steht vor grossen Herausforderungen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Grossteil der schweizerischen Übertragungsleitungen wurde vor rund 50 Jahren erstellt. Das Netz muss teilweise erneuert werden und auch seine Transportleistung stösst an Grenzen, da die Leitungen ursprünglich für bedeutend kleinere Strommengen ausgelegt wurden. Doch allein mit dem Ausbau der Transportkapazitäten ist es nicht getan. Neue technische Herausforderungen kommen hinzu: Eine wachsende Zahl dezentraler Kraftwerke speist Strom aus erneuerbaren Energien ins Netz ein. Häufig ist deren Stromproduktion schwankend (beispielsweise bei Windenergie- oder Photovoltaikanlagen), was die Regelung der Netze erschwert. Mittels Informations- und Kommunikationstechnologien sollen die Netze deshalb intelligenter und zu so genannten „smart grids" ausgebaut werden. Als weitere Herausforderung stellt sich für die Schweiz die Integration in die geplanten neuen transeuropäischen Hochleistungsstromnetze (smart- und supergrids). Will die Schweiz auch künftig eine zentrale Rolle als Stromdrehscheibe in Europa spielen, müssen heute die entsprechenden politischen, wirtschaftlichen und auch technischen Weichenstellungen erfolgen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <link id="68306">
        <title>Medienmitteilung vom 6. März 2009</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=de&amp;msg-id=25678</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DETEC institue le groupe stratégique «Réseaux et sécurité d’approvisionnement»</title>
      <teaser>Début avril, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a institué le groupe stratégique «Réseaux et sécurité d’approvisionnement», un groupe d’experts chargé d’examiner les questions touchant au développement du réseau suisse de transport d’électricité.</teaser>
      <lead>Début avril, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) a institué le groupe stratégique «Réseaux et sécurité d’approvisionnement», un groupe d’experts chargé d’examiner les questions touchant au développement du réseau suisse de transport d’électricité. Ce groupe stratégique comprend des représentants des cantons, de la branche de l’électricité, des gros consommateurs d’électricité et des organisations environnementales. Il est placé sous la présidence de Ralph Lewin, ancien conseiller d’Etat de Bâle-Ville.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nouveau groupe stratégique prend la succession du groupe de travail «Lignes de transport d'électricité et sécurité d'approvisionnement» (GT LVS), que le conseiller fédéral Moritz Leuenberger avait institué après la panne générale du réseau ferroviaire des CFF survenue le 22&amp;nbsp;juin&amp;nbsp;2005. Le GT LVS, qui a été dissous en 2009, avait analysé les réseaux de transport d'électricité existants et défini les réseaux stratégiques pour l'approvisionnement ferroviaire et l'approvisionnement général en électricité. C'est en s'appuyant sur ces travaux que le Conseil fédéral a inscrit en mars 2009 le réseau stratégique ainsi que les projets de construction de ligne à réaliser si possible d'ici 2015 dans le plan sectoriel des lignes de transport d'électricité (PSE).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau groupe stratégique «Réseaux et sécurité d'approvisionnement» (GS NVS) aura pour tâche d'accompagner la réalisation du réseau stratégique défini par le Conseil fédéral. Il suivra ainsi l'évolution, les conditions générales et les débats y relatifs, analysera les problèmes et éventuels retards qui surviendront et proposera des solutions pour y remédier. En outre, ce groupe stratégique et l'Office fédéral de l'énergie (OFEN) apporteront leur concours à la transformation du plan sectoriel des lignes de transport d'électricité (PSE) en un plan sectoriel des réseaux d'énergie applicable à toutes les énergies acheminées par conduites (électricité, gaz, pétrole) et étudieront de nouvelles possibilités d'accélérer les procédures d'autorisation. Enfin, le GS NVS sera chargé, avec les milieux intéressés ou concernés, d'apporter une contribution au débat sur la future configuration des réseaux électriques suisses et sur leur intégration dans les réseaux transeuropéens prévus (smartgrids et supergrids).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le groupe stratégique «Réseaux et sécurité d'approvisionnement» est présidé par l'ancien conseiller d'Etat bâlois Ralph Lewin et comprend les membres suivants, qui ont été désignés ad personam par le DETEC:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Président&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ralph Lewin, ancien conseiller d'Etat de Bâle-Ville, Bâle&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Représentant des cantons (Conférence des directeurs cantonaux de l'énergie)&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Peter C. Beyeler, conseiller d'Etat argovien, Aarau&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Représentant&lt;/b&gt; &lt;b&gt;du groupe gros clients d'électricité&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Andreas Münch, Fédération des coopératives Migros, Zurich&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Représentant de swissgrid SA&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Pierre-Alain Graf, swissgrid SA, Frick&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Représentant de swisselectric&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Matthias Zwicky, Alpiq Réseau SA, Niedergösgen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Représentant des CFF&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jon Bisaz, CFF Infrastructure, Berne&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Représentant des organisations environnementales&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jürg Buri, Fondation suisse de l'énergie, Zurich&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Secrétariat technique du groupe stratégique&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Cornelia Gogel, Office fédéral de l'énergie (OFEN), Berne&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Encadré: le réseau suisse d'électricité va au-devant d'importants défis&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le réseau suisse de transport d'électricité a été en grande partie édifié il y a 50 ans. Il doit être partiellement rénové, et ses capacités de transport ont atteint leurs limites car les lignes avaient été dimensionnées pour acheminer des quantités d'électricité nettement plus faibles. Mais la seule extension des capacités de transport ne suffit pas. De nouveaux défis techniques seront à relever: un nombre croissant de centrales décentralisées injectent du courant issu d'énergies renouvelables dans le réseau. Leur production est souvent irrégulière (c'est le cas notamment des éoliennes et du photovoltaïque), ce qui complique le réglage des réseaux. Il faut donc recourir aux technologies de l'information et de la communication pour rendre les réseaux plus intelligents et les transformer en «smart grids». Autre défi à relever pour la Suisse, son intégration dans les réseaux d'électricité haute performance transeuropéens (smartgrids et supergrids) qui sont prévus. Si la Suisse veut continuer de jouer le rôle de plaque tournante de l'électricité en Europe, elle doit dès aujourd'hui poser les jalons qui s'imposent sur les plans politique, économique et technique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication, OFEN, 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <link id="68307">
        <title>Communiqué de presse du 6 mars 2009</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=fr&amp;msg-id=25678</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DATEC istituisce il gruppo strategico "Reti e sicurezza dell’approvvigionamento"</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha istituito all’inizio di aprile il gruppo strategico "Reti e sicurezza dell’approvvigionamento", composto di specialisti del settore incaricati di affrontare le questioni relative al potenziamento della rete svizzera di trasporto dell’energia elettrica.</teaser>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) ha istituito all’inizio di aprile il gruppo strategico "Reti e sicurezza dell’approvvigionamento", composto di specialisti del settore incaricati di affrontare le questioni relative al potenziamento della rete svizzera di trasporto dell’energia elettrica. Alla presidenza del gruppo strategico è stato nominato Ralph Lewin, ex Consigliere di Stato del Cantone di Basilea Città. Fanno parte del gruppo rappresentati dei Cantoni, delle FFS, delle aziende elettriche, dei grandi consumatori di energia e delle organizzazioni ambientaliste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il nuovo gruppo strategico riprende i lavori intrapresi dal gruppo di lavoro "Linee di trasmissione e sicurezza dell'approvvigionamento" istituito dal Consigliere federale Moritz Leuenberger dopo il blackout che aveva colpito il 22 giugno 2005 la rete elettrica delle FFS. Questo gruppo di lavoro, scioltosi nel 2009, aveva analizzato le reti di trasporto e definito le reti strategiche per l'approvvigionamento elettrico generale e l'approvvigionamento di corrente di trazione. Basandosi su questi lavori, nel mese di marzo 2009, il Consiglio federale ha approvato, nell'ambito del Piano settoriale Elettrodotti (PSE), la rete strategica e i progetti di costruzione di linee elettriche da realizzare possibilmente entro il 2015.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo gruppo strategico "Reti e sicurezza dell'approvvigionamento" (RSA) ha il compito di seguire i lavori relativi all'ampliamento della rete strategica approvati dal Consiglio federale. Nello specifico, seguirà gli sviluppi, le condizioni quadro e i dibattiti in questo settore, analizzerà gli eventuali problemi e ritardi e formulerà proposte per porvi rimedio. Inoltre, fornirà il suo sostegno al DATEC e all'Ufficio federale dell'energia (UFE) nella revisione del Piano settoriale Elettrodotti e nella sua evoluzione in "Piano settoriale Reti energetiche" che ingloberà tutti vettori energetici trasportati in condotta (energia, gas, olio) ed esaminerà nuove possibilità di accelerazione delle procedure di autorizzazione. Infine, con il coinvolgimento di tutte le cerchie interessate, il gruppo strategico RSA darà il suo contributo alla discussione sul futuro assetto delle reti elettriche svizzere e la loro integrazione nelle previste reti transeuropee smart grids e super grids. Il gruppo strategico "Reti e sicurezza dell'approvvigionamento", presieduto dall'ex Consigliere di Stato del Cantone di Basilea Città Ralph Lewin, è composto dai seguenti membri nominati ad personam dal DATEC:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Presidente:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ralph Lewin, ex Consigliere di Stato del Cantone di Basilea Città, Basilea&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rappresentanza cantonale (Conferenza dei direttori cantonali dell'energia):&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Peter C. Beyeler, Consigliere di Stato del Cantone di Argovia, Aarau&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rappresentanza gruppo dei grandi clienti di energia:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Andreas Münch, Federazione delle Cooperative Migros, Zurigo&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rappresentanza swissgrid SA:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Pierre-Alain Graf, swissgrid SA, Frick&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rappresentanza swisselectric:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Matthias Zwicky, Alpiq Rete SA, Niedergösgen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rappresentanza&lt;/b&gt; &lt;b&gt;FFS&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jon Bisaz, Infrastruttura FFS, Berna&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rappresentanza organizzazioni ambientaliste:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Jürg Buri, Fondazione svizzera per l'energia FSE, Zurigo&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Segreteria del Gruppo strategico:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Cornelia Gogel, Ufficio federale dell'energia UFE, Berna&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Riquadro: grandi sfide per la rete elettrica svizzera&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La maggior parte delle linee svizzere di trasporto dell'energia elettrica risale a circa 50 anni fa. Parti della rete devono essere ammodernate. La capacità di trasporto sfiora i suoi limiti dal momento che le condotte erano state inizialmente costruite per quantitativi energetici decisamente inferiori. Tuttavia, non basta ampliare le capacità di trasporto. Occorre far fronte a nuove sfide tecniche connesse all'energia prodotta a partire da fonti rinnovabili che un crescente numero di impianti elettrici decentrali immette in rete. Spesso, la produzione elettrica di queste centrali è fluttuante (per esempio nel caso di energia eolica e fotovoltaica), aspetto che complica la regolazione delle reti. Le tecnologie dell'informazione e della comunicazione serviranno a rendere più "intelligenti" le reti, trasformandole nelle cosiddette smart grids. Un'ulteriore sfida che dovrà affrontare la Svizzera è l'integrazione nelle previste reti elettriche europee ad alta prestazione (smart grids e super grids). Se vorrà mantenere anche in futuro l'importante funzione di piattaforma per l'interscambio di energia elettrica che ricopre in Europa, la Svizzera deve preparare oggi le necessarie basi politiche, economiche e tecniche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11</contact>
      <link id="68308">
        <title>Comunicato stampa del 6 marzo 2009</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=it&amp;msg-id=25678</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
