<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67085" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tarife für pränatale Bluttest werden gesenkt</title>
      <lead>Ab 1. Juli 2017 wird der Tarif für nicht-invasive pränatale Test, welche von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP, Grundversicherung) vergütet werden, gesenkt. Neu kosten diese Bluttests noch rund 800 Franken. Zudem vergütet die OKP ein neues System zur Überwachung des Glucose-Spiegels für bestimmte Diabetikerinnen und Diabetiker. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die obligatorische Krankenpflegeversicherung (OKP, Grundversicherung) vergütet seit Sommer 2015 die nicht-invasiven pränatalen Tests, wenn bei einer schwangeren Frau ein mittleres bis hohes Risiko (1:1000 oder höher) für das Vorliegen einer Trisomie besteht. Der Tarif für diese Bluttests wird auf den 1. Juli 2017 gesenkt. Neu werden diese Tests für rund 800 Franken vergütet, zuvor waren es rund 950 Franken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem vergütet die OKP ab dem 1. Juli 2017 ein neues Glucose-Monitoring System für Diabetikerinnen und Diabetiker. Diese müssen meist mehrmals am Tag ihren Blutzucker mittels Stich in die Fingerkuppe und Verwendung eines Blutzuckerteststreifens kontrollieren. Das System verwendet sogenannte vorkalibrierte Sensoren, welche zwei Wochen getragen werden können. Es wird für bestimmte Patientinnen und Patienten vergütet, welche ihren Zuckerspiegel sehr häufig messen müssen. Dadurch entfallen die häufigen Einzelmessungen. Die Vergütung ist vorläufig auf zwei Jahre befristet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Kantonen Neuenburg und Jura sowie den bernjurassischen Bezirken des Kantons Bern ist ein Programm zur Früherkennung von Darmkrebs geplant; es wird in nächster Zeit gestartet. Die Untersuchungen in diesem Programm werden ab dem 1. Juli 2017 von der Franchise befreit. Ähnliche Programme bestehen bereits in den Kantonen Uri und Waadt. Die Kosten für die Untersuchungen selbst (in oder ausserhalb von Programmen) werden seit dem 1. Juli 2013 in der ganzen Schweiz von der OKP übernommen. Im Alter von 50 bis 69 Jahren ist dies der Nachweis von Blut im Stuhl alle zwei Jahre oder eine Darmspiegelung alle 10 Jahre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben diesen Anpassungen wurde eine Reihe von Änderungen an der Verordnung über Leistungen in der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (KLV) und ihren Anhängen (Anhang 1, Mittel- und Gegenstände-Liste und Analysenliste) vorgenommen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, Tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182339">
        <title>Krankenpflege-Leistungsverordnung (KLV)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182340">
        <title>Mittel- und Gegenstände-Liste (MiGeL)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/migel</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182341">
        <title>Analysenliste (AL)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/al</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182342">
        <title>Referenzdokumente zur Krankenpflege-Leistungsverordnung und deren Anhänge</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/referenzdokumente-zur-klv-und-deren-anhaenge.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Test sanguin prénatal : baisse des tarifs</title>
      <lead>Dès le 1er juillet 2017, le tarif des tests prénatals non invasifs pris en charge par l’assurance obligatoire des soins (AOS, assurance de base) va baisser. Désormais, ces tests sanguins coûteront encore 800 francs environ. Par ailleurs, l’AOS remboursera un nouveau système permettant aux personnes diabétiques de surveiller leur taux de glucose. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis l’été 2015, l’assurance obligatoire des soins (AOS, assurance de base) prend en charge les coûts des tests prénatals non invasifs pour les femmes enceintes présentant un risque moyen à élevé (1:1000 ou plus) que le fœtus soit atteint d'une trisomie. Dès le 1er juillet 2017, le tarif pour ces tests sanguins sera de 800 francs environ au lieu des quelques 950 francs facturés actuellement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En outre, à partir de cette date également, l’AOS remboursera un nouveau système permettant aux diabétiques de surveiller leur glycémie. Actuellement, ces derniers doivent contrôler leur taux de glucose plusieurs fois par jour en se piquant au bout du doigt et en utilisant les bandelettes prévues à cet effet. Le nouveau système prévoit des capteurs de glucose déjà calibrés pouvant être portés pendant deux semaines par la personne ; il sera pris en charge pour les patients qui doivent mesurer leur glycémie très fréquemment. Ce procédé, dont le remboursement est provisoirement limité à deux ans, permet d’éliminer les mesures individuelles fréquentes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un programme de dépistage du cancer du côlon, qui démarrera prochainement, est prévu dans les cantons de Neuchâtel et du Jura ainsi que dans les régions du Jura bernois. Il en existe déjà dans les cantons d’Uri et de Vaud. Les analyses effectuées dans le cadre du programme en question seront exonérées de la franchise à partir du 1er juillet 2017. Qu’elles soient pratiquées ou non lors d’un programme, les analyses elles-mêmes, à savoir la recherche de sang dans les selles tous les deux ans ou une coloscopie effectuée tous les dix ans, sont remboursées par l’AOS dans toute la Suisse depuis le 1er juillet 2013 pour les patients âgés de 50 à 69 ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre ces adaptations, une série de modifications a été effectuée dans l’ordonnance sur les prestations de l'assurance des soins (OPAS) et ses annexes (annexe 1, liste des moyens et appareils et liste des analyses).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, tél. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182343">
        <title>Ordonnance sur les prestations de l'assurance des soins (OPAS)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182344">
        <title>Liste des moyens et appareils (LiMA)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/lima</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182345">
        <title>Liste des analyses (LA)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/la</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182346">
        <title>Documents de référence relatifs à l'Ordonnance sur les prestations de l'assurance des soins et ses annexes</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/referenzdokumente-zur-klv-und-deren-anhaenge.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ridotte le tariffe per i test prenatali del sangue</title>
      <lead>Dal 1° luglio 2017 sarà ridotta la tariffa per i test prenatali non invasivi rimborsati dall'assicurazione delle cure medico-sanitarie (AOMS, assicurazione di base), che ammonterà solo a circa 800 franchi. L’AOMS rimborsa inoltre un nuovo sistema per controllare la glicemia in determinati casi di diabete.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dall’estate 2015 l’AOMS rimborsa i test prenatali non invasivi se per la donna incinta vi è un rischio medio o elevato (1:1000 o maggiore) di un figlio affetto da trisomia. A partire dal 1° luglio 2017 la tariffa per questo test del sangue sarà ridotta da circa 950 a circa 800 franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sempre da questa data, l’AOMS rimborserà un nuovo sistema di monitoraggio della glicemia nei diabetici. Le persone affette da questa malattia devono controllare più volte al giorno il loro tenore di zucchero nel sangue con una puntura sulla punta delle dita e utilizzando strisce reattive per misurare la glicemia. Il nuovo sistema utilizza sensori precalibrati che possono essere portati su di sé per due settimane. È rimborsato a quei pazienti che devono misurare molto spesso la glicemia, evitando loro frequenti punture. Il rimborso è limitato provvisoriamente a due anni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nei Cantoni di Neuchâtel e Giura, ma anche nei distretti del Giura bernese del Cantone di Berna, è pianificato un programma per il riconoscimento precoce del cancro all’intestino che sarà avviato prossimamente. Nel programma gli esami sono esonerati dalla franchigia a partire dal 1° luglio 2017. Programmi simili sono già in atto nei Cantoni di Uri e Vaud. Dal 1° luglio 2013 l’AOMS assume in tutta la Svizzera i costi degli esami (nell'ambito o al di fuori dei programmi). Ciò riguarda, nella fascia d'età tra i 50 e i 69 anni, il test per il rilevamento di tracce di sangue occulto nelle feci, ogni due anni, o una colonscopia, ogni 10 anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre a questi adeguamenti, è stata apportata una serie di modifiche all’ordinanza sulle prestazioni (OPre) e ai suoi allegati (allegato 1, Elenco dei mezzi e degli apparecchi [allegato 2], e Elenco delle analisi [allegato 3]).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="182347">
        <title>Ordinanza sulle prestazioni (OPre)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182348">
        <title>Elenco dei mezzi e degli apparecchi (EMAp)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/emap</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182349">
        <title>Elenco delle analisi (EA)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/ea</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="182350">
        <title>Documenti di riferimento relativi all'Ordinanza sulle prestazioni e ai suoi allegati</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/referenzdokumente-zur-klv-und-deren-anhaenge.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="63" org-id="317">
        <name lang="de">MiGeL-DE</name>
        <name lang="fr">MiGeL-FR</name>
        <name lang="it">MiGeL-IT</name>
        <name lang="en">MiGeL-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
