<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67130" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKR - «Antisemitismus muss entschlossen und beharrlich bekämpft werden»</title>
      <lead>1998 beschrieb die Eidgenössische Kommission gegen Rassismus (EKR) in einem Bericht das Bild des Antisemitismus in der Schweiz. Aus Anlass des 150-jährigen Jubiläums der Gleichberechtigung der Juden in der Schweiz nimmt sie in der neusten Nummer des TANGRAM das Thema wieder auf. Ist die Situation heute anders? Die Merkmale des Antisemitismus haben sich zwar durch die neuen Kommunikationsmittel leicht verändert, doch die Schlussfolgerung bleibt gleich: Noch immer muss gegen die Instrumentalisierung des Antisemitismus gekämpft werden, damit er nicht zum Nährboden für Extremismus wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Was ist Antisemitismus? Wie äussert er sich heute? Was ist speziell an der heutigen Form des Antisemitismus? Welche Rolle spielen die sozialen Netzwerke bei seiner Verbreitung? Welche Vorurteile bestehen weiterhin? Welchen Einfluss hat der Nahostkonflikt auf die Instrumentalisierung dieser Ideologie des Hasses? Wie kann sie wirksam bekämpft werden? Mit welchen politischen Massnahmen könnte in der Schweiz die Prävention verbessert werden? Welche Rolle kann die Schule einnehmen? Mit diesen und weiteren Fragen befasst sich die EKR in ihrer jüngsten Ausgabe des TANGRAM. Es besteht hier nicht der Anspruch, das ganze Themenspektrum abzudecken. Vielmehr sollen Diskussionen angeregt und einzelne spezifische Themen neu beleuchtet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Verschiedene Autoren dieses TANGRAM weisen darauf hin, dass mit dem neuen Jahrtausend ein globaler Antisemitismus in Erscheinung getreten ist. «70 Jahre nach den Gräueln des Holocaust wird so nahezu unverändert das Basis-Konzept des ‚ewigen, bösen Juden‘ tradiert, das gleiche Negativ-Gefühl aktiviert, nur das «äussere Gewand» sieht anders aus», schreibt beispielsweise die Antisemitismusforscherin Monika Schwarz-Friesel. Besorgniserregend ist auch die Feststellung einer neueren Studie (SKMR 2015), wonach heute noch fast ein Drittel der Schweizer den verbreiteten Klischees über Juden zustimmen. In einem Interview antwortet die Soziologin Monique Eckmann auf die heikle Frage des Zusammenhangs zwischen Antisemitismus und Israelkritik. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Verschiedene Beiträge thematisieren historische Ereignisse, die für die Schweiz prägend waren und einen nachhaltigen Einfluss auf die Gesellschaft hatten. Der Historiker Jakob Tanner beleuchtet den politischen und gesellschaftlichen Kontext, in dem die Bergier-Kommission gearbeitet hat, und das auch 20 Jahre nach Erscheinen des Bergier-Berichts mangelnde Sensorium für seine Bedeutung. Der Filmemacher Jacob Berger erzählt von den heftigen Reaktionen, die das Erscheinen des Romans «Ein Jude zum Exempel» von Jacques Chessex und seine eigene Adaptation im gleichnamigen Film ausgelöst haben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Wie reagiert man auf die Zunahme antisemitischer Äusserungen insbesondere im Internet und in den sozialen Medien? Sabine Simkhovitch-Dreyfus, Vizepräsidentin der EKR, ist der Ansicht, dass es dazu einen politischen Willen braucht und dass die spezifischen Präventionsmassnahmen nicht an die Integrationspolitik gekoppelt werden dürfen. In seinem Beitrag zeigt Professor Christian Mathis ferner die wichtige Rolle der Schule bei der Thematisierung des Holocaust. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;«Der Antisemitismus ist nicht verschwunden. Er erscheint in unterschiedlicher Gestalt und stützt sich auf jeden erdenklichen Vorwand, er ist immer da, und er muss entschlossen und beharrlich bekämpft werden», schreibt die Präsidentin der EKR Martine Brunschwig Graf im Editorial.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, Präsidentin EKR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Sabine Simkhovitch-Dreyfus, Vizepräsidentin EKR, 078 707 27 67, sabine.simkhovitch@cabinetmayor.ch</contact>
      <link id="167845">
        <title>Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/home/d112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>CFR - « L’antisémitisme perdure et doit être combattu avec fermeté »</title>
      <lead>En 1998, la Commission fédérale contre le racisme (CFR) présentait un état des lieux de l’antisémitisme en Suisse. Qu’en est-il aujourd’hui ? La revue TANGRAM consacre son nouveau numéro au sujet, faisant également écho aux 150 ans de l’accession aux droits civiques des juifs de Suisse. Que dire de l’antisémitisme dans notre pays en 2017 ? Si les lignes de front de l’antisémitisme ont légèrement bougé – nouveaux moyens de communications obligent, le même constat s’impose : il s’agit de rester vigilant pour éviter que l’instrumentalisation de la haine antijuive ne fasse le lit des extrémismes. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Qu’est-ce que l’antisémitisme ? Comment s’articule-t-il aujourd’hui ? Qu’est-ce qui fait la singularité de la haine antijuive telle qu’elle s’exprime aujourd’hui ? Quel rôle jouent Internet et les réseaux sociaux dans sa propagation? Quels préjugés persistent ? Quelle est l’influence du conflit israélo-palestinien sur l’instrumentalisation de cette idéologie de la haine ? Comment combattre cette dernière efficacement ? Quelles politiques pourraient être mises en place en Suisse pour renforcer la prévention ? Que peut faire la pédagogie face à l’antisémitisme ? C’est entre autres à ces questions que la CFR consacre le nouveau numéro de TANGRAM. Cette démarche n’a pas l’ambition de couvrir l’entier du sujet. Elle a pour objectif d’alimenter la discussion et d’apporter un nouvel éclairage sur un certain nombre de sujets originaux. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Comme l’expliquent plusieurs auteurs invités à s’exprimer dans TANGRAM, le nouveau millénaire a vu l’émergence d’un antisémitisme mondialisé. « 70 ans après l’horreur de la Shoah, l’éternel concept du « mauvais juif » perdure de manière quasi inchangée et les mêmes sentiments négatifs sont activés, seule la façade a changé », démontre par exemple la chercheuse Monika Schwarz-Friesel. Un constat est préoccupant : selon une étude récente (CSDH 2015), près d’un Suisse sur trois continue à adhérer aux clichés véhiculés sur les juifs. Dans une interview, la professeure Monique Eckmann répond à une question sensible : critiquer Israël, est-ce de l’antisémitisme ? &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Le dossier met aussi en lumière plusieurs épisodes historiques qui ont marqué la Suisse, s’intéressant à leur impact durable sur la société. L’historien Jakob Tanner s’exprime sur le contexte politique et social dans lequel avait travaillé la commission Bergier, et les sensibilités qui persistent, près de 20 ans après la publication de son rapport. Le cinéaste Jacob Berger évoque quant à lui la grande violence qui a accompagné la parution d’« Un juif pour l’exemple » de Jacques Chessex et l’adaptation qu’il en a faite dans le film éponyme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Comment réagir face à la recrudescence des propos antisémites, en particulier sur Internet et les réseaux sociaux ? Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vice-présidente de la CFR, est d’avis que les réponses adéquates ne pourront être mise en œuvre que si elles sont accompagnées par une volonté politique et la mise en place d’une prévention indépendante de la politique d’intégration. Le professeur Christian Mathis illustre pour sa part le rôle essentiel de l’école dans l’enseignement du thème de l’Holocauste. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;« L’antisémitisme n’a pas disparu. Il prend diverses formes, s’appuie sur différents prétextes, mais il est toujours là et doit être combattu avec fermeté et constance », affirme la présidente de la CFR, Martine Brunschwig Graf, dans l’éditorial.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, présidente de la CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vice-présidente de la CFR, 078 707 27 67, sabine.simkhovitch@cabinetmayor.ch</contact>
      <link id="167846">
        <title>Commission fédérale contre le racisme CFR</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/home/f112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>CFR - «L’antisemitismo non è scomparso e va combattuto con fermezza»</title>
      <lead>Nel 1998, la Commissione federale contro il razzismo (CFR) aveva schizzato un quadro dell’antisemitismo in Svizzera. In occasione dei 150 anni del riconoscimento della parità dei diritti degli Ebrei nel nostro Paese, riprende il tema nel suo bollettino TANGRAM. È cambiata la situazione? Sotto la spinta della digitalizzazione anche i connotati dell’antisemitismo sono leggermente mutati, ma la conclusione è ancora la stessa: bisogna vigilare per evitare che la strumentalizzazione dell’odio antiebraico diventi terreno fertile per gli estremismi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cos’è l’antisemitismo? Come si manifesta oggi? Cos’è che lo rende un fenomeno così unico anche nelle sue varianti odierne? Qual è il ruolo di Internet e delle reti sociali nella sua diffusione? Quali pregiudizi persistono? Qual è l’influenza del conflitto israelo-palestinese sulla sua strumentalizzazione? Come potrebbe essere combattuto efficacemente? Quali politiche potrebbero essere attuate in Svizzera per rafforzare la prevenzione? Cosa può fare la pedagogia contro l’antisemitismo? Il nuovo numero di TANGRAM sviscera questi e altri aspetti del problema. Il bollettino non ha certo l’ambizione di dare un quadro esaustivo del complesso argomento, ma intende piuttosto stimolare il dibattito e fare nuova luce su un certo numero di temi già trattati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Come rilevano molti degli autori invitati a esprimersi su TANGRAM, il nuovo millennio ha portato con sé la mondializzazione dell’antisemitismo. «70 anni dopo l’orrore dell’Olocausto continua ad essere tramandato, quasi immutato, il concetto […] dell’Ebreo eternamente cattivo e continua ad affiorare lo stesso sentimento negativo. A cambiare è soltanto la veste esteriore», conclude per esempio la ricercatrice Monika Schwarz-Friesel. Secondo un recente studio (CSMU 2015), quasi uno svizzero su tre è ancora imbevuto di stereotipi sugli Ebrei. C’è di che essere preoccupati. Ma criticare Israele vuol dire essere antisemiti? La professoressa Monique Eckmann affronta la spinosa questione in un’illuminante intervista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Un altro aspetto affrontato è il perdurare nel tempo dell’impatto sotto traccia di alcuni avvenimenti storici che hanno finito per marchiare la nostra società. A quasi 20 anni dalla pubblicazione del rapporto Bergier, lo storico Jakob Tanner rievoca il contesto politico e sociale in cui aveva lavorato la commissione e rileva come le sensibilità che lo caratterizzavano siano tuttora vive. Il regista Jacob Berger ricorda l’inaudita violenza verbale con cui fu accolto il libro «Un ebreo come esempio» di Jacques Chessex e l’inequivocabile ostilità percepita durante la preparazione del suo adattamento cinematografico. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Come reagire alla recrudescenza degli sproloqui antisemiti, in particolare su Internet e nelle reti sociali? Secondo Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vicepresidente della CFR, nessuna soluzione può essere efficace se non è sorretta dalla volontà politica di applicarla e puntellata da misure di prevenzione indipendenti dalla politica d’integrazione. Da parte sua, il professor Christian Mathis sottolinea il ruolo essenziale della scuola nella trattazione del tema dell’Olocausto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;«L’antisemitismo non è scomparso. Cambia forma e trova sempre nuovi pretesti, ma c’è ancora e va combattuto con costante fermezza», scrive nell’editoriale la presidente della CFR, Martine Brunschwig Graf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, presidente della CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Sabine Simkhovitch-Dreyfus, vicepresidente della CFR, 078 707 27 67, sabine.simkhovitch@cabinetmayor.ch</contact>
      <link id="167847">
        <title>Commissione federale contro il razzismo CFR</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/home/i112.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
