<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67246" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2017-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Berufsbildung – eine Schweizer Erfolgsgeschichte im Dienste der Entwicklungszusammenarbeit</title>
      <lead>Rund tausend Personen nahmen an der Jahreskonferenz der Schweizer Entwicklungszusammenarbeit teil, die am Freitag, 23. Juni 2017, an der ETH Lausanne stattfand. In seiner Eröffnungsrede betonte Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann das wertvolle Know-how der Schweiz im Bereich der Berufsbildung und deren zentrale Rolle bei der Entwicklungszusammenarbeit der kommenden Jahre. Das Bildungswesen steht vor grossen Herausforderungen, bei denen die Schweiz ihre Erfahrung einbringen kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Jahreskonferenz der Schweizer Entwicklungszusammenarbeit fand am Freitag, 23. Juni 2017, an der ETH Lausanne, dem bedeutenden Bildungs- und Forschungszentrum am Genfersee, statt. Sie wurde gemeinsam von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) und dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) organisiert. Thema der Veranstaltung war die Rolle der Berufsbildung in der Entwicklungszusammenarbeit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über das Thema «Berufsbildung schafft Perspektiven» referierten neben Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), Vertreterinnen und Vertreter der DEZA, des SECO, von Organisationen mit Projekten in Burkina Faso, Nepal und Peru sowie Schweizer Politikerinnen und Politiker. Die ehemalige Finanz- und Aussenministerin Nigerias, Ngozi Okonjo-Iweala, unterstrich die Bedeutung der Berufsbildung in Afrika.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Die Jugend ist die Zukunft und kann eine zentrale positive Kraft in Innovations- und Veränderungsprozessen sein – sofern man ihr eine Chance gibt», sagte Bundesrat Schneider-Ammann. Für die junge Generation, die häufig von Arbeitslosigkeit und Unterbeschäftigung betroffen ist, eröffnet eine Ausbildung bessere Chancen, Arbeit und ein gesichertes Einkommen zu finden. Sie erleichtert den Zugang zum Arbeitsmarkt und trägt damit dazu bei, die Lebensbedingungen und Zukunftsperspektiven zu verbessern. Aus diesem Grund ist die Bildung ein Schwerpunkt der schweizerischen Entwicklungszusammenarbeit. Eine gut ausgebildete Bevölkerung kann die Wirtschaft einer Region oder eines Landes stärken und dadurch zur Armutsreduktion beitragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Herausforderung ist enorm – um den Zugang zu Bildung zu verbessern, braucht es Zeit und viel Engagement. Die Schweiz besitzt im Bereich der Grund- und Weiterbildung viel Know-how, das sie einbringen und ihren Partnerländern zur Verfügung stellen will. Sie können sich bei der Ausgestaltung ihrer eigenen Bildungskultur davon inspirieren lassen. Wie Bundesrat Schneider-Ammann erklärte, unterstützte die Schweiz zum Beispiel ein junges serbisches IT-Unternehmen dabei, innovative Produkte und Dienstleistungen zu kreieren und zu vermarkten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Burkina Faso kombiniert ein Berufsbildungsprogramm Arbeit und Schule für Erwachsene, die keine Schulbildung haben oder sie abgebrochen haben. Vom Programm, das die Schweiz unterstützt, profitieren hauptsächlich Handwerksberufe in den Bereichen Mechanik, Schreinerei, Schweisserei, Schneiderei, Coiffeurberuf und Weberei. Zwischen 2006 und 2012 haben mehr als 25’000 Handwerkerinnen und Handwerker ihr Einkommen dank der erworbenen Kenntnisse um fast 40% steigern können; über 1000 Jugendliche – davon ein Drittel Frauen – haben einen Beruf erlernt. Das Programm fördert mittlerweile auch die Berufsbildung in der Landwirtschaft, der Tierzucht und der Forstwirtschaft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die DEZA verfügt seit diesem Jahr über eine Bildungsstrategie zur Grundbildung und Berufsbildung, und auch die Botschaft zur internationalen Zusammenarbeit 2017–2020 betont das Engagement der Schweiz im Bereich der Berufsbildung. Die DEZA wird in den nächsten vier Jahren 50% mehr Mittel für die Berufsbildung einsetzen. Das SECO wird in der gleichen Zeit 40 bis 50 Millionen Franken für die Stärkung von Fachkompetenzen bereitstellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weil Bildung für die Schaffung von Zukunftsperspektiven entscheidend ist, und weil diese Perspektiven der ganzen Gesellschaft nützen, müssen wir unsere Anstrengungen verstärken. Die Botschaft an der Jahreskonferenz der Schweizer Entwicklungszusammenarbeit war klar: Die Schweiz will sich engagieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kontakt:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Information EDA&lt;br /&gt;+41 58 462 31 53&lt;br /&gt;info@eda.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kommunikation SECO&lt;br /&gt;+41 58 462 40 20&lt;br /&gt;medien@seco.admin.ch &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="168341">
        <title>Jahreskonferenz der Schweizer Entwicklungszusammenarbeit DEZA/SECO 2017</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/aktuell/agenda/jahreskonferenzen/jako-eza-2017.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168342">
        <title>DEZA: Grundbildung und Berufsbildung</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/grund-_und_berufsbildung.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168343">
        <title>SECO: Unternehmertum fördern (durch Berufsbildung)</title>
        <uri>https://www.seco-cooperation.admin.ch/secocoop/de/home/themen/arbeitsplaetze/unternehmertum-foerdern.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168353">
        <title>Rede von Bundesrat Johann Schneider-Ammann anlässlich der Jahreskonferenz der DEZA/SECO (de/fr)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-67241.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La formation professionnelle, une spécialité suisse au service du développement</title>
      <lead>Un millier de participants a assisté ce vendredi le 23 juin à la conférence annuelle de la coopération suisse au développement à l’EPFL, à Lausanne. Dans son discours d’ouverture, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, a souligné le précieux savoir-faire dont la Suisse dispose dans le domaine de la formation professionnelle et le rôle central qu’elle est appelée à jouer dans la coopération au développement dans les années à venir. Si le défi est grand, dans le domaine de la formation, la Suisse a une expérience à transmettre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conférence annuelle de la coopération suisse au développement s’est tenue le 23 juin 2017 sur le campus de l’EPFL, haut lieu de la formation et de la recherche sur les rives du Léman. Organisé conjointement par la Direction du développement et la coopération (DDC) et le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO). Elle était consacrée à l’importance de la formation professionnelle dans la coopération au développement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du département fédéral de la formation, la recherche et l’économie, ainsi que des intervenants de la DDC, du SECO, d’institutions actives dans des projets au Burkina Faso, au Népal et au Pérou, et des politiciens suisses ont contribué aux débats sur le thème «des perspectives grâce à la formation professionnelle». L’ancienne ministre nigériane des affaires étrangères et des finances Ngozi Okonjo-Iweala a souligné l’importance de la formation professionnelle en Afrique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Les jeunes sont l’avenir et peuvent être une force positive centrale dans l’innovation et les changements – pour autant qu’on leur en donne la chance», a déclaré M. Schneider-Ammann à l’ouverture de la journée. Pour la jeune génération en particulier, souvent exposée au chômage et au sous-emploi, une formation signifie de meilleures chances de trouver un emploi et d’avoir un revenu. Elle facilite l’accès au marché du travail et permet ainsi d’améliorer ses conditions de vie et ses perspectives d’avenir en accédant au marché du travail. La formation est par conséquent centrale dans la coopération au développement. Une population bien formée renforce à son tour l’économie d’une région ou d’un pays et offre une voie de sortie de la pauvreté. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le défi est important, et améliorer l’accès à la formation demande du temps et de l’engagement. La Suisse possède un précieux savoir-faire en matière de formation de base et d’éducation continue, qu’elle veut transmettre et mettre à disposition des pays avec lesquels elle coopère. Ils peuvent y puiser l’inspiration pour développer leur propre culture de formation. Grâce au soutien de la Suisse, une jeune entreprise serbe d’IT a par exemple pu créer et mettre sur le marché des produits et des services innovants, a relevé M. Schneider-Ammann. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au Burkina Faso, un programme d’appui à la formation professionnelle d’adultes qui n’ont pas pu faire ou terminer leur scolarité combine travail et école. Ce sont principalement les métiers liés au secteur de l’artisanat (mécanique, menuiserie, soudure, couture, coiffure et tissage) qui ont profité de l’appui du programme soutenu par la Suisse: entre 2006 et 2012, plus de 25'000 artisans et artisanes ont pu accroître leur revenu de près de 40% grâce à leurs nouvelles compétences, et plus de 1000 jeunes, dont un tiers de filles, ont appris un métier. Le programme soutien désormais aussi la formation dans les filières liées à l’agriculture, l’élevage et la foresterie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La DDC s’est dotée cette année d’une stratégie pour l’éducation de base et le développement des compétences professionnelles, et le message sur la coopération internationale 2017-2020 fait aussi passer l’engagement de la Suisse pour la formation aux métiers à un niveau supérieur. La DDC accordera ainsi 50% de moyens financiers en plus à la formation professionnelle dans les quatre ans à venir. Le SECO investira, dans la même période, entre 40 et 50 millions de francs pour le renforcement des compétences professionnelles spécialisées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parce que la formation est cruciale pour assurer des perspectives d’avenir, et parce qu’elles sont au bénéfice de la société entière, il faut intensifier les efforts. A la conférence annuelle de la coopération suisse au développement, le message est passé: la Suisse veut s’engager. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contact:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Information DFAE&lt;br /&gt;+41 58 462 31 53&lt;br /&gt;info@eda.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Communication SECO&lt;br /&gt;+41 58 462 40 20&lt;br /&gt;medien@seco.admin.ch &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="168344">
        <title>Conférence annuelle sur la coopération suisse au développement DDC/SECO 2017</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/ca-cd</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168345">
        <title>DDC: éducation de base et formation professionnelle</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themes-ddc/education-base-formation-professionnelle.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168346">
        <title>SECO: stimuler l’entrepreneuriat (par la formation professionnelle)</title>
        <uri>https://www.seco-cooperation.admin.ch/secocoop/fr/home/themes/emplois/entrepreneuriat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168354">
        <title>Discours du conseiller fédéral Johann Schneider-Ammann à la conférence annuelle de la DDC/SECO (de/fr)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-67241.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La formazione professionale: una peculiarità svizzera al servizio dello sviluppo</title>
      <lead>Un migliaio di persone ha partecipato alla Conferenza annuale della cooperazione svizzera allo sviluppo, tenutasi venerdì 23 giugno presso il Politecnico federale di Losanna. Nel suo discorso di apertura, il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann ha ricordato il prezioso know-how della Svizzera nel settore della formazione professionale, mettendo in risalto il ruolo cruciale che questa sarà chiamata a svolgere negli ambiti della cooperazione e dello sviluppo per gli anni a venire. Se da un lato la sfida è grande, dall’altro la Svizzera ha una vasta esperienza da condividere in ambito formativo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conferenza annuale della cooperazione svizzera allo sviluppo si è svolta il 23 giugno 2017 sul campus del Politecnico federale di Losanna (PFL), luogo di eccellenza per la formazione e la ricerca sulle sponde del lago Lemano. L’evento congiunto della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) e della Segreteria di Stato dell’economia (SECO) era dedicato all’importanza della formazione professionale nella cooperazione allo sviluppo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nei dibattiti, incentrati sul tema «la formazione professionale crea prospettive», sono intervenuti il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR), relatrici e relatori della DSC, della SECO, di istituzioni che portano avanti progetti in Burkina Faso, Nepal e Perù come pure alcuni esponenti politici svizzeri. L’ex ministra degli esteri e delle finanze della Nigeria, Ngozi Okonjo-Iweala, ha sottolineato l’importanza della formazione professionale nel continente africano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«I giovani sono il futuro e possono rappresentare una forza positiva essenziale nei processi di innovazione e di cambiamento – purché abbiano la possibilità di farlo», ha dichiarato Schneider-Ammann nel suo intervento di apertura. Soprattutto per i giovani, spesso esposti al rischio di disoccupazione o sottoccupazione, ricevere una formazione significa avere maggiori opportunità di trovare un posto di lavoro e, quindi, di poter contare su un reddito. La formazione facilita l’accesso al mercato del lavoro, consentendo così di migliorare le condizioni di vita e le prospettive per il futuro; essa ha pertanto un ruolo cruciale nella cooperazione allo sviluppo. Non da ultimo, una popolazione che dispone di una buona formazione rafforza a sua volta l’economia di una regione o di un Paese e rappresenta una via per uscire dalla povertà. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si tratta di una sfida importante e per migliorare l’accesso alla formazione servono tempo e impegno. La Svizzera vuole mettere a disposizione dei Paesi con cui coopera le sue preziose competenze in materia di formazione di base e di formazione continua. Il suo bagaglio di esperienze, infatti, può essere fonte di ispirazione per questi Paesi nello sviluppo di una propria cultura formativa. Grazie al sostegno della Svizzera, ad esempio, una giovane impresa serba del settore IT ha potuto creare e immettere sul mercato prodotti e servizi innovativi, ha osservato Schneider-Ammann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Burkina Faso, un programma di sostegno alla formazione professionale degli adulti che non hanno potuto frequentare o portare a termine gli studi di base unisce scuola e lavoro. A beneficiare del sostegno fornito dal programma della Svizzera sono soprattutto coloro che svolgono attività artigianali: meccanici, falegnami, saldatori, parrucchieri, ma anche persone che operano nel settore tessile e della moda. Tra il 2006 e il 2012, oltre 25 000 artigiane e artigiani hanno potuto incrementare il proprio salario del 40 per cento grazie all’acquisizione di nuove competenze, mentre più di 1000 giovani, un terzo dei quali ragazze, hanno imparato un mestiere. Attualmente, il programma sostiene anche la formazione nelle filiere dell’agricoltura, dell’allevamento e della silvicoltura.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quest’anno, la DSC si è dotata di una strategia per l’istruzione di base e lo sviluppo di competenze professionali. Parallelamente, anche il messaggio concernente la cooperazione internazionale 2017-2020 dà grande rilevanza alla formazione professionale superiore della Svizzera. Nei quattro anni a venire, la DSC stanzierà il doppio dei mezzi a sua disposizione a favore della formazione professionale, mentre la SECO, nello stesso periodo, investirà tra i 40 e i 50 milioni di franchi per il consolidamento delle competenze specialistiche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La formazione è un elemento essenziale per garantire prospettive future, che vanno a beneficio di tutta la società: ecco perché è necessario incrementare gli sforzi. Alla Conferenza annuale sulla cooperazione svizzera allo sviluppo, il messaggio è stato chiaro: la Svizzera vuole impegnarsi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contatto:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Informazione DFAE&lt;br /&gt;+41 58 462 31 53&lt;br /&gt;info@eda.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comunicazione SECO&lt;br /&gt;+41 58 462 40 20&lt;br /&gt;medien@seco.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="168347">
        <title>Conferenza annuale della cooperazione svizzera allo sviluppo 2017 DSC/SECO</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/novita/eventi/conferenze-annuali/jako-eza-2017.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168348">
        <title>DSC: Istruzione di base e formazione professionale</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/temi-dsc/istruzione-base-professionale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168349">
        <title>SECO: stimolare lo spirito imprenditoriale attraverso la formazione professionale (in francese)</title>
        <uri>https://www.seco-cooperation.admin.ch/secocoop/fr/home/themes/emplois/entrepreneuriat.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168355">
        <title>Discorso del consigliere federale Johann Schneider-Ammann alla conferenza annuale della DSC/SECO (de/fr)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-67241.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Advancing development: Switzerland’s specialisation in vocational education and training</title>
      <lead>A thousand people attended this year's Annual Development Cooperation Conference which took place on Friday 23 June at the EPFL in Lausanne. In his opening speech, Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann underlined Switzerland’s valuable expertise in the field of vocational training. He stated that the country had a key role to play in development cooperation in the years to come by sharing its long-standing experience to help overcome major challenges in this area.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Annual Development Cooperation Conference took place on 23 June 2017 on the shores of Lake Geneva at the EPFL, one of the top institutions for training and research. The annual conference is organised jointly by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the State Secretariat for Economic Affairs (SECO). This year’s conference was dedicated to vocational skills development in the field of development cooperation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Various speakers contributed to the debate on how vocational training creates prospects – Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann, head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research, representatives from the SDC, SECO and institutions working on projects in Burkina Faso, Nepal and Peru, as well as Swiss MPs. The Nigerian former foreign and finance minister Ngozi Okonjo-Iweala emphasised the importance of vocational skills development in Africa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;“Young people are the future. They can be a positive central force for innovation and change, as long as they are given the chance”, stated Schneider-Ammann in his opening. Training opens up job and earning opportunities, especially for young people, who are often exposed to unemployment and underemployment. It improves people's lives and prospects by getting them into work. That is why training is a core element in development cooperation. A well-trained workforce fortifies regional and national economies and gives people a way out of poverty. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The challenges are great, and improving access to training takes time and commitment. Basic and continuing education is an area in which Switzerland has invaluable expertise, which it wants to pass on and share with its partner countries so that they may be inspired to develop their own training culture. Schneider-Ammann went on to describe how a new Serbian IT company was able to create and market innovative products and services thanks to Switzerland’s support. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;There was also an example from Burkina Faso, where a Swiss programme combining school and on-the-job training in order to support vocational skills development for adults who were not able to complete their education was set up. The programme mainly benefits people in such trades as mechanical repairs, carpentry, welding, tailoring, hairdessing and weaving. Between 2006 and 2012, more than 25,000 people were able to raise their incomes by almost 40% thanks to their new skills and more than 1,000 young people learnt a trade, one third of whom were girls. The programme also supports training in sectors connected to agriculture, livestock and forestry.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This year the SDC has a basic education and vocational skills development strategy. In addition, the 2017-20 Dispatch on Switzerland's International Cooperation places greater emphasis on Switzerland's engagement in the field of vocational training. That is why the SDC is allocating an additional 50% in financial resources for vocational skills development over the next four years. In the same period, SECO will also invest between CHF 40 and 50 million for specialised vocational skills building. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Because training is essential for people to build a future and because it benefits society as a whole, greater efforts are needed in this area. The message from this year’s Annual Development Cooperation Conference is clear: Switzerland is fully committed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contact:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;FDFA Information&lt;br /&gt;+41 58 462 31 53&lt;br /&gt;info@eda.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Communications SECO&lt;br /&gt;+41 58 462 40 20&lt;br /&gt;medien@seco.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="168350">
        <title>Annual Swiss Development Cooperation Conference 2017 SDC/SECO</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/news/events/annual-conferences/jako-eza-2017.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168351">
        <title>SDC: Basic education and vocational skills</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themes-sdc/basic-education-vocational-training.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168352">
        <title>SECO: Promoting entrepreneurship (by vocational skills)</title>
        <uri>https://www.seco-cooperation.admin.ch/secocoop/en/home/themes/jobs/promoting-entrepreneurship.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="168356">
        <title>Speech by Federal Councillor Johann Schneider-Ammann at the annual conference of SDC/SECO (de/fr)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-67241.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="336" org-id="703">
        <name lang="de">Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Coopération et développement économiques</name>
        <name lang="it">Cooperazione e sviluppo economici</name>
        <name lang="en">Economic Cooperation and Development</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
