<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86634" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-12-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesundheit steht im Zentrum: Testung vor Einrücken und Urlaubssperre</title>
      <lead>Damit ein gesundes Einrücken gewährleistet werden kann, müssen die rund 11'200 angehenden Rekrutinnen und Rekruten sowie die 2500 Kader beim Einrücken in die Winter-RS im Januar 2022 einen negativen PCR-Test oder Antigen-Schnelltest vorweisen können. Zudem gilt sowohl für die Rekrutenschulen als auch für die Durchdiener- und WK-Formationen während des ganzen Januars eine Ausgangs- und Urlaubssperre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 17. Januar beginnt die Winter-RS 2022. Durch die vordienstliche Testung soll sichergestellt werden, dass nur Armeeangehörige mit einem negativem PCR-Test (max 72h) oder Antigen-Schnelltest (max 24h) in die Kasernen einrücken. Die zukünftigen Rekrutinnen und Rekruten wurden in einem Brief dazu aufgerufen, sich vor dem Einrücken bei ihrem Hausarzt oder in einem Testcenter testen zu lassen. Die Kosten für den Test werden durch die Schweizer Armee zurückerstattet. Personen mit einem positiven Test und/oder Symptomen werden aufgefordert, zu Hause zu bleiben, sich gemäss Vorgaben des kantonsärztlichen Dienstes in Isolation zu begeben und sich bei ihrem Schulkommando zu melden. Bis diese genesen sind, werden sie den Dienst, sofern es der Gesundheitszustand erlaubt, im Distance Learning starten.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Regelmässige Testungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Um weitere günstige Voraussetzungen schaffen zu können, gilt für Rekruten- und Kaderschulen sowie Fortbildungsdienste der Truppe mindestens den ganzen Januar eine Ausgangs- und Urlaubssperre. Eine Aufhebung ist von der Entwicklung der pandemischen Lage abhängig. Dadurch wird sichergestellt, dass das Virus möglichst weder vom Zivilen ins Militärische übertragen wird, noch umgekehrt. Damit steht auch genügend Zeit zur Verfügung, um durch regelmässige Testungen während des Dienstes ein umfängliches Bild über den Gesundheitszustand der Truppe zu erhalten. Die Armeeführung analysiert die Lageentwicklung sehr genau. Als weitere Schutzmassnahme wird insbesondere ein erneutes gestaffeltes Einrücken in die Winter-Rekrutenschule in Erwägung gezogen, welches zu Beginn für einen Teil der Kader und Rekruten mit Distance Learning verbunden wäre. Diese Variante wurde bereits vor einem Jahr durchgeführt. Entsprechende Entscheide werden Anfang 2022 gefällt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Zentral für die Grundbereitschaft der Armee&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Rekruten- und Kaderschulen sind für den Einsatz und die langfristige Sicherstellung der Bestände der Armee von zentraler Bedeutung. Deshalb werden Rekruten- und Kaderschulen weiterhin wie geplant durchgeführt. Im Zentrum steht dabei die Grundbereitschaft der Armee, damit diese bei Bedarf die zivilen Behörden auch in Zukunft unterstützen kann. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Armeeangehörige: Personelles der Armee Hotline +41 800 424 111 personelles.persa@vtg.admin.ch Für Medienschaffende: Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 463 37 41</contact>
      <link id="225787">
        <title>Personelles der Armee</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/organisation/kdo-ausb/pers-a.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Priorité à la santé : test avant l'entrée en service et suspension des congés</title>
      <lead>Pour garantir une entrée en service saine lors de l’école de recrues d’hiver, les quelque 11 200 recrues et 2500 cadres qui entreront en service en janvier devront présenter un test PCR ou antigénique négatif à leur arrivée. De plus, les sorties et congés seront suspendus durant tout le mois de janvier, aussi bien pour l’école de recrues que les formations de militaires en service long et les cours de répétition.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’école de recrues d’hiver 2022 débute le 17 janvier. Un test PCR (max. 72 h) ou antigénique (max. 24 h) préalable au service garantira que seuls les militaires avec un résultat négatif entreront à la caserne. Les recrues ont été priées par courrier de se faire tester chez leur médecin de famille ou dans un centre dédié avant leur entrée en service. Le coût du test sera remboursé par l’armée. Les personnes dont le résultat serait positif et/ou qui présenteraient des symptômes sont tenues de rester chez elles, de se mettre en quarantaine conformément aux directives de leur médecin cantonal et de s’annoncer auprès du commandement de leur école. Jusqu’à ce qu’elles soient guéries, si leur état de santé le leur permet, elles commenceront leur instruction à distance.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tests réguliers&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour maintenir des conditions favorables, les sorties et congés seront suspendus pendant au moins tout le mois de janvier pour les écoles de recrues et de cadres ainsi que les services de perfectionnement de la troupe. Une levée de ces mesures dépend de l'évolution de la situation épidémiologique. Par cette décision, on évite que le virus soit transmis de la population civile aux militaires et inversement. La suspension permettra aussi de mettre suffisamment de temps à disposition pour obtenir une vue d’ensemble de l’état de santé de la troupe à l’aide de tests réguliers en service. Le commandement de l’armée analyse l’évolution de la situation très en détail. En tant que mesure de protection supplémentaire, une nouvelle entrée en service échelonnée est également envisagée pour l’école de recrues d’hiver, ce qui impliquerait un début d’instruction à distance pour une partie des cadres et des recrues. Cette façon de faire avait déjà été mise en œuvre il y a un an. La décision finale sera prise début 2022.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Importance capitale pour la disponibilité de base de l’armée&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les écoles de recrues et de cadres sont essentielles pour l’engagement de l’armée et la garantie à long terme de ses effectifs. C’est pourquoi il est judicieux de les maintenir comme prévu. Il en va de l’intérêt de la disponibilité de base de l’armée, et donc aussi du soutien que celle-ci peut apporter – à l’avenir également – aux autorités civiles. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les militaires : Personnel de l’armée +41 800 424 111 (ligne d’urgence) personelles.persa@vtg.admin.ch Pour les professionnels des médias : Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 463 37 41</contact>
      <link id="225788">
        <title>Personnel de l’armée</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/organisation/kdo-ausb/pers-a.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La salute è fondamentale: test prima dell'entrata in servizio e sospensione dei congedi</title>
      <lead>Per poter assicurare un'entrata in servizio in buona salute, le circa 11 200 future reclute e i 2500 quadri dovranno esibire il risultato negativo di un test PCR o di un test antigenico rapido al momento dell'entrata in servizio per la scuola reclute invernale in gennaio 2022. Inoltre per tutto il mese di gennaio, sia per le scuole reclute che per le formazioni di militari in ferma continuata e le formazioni che svolgono corsi di ripetizione, sarà in vigore una sospensione dei congedi e delle libere uscite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 17 gennaio prenderà avvio la scuola reclute (SR) invernale 2022. I test prima del servizio hanno l'obiettivo di garantire che entrino in servizio nelle caserme solamente militari che dispongono del risultato negativo di un test PCR (validità massima: 72 ore) o di un test antigenico rapido (validità massima: 24 ore). Con una lettera le future reclute sono state chiamate a sottoporsi al test presso il proprio medico di famiglia oppure in un centro di test prima di entrare in servizio. L'Esercito svizzero rimborserà le spese sostenute per tale test. Le persone che presentano un risultato positivo e/o i sintomi della malattia devono rimanere a casa, mettersi in isolamento secondo le prescrizioni del servizio medico cantonale e informare il proprio comando di scuola. Fino al momento della guarigione, se il loro stato di salute lo consentirà, inizieranno il servizio in modalità Distance Learning.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Test regolari&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Al fine di creare ulteriori presupposti favorevoli, per le scuole reclute, le scuole per i quadri e i servizi di perfezionamento della truppa è in vigore almeno per l'intero mese di gennaio una sospensione dei congedi e delle libere uscite. La revoca di tale misura dipenderà dallo sviluppo della situazione epidemiologica. In questo modo si intende garantire che il virus non venga trasmesso dall'ambito civile all'ambiente militare e viceversa. Ciò permette anche di avere a disposizione tempo a sufficienza per svolgere test regolari durante il servizio e ottenere così una panoramica completa sullo stato di salute della truppa. Il Comando dell’esercito analizza con grande attenzione gli sviluppi della situazione. Quale ulteriore misura di protezione viene nuovamente presa in considerazione soprattutto la possibilità di un'entrata in servizio scaglionata per la scuola reclute invernale, che significherebbe un periodo iniziale in modalità Distance Learning per una parte dei quadri e delle reclute. Questa variante è già stata messa in atto un anno fa. Le decisioni a tale proposito verranno prese all'inizio del 2022.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Elemento centrale della prontezza di base dell’esercito&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le scuole reclute e le scuole per i quadri rivestono un'importanza centrale per l'impiego e per garantire a lungo termine gli effettivi dell'esercito. Perciò le scuole reclute e per i quadri continueranno ad essere svolte secondo quanto previsto. In tal senso è di primaria importanza la prontezza di base dell’esercito, affinché quest’ultimo in caso di necessità possa appoggiare le autorità civili anche in futuro. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per i militari: Personale dell’esercito hotline +41 800 424 111 personelles.persa@vtg.admin.ch Per i rappresentanti dei media: Stefan Hofer Portavoce dell’esercito +41 58 463 37 41</contact>
      <link id="225789">
        <title>Personale dell'esercito</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/organizzazione/kdo-ausb/pers-a.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="510" org-id="502">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="502">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">Quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="502">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="502">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
