<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86492" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2021-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimapolitik: Bundesrat eröffnet Vernehmlassung zum revidierten CO2-Gesetz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 17. Dezember 2021 die Vernehmlassung zum revidierten CO2-Gesetz für die Zeit von 2025 bis 2030 eröffnet. Es dient dazu, den Treibhausgas-Ausstoss bis 2030 zu halbieren und damit das Klimaziel 2030 zu erreichen. Der Bundesrat verzichtet auf Instrumente, die zur Ablehnung der letzten Revision beigetragen haben. Die neue Vorlage basiert darauf, die bestehende CO2-Abgabe mit wirkungsvollen Anreizen sowie einer gezielten Förderung und Investitionen zu ergänzen und laufende Entwicklungen zu unterstützen. Im Vordergrund stehen Massnahmen, die es der Bevölkerung ermöglichen, den CO2-Ausstoss im Alltag zu reduzieren. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dem revidierten CO2-Gesetz will der Bundesrat die Treibhausgasemissionen der Schweiz bis 2030 gegenüber 1990 halbieren. Es knüpft an das geltende CO2-Gesetz an, welches das Parlament bis 2024 verlängert hat, und umfasst die Massnahmen für die Zeit von 2025 bis 2030. Die neue Vorlage führt bewährte Instrumente wie die CO2-Abgabe weiter. Um der Volksabstimmung vom Juni 2021 Rechnung zu tragen, verzichtet sie auf neue Abgaben. Der Bundesrat setzt stattdessen auf wirkungsvolle Anreize, die durch gezielte Förderungen und Investitionen ergänzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Vorlage kann der Bund zwischen 2025 und 2030 für die Gebäudesanierung und den Umstieg auf klimafreundliche Heizungsanlagen gesamthaft rund 2,9 Milliarden Franken bereitstellen. Hinzu kommen jährliche Mittel für den Ausbau der Ladeinfrastruktur für Elektroautos, für das Umrüsten der Busflotten im Orts- und Regionalverkehr auf Elektroantrieb oder für die Risikoabsicherung beim Ausbau von Fernwärmenetzen. Die Vorlage geht insbesondere mit dem Gebäudebereich und der Mobilität Sektoren an, die für den Klimaschutz zentral sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gebäude: Zusätzliche Mittel für Heizungsersatz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die CO2-Abgabe, die auf fossile Brennstoffe wie Öl und Gas erhoben wird, bleibt bei 120 Franken pro Tonne CO2. Neu sollen die Mittel aus der Abgabe aber bis knapp zur Hälfte in Klimaschutzmassnahmen investiert werden können (bis 2030 befristete Anpassung der Teilzweckbindung). Die andere Hälfte wird an die Bevölkerung und die Wirtschaft zurückverteilt. Die Mittel fliessen wie bisher in das Gebäudeprogramm, den Technologiefonds und die Förderung von Geothermie. Mit dem Gebäudeprogramm werden Hauseigentümerinnen und Hauseigentümer bei der Anschaffung von fossilfreien Heizungen wie Wärmepumpen oder bei der Dämmung der Gebäude unterstützt. Neu stehen für den Ersatz alter Öl- und Gasheizungen durch erneuerbare Systeme bis 2030 zusätzlich 40 Millionen Franken pro Jahr zur Verfügung. Der Technologiefonds soll weiterhin innovativen Schweizer Firmen mit Bürgschaften zu Fremdkapital verhelfen. Zusätzlich soll der Fonds Risiken beim Ausbau von Fernwärmenetzen absichern und die Gemeinden bei der Erarbeitung der regionalen Energieplanungen unterstützen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mobilität: Effizientere Fahrzeuge und Förderung von Ladestationen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auto-Importeure müssen mit der Revision effizientere Fahrzeuge importieren. Die CO2-Zielwerte für Fahrzeuge werden analog zu den Vorgaben der Europäischen Union weiter abgesenkt. Verfehlen Auto-Importeure die Zielvorgaben, fällt für sie eine Sanktion an. Damit erhalten sie einen Anreiz, klimafreundliche Fahrzeuge zu verkaufen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus den Sanktionserlösen werden Ladestationen für Elektroautos gefördert. Insgesamt fliessen dadurch rund 210 Millionen in den Ausbau der Ladeinfrastruktur in der Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im öffentlichen Verkehr wird das Steuerprivileg für Dieselbusse aufgehoben. Die dadurch erzielten Mehreinahmen werden in Busse mit Elektro- oder Wasserstoffantrieb im Orts- und Regionalverkehr investiert. Zwischen 2025 und 2030 sind dies insgesamt rund 90 Millionen Franken. Zudem kann der Bund bis 2030 mit maximal 30 Millionen Franken pro Jahr den grenzüberschreitenden Personenfernverkehr auf der Schiene einschliesslich Nachtzügen fördern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Güterverkehr bleiben Elektro- und Wasserstofflastwagen bis 2030 von der Leistungsabhängigen Schwerverkehrsabgabe LSVA befreit. Dadurch erhalten die Camioneure einen Anreiz, verstärkt auf klimafreundliche Alternativen zu setzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Flugsektor: Erneuerbare Flugtreibstoffe werden gefördert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Flugsektor verpflichtet das revidierte CO2-Gesetz die Anbieter von Flugzeugtreibstoffen dazu, dem in der Schweiz getankten Kerosin erneuerbare Flugtreibstoffe beizumischen. Dies in Einklang mit den Bestimmungen in der EU. Parallel dazu kann der Bund innovative Firmen finanziell unterstützen, die Pilotanalagen zur Herstellung von erneuerbaren synthetischen Flugtreibstoffen realisieren. Dafür sind jährlich rund 25 bis 30 Millionen Franken vorgesehen. Der Bundesrat möchte hiermit den Forschungs- und Innovationsstandort stärken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Treibstoff-Importeure: Kompensationspflicht und erneuerbare Treibstoffe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Importeure von Benzin und Diesel müssen weiterhin einen Teil der CO2-Emissionen dieser Treibstoffe mit Klimamassnahmen ausgleichen. Dieser Anteil kann bis auf 90 Prozent angehoben werden und auch Klimaschutzprojekte im Ausland umfassen. Mit dem Abschluss verschiedener bilateraler Abkommen hat die Schweiz die Voraussetzungen dafür geschaffen. Der maximale Zuschlag, den die Treibstoff-Importeure dafür an der Tanksäule verlangen können, bleibt unverändert bei 5 Rappen pro Liter Benzin und Diesel. 5 bis 10 Prozent der CO2-Emissionen aus Treibstoffen sollen die Importeure direkt dadurch vermindern, dass sie erneuerbare Treibstoffe in Verkehr bringen. Diese Regelung soll die befristete Erleichterung bei der Mineralölsteuer ablösen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Unternehmen: Befreiung von der CO2-Abgabe und Teilnahme am EHS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem revidierten CO2-Gesetz sollen sich künftig alle Unternehmen von der CO2-Abgabe befreien lassen können, wenn sie im Gegenzug eine Verpflichtung zur Verminderung ihrer Brennstoffemissionen aus Öl und Gas eingehen und aufzeigen, wie sie diese längerfristig auf Null senken können. Heute ist die Befreiungsmöglichkeit auf einzelne Branchen beschränkt. Wie bisher bezahlen Unternehmen mit sehr hohem CO2-Ausstoss keine CO2-Abgabe. Diese Firmen nehmen stattdessen am Emissionshandelssystem teil, das seit 2020 mit dem System der EU verknüpft ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Finanzmarkt: Berichterstattungspflicht über die Klimarisiken&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Gesetz verpflichtet die Aufsichtsbehörden zur Berichterstattung über die Risiken, die vom Klimawandel ausgehen. Angeschaut werden insbesondere finanzielle Risiken, die sich aus den Folgen des Klimawandels ergeben, wie z.B. häufigeren Unwettern oder Dürreperioden. Die FINMA muss über die Risiken für die Schweizer Finanzinstitute Bericht erstatten. Bei der SNB geht es um die Stabilität des Finanzmarkts.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Halbierung der Emissionen bis 2030 möglich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vorlage sorgt im Zusammenspiel mit dem technologischen Fortschritt und der Dynamik in verschiedenen Bereichen dafür, dass die Schweiz ihre Emissionen bis 2030 halbieren kann. Die Reduktion erfolgt zu zwei Dritteln im Inland, das andere Drittel der nötigen Reduktion soll mit Klimaschutzprojekten im Ausland erreicht werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauert bis am 4. April 2022. Mit der Vorlage werden auch das Energie-, Mineralölsteuer-, Umweltschutz-, Luftfahrt- und Schwerverkehrsabgabegesetz angepasst. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Umwelt BAFU, Mediendienst, Tel. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="225542">
        <title>Entwurf des Bundesgesetzes über die Reduktion der CO2-Emissionen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>294</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69727.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="225543">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>552</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69699.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="225540">
        <title>Alle Vernehmlassungsunterlagen sind auf der Internetseite der Bundeskanzlei zu finden</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/de/consultation-procedures/ongoing#UVEK</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225541">
        <title>Medienkonferenz</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=wYIxt4bCQcM</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Politique climatique : le Conseil fédéral met la loi révisée sur le CO2 en consultation</title>
      <lead>Le 17 décembre 2021, le Conseil fédéral a ouvert la consultation concernant la loi révisée sur le CO2 pour la période allant de 2025 à 2030. Cette révision vise à permettre la réduction des émissions de gaz à effet de serre de moitié d’ici à 2030 et, ainsi, l’atteinte de l’objectif climatique fixé pour 2030. Le Conseil fédéral renonce aux instruments ayant contribué au refus de la dernière révision. Le nouveau projet complète la taxe sur le CO2 par des incitations efficaces, des encouragements et des investissements ciblés et soutient les développements en cours. L’accent est mis sur les mesures qui permettent à la population de réduire au quotidien ses émissions de CO2. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Avec la loi révisée sur le CO2, le Conseil fédéral souhaite diviser par deux les émissions de gaz à effet de serre de la Suisse d’ici à 2030. Cette révision s’appuie sur la loi en vigueur, que le Parlement a prolongée jusqu’en 2024, et comprend des mesures pour la période allant de 2025 à 2030. Le nouveau projet maintient les instruments qui ont fait leurs preuves, à l’instar de la taxe sur le CO2. En revanche, afin de tenir compte des résultats de la votation populaire de juin 2021, il ne prévoit aucune nouvelle taxe. Le Conseil fédéral table plutôt sur des incitations efficaces, complétées par des encouragements et des investissements ciblés. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet mis en consultation permet à la Confédération d’allouer au total près de 2,9 milliards de francs entre 2025 et 2030 pour l’assainissement des bâtiments et le passage à des installations de chauffage respectueuses du climat. Des fonds sont également mis à disposition chaque année pour le développement de l’infrastructure de recharge destinée aux voitures électriques, pour la conversion des parcs de bus à des systèmes de propulsion électrique dans les transports locaux et régionaux ainsi que pour la couverture des risques liés à l’extension des réseaux thermiques. Le projet concerne en particulier les domaines essentiels de la politique climatique, à savoir le bâtiment et la mobilité. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bâtiment : des fonds supplémentaires pour le remplacement des chauffages&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La taxe sur le CO2, prélevée sur les combustibles fossiles comme le mazout et le gaz, est maintenue à 120 francs par tonne de CO2. Désormais, les moyens issus de cette taxe sont pour un peu moins de la moitié investis dans des mesures de protection du climat (adaptation de l’affectation partielle jusqu’en 2030), l’autre moitié étant redistribuée à la population et aux milieux économiques. Comme jusqu’à présent, les moyens issus de la taxe sur le CO2 servent à alimenter le Programme Bâtiments et le fonds de technologie ainsi qu’à promouvoir la géothermie. Le Programme Bâtiment soutient les propriétaires qui souhaitent isoler leur bâtiment ou acquérir des chauffages ne fonctionnant pas aux énergies fossiles, comme les pompes à chaleur. Chaque année, 40 millions de francs supplémentaires sont dorénavant mis à disposition jusqu’en 2030 pour le remplacement des anciens chauffages fonctionnant au mazout ou au gaz par des systèmes à énergies renouvelables. Le fonds de technologie continue quant à lui d’encourager les entreprises suisses innovantes via des cautionnements. Il sert en outre à couvrir les risques liés à l’extension des réseaux thermiques et à soutenir les communes dans l’élaboration de planifications énergétiques régionales. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mobilité : véhicules plus efficaces et promotion des stations de recharge&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi révisée oblige les importateurs à importer des véhicules plus efficaces. En effet, les valeurs cibles de CO2 applicables aux véhicules sont encore abaissées, par analogie aux exigences de l’Union européenne (UE). Une sanction est prévue pour les importateurs qui ne respectent pas ces valeurs cibles, afin de les inciter à vendre des véhicules respectueux du climat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les moyens issus des sanctions servent à promouvoir les stations de recharge pour les véhicules électriques. Au total, ce sont environ 210 millions de francs qui sont prévus pour l’extension de l’infrastructure de recharge en Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les transports publics, le privilège fiscal accordé pour les bus diesel est supprimé. Les recettes supplémentaires ainsi générées sont investies dans les transports locaux et régionaux pour des bus fonctionnant à l’électricité ou à l’hydrogène. Les recettes attendues entre 2025 et 2030 s’élèvent à environ 90 millions de francs au total. La Confédération peut en outre encourager, jusqu’en 2030, le transport ferroviaire transfrontalier de voyageurs, y compris les trains de nuit, à hauteur de 30 millions de francs au maximum par année. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le transport de marchandises, les camions électriques et à hydrogène demeurent exonérés de la redevance sur le trafic des poids lourds, ce qui crée une incitation à opter davantage pour des solutions respectueuses du climat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Transports aériens : promotion des carburants d’aviation renouvelables&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le secteur des transports aériens, la loi révisée sur le CO2 oblige les fournisseurs de carburants d’aviation à mélanger des carburants d’aviation renouvelables au kérosène avitaillé en Suisse. Cette obligation correspond à la réglementation de l’UE. En parallèle, la Confédération peut soutenir financièrement des entreprises innovantes qui développent des installations pilotes de fabrication de carburants synthétiques renouvelables. Entre 25 et 30 millions de francs sont prévus chaque année à cet effet. La Confédération entend utiliser ces fonds pour renforcer le pôle de recherche et d’innovation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Importateurs de carburants fossiles : obligation de compenser et carburants renouvelables&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les importateurs d’essence et de diesel continuent d’être tenus de compenser une partie des émissions de CO2 liées à ces carburants par le biais de mesures de protection du climat. Cette part peut être relevée jusqu’à 90 % ; les projets de protection du climat peuvent être aussi réalisés à l’étranger. La Suisse a conclu plusieurs accords bilatéraux à cette fin. Comme jusqu’à présent, les importateurs de carburants peuvent appliquer une majoration du prix à la pompe de 5 centimes au plus par litre d’essence ou de diesel. Ils doivent en outre réduire directement entre 5 et 10 % des émissions de CO2 générées par ces carburants, en mettant sur le marché des carburants renouvelables. Cette réglementation remplace l’allègement de l’impôt sur les huiles minérales. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Entreprises : exemption de la taxe sur le CO2 et participation au SEQE&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi révisée permet dorénavant à toutes les entreprises d’être exemptées de la taxe sur le CO2 si, en contrepartie, elles s’engagent à réduire leurs émissions issues de combustibles (mazout ou gaz) et démontrent comment elles entendent ramener à plus long terme ces émissions à zéro. Cette exemption ne concerne actuellement que certains secteurs. Comme avec le droit en vigueur, les entreprises qui émettent de très importantes quantités de CO2 ne doivent pas payer la taxe. Elles sont en revanche tenues de participer au système d’échange de quotas d’émission (SEQE), couplé au système de l’UE depuis 2020. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marchés financiers : rapports obligatoires sur les risques liés au climat&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi révisée contraint les autorités de surveillance à publier des rapports sur les risques liés au climat. Il s’agit en particulier des risques financiers découlant des changements climatiques, comme l’augmentation de la fréquence des intempéries et des périodes de sécheresse. L’Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers est tenue de communiquer les risques auxquels sont exposés les établissements financiers suisses et la Banque nationale suisse ceux qui concernent la stabilité du marché financier. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Diminution des émissions de moitié d’ici à 2030&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Combiné aux progrès technologiques et à la dynamique observable dans plusieurs secteurs, le projet vise à rendre possible une diminution des émissions de la Suisse de moitié d’ici à 2030. Cette réduction doit se faire à raison de deux tiers en Suisse et d’un tiers par le biais de projets de protection du climat réalisés à l’étranger. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation dure jusqu’au 4 avril 2022. Le projet comporte également une modification de la loi sur l’énergie, de la loi sur l’imposition des huiles minérales, de la loi sur la protection de l’environnement, de la loi fédérale sur l’aviation et de la loi relative à une redevance sur le trafic des poids lourds. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de l’environnement, service Médias, tél. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="225546">
        <title>Projet de la loi fédérale sur la réduction des émissions de CO2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>604</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69728.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="225547">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>547</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69701.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="225544">
        <title>L’ensemble des documents de consultation se trouve sur le site de la Chancellerie fédérale</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/fr/consultation-procedures/ongoing#DETEC</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225545">
        <title>Conférence de presse</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=wYIxt4bCQcM</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Politica climatica: avviata la consultazione sulla revisione della legge sul CO2</title>
      <lead>Il 17 dicembre 2021 il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione sulla revisione della legge sul CO2 per il periodo dal 2025 al 2030. Questo progetto punta a dimezzare le emissioni di gas serra entro il 2030 al fine di raggiungere l’obiettivo climatico 2030. Il Consiglio federale rinuncia ad alcuni strumenti che hanno contribuito al respingimento dell’ultima revisione. Il nuovo progetto intende completare la tassa sul CO2 con incentivi efficaci, una promozione e investimenti mirati come pure sostenere i continui sviluppi. Viene posto in particolare l’accento su misure che permetteranno alla popolazione di ridurre le emissioni di CO2 generate dalle attività quotidiane.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inviato in consultazione la legge sul CO2 revisionata, con cui intende dimezzare in Svizzera entro il 2030 le emissioni di gas serra rispetto al 1990. Il progetto si riallaccia alla proroga fino al 2024 approvata dal Parlamento della legge sul CO2 vigente e include le misure per il periodo dal 2025 al 2030. Il progetto mantiene gli strumenti che si sono affermati quali la tassa sul CO2, ma rinuncia all’introduzione di nuove tasse al fine di tenere conto dei risultati della votazione popolare del giugno 2021. Il Consiglio federale punta piuttosto su incentivi efficaci integrati con promozioni e investimenti mirati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La presente revisione consente alla Confederazione di mettere a disposizione, tra il 2025 e il 2030, 2,9 miliardi di franchi per il risanamento degli edifici e il passaggio a impianti di riscaldamento clima-compatibili. Inoltre saranno stanziati fondi annuali per potenziare le infrastrutture di ricarica per i veicoli elettrici, sostituire le flotte di autobus del traffico locale e regionale con automezzi a propulsione elettrica o per la copertura dei rischi legati al potenziamento delle reti di teleriscaldamento. Il progetto pone in particolare l’accento sugli edifici e sulla mobilità, due settori centrali per la protezione del clima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Edifici: fondi supplementari per la sostituzione degli impianti di riscaldamento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’aliquota di 120 franchi per tonnellata di CO2 della tassa sul CO2 applicata ai combustibili fossili quali l’olio da riscaldamento e il gas, rimane invariata. Circa la metà dei proventi può ora essere investita in misure di protezione del clima (adeguamento temporaneo fino al 2030 della destinazione parzialmente vincolata). L’altra metà sarà ridistribuita alla popolazione e all’economia. I fondi confluiranno come finora nel Programma Edifici, nel fondo per le tecnologie e nella promozione della geotermia. Il Programma Edifici consentirà di sostenere i proprietari di case nell’acquisizione di impianti di riscaldamento non alimentati con vettori fossili, come le pompe di calore, o nell’isolamento degli edifici. Fino al 2030 sono ora disponibili altri 40 milioni di franchi l’anno per la sostituzione di vecchi impianti a olio da riscaldamento o a gas con sistemi a energie rinnovabili. Il fondo per le tecnologie continuerà a sostenere con fideiussioni l’accesso di ditte innovative svizzere a capitali terzi. Inoltre, coprirà i rischi associati al potenziamento delle reti di teleriscaldamento e sosterrà i Comuni nell’elaborazione delle pianificazioni energetiche regionali. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mobilità: veicoli più efficienti e promozione delle stazioni di ricarica&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A seguito della revisione, gli importatori di autoveicoli devono importare veicoli più efficienti. I valori obiettivo del CO2 per i veicoli saranno ulteriormente abbassati, analogamente alle disposizioni dell’Unione europea. Gli importatori di autoveicoli che non colgono gli obiettivi saranno soggetti a una sanzione. In tal modo, sono incentivati a vendere veicoli meno inquinanti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I proventi delle sanzioni saranno utilizzati per promuovere le stazioni di ricarica delle automobili elettriche. Nel complesso, circa 210 milioni confluiranno nel potenziamento dell’infrastruttura di ricarica in Svizzera. Per quanto concerne i trasporti pubblici, è abrogato il privilegio fiscale per gli autobus diesel. Le maggiori entrate che ne deriveranno, pari a circa 90 milioni di franchi per il periodo 2025-2030, saranno investite in autobus a propulsione elettrica o a idrogeno del traffico locale e regionale. Inoltre, fino al 2030 la Confederazione potrà promuovere con un importo massimo di 30 milioni di franchi l’anno il traffico passeggeri transfrontaliero su rotaia, compresi i treni notturni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel traffico merci, gli autocarri a propulsione elettrica o a idrogeno saranno esentati dalla tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP) fino al 2030. In tal modo, i gestori di imprese di trasporto saranno incentivati a passare in misura più massiccia a veicoli alternativi rispettosi del clima.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Trasporto aereo: promozione di carburanti rinnovabili&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel settore del trasporto aereo, la revisione della legge sul CO2 obbliga i fornitori di carburanti per l’aviazione ad aggiungere carburanti rinnovabili al cherosene rifornito in Svizzera, in linea con le disposizioni dell’Unione europea. Al contempo, la Confederazione può sostenere finanziariamente le ditte innovative che realizzano impianti pilota per la produzione di carburanti sintetici rinnovabili destinati all’aviazione. A tal fine sono previsti 25-30 milioni di franchi l’anno. Il Consiglio federale intende in questo modo rafforzare la ricerca e l’innovazione nel nostro Paese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Importatori di carburanti: obbligo di compensazione e carburanti rinnovabili&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli importatori di benzina e diesel devono continuare a compensare parte delle emissioni di CO2 generate da questi carburanti con misure climatiche. Questa quota può essere aumentata al 90 per cento e comprendere anche progetti di protezione del clima realizzati all’estero. Con la conclusione di diversi accordi bilaterali, la Svizzera ha creato le relative premesse. Il supplemento massimo che gli importatori di carburante possono far pagare alla pompa rimane invariato a 5 centesimi per litro di benzina e diesel. Gli importatori devono ridurre direttamente le emissioni di CO2 dei combustibili del 5-10 per cento, mettendo sul mercato combustibili rinnovabili. Questa disposizione sostituisce lo sgravio temporaneo dell’imposta sugli oli minerali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Imprese: esenzione della tassa sul CO2 e partecipazione al SSQE&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La revisione della legge sul CO2 consente di esentare dalla tassa sul CO2 le imprese che, in contropartita, si impegnano a ridurre le loro emissioni derivanti dalla combustione di olio da riscaldamento e gas e mostrano come riusciranno ad annullarle sul lungo termine. Oggi, la possibilità di esenzione è limitata a singoli settori. Come finora, le imprese che generano emissioni elevate di CO2 saranno esentate dal pagamento della tassa sul CO2. Queste imprese partecipano per contro al sistema di scambio di quote di emissione (SSQE), che dal 2020 è collegato a quello europeo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;Mercato finanziario: obbligo di rendicontazione sui rischi climatici&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La revisione della legge obbliga le autorità di vigilanza a presentare un rendiconto sui rischi derivanti dai cambiamenti climatici, in particolare sui rischi finanziari derivanti dai cambiamenti climatici quali il maltempo più frequente o i periodi di siccità. L’autorità federale di vigilanza sui mercati finanziari deve informare sui rischi per gli istituti finanziari svizzeri, mentre la Banca nazionale svizzera su quelli per la stabilità del mercato finanziario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dimezzare le emissioni entro il 2030 è possibile&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto di revisione, associato al progresso tecnologico e alla dinamica dei vari settori, consentirà alla Svizzera di dimezzare le proprie emissioni entro il 2030. Due terzi della riduzione saranno realizzati in Svizzera, mentre il terzo rimanente sarà ottenuto con progetti di protezione del clima realizzati all’estero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di consultazione durerà fino al 4 aprile 2022. Oltre alla legge sul CO2 sono adeguate anche le leggi sull’energia (LEne), sull’imposizione degli oli minerali (LIOm), sulla protezione dell’ambiente (LPAmb), sulla navigazione aerea (LNA) e sulla tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), sezione Media, tel. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="225550">
        <title>Progetto Legge federale sulla riduzione delle emissioni di CO2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>599</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69729.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="225551">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>623</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69705.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="225548">
        <title>La documentazione integrale sulla procedura di consultazione è disponibile sul sito Internet della Cancelleria federale</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/it/consultation-procedures/ongoing#DATEC</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225549">
        <title>Conferenza stampa</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=wYIxt4bCQcM</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-12-17 16:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1808" org-id="811">
        <name lang="de">Vernehmlassungen</name>
        <name lang="fr">Consultations</name>
        <name lang="it">Consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungen</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
