<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86267" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-12-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verlängerung der Zusammenarbeit mit der EU im Eisenbahnwesen</title>
      <lead>Die Zusammenarbeit zwischen dem Bundesamt für Verkehr (BAV) und der Europäischen Eisenbahnagentur (ERA) kann um ein weiteres Jahr verlängert werden. Dies wurde an der Sitzung des Gemischten Landverkehrsausschusses vom 3. Dezember 2021 vereinbart. Dies bedarf nun noch der Zustimmung durch den Bundesrat und die Europäische Kommission.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahr 2019 hat die EU im Rahmen der technischen Säule des vierten Eisenbahnpakets das Zulassungsverfahren für neues Rollmaterial europaweit harmonisiert und vereinfacht. Seither ist die Europäische Eisenbahnagentur (ERA) für die Zulassung von Eisenbahnwagen und Lokomotiven im grenzüberschreitenden Verkehr zuständig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz und die EU haben gemeinsam ein grosses Interesse daran, dass der grenzüberschreitende Eisenbahnverkehr möglichst reibungslos und hindernisfrei funktioniert. Darum hat der Bundesrat entschieden, die technische Säule des vierten EU-Eisenbahnpakets schrittweise in das schweizerische Recht zu übernehmen. Auf diese Weise sinkt für schweizerische Unternehmen im grenzüberschreitenden Verkehr der administrative Aufwand erheblich. Zuvor hatten sie für die Zulassungen von Rollmaterial in jedem betroffenen Land ein separates Verfahren durchlaufen müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz und die EU haben vereinbart, die Zusammenarbeit der Schweiz mit der ERA bis zur vollständigen Übernahme des Eisenbahnpakets im Rahmen einer Übergangslösung sicherzustellen. Diese ist bis Ende 2021 befristet. An der Sitzung des Gemischten Landverkehrsausschusses vom 3. Dezember 2021 haben die beiden Delegationen vereinbart, die Übergangslösung um ein weiteres Jahr zu verlängern. Damit die entsprechende Vereinbarung unterzeichnet werden kann, bedarf es noch der Zustimmung durch den Bundesrat und die Europäische Kommission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der Einschränkungen im Zusammenhang mit Corona-Pandemie fand das 40. Treffen des Gemischten Landverkehrsausschusses im Rahmen einer Video-Konferenz statt. Präsidiert wurde die Sitzung von Kristian Schmidt, Direktor für Landverkehr bei der Europäischen Kommission. Die Schweizer Delegation stand unter der Leitung von Peter Füglistaler, Direktor des Bundesamts für Verkehr (BAV).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prolongation de la collaboration avec l’UE dans le domaine ferroviaire</title>
      <lead>La collaboration entre l’Office fédéral des transports (OFT) et l’Agence de l’Union européenne pour les chemins de fer (ERA) est prolongée d’une année. C’est ce qui a été convenu lors de la réunion du Comité mixte des transports terrestres qui a eu lieu le 3 décembre. Il ne manque plus que l’approbation du Conseil fédéral et de la Commission européenne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2019, dans le cadre du volet technique du 4e paquet ferroviaire, l’UE a harmonisé et simplifié à l’échelle européenne la procédure d’homologation du nouveau matériel roulant. Depuis lors, l’ERA est compétente pour l’homologation des véhicules ferroviaires et des locomotives utilisés en transport transfrontalier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse et l’UE ont toutes deux un important intérêt à ce que le trafic ferroviaire transfrontalier se déroule autant que possible sans accroc et sans obstacles. C’est pourquoi le Conseil fédéral a décidé de transposer progressivement le volet technique du 4e paquet ferroviaire de l’UE dans le droit suisse. Pour les entreprises suisses, il en résulte une diminution considérable de la charge administrative en transport international. Auparavant, elles devaient passer par une procédure d’homologation du matériel roulant distincte pour chaque pays dans lequel elles voulaient circuler.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse et l’UE ont convenu d’assurer la collaboration entre la Suisse et l’ERA à l’aide d’une solution transitoire jusqu’à ce que le paquet ferroviaire soit intégralement repris dans le droit suisse. Cette solution transitoire expire à la fin de 2021. Lors de la réunion du Comité mixte des transports terrestres du 3 décembre 2021, les deux délégations ont convenu de prolonger la solution transitoire d’une année. Afin que la convention ad hoc puisse être signée, il faut l’approbation du Conseil fédéral ainsi que de la Commission européenne.&lt;/p&gt; En raison des contraintes liées à la pandémie de COVID-19, la 40e réunion du Comité mixte s’est tenue par vidéoconférence. La réunion était présidée par Kristian Schmidt, directeur des transports terrestres auprès de la Commission européenne. La délégation suisse avait à sa tête Peter Füglistaler, directeur de l’OFT.</text>
      <contact>Office fédéral des transports Service de presse +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Proroga della collaborazione con l'UE in ambito ferroviario</title>
      <lead>La collaborazione tra l'Ufficio federale dei trasporti e l'Agenzia ferroviaria europea può essere prorogata di un altro anno. Questo è stato concordato nella riunione del Comitato misto per il trasporto terrestre del 3 dicembre 2021. Ora manca l'approvazione del Consiglio federale e della Commissione europea.</lead>
      <text link="no">Nel 2019, nell'ambito del pilastro tecnico del quarto pacchetto ferroviario, l'Unione europea (UE) ha armonizzato e semplificato la procedura d'autorizzazione per il materiale rotabile nuovo. Da allora, l'autorizzazione di vagoni ferroviari e locomotive per il traffico transfrontaliero è di competenza dell'Agenzia ferroviaria europea (ERA). Sia la Svizzera sia l'UE hanno notevole interesse a che il trasporto ferroviario internazionale si svolga, per quanto possibile, regolarmente e senza ostacoli. Per tale motivo, il Consiglio federale ha deciso di recepire gradualmente nel diritto svizzero il pilastro tecnico del quarto pacchetto ferroviario europeo, che per le imprese nazionali si tradurrà in meno dispendio amministrativo. In precedenza, per l'autorizzazione del materiale rotabile queste dovevano infatti avviare una procedura a sé stante per ogni Paese interessato. Per garantire la collaborazione tra la Svizzera e l'ERA fino al recepimento completo del pacchetto ferroviario, il nostro Paese e l'UE avevano concordato una soluzione transitoria che scade a fine 2021. Durante la seduta del Comitato misto per i trasporti terrestri del 3 dicembre 2021, le due delegazioni hanno deciso di prorogarla di un anno. Per la sottoscrizione della relativa convenzione è necessaria l'approvazione del Consiglio federale e della Commissione europea. La 40esima riunione del Comitato misto si è svolta sotto forma di videoconferenza a causa delle limitazioni dovute alla pandemia. La seduta è stata presieduta da Kristian Schmidt, direttore per i trasporti terrestri presso la Commissione europea, mentre la Delegazione svizzera era guidata da Peter Füglistaler, Direttore dell'Ufficio federale dei trasporti (UFT).</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Servizio stampa +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2021-12-10 10:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
