<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86247" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-12-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Digitale Verwaltung Schweiz: Vertretungen des Bundes bestimmt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat anlässlich seiner Sitzung vom 3. Dezember 2021 die Vertretungen des Bundes im operativen Führungsgremium der Digitalen Verwaltung Schweiz (DVS) bestimmt. Bereits am 27. Oktober 2021 wurden Bundesrat Ueli Maurer, Bundespräsident Guy Parmelin sowie Bundesrat Alain Berset als Vertretungen des Bundes im politischen Führungsgremium der DVS festgelegt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Zur Steuerung der digitalen Transformation im föderalistischen System schaffen Bund und Kantone per 1. Januar 2022 die neue Organisation «Digitale Verwaltung Schweiz». Als politische Plattform soll sie die digitale Transformation zwischen und innerhalb der drei Staatsebenen koordinieren und fördern. Sie übernimmt die operativen Tätigkeiten der Schweizerischen Informatikkonferenz und von E-Government Schweiz. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vertretung des Bundes im politischen Führungsgremium der DVS hat der Bundesrat bereits an seiner Sitzung vom 27. Oktober 2021 festgelegt. Sie wird durch drei Mitglieder des Bundesratsausschusses Digitalisierung und IKT wahrgenommen. Dies sind per Januar 2022: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Bundesrat Ueli Maurer, Vorsteher des Eidgenössischen Finanzdepartements;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bundesrat Guy Parmelin, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bundesrat Alain Berset, Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Das politische Führungsgremium ist verantwortlich für die Erarbeitung der Strategie und die Erreichung der darin festgelegten Ziele. Es setzt sich insgesamt aus drei Vertreterinnen und Vertretern des Bundes, fünf Vertreterinnen und Vertretern der Kantone sowie drei Vertreterinnen und Vertretern der Gemeinden zusammen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das operative Führungsgremium der DVS plant und koordiniert die Umsetzung der Strategie. Es setzt sich aus dem Beauftragten von Bund und Kantonen für die Digitale Verwaltung Schweiz (Peppino Giarritta) sowie je fünf Vertreterinnen und Vertretern des Bundes, der Kantone und der Gemeinden zusammen. Der Bund wird im operativen Führungsgremium wie folgt vertreten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Daniel Markwalder, Delegierter des Bunderates für digitale Transformation und IKT-Lenkung;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Florian Schütz, Delegierter des Bundes für Cybersicherheit;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Georges-Simon Ulrich, Direktor des Bundesamtes für Statistik;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Michael Schöll, Direktor des Bundesamtes für Justiz;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dirk Lindemann, Direktor des Bundesamtes für Informatik und Telekommunikation, Vertreter der Informatikbetreiberkonferenz. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die erste konstituierende Delegiertenversammlung wird im ersten Quartal 2022 stattfinden. Für die Delegiertenversammlung melden die Departemente und die Bundeskanzlei bis Ende Jahr je zwei bis drei Mitarbeitende aus den Bereichen E-Government, digitale Verwaltung oder dem Bereich Informatik. Die Delegiertenversammlung stellt die fachliche Mitwirkung der beteiligten Gemeinwesen und Partner sicher und bringt deren Bedürfnisse ein.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Das Projekt «Digitale Verwaltung Schweiz» zielt darauf ab, die strategische Steuerung und Koordination von Digitalisierungsaktivitäten von Bund, Kantonen und Gemeinden durch eine Zusammenführung bestehender Strukturen und eine Bündelung der entsprechenden Kräfte wirksamer zu gestalten. Dies soll in drei aufeinander aufbauenden Etappen erfolgen. Der Bundesrat und die Plenarversammlung der Konferenz der Kantonsregierungen (KdK) beauftragten im Frühjahr 2020 das Eidgenössische Finanzdepartement EFD und die KdK mit der Umsetzung der ersten Etappe. Die Arbeiten erfolgen in Abstimmung mit dem Bereich Digitale Transformation und IKT-Lenkung der Bundeskanzlei. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EFD Eidgenössisches Finanzdepartement EFD Tel. +41 58 462 60 33 info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Administration numérique suisse: nomination des représentants de la Confédération</title>
      <lead>Lors de sa séance du 3 décembre 2021, le Conseil fédéral a désigné les représentants de la Confédération au sein de l'organe de direction opérationnelle de l'Administration numérique suisse (ANS). Le 27 octobre 2021, les conseillers fédéraux Ueli Maurer et Alain Berset ainsi que le président de la Confédération Guy Parmelin avaient été nommés en tant que représentants de la Confédération dans l'organe de direction politique de l'ANS. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Afin de piloter la transformation numérique au sein du système fédéral, la Confédération et les cantons créent, au 1er janvier 2022, la nouvelle organisation «Administration numérique suisse». Cette plateforme politique vise à coordonner et encourager la transformation numérique entre, et à l'intérieur même, des trois échelons de l'État. Elle reprend les tâches opérationnelles de la Conférence suisse sur l'informatique et de Cyberadministration suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La représentation de la Confédération au sein de l'organe de direction politique de l'ANS a déjà été désignée par le Conseil fédéral lors de sa séance du 27 octobre 2021. Elle est formée de trois membres de la délégation du Conseil fédéral chargée de la transformation numérique et de l'informatique. Au 1er janvier 2022, ces représentants sont: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;le conseiller fédéral Ueli Maurer, chef du Département fédéral des finances; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;le conseiller fédéral Guy Parmelin, chef du Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;le conseiller fédéral Alain Berset, chef du Département fédéral de l'intérieur. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'organe de direction politique est responsable de l'élaboration de la stratégie et de la réalisation des objectifs fixés dans le cadre de celle-ci. Il se compose de trois représentants de la Confédération, de cinq représentants des cantons et de trois représentants des communes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'organe de direction opérationnelle de l'ANS planifie et coordonne la mise en œuvre de la stratégie. Il se compose du chargé de mission de la Confédération et des cantons auprès de l'ANS (Peppino Giarritta) ainsi que de cinq représentants de la Confédération, de cinq représentants des cantons et de cinq représentants des communes. Les personnes suivantes représentent la Confédération au sein de l'organe de direction opérationnelle: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Daniel Markwalder, délégué du Conseil fédéral à la transformation numérique et à la gouvernance de l'informatique; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Florian Schütz, délégué fédéral à la cybersécurité; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Georges-Simon Ulrich, directeur de l'Office fédéral de la statistique; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Michael Schöll, directeur de l'Office fédéral de la justice; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dirk Lindemann, directeur de l'Office fédéral de l'informatique et de la télécommunication, représentant de la Conférence des prestataires de services informatiques. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La première assemblée constitutive des délégués aura lieu au premier trimestre 2022. Avant la fin de l'année en cours, les départements et la Chancellerie fédérale désigneront chacun deux ou trois collaborateurs issus des domaines de la cyberadministration, de l'administration numérique ou de l'informatique, afin qu'ils participent à l'assemblée des délégués. Cette dernière garantit la collaboration technique des collectivités participantes à l'ANS ou des partenaires, et fait connaître leurs besoins. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le projet «Administration numérique suisse» vise à accroître l'efficacité du pilotage et de la coordination stratégiques des activités menées par la Confédération, les cantons et les communes en lien avec la transformation numérique, en fusionnant les structures actuelles et en regroupant les forces. Il se déroulera en trois étapes successives. Au printemps 2020, le Conseil fédéral et l'assemblée plénière de la Conférence des gouvernements cantonaux (CdC) avaient chargé le Département fédéral des finances et la CdC de réaliser la première étape du projet. Les travaux sont effectués en concertation avec le secteur Transformation numérique et gouvernance de l'informatique de la Chancellerie fédérale. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFF Département fédéral des finances DFF No tél. +41 58 462 60 33 info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nominati i rappresentanti della Confederazione per la piattaforma «Amministrazione digitale Svizzera»</title>
      <lead>Nella sua riunione del 3 dicembre 2021, il Consiglio federale ha nominato i rappresentanti della Confederazione nell’organo direttivo operativo di Amministrazione digitale svizzera (ADS). Il consigliere federale Ueli Maurer, il presidente Guy Parmelin e il consigliere federale Alain Berset erano già stati nominati rappresentanti della Confederazione nell’organo direttivo politico di ADS il 27 ottobre 2021. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con lo scopo di dirigere la trasformazione digitale nel sistema federale, la Confederazione e i Cantoni hanno creato l’organizzazione «Amministrazione digitale Svizzera», che sarà operativa dal 1° gennaio 2022. In qualità di piattaforma politica, dovrà coordinare e promuovere la trasformazione digitale all’interno dei tre livelli statali e fra gli stessi. Essa assumerà i compiti operativi di e-government Svizzera e della Conferenza svizzera sull’informatica. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La rappresentanza della Confederazione nell’organo direttivo politico di ADS è già stata determinata dal Consiglio federale nella sua riunione del 27 ottobre 2021. Sarà esercitata da tre membri della delegazione del Consiglio federale «Digitalizzazione e TIC» a partire dal 1° gennaio 2022: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;il consigliere federale Ueli Maurer, capo del Dipartimento federale delle finanze;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il consigliere federale Guy Parmelin, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il consigliere federale Alain Berset, capo del Dipartimento federale dell’interno. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;L’organo direttivo politico è responsabile dello sviluppo della strategia e del raggiungimento dei suoi obiettivi. È composto da tre rappresentanti della Confederazione, cinque rappresentanti dei Cantoni e tre rappresentanti dei Comuni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’organo direttivo operativo di ADS pianifica e coordina l’attuazione della strategia. È composto dall’incaricato della Confederazione e dei Cantoni per l’amministrazione digitale Svizzera (Peppino Giarritta) e da cinque rappresentanti per ognuno dei tre livelli statali. I rappresentanti nell’organo direttivo operativo sono:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Daniel Markwalder, delegato del Consiglio federale per la trasformazione digitale e la governance delle TIC;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Florian Schütz, delegato federale alla cibersicurezza;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Georges-Simon Ulrich, direttore dell’Ufficio federale di statistica;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Michael Schöll, direttore dell’Ufficio federale di giustizia;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dirk Lindemann, direttore dell’Ufficio federale dell'informatica e della telecomunicazione, rappresentante della Conferenza dei gestori informatici. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La prima assemblea costituente dei delegati avrà luogo nel primo trimestre del 2022. Entro la fine dell’anno in corso, i Dipartimenti e la Cancelleria federale designeranno ciascuno da due a tre collaboratori operanti nei settori e-government, amministrazione digitale o informatica in vista dell’assemblea dei delegati. Essa assicurerà la partecipazione professionale delle collettività pubbliche e dei partner partecipanti e presenterà le loro esigenze. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Il progetto «Amministrazione digitale Svizzera» mira a rendere più efficaci la gestionee il coordinamento strategici delle attività relative alla digitalizzazione di Confederazione, Cantoni e Comuni, accorpando le strutture esistenti e concentrandone le forze. L’implementazione si svolgerà in tre tappe strutturate. Nella primavera del 2020, il Consiglio federale e l’assemblea plenaria della Conferenza dei governi cantonali (CdC) hanno incaricato il Dipartimento federale delle finanze e la CdC di attuare la prima tappa. I lavori vengono effettuati d’intesa con il settore Trasformazione digitale e governance delle TIC della Cancelleria federale.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFF Dipartimento federale delle finanze (DFF) Tel. +41 58 462 60 33 info@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="176" org-id="602">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">e-government</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
