<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86223" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-12-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Museen des BAK stärken die Inklusion</title>
      <lead>Die Museen des Bundesamtes für Kultur (BAK) setzen in den kommenden Jahren einen Schwerpunkt mit Massnahmen zur Stärkung der Inklusion. Zu diesem Zweck haben sie mit der Fachstelle Kultur inklusiv von Pro Infirmis Partnerschaften abgeschlossen. Kernanliegen des Labels «Kultur inklusiv» bildet die ganzheitliche Inklusion von Menschen mit Behinderung.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dem Ziel, die selbstverständliche Teilhabe von Menschen mit und ohne Behinderungen am kulturellen Leben weiterhin zu fördern und nachhaltig in den Institutionen zu verankern, planen die Sammlung Oskar Reinhart «Am Römerholz» in Winterthur ZH, das Museum für Musikautomaten in Seewen SO sowie das Museum Kloster Sankt Georgen in Stein am Rhein SH ein Bündel an Massnahmen. Für das Museo Vincenzo Vela in Ligornetto besteht eine solche Partnerschaft bereits seit Sommer 2019. Die Museen anerkennen zudem die «Charta zur kulturellen Inklusion» der Fachstelle Kultur inklusiv von Pro Infirmis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die geplanten Massnahmen betreffen das kulturelle Angebot, den inhaltlichen Zugang, bauliche Aspekte, Arbeitsangebote sowie die Kommunikation. Ein besonderer Fokus liegt auf entsprechenden Vermittlungsangeboten, beispielsweise für Menschen mit kognitiven oder körperlichen Beeinträchtigungen. Die Gestaltung eines attraktiven und partizipativen Vermittlungsangebotes für unterschiedliche und neue Besuchergruppen ist in der Kulturbotschaft 2021-24 als eine Kernaufgabe der Museen des Bundes formuliert. Vorgesehen sind auch die Erweiterung der Webseiten in Richtung «einfache Sprache» und bauliche Massnahmen für einen barrierefreien Zugang zu den Räumlichkeiten der Museen und zu Veranstaltungen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pro Infirmis als Vergabestelle des Labels «Kultur inklusiv» berät die Labelpartner bei Bedarf zu den Themen Zugänglichkeit und Inklusion und vernetzt sie mit Beratungsstellen, Akteurinnen und Akteuren aus dem Sozialwesen und mit anderen Labelpartnern.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Daniel Menna, stv. Leiter Kommunikation, Bundesamt für Kultur BAK, daniel.menna@bak.admin.ch, +41 58 469 69 50</contact>
      <link id="224313">
        <title>Museen des BAK</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/de/home/kulturerbe/museen--kulturelle-institutionen--sammlungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="224314">
        <title>Zur Fachstelle von Pro Infirmis</title>
        <uri>https://www.kulturinklusiv.ch/de/label/charta-zur-kulturellen-inklusion-293.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les musées de l’OFC renforcent l’inclusion</title>
      <lead>Ces prochaines années, les musées de l’Office fédéral de la culture (OFC) comptent mettre la priorité sur des mesures visant à renforcer l’inclusion. Ils ont conclu à cette fin des partenariats avec le service Culture inclusive de Pro Infirmis. Le label « Culture inclusive » a pour principal objectif de favoriser l’inclusion globale des personnes en situation de handicap.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Collection Oskar Reinhart « Am Römerholz », à Winterthour (ZH), le Musée des automates à musique, à Seewen (SO), et le Musée du couvent Saint-Georges, à Stein am Rhein, prévoient d’instaurer toute une série de mesures dans le but de continuer à promouvoir la participation sans obstacles à la vie culturelle des personnes avec et sans handicap et de l’ancrer durablement dans les institutions. Le Musée Vincenzo Vela, à Ligornetto, a déjà conclu un tel partenariat à l’été 2019. Les musées adhèrent en outre à la « charte de l’inclusion culturelle » du service Culture inclusive de Pro Infirmis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures prévues concernent l’offre culturelle, l’accès aux contenus, les aspects architecturaux, les possibilités d’emploi et la communication. Un accent particulier est mis sur des offres de médiation conçues spécialement pour certains groupes cibles, par exemple pour les personnes porteuses d’un handicap cognitif ou celles souffrant d’un handicap physique. Concevoir une offre de médiation attrayante et participative qui s’adresse à un public varié et nouveau est d’après le message culture 2021-2024 une tâche essentielle des musées de la Confédération. Il est également prévu de traduire les sites Internet en « langage simplifié » et de prendre des mesures architecturales pour permettre un accès sans obstacles aux musées et aux manifestations organisées par ces derniers. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En tant que service d’attribution du label « Culture inclusive », Pro Infirmis conseille au besoin les partenaires du label sur les thèmes de l’accessibilité et de l’inclusion et les met en réseau avec des services de consultation, des travailleurs sociaux et d’autres partenaires du label.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Daniel Menna, Responsable suppléant communication, Office fédéral de la culture OFC, daniel.menna@bak.admin.ch, +41 58 469 69 50</contact>
      <link id="224311">
        <title>Musées de l’OFC</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/fr/home/patrimoine-culturel/musees--institutions-culturelles--collections.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="224312">
        <title>Service Culture inclusive de Pro Infirmis</title>
        <uri>https://www.kulturinklusiv.ch/fr/label/charte-de-lrinclusion-culturelle-293.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I musei dell’UFC sempre più inclusivi</title>
      <lead>Nei prossimi anni il rafforzamento dell’inclusione sarà una priorità per i musei dell’Ufficio federale della cultura (UFC). A questo scopo hanno dato vita a dei partenariati con il Servizio Cultura inclusiva di Pro Infirmis che, attraverso la diffusione dell’omonimo marchio, si pone come obiettivo la piena inclusione delle persone con disabilità. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Collezione Oskar Reinhart «Am Römerholz» di Winterthur (ZH), il museo degli automi musicali di Seewen (SO) e il museo del convento di St. Georgen di Stein am Rhein (SH) hanno messo a punto un insieme di misure per continuare a promuovere la partecipazione di persone con e senza disabilità alla vita culturale, consolidando nel lungo termine a livello istituzionale quella che è già considerata un’ovvietà. Il museo Vincenzo Vela di Ligornetto ha istituito un partenariato in questo senso già nell’estate del 2019. I musei riconoscono inoltre la Carta dell’inclusione culturale del Servizio Cultura inclusiva di Pro Infirmis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le misure già pianificate riguardano l’offerta culturale, l’accesso ai contenuti, aspetti edilizi, offerte di lavoro e la comunicazione, con un accento particolare su proposte di mediazione inclusive, dedicate per esempio a persone con limitazioni fisiche o cognitive. Offrire delle attività di mediazione partecipative e interessanti per diversi e nuovi gruppi di visitatori è uno dei compiti fondamentali dei musei della Confederazione formulati nel messaggio sulla cultura 2021–2024. Sono previste anche l’integrazione della «lingua facile» nei siti Internet dei musei e misure edilizie per l’accessibilità senza barriere alle sale e alle manifestazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come ente responsabile del marchio «Cultura inclusiva», Pro Infirmis fornisce all’occorrenza la propria consulenza ai titolari del marchio, in particolare sulle questioni dell’accessibilità e dell’inclusione. Inoltre, li mette in contatto con servizi di consulenza, enti di assistenza sociale e altri partner che hanno adottato il marchio.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Daniel Menna, responsabile supplente comunicazione, Ufficio federale della cultura UFC, +41 58 469 69 50, daniel.menna@bak.admin.ch</contact>
      <link id="224309">
        <title>Musei dell’UFC</title>
        <uri>https://www.bak.admin.ch/bak/it/home/patrimonio-culturale/musei--istituzioni-culturali-e-collezioni.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="224310">
        <title>Servizio Cultura inclusiva di Pro Infirmis</title>
        <uri>https://www.kulturinklusiv.ch/it/marchio/carta-dellinclusione-culturale-293.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
