<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86507" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bundesrat verlängert Schutzmassnahmen im Asylbereich</title>
      <lead>Der Bundesrat hat im Frühjahr 2020 Massnahmen für den Schutz der Gesundheit aller am Asylverfahren beteiligten Akteure beschlossen. Durch diese Massnahmen kann sichergestellt werden, dass auch im Asylbereich der Schutz vor Ansteckungen mit dem Coronavirus gewährleistet ist und gleichzeitig auch die Kernfunktion des Asylsystems, die Durchführung von Asyl- und Wegweisungsverfahren, sichergestellt bleibt. Der Bundesrat hat die entsprechende Verordnung an seiner Sitzung vom 17. Dezember 2021 bis Ende 2022 verlängert. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Gesundheit aller am Asylverfahren beteiligten Personen hat oberste Priorität. Der Bundesrat hat deshalb Anfang April letzten Jahres gezielte Massnahmen beschlossen und diese bereits mehrfach verlängert. Sie betreffen insbesondere die Durchführung von Befragungen, die Sicherstellung ausreichender Unterbringungskapazitäten in den Zentren des Bundes sowie die Verlängerung der Ausreisefristen im Asyl- und Wegweisungsverfahren. Diese Massnahmen haben sich in der Praxis bewährt. So blieb die Zahl von Virus-Infektionen in den Kollektivunterkünften des Bundes für Asylsuchende bisher vergleichsweise tief, Todesfälle waren bislang keine zu beklagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum heutigen Zeitpunkt ist weiterhin noch nicht absehbar, wie lange diese Massnahmen zur Bekämpfung der Epidemie aufrechterhalten werden müssen. Die Verordnung zu diesen Massnahmen ist noch bis am 31. Dezember 2021 gültig. Deshalb hat der Bundesrat vorsorglich beschlossen, die Geltungsdauer der Covid-19-Verordnung Asyl bis zum 31. Dezember 2022 zu verlängern. Sollte aufgrund der Entwicklung der Covid-19-Epidemie kein Bedarf mehr an den Massnahmen im Asylbereich bestehen, kann der Bundesrat die entsprechenden Regelungen bereits vor Ablauf der Geltungsdauer aufheben.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch, Twitter:@SEM</contact>
      <attachment id="225326">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69636.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : le Conseil fédéral prolonge les mesures dans le domaine de l’asile</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a mis en place au printemps de 2020 des mesures pour la protection de la santé de tous les intervenants de la procédure d’asile. Ces mesures permettent de garantir la protection contre les infections au coronavirus dans le domaine de l’asile et la bonne marche du système, notamment des procédures d’asile et de renvoi. Lors de séance du 17 décembre 2021, le Conseil fédéral a prolongé l’ordonnance correspondante jusqu’à la fin de décembre 2022.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Protéger la santé de tous les acteurs du domaine de l'asile est une priorité absolue. À cette fin, le Conseil fédéral a mis en place, au début d'avril 2020, une série de mesures ciblées et les a prolongées à plusieurs reprises. Elles visent avant tout le bon déroulement des auditions, la mise à disposition de suffisamment de capacités d'hébergement dans les centres de la Confédération et la prolongation des délais de départ à l'issue des procédures d'asile et de renvoi. Ces mesures ont fait leurs preuves dans la pratique. Grâce à elles, le nombre d'infections par le virus dans les logements collectifs de la Confédération est resté pour l'heure comparativement bas et aucun décès n'est à déplorer à ce jour. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il n'est pas encore possible de dire combien de temps ces mesures de lutte contre la pandémie devront rester en place. L'ordonnance concernant ces mesures est en vigueur jusqu'au 31 décembre 2021. C'est pour cela que le Conseil fédéral a décidé aujourd'hui de prolonger préventivement la validité de l'ordonnance COVID-19 asile jusqu'au 31 décembre 2022. Si la situation évolue de manière favorable, le Conseil fédéral pourra lever ces mesures plus tôt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, medien@sem.admin.ch, Twitter:@SEM</contact>
      <attachment id="225327">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>139</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69637.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>COVID-19: il Consiglio federale proroga le misure di protezione nel settore dell’asilo</title>
      <lead>Nella primavera del 2020 il Consiglio federale aveva adottato misure volte a proteggere la salute di tutti gli attori coinvolti nella procedura d’asilo. Queste misure permettono di garantire la protezione dal contagio da COVID-19 anche nel settore dell’asilo e al contempo di assicurare la funzione centrale del sistema dell’asilo, ovvero l’esecuzione delle procedure d’asilo e di allontanamento. Nella seduta del 17 dicembre 2021, il Consiglio federale ha prorogato la pertinente ordinanza fino a fine dicembre 2022. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La salute di tutte le persone coinvolte nella procedura d'asilo ha la massima priorità. Per questo motivo, a inizio aprile dell'anno scorso il Consiglio federale aveva deciso misure mirate, in seguito prorogate a più riprese. Tali misure riguardano in particolare lo svolgimento delle audizioni, la messa a disposizione di un numero sufficiente di alloggi nei centri della Confederazione e la proroga dei termini di partenza nel quadro delle procedure d'asilo e d'allontanamento. Nella pratica le misure si sono dimostrate efficaci. Il numero di infezioni da coronavirus negli alloggi della Confederazione per i richiedenti l'asilo è infatti finora relativamente basso e ad oggi non è stato registrato alcun decesso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al momento non è possibile prevedere fino a quando le misure di contrasto all'epidemia dovranno essere mantenute. L'ordinanza COVID-19 asilo vigente è in vigore fino al 31 dicembre 2021. Il Consiglio federale ha quindi deciso, a titolo precauzionale, di prorogare la durata di validità dell'ordinanza fino al 31 dicembre 2022. Se la futura evoluzione dell'epidemia di COVID-19 dovesse rendere inutili le misure previste nel settore dell'asilo, il Consiglio federale potrà abrogare le pertinenti disposizioni prima della scadenza della validità.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch, Twitter:@SEM</contact>
      <attachment id="225328">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69638.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="129" org-id="405">
        <name lang="de">Pandemie</name>
        <name lang="fr">Pandémie</name>
        <name lang="it">Pandemia</name>
        <name lang="en">Pandemic</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
