<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86676" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-12-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Foto 2022: der Bundesrat - in seiner Vielfältigkeit vereint</title>
      <lead>Die Bundeskanzlei hat das offizielle Bundesratsfoto 2022 veröffentlicht. Mit diesem Bild will Bundespräsident Ignazio Cassis die enge Verbundenheit der Schweiz mit ihrer Bevölkerung darstellen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eine Karte des Schienennetzes und der wichtigsten Bahnverbindungen, die unser Land von Norden nach Süden und von Osten nach Westen durchqueren. Diese Linien verbinden auch die Bundesrätinnen und Bundesräte, die auf der Karte dort stehen, wo sie herkommen. Der Bundesrat in seiner Vielfältigkeit vereint und die Vielfältigkeit der Schweiz, die eine Stärke unseres Landes ist: Das sind die Themen, die das neue Bundesratsfoto darstellen will, indem es von Verbindungen, Zusammenhalt und Vielfalt spricht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Botschaft &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Genau wie die Mitglieder des Bundesrates unterscheiden sich auch die Schweizerinnen und Schweizer in ihrer Herkunft, Sprache, Kultur und Mentalität. Und alle miteinander sind wir die Schweiz. Diese Vielfältigkeit macht die Stärke unseres Landes aus», ruft Bundespräsident Ignazio Cassis in Erinnerung. Dieses kostbare Gut ist heute umso wichtiger, da die Covid-19-Pandemie weiterhin unsere Gewohnheiten auf den Kopf und unsere Geduld auf die Probe stellt. Es ist wichtiger denn je zu zeigen, was uns verbindet, und nicht, was uns trennt. Und es verträgt einen Farbtupfer in dieser düsteren Zeit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Tessiner Fotograf Stefano Spinelli hat die Aufnahme und die Gestaltung des Bildes nach einer Idee des Bundespräsidenten ausgeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das offizielle Bundesratsfoto wurde in einer Auflage von 50 000 Exemplaren gedruckt. Es kann heruntergeladen und bestellt werden unter www.admin.ch. Dort zeigt ein kurzer Film, wie das Bundesratsfoto aufgenommen wurde.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Bundesratssprecher 079 597 64 49</contact>
      <link id="225855">
        <title>Homepage</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225858">
        <title>Download</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/bundesrat/bilder-und-reden-des-bundesrats/offizielle-bundesratsbilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225861">
        <title>Making of</title>
        <uri>https://youtu.be/1ghHnrR9OVw</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225862">
        <title>Shop Bundespublikationen</title>
        <uri>https://www.bundespublikationen.admin.ch/cshop_bbl/b2c/start.do</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Photo 2022: le Conseil fédéral - uni dans sa diversité</title>
      <lead>La Chancellerie fédérale a publié la photo officielle du Conseil fédéral 2022. Avec ce cliché, le président de la Confédération Ignazio Cassis a voulu représenter les liens étroits qui unissent la Suisse à sa population.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une carte du réseau ferroviaire et des grandes lignes de train qui traversent notre pays du Nord au Sud et d’Est en Ouest. Ces lignes relient également les conseillers fédéraux, position-nés sur la carte en fonction de leur lieu d’origine. Le Conseil fédéral uni dans sa diversité et la diversité de la Suisse qui est une force de notre pays : ce sont les sujets représentés par la nouvelle photo du Conseil fédéral, qui parle de liens, de cohésion et de pluralité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le message &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;« Tout comme les membres du Conseil fédéral, les Suisses et les Suissesses diffèrent de par leur origine, leur langue, leur culture et leur mentalité. Mais c'est ensemble que nous formons la Suisse. Cette diversité fait la force de notre Pays », rappelle le Président Ignazio Cassis.Cette valeur est d’autant plus importante alors que la pandémie de COVID-19 continue de bousculer nos habitudes et notre patience. Il est plus que jamais nécessaire de montrer ce qui nous lie, plutôt que ce qui nous sépare. Et de mettre une touche de couleur dans une période morose. Le photographe tessinois Stefano Spinelli a réalisé la prise de vue et la post-production de l’image sur une idée du Président de la Confédération.La photo officielle du Conseil fédéral 2022 a été imprimée à 50 000 exemplaires. Elle peut être téléchargée ou commandée sur le site www.admin.ch. On y trouve aussi une vidéo consacrée à la genèse de la photo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Porte-parole du Conseil fédéral 079 597 64 49</contact>
      <link id="225856">
        <title>Homepage</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225859">
        <title>Download</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/conseil-federal/photos-discours-conseil-federal/photos-officielles-du-conseil-federal.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225861">
        <title>Making of</title>
        <uri>https://youtu.be/1ghHnrR9OVw</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225863">
        <title>Boutique en ligne des publications fédérales destinée</title>
        <uri>https://www.bundespublikationen.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Foto per il 2022: il Consiglio federale unito nella sua diversità</title>
      <lead>La Cancelleria federale ha pubblicato la fotografia ufficiale del Consiglio federale per il 2022. Il Presidente della Confederazione ha voluto rappresentare con questa immagine gli stretti legami che uniscono la Svizzera alla sua popolazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Una mappa della rete ferroviaria e delle grandi linee lungo le quali i treni sfrecciano attraversa-no il nostro Paese da Nord a Sud e da Est ad Ovest. Queste linee uniscono anche i consiglieri federali, posizionati sulla mappa nel loro luogo d’origine. Il Consiglio federale unito nella sua diversità e la diversità della Svizzera che è una forza del nostro Paese: sono questi i temi rappresentati nella nuova fotografia del Consiglio federale, che parla di legami, coesione e pluralità. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Il messaggio &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Proprio come i membri del Consiglio federale, le Svizzere e gli Svizzeri si differenziano per la loro origine, lingua, cultura e mentalità. Ma è assieme che formiamo la Svizzera. Questa diversità fa la forza del nostro Paese», ricorda il Presidente della Confederazione Ignazio Cassis. Questo valore è tanto più importante in questo momento, con la pandemia di COVID-19 che continua a stravolgere le nostre abitudini e a mettere a dura prova la nostra pazienza. Ora più che mai è necessario mostrare ciò che ci unisce, piuttosto che ciò che ci separa. E a mettere un po’ di colore in questi tempi cupi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il fotografo ticinese Stefano Spinelli ha realizzato lo scatto e la postproduzione su un’idea del Presidente della Confederazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La fotografia ufficiale del Consiglio federale è stata stampata in 50 000 copie e può essere ordinata sul sito Internet www.admin.ch, da dove può anche essere scaricata. Un breve filmato mostra come è stata realizzata. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi Portavoce del Consiglio federale 079 597 64 49</contact>
      <link id="225857">
        <title>Homepage</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225860">
        <title>Download</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/consiglio-federale/foto-e-discorsi-del-consiglio-federale/foto-ufficiali-del-consiglio-federale.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225861">
        <title>Making of</title>
        <uri>https://youtu.be/1ghHnrR9OVw</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225864">
        <title>Shop pubblicazioni federali</title>
        <uri>https://www.bundespublikationen.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
