<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86681" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-12-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bundesrat hat sich über die aktuelle Lage ausgetauscht</title>
      <lead>Der Bundesrat hat sich am 31. Dezember 2021 an einer ausserordentlichen, telefonisch abgehaltenen Sitzung über die epidemiologische Lage ausgetauscht. Die Situation in den Spitälern ist besorgniserregend und die Entwicklung in den nächsten Tagen unsicher. Es ist davon auszugehen, dass die Zahl der Ansteckungen und Hospitalisierungen weiter zunehmen wird. Unklar ist aber, wie viele der hospitalisierten Personen auf einer Intensivpflegestation behandelt werden müssen. Zudem können die Auswirkung der am 17. Dezember 2021 beschlossenen Verschärfungen noch zu wenig genau beurteilt werden. Der Bundesrat verzichtet vor diesem Hintergrund im Moment auf weitergehende Massnahmen. Ein Massnahmenpaket ist aber bereit; sollten neue Information zur Omikron-Variante vorliegen oder sich die Lage in den Spitälern nochmals deutlich verschlechtern, kann der Bundesrat sehr rasch handeln.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die epidemiologische Lage ist besorgniserregend und die Entwicklung in den nächsten Tagen unsicher. Zum einen ist die Zahl der Covid-19-Patientinnen und -Patienten auf den Intensivpflegestationen weiterhin hoch und die Ansteckungen mit der Omikron-Variante sind wie erwartet markant gestiegen; auch viele geimpfte und genesene Personen stecken sich neu an und können das Virus weitergeben. Zum anderen deutet aber immer mehr darauf hin, dass eine Infektion mit der Omikron-Variante in der Regel milder verläuft und die Auffrischimpfung mit den derzeit verfügbaren Impfstoffen gut vor einem schweren Verlauf schützt. Dadurch dürfte der Anteil der Personen, die hospitalisiert werden müssen, tiefer sein als in der Delta-Welle. Es fehlen aber zuverlässige Informationen zur zentralen Frage, wie viele der hospitalisierten Personen auf einer Intensivpflegestation behandelt werden müssen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitergehende Massnahmen nur, wenn unbedingt nötig&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat eine Abwägung der verschiedenen Aspekte vorgenommen. Er verzichtet im Moment auf weitere Massnahmen. Mit seinen Entscheiden vom 17. Dezember 2021 hat er bereits weitgehende Einschränkungen vorgenommen: Er hat unter anderem den Zugang zu Innenräumen und die Personenzahl an privaten Treffen eingeschränkt, eine Homeoffice-Pflicht eingeführt sowie die Maskenpflicht ausgedehnt. Der Bundesrat will weitergehende Massnahmen erst dann ergreifen, wenn sie unumgänglich sind. Die nächsten Schritte wären unter anderem Schliessungen von Betrieben und Einrichtungen. Ein entsprechendes Massnahmenpaket steht bereit; sollte sich die Lage in den Spitälern stark verschlechtern oder neue Informationen eintreffen, kann der Bundesrat sehr rasch handeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat empfiehlt zudem der Bevölkerung weiterhin, die Kontakte stark zu reduzieren, Maske zu tragen, die Hygieneregeln zu befolgen und regelmässig zu lüften. Die Impfung bleibt zudem zentral, um die Spitäler möglichst vor einer Überlastung zu schützen. Eine vor kurzem erfolgte Impfung oder eine Auffrischimpfung mit den derzeit verfügbaren Impfstoffen schützt auch bei einer Infektion mit der Omikron-Variante gut gegen eine schwere Erkrankung. Entscheidend ist deshalb auch, dass die Kantone die Erst- und Auffrischimpfungen weiterhin möglichst rasch vorantreiben.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit BAG media@bag.admin.ch Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline Covid-19-Impfung +41 58 377 88 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : le Conseil fédéral a discuté de la situation actuelle</title>
      <lead>Le 31 décembre 2021, les conseillers fédéraux ont discuté de la situation épidémiologique lors d’une séance extraordinaire du Conseil fédéral qui s’est tenue par téléphone. La situation dans les hôpitaux est préoccupante et l’évolution des prochains jours est incertaine. Si l’on peut partir du principe que le nombre de contaminations et d’hospitalisations va continuer à augmenter, il est impossible de dire quelle part des personnes hospitalisées devra être traitée aux soins intensifs. On ne peut pas non plus encore évaluer précisément l’impact des mesures de durcissement décrétées le 17 décembre 2021. Dans ce contexte, le Conseil fédéral renonce pour le moment à adopter des mesures supplémentaires. Celles-ci sont toutefois prêtes, de sorte que le Conseil fédéral pourrait réagir très rapidement en présence de nouvelles informations sur le variant Omicron ou si la situation dans les hôpitaux devait à nouveau se dégrader notablement. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La situation épidémiologique est préoccupante et l’évolution des prochains jours incertaine. D’une part, le nombre de patients COVID-19 traités aux soins intensifs reste élevé et les contaminations avec le variant Omicron ont enregistré la forte augmentation prévue ; de plus, les infections concernent également les personnes vaccinées et guéries, qui peuvent donc transmettre le virus. D’autre part, les dernières informations semblent cependant confirmer qu’une infection avec le variant Omicron est généralement bénigne et que la vaccination de rappel avec les vaccins existants protège bien des complications. Le nombre de personnes hospitalisées devrait donc être moins élevé qu’avec le variant Delta. Reste à savoir dans quelle mesure ces personnes devront être placées aux soins intensifs, une question cruciale à laquelle il est encore impossible de répondre de manière fiable. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pas de mesures supplémentaires si ce n’est pas absolument nécessaire &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a procédé à une pesée d’intérêts. Pour le moment, il renonce à prendre des mesures supplémentaires. Le 17 décembre 2021, il a déjà décrété d’importantes restrictions en limitant l’accès aux espaces intérieurs et le nombre de participants aux réunions privées, en rendant le télétravail obligatoire et en renforçant l’obligation de porter le masque, entre autres. Il ne souhaite durcir encore les mesures de lutte contre le virus que si c’est vraiment indispensable. Il faudrait alors notamment procéder à des fermetures d’établissements et d’institutions. Le paquet de mesures correspondant est prêt. Si la situation dans les hôpitaux se dégrade encore fortement ou si le Conseil fédéral reçoit de nouvelles informations montrant qu’il est nécessaire d’intervenir, il pourra le faire très rapidement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral réitère en outre sa recommandation à la population de réduire drastiquement les contacts interpersonnels, de porter le masque, de respecter les règles d’hygiène et d’aérer régulièrement. La vaccination reste par ailleurs capitale pour protéger au mieux les hôpitaux d’une surcharge. Les personnes récemment vaccinées, y compris avec la dose de rappel, sont en effet bien protégées contre les complications, même en cas d’infection avec le variant Omicron. Dans ce contexte, il est décisif que les cantons puissent procéder le plus rapidement possible aux vaccinations. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique (OFSP) media@bag.admin.ch Infoline Coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline Vaccination COVID-19 +41 58 377 88 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: il Consiglio federale ha fatto il punto della situazione epidemiologica</title>
      <lead>Il 31 dicembre 2021 il Consiglio federale ha indetto una teleconferenza straordinaria per fare il punto dell’evoluzione epidemiologica. La situazione negli ospedali è preoccupante ed è difficile predire come si evolverà nei prossimi giorni. Si prevede che i contagi e i ricoveri continueranno ad aumentare, ma non si sa ancora quante delle persone ospedalizzate necessiteranno di cure intensive. Inoltre, non può ancora essere valutato con sufficiente precisione l’impatto delle restrizioni decise il 17 dicembre. Pertanto, al momento, il Consiglio federale rinuncia ad adottare ulteriori provvedimenti. Un pacchetto di restrizioni è tuttavia già pronto; se dovessero emergere nuovi dati sulla variante Omicron o se la situazione negli ospedali dovesse peggiorare in modo significativo, il Consiglio federale potrà intervenire rapidamente.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La situazione epidemiologica è preoccupante e l’evoluzione nei prossimi giorni è incerta. Il numero di pazienti affetti da COVID-19 ricoverati nei reparti di terapia intensiva rimane alto e, come previsto, i contagi con la variante Omicron sono aumentati in misura notevole. Inoltre, anche molte persone vaccinate o guarite si infettano e trasmettono il virus. D'altra parte, ci sono sempre più evidenze che in caso di infezione con la variante Omicron il decorso della malattia è di norma più blando e che la vaccinazione di richiamo con i vaccini attualmente disponibili fornisce una buona protezione contro un decorso grave. Di conseguenza, il numero di persone che dovranno essere ospedalizzate dovrebbe essere proporzionalmente inferiore a quello registrato durante l’ondata con la variante Delta. Mancano però ancora dati attendibili su quante delle persone ricoverate necessiteranno di cure intensive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ulteriori provvedimenti soltanto se assolutamente necessari&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo aver ponderato diversi aspetti, il Consiglio federale ha deciso di rinunciare al momento ad adottare ulteriori provvedimenti. Il 17 dicembre ha già deciso una serie di restrizioni volte, tra l’altro, a limitare l’accesso ai luoghi chiusi e il numero di persone che possono incontrarsi privatamente, a introdurre l’obbligo del telelavoro e a estendere l’obbligo della mascherina. Il Consiglio federale intende adottare ulteriori provvedimenti, tra cui la chiusura di determinate strutture, soltanto se assolutamente necessari. Un pacchetto di restrizioni è tuttavia già pronto; se la situazione negli ospedali dovesse peggiorare ulteriormente o se dovessero emergere nuovi dati, il Consiglio federale potrà intervenire rapidamente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale raccomanda inoltre alla popolazione di continuare a ridurre al minimo i contatti, indossare la mascherina, attenersi alle regole di igiene e arieggiare regolarmente i locali. La vaccinazione è e resta la chiave per evitare il più possibile un sovraccarico degli ospedali. Una vaccinazione somministrata di recente o la vaccinazione di richiamo con i vaccini attualmente disponibili offrono una buona protezione contro un decorso grave anche in caso di contagio con la variante Omicron. È quindi essenziale che i Cantoni continuino a garantire una procedura di somministrazione rapida delle prime due dosi e della dose di richiamo.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP media@bag.admin.ch Infoline coronavirus +41 58 463 00 00 Infoline vaccinazione COVID-19 +41 58 377 88 92</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
