<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86281" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-12-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anpassungen im Bundespersonalrecht</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 3. Dezember 2021 hat der Bundesrat eine Revision des Bundespersonalrechts genehmigt. Es handelt sich dabei um Anpassungen und Präzisierungen unter anderem im Bereich des Mutterschaftsurlaubs sowie der familienergänzenden Kinderbetreuung.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 3. Dezember 2021 eine Revision der Rahmenverordnung zum Bundespersonalgesetz (BPG) und der Bundespersonalverordnung (BPV) verabschiedet. Gleichzeitig hat das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) seine Verordnung zur Bundespersonalverordnung (VBPV) angepasst. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Obligationenrecht (OR) und das Erwerbsersatzgesetz (EOG) regeln seit 1. Juli 2021 neu die Verlängerung des Mutterschaftsurlaubs, wenn das neu geborene Kind hospitalisiert werden muss. Im Bundespersonalrecht wurde klargestellt, dass diese Verlängerung auch für die Mitarbeiterinnen in der Bundesverwaltung gilt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der Vergütung von Kosten für die familienergänzende Kinderbetreuung, müssen die Mitarbeitenden in Zukunft zusätzlich die effektiven Kosten deklarieren. Damit wird sichergestellt, dass nicht mehr als die effektiv entstandenen Kosten rückvergütet werden. Wird eine zusätzlich gewährte Lohnklasse entzogen, weil der Grund für die Funktionserweiterung wegfällt, genügt diese Erklärung als Begründung für den Entzug. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Probezeit von Mitarbeitenden des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), die der Versetzungspflicht unterstehen oder im Ausland eingesetzt werden, kann neu drei bis sechs Monate betragen. Zudem ermöglicht es die Rahmenverordnung BPG den Arbeitgebern, sämtliche Doktorandinnen und Doktoranden sowie Postdoktorandinnen und Postdoktoranden nach dem OR anzustellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Änderungen treten auf den 1. Januar 2022 in Kraft.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anand Jagtap, Leiter Stab und Kommunikation Eidgenössisches Personalamt EPA Tel. +41 58 462 62 56, anand.jagtap@epa.admin.ch</contact>
      <attachment id="224619">
        <title>Änderung der Rahmenverordnung zum Bundespersonalgesetz (BPG)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>311</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69422.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="224620">
        <title>Änderung der Bundespersonalverordnung (BPV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>395</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69425.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="224621">
        <title>Änderung der Verordnung des EFD zur Bundespersonalverordnung (VBPV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>381</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69424.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Modification du droit du personnel de la Confédération</title>
      <lead>Lors de sa séance du 3 décembre 2021, le Conseil fédéral a adopté une révision du droit du personnel de la Confédération. Les modifications et les précisions apportées concernent notamment le congé maternité et l'accueil extrafamilial d'enfants.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 3 décembre 2021, le Conseil fédéral a adopté une révision de l'ordonnance-cadre relative à la loi sur le personnel de la Confédération (ordonnance-cadre LPers) et de l'ordonnance sur le personnel de la Confédération (OPers). En conséquence, le Département fédéral des finances a modifié son ordonnance concernant l'ordonnance sur le personnel de la Confédération (O-OPers). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis le 1er juillet 2021, le code des obligations (CO) et la loi fédérale sur les allocations pour perte de gain (LAPG) disposent la prolongation du congé maternité en cas d'hospitalisation du nouveau-né. La modification du droit du personnel de la Confédération permet de préciser que cette prolongation s'applique également aux employées de l'administration fédérale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour obtenir le remboursement des coûts de l'accueil extrafamilial d'enfants, les employés de l'administration fédérale devront dorénavant déclarer également les coûts effectifs. Cette déclaration supplémentaire garantit que le remboursement ne dépassera pas le montant des coûts effectifs. La modification du droit du personnel de la Confédération a aussi une incidence sur l'évaluation des fonctions. Lorsque l'élargissement de la fonction motivant l'octroi d'une classe de salaire supplémentaire n'est plus justifié, celle-ci pourra être supprimée sans autre raison. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, la période d'essai du personnel du Département fédéral des affaires étrangères soumis à la discipline des transferts ou affecté à l'étranger pourra désormais durer de trois à six mois. Enfin, l'ordonnance-cadre LPers permettra aux employeurs d'engager tous les doctorants et post-doctorants sur la base du CO.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications entreront en vigueur le 1er janvier 2022.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anand Jagtap, responsable du secteur État-major et communication, Office fédéral du personnel OFPER n° tél. +41 58 462 62 56, anand.jagtap@epa.admin.ch</contact>
      <attachment id="224622">
        <title>Modification de l'ordonnance-cadre relative à la loi sur le personnel de la Confédération (ordonnance-cadre LPers)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>305</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69426.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="224623">
        <title>Modification de l'ordonnance sur le personnel de la Confédération (OPers)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>389</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69427.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="224624">
        <title>Modification de l'ordonnance du DFF concernant l'ordonnance sur le personnel de la Confédération (O-OPers)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>375</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69428.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adeguato il diritto in materia di personale federale</title>
      <lead>Nella seduta del 3 dicembre 2021, il Consiglio federale ha approvato alcune modifiche del diritto in materia di personale. Si tratta di adeguamenti e precisazioni concernenti anche il congedo di maternità e la custodia di bambini complementare alla famiglia.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 3 dicembre 2021 il Consiglio federale ha approvato una modifica dell’ordinanza quadro relativa alla legge sul personale federale (ordinanza quadro LPers) e una modifica dell’ordinanza sul personale federale (OPers). Nel contempo, il Dipartimento federale delle finanze ha adeguato la sua ordinanza concernente l’ordinanza sul personale federale (O-OPers). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 1° luglio 2021 il Codice delle obbligazioni (CO) e la legge sulle indennità di perdita di guadagno (LIPG) stabiliscono una proroga del congedo di maternità nei casi in cui il neonato debba essere ricoverato. Nel diritto in materia di personale federale si precisa che questa proroga vale anche per le collaboratrici dell’Amministrazione federale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda il rimborso dei costi per la custodia di bambini complementare alla famiglia, in futuro i collaboratori dovranno dichiarare i costi effettivi. In questo modo si garantisce che il rimborso non superi l’importo effettivamente sostenuto. Inoltre, se una classe di stipendio superiore già assegnata viene revocata a seguito del venir meno del motivo che ha portato all’ampliamento della funzione, questa motivazione è sufficiente per giustificare la revoca. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il periodo di prova dei collaboratori del Dipartimento federale degli affari esteri soggetti all’obbligo di trasferimento o che sono impiegati all’estero, attualmente di tre mesi, durerà fino a sei mesi. Infine, l’ordinanza quadro LPers consente ora ai datori di lavoro di assumere tutti i dottorandi e i postdottorandi secondo le disposizioni del CO.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le modifiche entreranno in vigore il 1° gennaio 2022.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anand Jagtap, capo Stato maggiore e comunicazione, Ufficio federale del personale UFPER Tel. +41 58 462 62 56, anand.jagtap@epa.admin.ch</contact>
      <attachment id="224625">
        <title>Modifica dell’ordinanza quadro LPers</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>306</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69429.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="224626">
        <title>Modifica dell’OPers</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>320</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69430.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="224627">
        <title>Modifica dell’O-OPers</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>305</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69431.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="604">
        <name lang="de">Personalrecht</name>
        <name lang="fr">Droit du personnel</name>
        <name lang="it">Diritto del personale</name>
        <name lang="en">Personnel law</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
