<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86235" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-12-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="413" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des maisons de jeu</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle case da gioco</name>
      <name lang="en">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <www lang="de">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esbk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Thomas Fritschi wird neuer Leiter des Sekretariats der Eidgenössischen Spielbankenkommission</title>
      <lead>Thomas Fritschi wird ab dem 1. April 2022 neuer Leiter des Sekretariats der Eidgenössischen Spielbankenkommission (ESBK). Er tritt die Nachfolge von Ruedi Schneider an, der die Leitung des Sekretariats am 1. Juli 2021 ad interim übernommen hat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Thomas Fritschi ist Bürger von Baden und wurde im Jahre 1969 geboren. Er studierte an der Universität Bern Rechtswissenschaft und schloss 1997 mit dem Examen als Fürsprecher ab. Seit 2017 leitet er die Unabhängige Aufsichtsbehörde über die nachrichtendienstlichen Tätigkeiten. Von 2010 bis 2017 führte er das Amt für Justizvollzug des Kantons Solothurn. Zuvor war er im Bundesamt für Polizei (fedpol) sowie im Rechtsdienst des Generalstabes im Eidgenössischen Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) tätig. Thomas Fritschi ist verheiratet und Vater von vier Kindern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ruedi Schneider ist seit seinem Eintritt in das Sekretariat der ESBK vor 17 Jahren als stellvertretender Direktor tätig. Ab dem 1. April 2022 wird Ruedi Schneider diese Funktion wieder übernehmen und den neuen Leiter bei seinen Aufgaben unterstützen. Die Kommission spricht Ruedi Schneider ihre ganze Anerkennung aus. Sie dankt ihm herzlich für sein grosses Engagement und seine hervorragende Arbeit in den Monaten, in denen er das Sekretariat ad interim leitete. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ESBK ist administrativ dem Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement angegliedert, übt jedoch ihre Tätigkeit unabhängig aus. Sie ist für die Aufsicht über die Schweizer Spielbanken zuständig und ist gleichzeitig Strafverfolgungsbehörde. Überdies ist die ESBK für die Veranlagung und den Bezug der Spielbankenabgabe zuständig. Hierbei hat sie der AHV sowie den Kantonen seit der Eröffnung der ersten Casinos im Jahre 2002 rund 7 Milliarden Franken überwiesen. Derzeit beschäftigt das Sekretariat 46 Mitarbeitende, die die Kommission unterstützen und deren Entscheide umsetzen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabio Abate, Präsident ESBK, T +41 79 214 63 81, fabio@abatelegal.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Thomas Fritschi à la tête du secrétariat de la Commission fédérale des maisons de jeu</title>
      <lead>Thomas Fritschi sera le nouveau responsable du secrétariat de la Commission fédérale des maisons de jeu (CFMJ) à partir du 1er avril 2022. Il succédera à Ruedi Schneider, qui avait repris la direction du secrétariat à titre intérimaire le 1er juillet 2021.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Originaire de Baden, dans le canton d'Argovie, Thomas Fritschi est né en 1969. Il a étudié le droit à l'Université de Berne et obtenu son brevet d'avocat en 1997. Depuis 2017, Thomas Fritschi dirige l'autorité de surveillance indépendante des services de renseignement. De 2010 à 2017, il était à la tête de l'Office de l'exécution des peines du canton de Soleure. Auparavant, il a travaillé à l'Office fédéral de la police (fepdol) et au sein du service juridique de l'État-major général du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS). Marié, Thomas Fritschi est père de quatre enfants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ruedi Schneider assume la fonction de directeur suppléant depuis son arrivée au secrétariat de la CFMJ il y a 17 ans. A compter du 1er avril 2022, M. Schneider reprendra son poste et accompagnera le nouveau responsable du secrétariat dans ses fonctions. La commission exprime toute sa reconnaissance à M. Schneider. Elle le remercie chaleureusement pour son fort engagement ainsi que son excellent travail durant les mois passés à la tête du secrétariat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rattachée administrativement au Département fédéral de justice et police, la CFMJ exerce ses activités en toute indépendance. Chargée de la surveillance des maisons de jeu suisses, elle est aussi une autorité de poursuite pénale. La CFMJ prélève également l'impôt sur les maisons de jeu et a ainsi reversé, depuis l'ouverture des premiers casinos en 2002, près de 7 milliards de francs en faveur de l'AVS et des cantons. Actuellement, le secrétariat occupe 46 collaborateurs qui soutiennent la commission et mettent en œuvre ses décisions. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabio Abate, président de la CFMJ, T +41 79 214 63 81, fabio@abatelegal.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Thomas Fritschi a capo del segretariato della Commissione federale delle case da gioco</title>
      <lead>Il 1° aprile 2022 Thomas Fritschi assumerà la direzione del segretariato della Commissione federale delle case da gioco (CFCG), succedendo a Ruedi Schneider, che lo dirigeva ad interim dal 1° luglio 2021.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nato nel 1969 e attinente di Baden (AG), Thomas Fritschi ha studiato diritto all'Università di Berna conseguendo la patente di avvocato nel 1997. Nel 2017 aveva assunto la direzione dell'Autorità di vigilanza indipendente sulle attività informative, dopo aver diretto per sette anni l'Ufficio solettese per l'esecuzione giudiziaria. In precedenza aveva lavorato per l'Ufficio federale di polizia e il servizio giuridico dello Stato maggiore generale del Dipartimento federale della difesa, della protezione civile e dello sport. Thomas Fritschi è sposato e padre di quattro figli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ruedi Schneider è direttore supplente dal suo arrivo al segretariato della CFCG nel 2003. Tornerà a ricoprire tale posizione a pieno titolo il 1° aprile 2022 e accompagnerà Thomas Fritschi nelle sue nuove funzioni. La Commissione esprime tutta la sua gratitudine a Ruedi Schneider, ringraziandolo calorosamente per il grande impegno e l'eccellente lavoro svolto nei i mesi in cui ha diretto il segretariato. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Integrata nel Dipartimento federale di giustizia e polizia in termini amministrativi e operante a titolo indipendente, la CFCG è responsabile della vigilanza sulle case da gioco svizzere e funge anche da autorità di perseguimento penale. È inoltre incaricata di prelevare la tassa sulle case da gioco e, dall'apertura dei primi casinò nel 2002, ha versato quasi 7 miliardi di franchi all'AVS e ai Cantoni. Il suo segretariato, attualmente composto di 46 persone, sostiene la CFCG e ne attua le decisioni.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Fabio Abate, presidente CFCG, T +41 79 214 63 81, fabio@abatelegal.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
