<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86520" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Unterstützung für professionelle und semiprofessionelle Sport-Klubs wird verlängert</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 17. Dezember 2021 hat der Bundesrat die Verlängerung der Covid-19-Verordnung Mannschaftssport bis zum 30. Juni 2022 genehmigt. Bei erneuten Einnahmeausfällen aufgrund von Zuschauer-Einschränkungen kann der Bund damit die Klubs des professionellen und semiprofessionellen Mannschaftssports mit Darlehen und A-Fonds-perdu-Beiträgen in der Höhe von maximal 50 Millionen Franken unterstützen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Verlängerung der Artikel 12b und 13 des Covid-Gesetzes in der Wintersession 2021 hat das Parlament die Grundlage geschaffen, um die Klubs des professionellen und semiprofessionellen Mannschaftssports im Falle von erneuten pandemiebedingten Zuschauer-Einschränkungen durch den Bund finanziell zu unterstützen. Der Bundesrat hat nun in der Covid-19-Verordnung Mannschaftssport die nötigen Anpassungen für die Verlängerung der Sport-Bestimmungen vorgenommen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gültigkeit bis Ende Saison 2021/2022&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Anpassungen treten per 1. Januar 2022 in Kraft und gelten bis zum 30. Juni 2022. Damit sind potenzielle Einnahmeausfälle aufgrund neuerlicher Einschränkungen der Zuschauerzahlen bis zum Ende der aktuellen Spielzeit abgedeckt. Um Gesuche vor Ablauf der Geltungsdauer der gesetzlichen Bestimmungen rechtzeitig bearbeiten zu können, hat der Bundesrat die Frist für die Gesuchs-Einreichung auf den 15. Juni 2022 festgelegt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Finanzieller Bedarf von höchstens 50 Millionen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Für den Fall, dass sämtliche Spiele der professionellen und semiprofessionellen Ligen zwischen Januar 2022 und Juni 2022 ohne Zuschauerinnen und Zuschauer ausgetragen werden müssten, würde ein finanzieller Bedarf von maximal 40 Millionen Franken für A-Fonds-perdu-Beiträge und höchstens 10 Millionen Franken für Darlehen bestehen. Dieser Bedarf wurde dem Parlament mit einer Nachmeldung zum Voranschlag 2022 beantragt. Das Parlament hat diese Mittel in der Wintersession 2021 gesprochen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Klubs nutzten Hilfestellung des Bundes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Bis Ende November 2021 wurden gestützt auf das Covid-19-Gesetz und auf Gesuch hin A-fonds-perdu-Beiträge im Umfang von insgesamt rund 76 Millionen Franken an insgesamt 60 Klubs der professionellen und semiprofessionellen Ligen ausgerichtet. Bereits vorgängig waren an insgesamt 39 Klubs Darlehen im Umfang von rund 101 Millionen Franken bewilligt worden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation BASPO Christoph Lauener +41 58 467 61 33</contact>
      <attachment id="225367">
        <title>Covid-19-Verordnung Mannschaftssport, Änderung vom 17. Dezember 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69653.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="225360">
        <title>Covid-19 A-Fonds-perdu-Beiträge</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/de/aktuell/covid-19-sport/a-fonds-perdu-beitraege.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225362">
        <title>Covid-19-Darlehen Mannschaftssport</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/de/aktuell/covid-19-sport/covid-19-darlehen-mannschaftssport-voraussetzungen-antragsprozes.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : prolongation des aides financières pour clubs sportifs professionnels et semi-professionnels</title>
      <lead>Lors de sa séance du 17 décembre 2021, le Conseil fédéral a approuvé la prolongation jusqu’au 30 juin 2022 de la validité de l’ordonnance du 4 novembre 2020 COVID-19 sports d’équipe. Ainsi, en cas de nouvelles pertes de recettes dues à des restrictions du nombre de spectatrices et spectateurs, la Confédération peut soutenir les clubs professionnels et semi-professionnels de sports d’équipe par des prêts et des contributions à fonds perdu à hauteur de maximum 50 millions de francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec la prolongation des art. 12b et 13 de la loi COVID-19 du 25 septembre 2020 décidée durant la session d’hiver 2021, le Parlement a créé la base légale permettant à la Confédération de soutenir les clubs professionnels et semi-professionnels des sports d’équipe en cas de nouvelles restrictions du nombre de spectatrices et spectateurs en raison de l’évolution de la pandémie. Dans l’ordonnance COVID-19 sports d’équipe, le Conseil fédéral a maintenant procédé aux adaptations requises pour prolonger les dispositions concernant le sport.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Validité prolongée jusqu’à la fin de la saison 2021/2022&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les adaptations entreront en vigueur le 1er janvier 2022 et seront valables jusqu’au 30 juin 2022. Les pertes de recettes potentielles suite à de nouvelles restrictions du nombre de spectatrices et spectateurs sont ainsi couvertes jusqu’à la fin de la saison actuelle. Pour pouvoir traiter des demandes avant expiration de la durée de validité des dispositions légales, le Conseil fédéral a fixé le délai du dépôt des demandes au 15 juin 2022.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Besoins financiers d’au maximum 50 millions&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour le cas où tous les matchs des ligues professionnelles et semi-professionnelles devaient se dérouler sans spectatrices et spectateurs entre janvier et juin 2022, des aides financières d’un montant maximal de 40 millions de francs pour des contributions à fonds perdu et d’au maximum 10 millions de francs pour des prêts seraient disponibles. Ces montants ont été soumis au Parlement dans une annonce complémentaire au budget 2022. Le Parlement a discuté de ces moyens durant la session d’hiver 2021.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Les clubs ont fait usage de l’aide offerte par la Confédération&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jusqu’à fin novembre 2021, des contributions à fonds perdu pour un montant global d’environ 76 millions de francs ont été versées en vertu de la loi COVID-19 à un total de 60 clubs de ligues professionnelles et semi-professionnelles ayant adressé une demande. Avant cela, 39 clubs avaient déjà reçu des prêts à hauteur de 101 millions de francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication OFSPO Christoph Lauener +41 58 467 61 33</contact>
      <attachment id="225368">
        <title>Ordonnance COVID-19 sports d'équipe, modification du 17 décembre 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>188</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69656.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="225363">
        <title>Covid-19 Contributions à fonds perdu</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/fr/aktuell/covid-19-sport/a-fonds-perdu-beitraege.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225364">
        <title>Prêts COVID-19 pour les sports d’équipe</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/fr/aktuell/covid-19-sport/covid-19-darlehen-mannschaftssport-voraussetzungen-antragsprozes.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: il sostegno ai club sportivi professionistici e semiprofessionistici è prorogato</title>
      <lead>Nella sua seduta del 17 dicembre 2021 il Consiglio federale ha approvato la proroga fino al 30 giugno 2022 della validità dell’ordinanza COVID-19 sport di squadra. In caso di nuove perdite di entrate dovute alle limitazioni del numero di spettatori la Confederazione può sostenere i club degli sport di squadra di livello professionistico e semiprofessionistico con contributi a fondo perso fino a un massimo di 50 milioni di franchi. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la proroga degli articoli 12b e 13 della legge COVID-19, nella sessione invernale 2021 il Parlamento ha creato le basi affinché la Confederazione possa sostenere finanziariamente i club degli sport di squadra di livello professionistico e semiprofessionistico in caso di nuove limitazioni del numero degli spettatori a causa della pandemia. Il Consiglio federale ha ora effettuato le necessarie modifiche nell’ordinanza COVID-19 sport di squadra per prorogare le disposizioni sullo sport.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Validità fino alla fine della stagione 2021/2022&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le modifiche entreranno in vigore il 1° gennaio 2022 e saranno applicabili sino al 30 giugno 2022. Le potenziali perdite di entrate dovute alle recenti limitazioni del numero di spettatori saranno quindi coperte sino alla fine della stagione attuale. Per elaborare tempestivamente le richieste prima della scadenza della durata di validità delle disposizioni legali, il Consiglio federale ha fissato il termine per la presentazione delle richieste al 15 giugno 2022. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Fabbisogno finanziario di al massimo 50 milioni di franchi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Qualora tutte le partite delle leghe professionistiche e semiprofessionistiche dovessero essere trasmesse senza spettatori tra gennaio 2022 e giugno 2022, si prevede un fabbisogno finanziario di al massimo 40 milioni di franchi per contributi a fondo perso e di al massimo 10 milioni di franchi a titolo di mutui. Questo fabbisogno è stato chiesto al Parlamento con annuncio ulteriore a complemento del preventivo 2022. Il Parlamento ha stanziato questi mezzi nella sessione invernale 2021.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;I club beneficiano dell’aiuto della Confederazione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Fino alla fine di novembre del 2021 sono stati versati a 60 club delle leghe professionistiche e semiprofessionistiche 76 milioni di franchi di contributi a fondo perso sulla base della legge COVID-19 e su richiesta. In precedenza erano già stati autorizzati prestiti per circa 101 milioni di franchi per 39 club in totale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione UFSPO Christoph Lauener +41 58 467 61 33</contact>
      <attachment id="225369">
        <title>Ordinanza COVID-19 sport di squadra, modifica del 17 dicembre 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>163</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69655.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="225365">
        <title>Covid-19 Contributi a fondo perso</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/it/aktuell/covid-19-sport/a-fonds-perdu-beitraege.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="225366">
        <title>Prestiti Covid-19 Sport di squadra (soltanto in tedesco e francese)</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/it/aktuell/covid-19-sport/covid-19-darlehen-mannschaftssport-voraussetzungen-antragsprozes.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="508">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="508">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="508">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
