<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80620" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-10-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="708" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bundesrat legt Monitoringbericht zur Situation der Geschäftsmieten vor</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 7. Oktober 2020 den Monitoringbericht zur Situation der Geschäftsmieten infolge der Covid-19-Pandemie vorgelegt. Darin kommt er zum Schluss, dass derzeit wenig Hinweise für umfassende und flächendeckende Schwierigkeiten bei den Geschäftsmieten bestehen. Dazu tragen insbesondere die rasche und kräftige wirtschaftliche Erholung bei und die überraschend zahlreichen Einigungen über Mietpreissenkungen zwischen den Mietparteien. Der Bundesrat will die Situation allerdings weiter beobachten und hat das Bundesamt für Wohnungswesen beauftragt, die Arbeitsgruppe Geschäftsmieten weiterzuführen und sich mit den Kantonen über allfällige Unterstützungen im Bereich Beratung und Information auszutauschen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat befasste sich verschiedentlich mit der Situation der Geschäftsmieten. Dabei vertrat er stets die Position, nicht in die privatrechtlichen Beziehungen zwischen Mieterinnen und Mietern und Vermieterinnen und Vermietern eingreifen zu wollen. Am 8. April beauftragte der Bundesrat das WBF, zusammen mit dem EFD, ein Monitoring der Situation im Bereich der Geschäftsmieten vorzunehmen und dem Bundesrat bis spätestens Ende Oktober 2020 Bericht zu erstatten. Der Bundesrat hat diesen Monitoringbericht bereits am 7. Oktober 2020 zur Kenntnis genommen, um dem Parlament zu ermöglichen, die Behandlung des Covid-19-Geschäftsmietegesetzes in Kenntnis des Monitorings zu beginnen. Zu dieser Vorlage, die auf einen Auftrag des Parlaments zurückgeht, hat der Bundesrat die Botschaft und den Gesetzesentwurf am 18. September verabschiedet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht Monitoring Geschäftsmieten kommt zu folgenden Resultaten: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Aufgrund einer Strukturanalyse von Wüest Partner bestehen in der Schweiz rund 390 000 Geschäfts-Mietverträge mit einem Mietvolumen von schätzungsweise zwei Milliarden Franken pro Monat. Davon entfallen rund 900 Millionen Franken auf Büroflächen, 500 Millionen Franken auf Gewerbe und Industrie, 400 Millionen Franken auf Verkaufsflächen und 200 Millionen Franken auf gastgewerbliche Nutzungen. Zusätzlich zu den 390 000 Mietverhältnissen betreiben rund 60 Prozent der Unternehmen ihr Geschäft in einer eigenen Liegenschaft. Während der Zeit der maximalen Einschränkungen zwischen dem 17. März und dem 26. April 2020 waren rund 113'000 Mietverhältnisse von den Schliessungen durch den Bundesrat betroffen. Die kumulierten Mietzinse der von Schliessungen betroffenen Geschäftsliegenschaften belaufen sich auf 530 Millionen Franken pro Monat. Dies entspricht 27 Prozent des Mietvolumens. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eine repräsentative Umfrage von gfs.bern kam zum Schluss, dass der Anteil der Mieterinnen und Mieter, die im Zusammenhang mit den verordneten Schliessungen Schwierigkeiten haben, ihre Miete zu bezahlen, in den Wochen des Lockdowns von 6 auf 33 Prozent gestiegen ist. Dies trifft vor allem auf die Westschweiz und auf das Tessin zu. Die Umfrage zeigte auch, dass die Mehrheit der Mietparteien (rund 60 %) entlastende Lösungen gesucht – und mehrheitlich auch gefunden haben. Einigungen kamen wesentlich häufiger zustande als Nichteinigungen; für die Mieterseite beträgt das Verhältnis von Einigungen zu Nichteinigungen 3 zu 2, für die Vermieterseite 9 zu 1. Der allergrösste Teil der Einigungen kam vor den Parlamentsentscheiden vom Juni 2020 zustande. In nahezu drei von vier Fällen handelte es sich bei den Einigungen um Mietzinsreduktionen. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Konjunkturentwicklung weist bislang auf eine rasche und kräftige wirtschaftliche Erholung hin. Die Zahl der Firmenkonkurse und die Anzahl neuer Gesuche in der Statistik der Schlichtungsbehörden liegen derzeit im üblichen Rahmen oder unter dem Vorjahresniveau.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Im internationalen Vergleich lässt sich feststellen, dass die meisten europäischen Staaten – ähnlich wie die Schweiz – auf Unterstützungsmassnahmen zur Sicherung der Liquidität der von Schliessungen betroffenen Betriebe setzen. Zu mietrechtlichen Eingriffen kam es eher selten, und wenn, handelte es sich um eine Verlängerung von Zahlungs- oder Kündigungsfristen. Gesetzlich verordnete Mietzinssenkungen sind in den elf betrachteten europäischen Staaten nicht festzustellen. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat kommt aufgrund dieser Resultate zum Schluss, dass es derzeit wenig Hinweise für umfassende und flächendeckende Schwierigkeiten im Bereich der Geschäftsmieten gibt. Allerdings schliesst dies nicht aus, dass in Einzelfällen unbefriedigende Konstellationen bestehen. Je nach Entwicklung der Pandemie kann sich die Situation rasch zuspitzen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deshalb sieht der Bundesrat derzeit von Massnahmen (bspw.im gesetzgeberischen Bereich) ab. Er beauftragt aber das Bundesamt für Wohnungswesen BWO, die Arbeitsgruppe Geschäftsmieten weiterzuführen und mit den Kantonen allfällige Unterstützungen im Bereich Beratung und Information zu erörtern. Denn die Erfahrung hat gezeigt, dass regionale Lösungsansätze der Lage vor Ort am besten entsprechen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="205980">
        <title>Bericht Monitoring Geschäftsmieten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1641</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63138.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205983">
        <title>Schlussbericht Strukturanalyse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63141.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205984">
        <title>Schlussbericht Umfrage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1399</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : le Conseil fédéral présente le rapport relatif au monitoring des loyers commerciaux</title>
      <lead>Le 7 octobre 2020, le Conseil fédéral a présenté le rapport relatif au monitoring des loyers commerciaux à la suite de la pandémie de COVID-19. Il y parvient à la conclusion qu’à l’heure actuelle, rares sont les indices pointant des difficultés globales et généralisées dans le domaine des loyers commerciaux. La reprise économique, rapide et robuste, et le nombre étonnamment élevé d’accords entre les parties sur les réductions de loyer expliquent en bonne partie cette situation favorable. Le Conseil fédéral entend malgré tout rester vigilant et a chargé l’Office fédéral du logement de maintenir le groupe de travail sur les loyers commerciaux et de procéder à des échanges avec les cantons sur d’éventuels soutiens dans le domaine du conseil et de l’information. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Conseil fédéral s’est penché à plusieurs reprises sur la question des loyers commerciaux. À cet égard, il a toujours défendu une approche non interventionniste dans les rapports de droit privé entre locataires et bailleurs. Le 8 avril 2020, il a chargé le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) de procéder, en collaboration avec le Département fédéral des finances (DFF), à un monitoring de la situation en matière de loyers des locaux commerciaux et de lui faire rapport à fin octobre 2020 au plus tard. Il a pris acte de ce rapport le 7 octobre 2020 déjà, afin que le Parlement dispose des résultats du monitoring dès l’entame des délibérations relatives à la loi COVID-19 sur les loyers commerciaux en disposant des résultats du monitoring. Le Conseil fédéral a adopté le projet de loi et le message qui s’y rapporte le 18 septembre. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport relatif au monitoring des loyers commerciaux parvient aux résultats suivants : &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;L’analyse structurelle réalisée par Wüest Partner chiffre à quelque 390 000 le nombre des baux commerciaux en Suisse pour un volume total de loyers estimé à 2 milliards de francs par mois. Sur ce montant, les surfaces de bureaux représentent environ 900 millions, les locaux à usage artisanal et industriel 500 millions, les surfaces de vente 400 millions et les locaux destinés à la restauration 200 millions. À côté de ces 390 000 baux commerciaux, environ 60 % des entreprises exercent leur activité dans leurs propres murs. Pendant la période des mesures les plus restrictives, entre le 17 mars et le 26 avril 2020, quelque 113 000 baux ont été concernés par les fermetures ordonnées par le Conseil fédéral. Les loyers cumulés des surfaces commerciales touchées s’élèvent à 530 millions de francs par mois, ce qui correspond à 27 % du montant total des loyers. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Un sondage de gfs.bern parvient à la conclusion que la proportion de locataires ayant des difficultés à s’acquitter de leur loyer en raison des fermetures ordonnées est passée de 6 à 33 % pendant la durée du confinement, un phénomène qui se manifeste avant tout en Suisse romande et au Tessin. Par ailleurs, il ressort de cette enquête que la majorité (environ 60 %) des locataires et des bailleurs ont pris les choses en main et se sont efforcés de trouver une solution, et l’ont trouvée le plus souvent. Le rapport entre les arrangements à l’amiable et les discussions qui n’ont pas abouti est de 3 pour 2 du côté des locataires et de 9 à 1 de celui des bailleurs. L’immense majorité des accords ont été conclus avant la décision du Parlement en juin 2020. Dans près de trois quarts des cas, l’entente a porté sur une réduction de loyer. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;La conjoncture évolue à ce jour dans le sens d’une reprise rapide et robuste. Le nombre des faillites d’entreprises et les statistiques des organes de conciliation se situent actuellement dans la fourchette habituelle, voire en dessous du niveau de l’année précédente.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En comparaison internationale, on observe que la plupart des États européens ont, tout comme la Suisse, choisi de prendre des mesures en vue d’assurer les liquidités des entreprises concernées par les fermetures. Les rares mesures touchant au droit du bail ont porté sur le prolongement des délais de paiement ou de résiliation. Aucune réduction de loyer n’a été légalement décrétée dans les onze pays considérés. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;À la lumière de ces constats, le Conseil fédéral est parvenu à la conclusion qu’il n’y a guère, à l’heure actuelle, d’indices pointant des difficultés globales et généralisées dans les domaines des loyers commerciaux, ce qui n’exclut pas pour autant la possibilité de situations insatisfaisantes dans des cas précis. En fonction de l’évolution de la pandémie la situation pourrait rapidement s’aggraver. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour l’heure, le Conseil fédéral n’envisage pas de mesures (p. ex. dans le domaine législatif). Il a malgré tout chargé l’Office fédéral du logement de maintenir le groupe de travail sur les loyers commerciaux et de procéder à des échanges avec les cantons sur d’éventuels soutiens dans le domaine du conseil et de l’information. L’expérience enseigne en effet que les solutions régionales sont les plus appropriées pour répondre de manière efficace à la situation sur le terrain.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="205981">
        <title>Rapport de monitoring</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1634</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63139.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205983">
        <title>Schlussbericht Strukturanalyse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63141.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205984">
        <title>Schlussbericht Umfrage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1399</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205986">
        <title>Management Summary analyse structurelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>511</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63144.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205985">
        <title>Management Summary sondage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63143.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: il Consiglio federale presenta il rapporto di monitoraggio sulla situazione delle pigioni commerciali</title>
      <lead>Il 7 ottobre 2020 il Consiglio federale ha presentato il rapporto di monitoraggio sulla situazione delle pigioni commerciali in seguito alla pandemia di COVID-19. Nel documento giunge alla conclusione che attualmente sussistono pochi indizi di criticità estese e diffuse nel settore delle pigioni commerciali. Ciò è dovuto in particolare alla rapida e sostenuta ripresa economica e al sorprendente numero di intese sulla riduzione delle pigioni a cui le parti contraenti sono giunte. Il Consiglio federale intende tuttavia continuare a monitorare la situazione e ha incaricato l’Ufficio federale delle abitazioni di mantenere il gruppo di lavoro sulle pigioni commerciali e di concertarsi con i Cantoni su eventuali misure di sostegno sotto forma di consulenze e informazioni. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’Esecutivo si è occupato a più riprese delle pigioni commerciali. Su questo tema ha sempre sostenuto di non voler intervenire nei rapporti di diritto privato tra locatari e locatori. L’8 aprile ha incaricato il DEFR di monitorare la situazione delle pigioni commerciali insieme al DFF e di redigere un rapporto alla sua attenzione entro fine ottobre 2020. Il Consiglio federale ha preso atto di questo rapporto di monitoraggio già il 7 ottobre 2020 per consentire al Parlamento di iniziare a esaminare la legge sulle pigioni commerciali COVID-19 alla luce dei risultati emersi. Il 18 settembre l’Esecutivo ha approvato il messaggio e il disegno di legge relativi all’avamprogetto, elaborato su mandato del Parlamento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I risultati del rapporto di monitoraggio sono i seguenti: &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;un’analisi strutturale eseguita da Wüest Partner ha rilevato in Svizzera circa 390 000 contratti locativi commerciali le cui pigioni sono stimate complessivamente a due miliardi di franchi al mese. Circa 900 milioni di franchi riguardano superfici per uffici, 500 milioni di franchi locali artigianali e industriali, 400 milioni di franchi superfici di vendita e 200 milioni di franchi locali adibiti al settore della ristorazione. In aggiunta ai 390 000 rapporti locativi circa il 60 per cento delle imprese svolge la sua attività in immobili propri. Durante il periodo delle massime restrizioni, dal 17 marzo al 26 aprile 2020, circa 113 000 rapporti locativi sono stati interessati dalle chiusure disposte dal Consiglio federale. Le pigioni cumulate degli immobili commerciali colpiti da queste misure ammontano a 530 milioni di franchi al mese e corrispondono al 27 per cento del volume delle pigioni;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;da un’inchiesta rappresentativa condotta da gfs.bern è emerso che la percentuale di locatari ritrovatisi in difficoltà a pagare la pigione in seguito alle chiusure è salita nelle settimane del lockdown dal 6 al 33 per cento. Questo aumento riguarda in particolare la Svizzera occidentale e il Ticino. L’inchiesta ha inoltre dimostrato che oltre la metà delle parti contraenti (circa il 60 %) ha cercato, e in gran parte trovato, un’intesa per mitigare la situazione. Queste intese hanno nettamente prevalso sui mancati accordi: sul fronte dei locatari il rapporto tra intese convenute e non convenute è di 3 a 2, su quello dei locatori di 9 a 1. La stragrande maggioranza è stata raggiunta prima delle decisioni del Parlamento del giugno 2020. In quasi tre casi su quattro ha avuto per oggetto una riduzione della pigione;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l’evoluzione congiunturale denota finora una rapida e sostenuta ripresa. I fallimenti di imprese e i nuovi casi registrati nella statistica delle autorità di conciliazione rientrano nella norma o sono addirittura inferiori all’anno precedente;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;nel confronto internazionale si constata che la maggior parte dei Paesi europei – analogamente alla Svizzera – punta su misure di sostegno destinate ad assicurare la liquidità delle strutture interessate dalle chiusure. Sul piano del diritto della locazione gli interventi sono stati rari e, se operati, hanno riguardato la proroga delle scadenze di pagamento o di disdetta. Negli undici Paesi europei presi in esame non si registrano riduzioni delle pigioni disposte per legge. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;In base a questi risultati il Consiglio federale giunge alla conclusione che attualmente ci sono pochi indizi di criticità estese e diffuse nel settore delle pigioni commerciali. Ciò non esclude tuttavia che in singoli casi la situazione sia insoddisfacente. A seconda dell’evoluzione della pandemia le circostanze potrebbero però aggravarsi rapidamente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al momento l’Esecutivo soprassiede pertanto all’adozione di misure (p. es. in ambito legislativo). Cionondimeno incarica l’Ufficio federale delle abitazioni UFAB di mantenere il gruppo di lavoro sulle pigioni commerciali e di concertarsi con i Cantoni su eventuali misure di sostegno sotto forma di consulenze e informazioni. Finora l’esperienza ha infatti dimostrato che gli approcci risolutivi adottati a livello regionale sono molto più consoni alle realtà locali.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="205982">
        <title>Rapporto di monitoring</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1559</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63140.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205983">
        <title>Schlussbericht Strukturanalyse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6133</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63141.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205984">
        <title>Schlussbericht Umfrage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1399</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205986">
        <title>Management Summary analyse structurelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>511</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63144.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205985">
        <title>Management Summary sondage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63143.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
