<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80805" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-10-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Krankenversicherung übernimmt weiterhin die Kosten für Arztzeugnisse</title>
      <lead>Die Ausstellung eines Arztzeugnisses verursacht Kosten, die von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) übernommen werden. Im Rahmen eines Postulats wurde der Bundesrat beauftragt, alternative Finanzierungsquellen zu prüfen. Im Bericht, den er in seiner Sitzung vom 21.10.2020 verabschiedet hat, schlägt der Bundesrat vor, die aktuelle Lösung beizubehalten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Arbeitgeber verlangen von ihren Angestellten oftmals bereits nach einem oder drei Tagen krankheitsbedingter Abwesenheit ein ärztliches Attest. Viele dieser Konsultationen könnten vermieden werden, denn beispielsweise bei einer Grippe ist ein Arztbesuch nicht immer notwendig. Die obligatorische Krankenpflegeversicherung kommt für die Kosten auf. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Parlament hat deshalb den Bundesrat beauftragt (Postulat 13.3224 von Ruth Humbel) aufzuzeigen, in welchem Umfang die Krankenpflegeversicherung Kosten übernimmt, die hauptsächlich der Ausstellung von ärztlichen Zeugnissen dienen. Ausserdem soll er prüfen, ob diese Kosten an die Sozialpartner ausgelagert werden könnten, da sie im Kern das Arbeitsverhältnis betreffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seinem Bericht schreibt der Bundesrat, dass die mit der Ausstellung von Arztzeugnissen verbundenen Kosten schwierig zu beziffern sind. Es liegen keine spezifischen Informationen zur Anzahl der ausgestellten Arztzeugnisse vor, da die Bescheinigung über die Arbeitsunfähigkeit ein Bestandteil der Konsultation ist und nicht separat verechnet wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat auch geprüft, welche Alternativen es bei der Finanzierung von ärztlichen Zeugnissen gibt. Eine Umfrage hat ergeben, dass die Arbeitgeber nicht bereit sind, die Kosten dafür zu übernehmen. Sollten die Kosten auf die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer umgelagert werden, besteht die Gefahr, dass viele Menschen aus wirtschaftlichen Gründen keine medizinische Behandlung in Anspruch nehmen. Das Risiko wäre eine Verschlimmerung der Krankheit und die Gefahr, weitere Mitarbeitende anzustecken. Die Gesamtkosten wären letztlich für die Gesellschaft als Ganzes höher. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die telefonische Ausstellung des Arztzeugnisses ist ebenfalls eine der geprüften Alternativen. Sie eignet sich gut für leichtere Fälle und ermöglicht eine Kostensenkung. Diese Zeugnisse verfügen jedoch über eine geringere Beweiskraft und reichen im Streitfall nicht als Krankheitsnachweis aus. Die telefonisch ausgestellten Arztzeugnisse sollten aber in Zukunft bei Gesundheitskrisen vermehrt eingesetzt werden. Sie erwiesen sich beispielsweise während der Coronavirus-Pandemie als hilfreich, als der Zugang zu den Arztpraxen eingeschränkt war.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Begrenztes Einsparpotenzial&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Angesichts des ungewissen Einsparpotenzials und aus Mangel an möglichen Alternativen sollen die Kosten für ärztliche Atteste nach Ansicht des Bundesrats daher weiterhin von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung vergütet werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um zur Senkung der durch die Ausstellung von Arztzeugnissen verursachten Kosten beizutragen, haben Arbeitgeber jedoch die Möglichkeit, den Angestellten mehr Zeit einzuräumen, bis sie ein Arbeitsunfähigkeitszeugnis vorlegen müssen. Viele Arbeitgeber verzichten bereits auf Arztzeugnisse für Kurzabsenzen. Das Gesetz erlaubt hier einen grossen Handlungsspielraum, da die Frist für die Vorlage des ärztlichen Attests weder im Obligationenrecht noch im Arbeitsgesetz festgelegt ist. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="206562">
        <title>Bundesratsberichte</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/das-bag/publikationen/bundesratsberichte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’assurance-maladie continuera de prendre en charge les coûts des certificats médicaux</title>
      <lead>Délivrer un certificat médical engendre des coûts, assumés par l’assurance obligatoire des soins (AOS). À la suite d’un postulat, le Conseil fédéral a été chargé d’examiner des sources de financement alternatives. Dans le rapport adopté lors de sa séance du 21.10.2020, il propose de maintenir la solution actuelle. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les employeurs exigent souvent de leurs salariés qu’ils présentent une attestation médicale après un ou trois jours d’absence pour cause de maladie. Nombre de ces consultations pourraient être évitées, car certaines maladies comme la grippe ne nécessitent pas toujours une visite chez le médecin. Les coûts engendrés sont pris en charge par l’assurance obligatoire des soins. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;C’est pourquoi le Parlement a chargé le Conseil fédéral (postulat 13.3224 Ruth Humbel) de chiffrer les coûts liés à la délivrance de certificats médicaux assumés par l’assurance obligatoire des soins. Il a également étudié la possibilité que ces coûts soient reportés sur les partenaires sociaux, dans la mesure où ils concernent la relation de travail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans son rapport, le Conseil fédéral écrit que les coûts liés à la délivrance de certificats médicaux sont difficiles à chiffrer. Il n’existe pas d’informations spécifiques sur le nombre de certificats médicaux établis, car l’attestation de l’incapacité de travail fait partie intégrante de la consultation et n’est pas facturée séparément.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a également étudié quelles alternatives seraient possibles pour financer les certificats médicaux. Il ressort d’une enquête que les employeurs ne seraient pas prêts à en assumer les coûts. Si ces coûts étaient à la charge de l’employé, cela pourrait pousser de nombreuses personnes à renoncer à un traitement médical pour des motifs économiques. La maladie pourrait alors s’aggraver et d’autres collaborateurs pourraient être contaminés. En fin de compte, le coût total pour l’ensemble de la société serait plus lourd. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La délivrance du certificat médical par téléphone figure aussi parmi les alternatives étudiées. Elle se prête bien aux cas bénins et permet de réduire les coûts. Toutefois, ces certificats ont une force probante plus faible et ne suffisent pas à prouver la maladie en cas de litige. Les certificats médicaux par téléphone sont toutefois appelés à se développer à l’avenir en cas de crise sanitaire. Ils se sont par exemple avérés utiles lors de la pandémie de coronavirus alors que l’accès aux cabinets médicaux était restreint.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Potentiel d’économie limité&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Compte tenu du caractère incertain du potentiel d’économie et faute d’alternatives envisageables, le Conseil fédéral estime que l’assurance obligatoire des soins doit continuer à rembourser les attestations médicales. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour contribuer à la baisse des coûts générés par l’établissement de certificats médicaux, les employeurs peuvent toutefois prolonger la période d’exemption. Nombre d’entre eux renoncent d’ailleurs déjà à demander des certificats médicaux pour des absences de courte durée. La loi leur laisse une grande marge de manœuvre à cet égard, car ni le code des obligations ni la loi sur le travail ne précisent à partir de quelle durée un certificat doit être présenté. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="206563">
        <title>Rapports du Conseil fédéral</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/das-bag/publikationen/bundesratsberichte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’assicurazione malattie continuerà ad assumere i costi dei certificati medici</title>
      <lead>Il rilascio di un certificato medico comporta costi a carico dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS). A seguito di un postulato, il Consiglio federale è stato incaricato di verificare altre fonti di finanziamento. Nel rapporto adottato nella sua seduta del 21 ottobre 2020, propone di mantenere la soluzione attuale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I datori di lavoro richiedono spesso ai loro dipendenti un certificato medico già uno o tre giorni dopo l’assenza dal lavoro per malattia. Molte di queste visite mediche sono però evitabili, dato che non sono sempre necessarie, come per esempio in caso di influenza. L’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS) ne assume i costi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Parlamento ha dunque incaricato il Consiglio federale (postulato 13.3224 Ruth Humbel) di accertare la portata dei costi dell'AOMS per il rilascio di certificati medici. Si dovrà inoltre studiare come trasferire questi costi alle parti sociali, visto che riguarderebbero concretamente il rapporto lavorativo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo rapporto, il Consiglio federale scrive che i costi legati al rilascio di certificati medici sono difficilmente quantificabili. Non esistono infatti informazioni specifiche sul numero di certificati rilasciati, poiché l’attestazione di un’incapacità lavorativa è oggetto di consultazione medica e non può essere fatturata separatamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federal ha inoltre vagliato alternative per finanziare questi costi. Da un sondaggio risulta che i datori di lavoro non sarebbero disposti a farsene carico. Se i costi fossero addossati ai lavoratori, vi è il rischio che molti di loro non consultino un medico per motivi economici, il che potrebbe comportare il peggioramento della malattia e il contagio di altri collaboratori. I costi complessivi sarebbero infine più elevati per la società nel suo insieme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rilascio del certificato medico per telefono è una delle alternative studiate. Si presta bene ai casi benigni e permette di abbattere i costi. Tuttavia, costituisce una prova meno attendibile e non basta a dimostrare un caso di malattia nell’ambito di una controversia. Questo strumento è comunque destinato a diffondersi in caso di crisi sanitaria. Si è rilevato per esempio utile durante la pandemia del coronavirus, quando l’accesso agli studi medici era limitato.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Potenziale di risparmio limitato&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dato l’incerto potenziale di risparmio e la mancanza di possibili alternative, il Consiglio federale ritiene che i costi dei certificati medici debbano continuare a essere rimborsati dall'AOMS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per contribuire a ridurre i costi generati dal loro rilascio, i datori di lavoro avranno comunque la possibilità di concedere più tempo ai dipendenti per presentare il certificato. Molti di loro rinunciano già a richiederlo per assenze brevi. In questi casi, la legge permette un grande margine di manovra, dato che né il Codice delle obbligazioni né la legge sul lavoro prescrivono un termine di presentazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="206562">
        <title>Bundesratsberichte</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/das-bag/publikationen/bundesratsberichte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="206563">
        <title>Rapports du Conseil fédéral</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/das-bag/publikationen/bundesratsberichte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
