<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80709" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-10-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Armee erhöht den Schutz ihrer Truppen zu Gunsten ihrer Gesundheit</title>
      <lead>Am 30. Oktober 2020 geht für rund 10'000 Dienstleistende die Rekrutenschule 2/2020 zu Ende. Um sicherzustellen, dass alle Armeeangehörigen gesund wieder nach Hause gehen können, wird in den letzten zwei Wochen der allgemeine Wochenendurlaub in den Rekrutenschulen ausfallen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Gros der Rekrutenschulen befindet sich zurzeit in der 16. von 18 Wochen. Da in den letzten Tagen die Corona-Fallzahlen auch in der Schweiz weiter gestiegen sind, trifft die Armee vorsorgliche Massnahmen zum Schutz ihrer Truppen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die Gesundheit ihrer Kader und Soldaten zu bewahren, hat die Armee entschieden, in den letzten beiden RS-Wochen den allgemeinen Wochenendurlaub ausfallen zu lassen. Mit dieser Fürsorgemassnahme kann dazu beigetragen werden, dass die Rekrutenschulen ordentlich abgeschlossen und möglichst alle Dienstleistende gesund aus der RS entlassen werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dank strikter Einhaltung des CORONA-Schutzkonzeptes der Armee können die Rekrutenschulen die Ausbildung regulär bis zum RS-Ende weiterführen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Armeesprecher +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’armée prend des mesures pour protéger davantage la santé de ses troupes</title>
      <lead>Le 30 octobre 2020, près de 10 000 militaires en service termineront l’école de recrues 2/2020. Pour s’assurer qu’ils rentrent tous en bonne santé à la maison, l’armée n’accordera plus aucun congé de fin de semaine pendant les quinze derniers jours d’ER. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La plupart des écoles de recrues sont actuellement dans leur 16e semaine d’instruction (sur 18). Puisque les cas répertoriés de COVID-19 n’ont cessé d’augmenter en Suisse ces derniers jours, l’armée prend des mesures préventives pour protéger ses troupes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de préserver la santé de ses cadres et de ses soldats, l’armée a décidé de renoncer aux congés généraux de fin de semaine pendant les quinze derniers jours d’ER. Cette mesure préventive doit permettre aux écoles de recrues de terminer normalement leur instruction et de renvoyer ensuite, si possible, tous les militaires en bonne santé à la maison. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grâce à la stricte application du concept de protection de l’armée contre le coronavirus, les écoles de recrues peuvent poursuivre l’instruction normalement jusqu’à la fin des 18 semaines prévues.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Porte-parole de l’armée +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'esercito aumenta la protezione delle sue truppe a favore della loro salute</title>
      <lead>Il 30 ottobre 2020 per circa 10 000 militari si concluderà la scuola reclute 2/2020. Allo scopo di garantire che tutti possano fare rientro a casa in buone condizioni di salute, per le ultime due settimane di scuola reclute viene annullato il congedo generale per il fine settimana. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La gran parte delle scuole reclute sta attualmente svolgendo la sedicesima settimana delle diciotto totali. Dal momento che negli ultimi giorni il numero di casi di coronavirus è ulteriormente aumentato anche in Svizzera, l'esercito adotta misure preventive per proteggere le sue truppe. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Allo scopo di preservare la salute dei quadri e dei soldati, per le ultime due settimane di scuola reclute l'esercito ha deciso di annullare il congedo generale per il fine settimana. Con questa misura preventiva è possibile fornire un contributo affinché le scuole reclute si concludano regolarmente e tutti i militari possano essere licenziati in buone condizioni di salute. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grazie al rigoroso rispetto del concetto di protezione relativo al coronavirus, le scuole reclute possono portare a termine l'istruzione secondo la regolare pianificazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Portavoce dell’esercito +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="510" org-id="502">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="502">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="502">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
