<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80765" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-10-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Post unterstützt die SwissCovid App</title>
      <lead>Das BAG und die Schweizerische Post wollen mit einer landesweiten Aktion die SwissCovid App bekannter machen. Die App informiert Nutzerinnen und Nutzer über mögliche Ansteckungen. So hilft sie, das neue Coronavirus einzudämmen. Je mehr Personen die App verwenden, desto wirksamer wird sie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ab dem 19. Oktober werden Postmitarbeitende während zwei Wochen ihre Kundinnen und Kunden in den Filialen auf die SwissCovid-App ansprechen. Danach bietet die Post in ihren Filialen weiterhin bis Ende Jahr Beratung und Unterstützung bei der Installation der App an. Das BAG und die Post möchten mit der Aktion weitere Personen über die App und deren Funktionsweise informieren. Das Ziel ist, die Beteiligung der Bevölkerung an der SwissCovid App zu erhöhen. Diese Zusammenarbeit soll einen wichtigen Beitrag zur Eindämmung der Covid-19-Pandemie in leisten.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ziel der Aktion &lt;br /&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Im Juni wurde die SwissCovid App, die offizielle Contact-Tracing App der Schweiz, lanciert. Die App benachrichtigt Nutzerinnen und Nutzer über möglich Ansteckungen und hilft so das neue Coronavirus einzudämmen. Je mehr Personen die App verwenden, desto wirksamer ist sie. Die Post wird das BAG bei der Verbreitung der App unterstützen. Ziel der Aktion ist, die App in der breiten Bevölkerung bekanntzumachen, offene Fragen zu klären und Hilfe bei der Installation anzubieten. Bereits im Juli wurde während einer Woche in ausgewählten Filialen eine Pilotphase durchgeführt. Auswertungen haben gezeigt, dass Potenzial besteht, mehr Personen zur Benutzung der SwissCovid App zu motivieren. Deshalb findet ab dem 19. Oktober 2020 die zweiwöchige Aktion auf nationaler Ebene statt - involviert sind schweizweit 946 Postfilialen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Umfang der Partnerschaft&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Während zwei Wochen sprechen die Postmitarbeitenden ihre Kundinnen und Kunden aktiv in den Filialen an und bieten Unterstützung bei der Installation der App an. Ein Video, das auf den Screens in den Postfilialen abgespielt wird, erklärt die Funktionsweise der SwissCovid App und weist darauf hin, dass sich interessierte Personen bei Fragen oder bei Problemen hinsichtlich der Installation der App an die Mitarbeitenden wenden dürfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Aktion sollen insbesondere auch Personen angesprochen werden, deren Bezug zur Technik weniger stark ausgeprägt ist. Durch die Beratung der Post erhalten auch sie den Zugang zu einem wichtigen Hilfsmittel zur Eindämmung der Pandemie. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit BAG, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Poste soutient l’application SwissCovid</title>
      <lead>Par une action menée au niveau national, l’OFSP et La Poste Suisse entendent mieux faire connaître l’application SwissCovid. Celle-ci informe les utilisateurs d’une éventuelle d’infection. Elle contribue ainsi à endiguer la propagation du nouveau coronavirus. Plus elle compte d’utilisateurs, plus elle déploie ses effets.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Pendant deux semaines, à partir du 19 octobre, les filiales de La Poste rendront les clients attentifs à l'application SwissCovid. Ensuite, jusqu'à la fin de l'année, La Poste continuera à dispenser conseils et soutien sur place pour l'installation. À travers cette action, l'OFSP et La Poste souhaitent informer davantage de personnes sur l'application et son fonctionnement, l'objectif étant d'augmenter la participation de la population. Cette collaboration a pour but de contribuer considérablement à endiguer la pandémie de COVID-19. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Objectifs de l'action&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;SwissCovid, l'application de traçage officielle pour la Suisse, a été lancée en juin. Elle informe les utilisateurs d'une possible d'infection[U81] et contribue ainsi à endiguer le nouveau coronavirus. Plus l'application compte d'utilisateurs, plus elle déploie ses effets. La Poste soutiendra l'OFSP dans sa diffusion. L'objectif de cette action est de faire connaître SwissCovid au grand public, de clarifier les questions en suspens et de proposer une aide pour son installation. Au mois de juillet, une phase pilote a déjà été menée pendant une semaine dans certaines filiales. Les évaluations ont montré qu'il est possible de motiver davantage de personnes à recourir à cette technique. C'est pourquoi une campagne nationale de deux semaines se déroulera à partir du 19 octobre 2020 dans les 946 filiales de La Poste.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Étendue du partenariat&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Pendant deux semaines, les collaborateurs dans les filiales de La Poste attireront l'attention de la clientèle à l'application SwissCovid et proposeront leur aide pour l'installer. Une vidéo diffusée sur place expliquera son fonctionnement et proposera aux personnes intéressées d'aborder les collaborateurs pour toute question ou tout problème concernant son installation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'action vise en particulier les personnes peu familiarisées avec la technique. Les conseils de La Poste leur permettront, à elles aussi, d'accéder à un outil essentiel pour endiguer la pandémie. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique OFSP, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Posta sostiene l’app SwissCovid</title>
      <lead>L’UFSP e la Posta svizzera intendono rendere più visibile l’app SwissCovid in tutta la Svizzera. L’app informa gli utenti sugli eventuali contagi, aiutando così a contenere il nuovo coronavirus. Quante più persone utilizzeranno l’app, tanto più questa diventerà efficace.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal 19 ottobre 2020, per due settimane, i collaboratori della Posta presenteranno l'app SwissCovid ai propri clienti nelle rispettive filiali. La Posta continuerà a offrire consulenza e sostegno per installare l'app. Con quest'azione, l'UFSP e la Posta vogliono informare nuove persone sull'app e sul suo funzionamento. Lo scopo è di incrementare l'utilizzazione dell'app SwissCovid tra la popolazione. Questa collaborazione intende fornire un contributo importante al contenimento della pandemia di COVID-19.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Scopo dell'azione&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'app SwissCovid, l'applicazione ufficiale per il tracciamento dei contatti, è stata lanciata nel giugno di quest'anno. L'app informa gli utenti sugli eventuali contagi, aiutando così a contenere il nuovo coronavirus. Quante più persone utilizzeranno l'app, tanto più questa diventerà efficace. La Posta sosterrà l'UFSP nel diffondere l'app. Lo scopo dell'azione è di far conoscere il più possibile l'app tra la popolazione. Già nel luglio scorso era stata avviata una fase pilota di una settimana in alcune filiali scelte. Le valutazioni hanno mostrato che c'è del potenziale per motivare un numero maggiore di persone all'utilizzazione dell'app SwissCovid. Pertanto, il 19 ottobre 2020 avrà luogo un'azione di due settimane a livello nazionale, che coinvolgerà 946 filiali della Posta.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Dimensione del partenariato&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Durante due settimane, i collaboratori della Posta presenteranno l'app ai propri clienti nelle rispettive filiali, mettendosi a disposizione per installarla. Un video trasmesso sugli schermi delle filiali della Posta spiegherà il funzionamento dell'app SwissCovid, informando le persone interessate che, in caso di domande o problemi d'installazione, potranno rivolgersi ai suoi collaboratori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'azione è destinata soprattutto alle persone che hanno meno familiarità con gli aspetti tecnici. Grazie alla consulenza offerta dalla Posta, anche queste persone accederanno a uno strumento d'aiuto importante per contenere la pandemia. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
