<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69850" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verabschiedet den Aussenpolitischen Bericht 2017</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 21. Februar 2018 hat der Bundesrat den Aussenpolitischen Bericht 2017 verabschiedet. Der Bericht zieht Bilanz über die wichtigsten aussenpolitischen Aktivitäten der Schweiz im Jahr 2017 im Kontext der internationalen Entwicklungen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bilanz des Bundesrates über die Aussenpolitik im Jahr 2017 fällt uneinheitlich aus: Das Verhältnis zwischen der Schweiz und der EU bleibt fragil und klärungsbedürftig und wird weiterhin im Zentrum der Aussenpolitik stehen. In Bezug auf die anderen drei strategischen Schwerpunkte – globale Partner, Frieden und Sicherheit sowie nachhaltige Entwicklung und Wohlstand – fällt die Bilanz positiv aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Jahr 2017 war geprägt von anhaltenden globalen Machtverschiebungen. Die entstehende multipolare Welt stand insbesondere im Zeichen der neuen US-Administration und des verstärkten Anspruchs Chinas auf eine globale Führungsrolle. Die internationale Lage bleibt durch viele Krisen geprägt, es hat aber auch Stabilisierungsfortschritte und positive Entwicklungen gegeben. Die Weltwirtschaft hat sich weiter erholt und die EU präsentiert sich heute gefestigter als noch vor einem Jahr.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regionale Stabilität in Europa gehört zu den Kerninteressen der Schweiz. Im diesjährigen Schwerpunktkapitel zeigt der Bericht auf, wie die Schweizer Aussenpolitik zur europäischen Sicherheit beiträgt. Dabei wird dargelegt, wie sich die Schweiz für die Überwindung der europäischen Ordnungskrise zwischen Russland und dem Westen engagiert und die Sicherheitskooperation im OSZE-Raum fördert. Am Beispiel des Westbalkans zeigt der Bericht zudem, wie sich die Schweiz auf der Basis ihres umfassenden Sicherheitsverständnisses auch subregional für Frieden und Entwicklung einsetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Normalisierung der Beziehungen mit der EU ist im Berichtsjahr Stückwerk geblieben. Es bleibt das strategische Ziel des Bundesrates, den bilateralen Weg langfristig zu sichern. Der Bundesrat strebt dabei eine Lösung an, die Zugang zum Binnenmarkt und Rechtssicherheit bietet und innen- wie aussenpolitisch nachhaltig ist. In Bezug auf die Klärung der institutionellen Fragen ist eine nüchterne Diskussion von Nutzen und Kosten eines entsprechenden Abkommens gefordert, die wirtschaftliche, aussenpolitische und staatspolitische Aspekte miteinbezieht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine verstärkt globale Ausrichtung der Schweizer Aussenpolitik wird eine immer wichtigere Ergänzung zur Europapolitik. In der Praxis hat sich dabei ein Schwerpunkt in Asien gebildet, wobei 2017 die Beziehungen mit China und Indien im Rahmen von Staats- respektive Präsidialbesuchen vertieft wurden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Darüber hinaus zeigt sich eine stärkere Gewichtung der Prävention in der internationalen Friedens- wie auch der Entwicklungsagenda. Dieser Trend spiegelt eine traditionelle Priorität der Schweizer Aussenpolitik. Auch die Nachfrage nach Beiträgen der Schweiz an Frieden und Sicherheit bleibt hoch. Dies zeigte sich etwa in den neuen Schutzmachtmandaten mit dem Iran und Saudi-Arabien, in der wichtigen Rolle der Schweiz in Friedensprozessen wie in Mosambik und Kolumbien oder in den Friedensgesprächen in der Schweiz zu Syrien und Zypern. Die Wahl eines Schweizers zum Generalsekretär der OSZE illustrierte einmal mehr das Potential und die Glaubwürdigkeit unseres Landes als Brückenbauer in einer zunehmend polarisierten Welt. In einer solchen Welt gewinnt auch die Aussensicherheitspolitik an Bedeutung, wobei das Engagement im Cyberbereich ausgebaut werden soll. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Entwicklungszusammenarbeit schliesslich steht die Umsetzung der Botschaft zur internationalen Zusammenarbeit 2017 – 2020 im Fokus. Die Reduktion und Prävention der Ursachen von Flucht und Migration bleibt dabei eine Priorität.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Umsetzung der Aussenpolitischen Strategie 2016-2019 wird fortgesetzt. Zu den Zielen für das Jahr 2018 zählen die Stärkung der Beziehungen der Schweiz zu Europa, ein umfassendes Engagement für mehr Sicherheit sowie eine fundierte Abstützung der Aussenpolitik in der Innenpolitik.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="177354">
        <title>Aussenpolitischer Bericht 2017</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/federal-gazette/2018/1791.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le rapport sur la politique extérieure 2017</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le rapport sur la politique extérieure 2017 lors de sa séance du 21 février 2018. Ce rapport fait le bilan des principales activités de politique extérieure déployées par la Suisse en 2017 dans le contexte des développements internationaux. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le bilan que le Conseil fédéral dresse de la politique extérieure en 2017 est mitigé. Les relations entre la Suisse et l’UE demeurent fragiles et nécessitent d’être clarifiées, elles restent néanmoins au cœur de la politique étrangère. Pour ce qui est des trois autres axes stratégiques – relations avec des partenaires mondiaux, paix et sécurité, développement durable et prospérité –, le bilan est positif. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’année 2017 a été marquée par d’incessants basculements géopolitiques. L’émergence d’un monde multipolaire s’est aussi reflétée dans le nouveau gouvernement des États-Unis et l’ambition réaffirmée par la Chine de jouer un rôle de premier plan à l’échelle mondiale. Si la situation internationale est toujours affectée par de nombreuses crises, il y a eu des évolutions positives, et des avancées ont été réalisées sur la voie de la stabilisation. L’économie mondiale s’est encore redressée et l’UE est plus forte que l’année précédente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stabilité régionale en Europe revêt une importance capitale pour la Suisse. Dans le chapitre consacré à ce thème prioritaire, le rapport explique comment la politique extérieure suisse contribue à la sécurité en Europe. Il montre de quelle manière la Suisse œuvre pour la résolution de la crise entre la Russie et l’Occident et encourage la coopération en matière de sécurité dans l’espace de l’OSCE. L’exemple des Balkans occidentaux illustre comment la Suisse s’engage, sur la base de sa conception globale de la sécurité, également en faveur de la paix et du développement à l’intérieur de l’Europe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La normalisation des relations avec l’UE n’a guère progressé durant l’année sous revue. Le Conseil fédéral a toujours pour objectif stratégique d’assurer la voie bilatérale à long terme. Il poursuit une solution qui inclue l’accès au marché intérieur, garantisse la sécurité du droit et soit durablement compatible avec les politiques intérieure et extérieure de la Suisse. Pour ce qui est de la clarification des questions institutionnelles, il s’agit d’avoir une discussion objective sur les coûts et les bénéfices d’un accord dans ce domaine, en intégrant les aspects relevant de l’économie, de la politique extérieure et des institutions politiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le renforcement de la dimension mondiale de la politique extérieure de la Suisse constitue un complément toujours plus important à la politique européenne. En pratique, l’Asie est ainsi devenue une priorité, avec l’approfondissement en 2017 des relations avec la Chine et l’Inde au cours de visites d’État et de visites présidentielles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, une importance accrue est accordée à la prévention dans l’agenda international de la paix comme dans celui du développement. Cette tendance reflète une priorité traditionnelle de la politique extérieure de la Suisse. Celle-ci est en outre toujours très sollicitée pour des contributions en faveur de la paix et de la sécurité. Les nouveaux mandats de puissance protectrice conférés par l’Iran et l’Arabie saoudite, le rôle crucial joué par la Suisse dans les processus de paix, notamment au Mozambique et en Colombie, ou les négociations de paix sur la Syrie et sur Chypre que la Suisse a accueillis sur son territoire en sont des exemples. La nomination d’un Suisse au poste de secrétaire général de l’OSCE a une fois de plus illustré le potentiel et la crédibilité de notre pays lorsqu’il s’agit de construire des ponts dans un monde toujours plus polarisé. Dans ce contexte, la politique de sécurité extérieure prend de l’importance et il convient de développer l’engagement dans le domaine du cyberespace.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine de la coopération au développement, l’accent est mis sur l’application du message sur la coopération internationale 2017–2020. L’atténuation et la prévention des causes des migrations et des déplacements forcés constituent ici une priorité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stratégie de politique étrangère 2016–2019 continuera à être appliquée. Parmi les objectifs pour 2018 figurent le renforcement des relations de la Suisse avec l’Europe, un engagement global en faveur du renforcement de la sécurité ainsi qu’une politique extérieure bénéficiant d’une solide assise dans la politique intérieure.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Tél. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="177355">
        <title>Rapport sur la politique extérieure 2017</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/fr/federal-gazette/2018/1777.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta il Rapporto sulla politica estera 2017</title>
      <lead>Durante la seduta del 21 febbraio 2018 il Consiglio federale ha adottato il Rapporto sulla politica estera 2017, che fa il punto sulle principali attività della Svizzera in questo settore nel 2017, sullo sfondo degli sviluppi internazionali. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il bilancio del Consiglio federale sulla politica estera nel 2017 non è uniforme: le relazioni tra la Svizzera e l’UE, che continueranno a essere al centro della nostra politica estera, restano fragili e necessitano di chiarimenti. Per quanto riguarda gli altri tre indirizzi strategici – relazioni con i partner mondiali, pace e sicurezza, sviluppo sostenibile e prosperità – la valutazione è invece positiva. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 2017 è stato caratterizzato da costanti spostamenti di potere su scala globale. Il mondo multipolare che ne deriva è stato segnato in particolare dalla nuova amministrazione americana e dall’intenzione sempre più marcata della Cina di assumere un ruolo di leadership a livello mondiale. La situazione internazionale è ancora gravata da numerose crisi, tuttavia si sono osservati anche progressi sul fronte della stabilizzazione e alcuni sviluppi positivi. Continua la ripresa dell’economia mondiale e oggi l’UE si presenta più compatta rispetto a un anno fa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La stabilità regionale in Europa è tra gli interessi principali della Svizzera. Nel capitolo di approfondimento di quest’anno, il rapporto illustra il contributo della politica estera svizzera alla sicurezza nel continente, sottolineando l’impegno dimostrato dal nostro Paese per superare la crisi europea tra la Russia e l’Occidente e il suo incentivo alla cooperazione in materia di sicurezza nell’area OSCE. Inoltre, prendendo a esempio i Balcani occidentali, il rapporto mostra come, sulla base della propria concezione globale della sicurezza, la Svizzera s’impegni anche a livello subregionale per la pace e lo sviluppo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel periodo in esame, la normalizzazione delle relazioni con l’UE non è arrivata a compimento. Garantire a lungo termine la via bilaterale rimane l’obiettivo strategico del Consiglio federale, che punta a trovare una soluzione in grado di offrire l’accesso al mercato interno e la certezza giuridica, e che sia al contempo sostenibile per la politica interna ed estera. Per quanto riguarda il chiarimento delle questioni istituzionali, è necessario un dibattito obiettivo sui costi e i benefici di un apposito accordo che includa aspetti economici e di politica estera e istituzionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un maggiore orientamento globale della politica estera svizzera rappresenta un complemento sempre più importante alla politica europea. Concretamente, l’Asia ha assunto un’importanza particolare, soprattutto per quanto concerne le relazioni con la Cina e con l’India, che nel 2017 sono state rafforzate in occasione di visite di Stato e presidenziali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si osserva inoltre che alla prevenzione viene accordato un peso maggiore nell’agenda di pace e sviluppo internazionale. Questa tendenza rispecchia una tradizionale priorità della politica estera svizzera. Anche la domanda di coinvolgimento del nostro Paese a favore della pace e della sicurezza rimane alta, come mostrano i nuovi mandati in qualità di potenza protettrice con l’Iran e l’Arabia Saudita, il ruolo importante svolto dalla Svizzera nei processi di pace in Mozambico e Colombia e i colloqui di pace relativi alla Siria e a Cipro svoltisi sul nostro territorio. La scelta di conferire a uno svizzero l’incarico di segretario generale dell’OSCE ha ribadito, ancora una volta, il potenziale e la credibilità del nostro Paese nel ruolo di mediatore, in un mondo sempre più polarizzato, nel quale la politica estera in materia di sicurezza è sempre più importante e anche l’impegno in ambito cyber dev’essere rafforzato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Infine, nel campo della cooperazione allo sviluppo, è in primo piano l’attuazione del messaggio concernente la cooperazione internazionale 2017-2020, mentre restano prioritarie la riduzione e la prevenzione delle cause di fuga e migrazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’attuazione della Strategia di politica estera 2016-2019 prosegue. Tra gli obiettivi per il 2018 si annoverano il rafforzamento delle relazioni tra la Svizzera e l’Europa, un impegno globale per una maggiore sicurezza e la costruzione di un solido sostegno alla politica estera in politica interna.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="177356">
        <title>Rapporto sulla politica estera 2017</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/it/federal-gazette/2018/1481.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council approves 2017 Foreign Policy Report</title>
      <lead>The Federal Council approved the 2017 Foreign Policy Report at its meeting on 21 February 2018. The report gives an account of Switzerland's most important foreign policy activities in 2017 in the context of international developments.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Council's account of Swiss foreign policy in 2017 presents a mixed picture. Relations with the EU continue to be fragile and in need of clarification, and this will remain a central element of Swiss foreign policy. The outcome was positive in the three other strategic priorities – global partners, peace and security, and sustainable development and prosperity.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 was marked by sustained shifts in power worldwide. The emergence of a multipolar world is a reflection of, in particular, the new US administration and China's growing ambitions to become a world power. The international situation still faces multiple crises, although some stabilisation and positive developments have been achieved. The global economy has recovered further, and the EU is looking more robust than a year ago.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regional stability in Europe is one of Switzerland's core interests. This year's report contained a special chapter devoted to Swiss foreign policy's contribution to European security. This outlines Switzerland's efforts and engagement to overcome the European security crisis between Russia and the West and to promote security cooperation in the OSCE region. Taking the Western Balkans as an example, the report shows how Switzerland applies its comprehensive understanding of security to bring peace and development, also at the subregional level.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Efforts to normalise relations with the EU were again fragmented in the year under review. The Federal Council remains committed to its strategic goal of securing the future of the bilateral approach. It is therefore seeking a solution which ensures access to the single market and legal certainty and which is sustainable in terms of both domestic and foreign policy. Clarifying the institutional arrangements will require frank discussions on the costs and benefits of such an agreement, and must also include aspects regarding the economy, foreign policy and state institutions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The more global outlook of Switzerland's foreign policy is becoming an increasingly important complement to its European policy. Asia has emerged as a focal point in practice, and relations with China and India were consolidated in 2017 with the state and presidential visits.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Furthermore, prevention has taken on a more prominent role on the international peace and development agendas. This trend reflects a traditional priority of Swiss foreign policy. Demand remains high for Switzerland's involvement in peace and security initiatives. Examples of this are the new protecting power mandates with Iran and Saudi Arabia, Switzerland's key role in various peace processes such as in Mozambique and Colombia, or the Syrian and Cyprus peace talks held in Switzerland. The appointment of a Swiss national as OSCE Secretary General once again illustrated our country's potential and credibility as a bridge-builder in an increasingly polarised world. Such polarisation also increases the importance of foreign security policy and the need to enhance our engagement in the cyber domain.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lastly, the focus in development cooperation is on implementing the Dispatch on Switzerland's International Cooperation 2017–20. Reducing and preventing the causes of forced displacement and migration remains the priority.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Work is continuing on implementation of the Foreign Policy Strategy 2016–19. The objectives for 2018 include strengthening Switzerland's relations with the EU, a broad commitment to increased security, and ensuring solid support for foreign policy activities in domestic policy.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Information Tel. +41 58 462 31 53 info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="177357">
        <title>2017 Foreign Policy Report (de)</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/federal-gazette/2018/1791.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
