<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69719" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-02-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO sanktioniert Abrede bei Gerätebenzin</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) schliesst die Untersuchung gegen die Bucher AG Langenthal und die Husqvarna Schweiz AG mit einvernehmlichen Regelungen und einer Busse von rund CHF 610‘000 ab. Bucher wird gebüsst, während Husqvarna die Sanktion aufgrund einer Selbstanzeige erlassen wird. Die beiden Unternehmen haben beim Vertrieb von Gerätebenzin der Marke Aspen eine unzulässige Preis- und Kundenaufteilungsabrede getroffen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gestützt auf eine Selbstanzeige von Husqvarna eröffnete die WEKO am 31. Mai 2016 eine Untersuchung. Diese zeigte, dass zwischen Husqvarna und Bucher im Zeitraum von 1998 bis Anfang 2016 eine unzulässige horizontale Abrede über die Festsetzung von Preisen und über eine Kundenaufteilung beim Vertrieb von Gerätebenzin der Marke Aspen bestand. In einvernehmlichen Regelungen mit den Wettbewerbsbehörden haben sich beide Unternehmungen verpflichtet, derartige Abreden künftig zu unterlassen. Husqvarna wurde die Sanktion erlassen, weil sie die Wettbewerbsbehörden über die Abrede in Kenntnis gesetzt und damit die Untersuchungseröffnung ermöglicht hatte. Das kooperative Verhalten von Bucher hatte eine erhebliche Reduktion der Busse zur Folge. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Entscheid der WEKO kann an das Bundesverwaltungsgericht weitergezogen werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Andreas Heinemann Präsident 078 842 96 01 andreas.heinemann@weko.admin.ch Dr. Rafael Corazza Direktor 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Prof. Dr. Patrik Ducrey Stv. Direktor 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="174874">
        <title>WEKO sanktioniert Abrede bei Gerätebenzin</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51222.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO sanctionne un accord sur l’essence pour appareils</title>
      <lead>La Commission de la concurrence (COMCO) clôt son enquête contre Bucher AG Langenthal et Husqvarna Schweiz AG avec des accords amiables et une sanction d'environ CHF 610'000. Bucher est sanctionnée tandis qu'Husqvarna bénéficie d’une renonciation à toute sanction pour avoir déposé une autodénonciation. Les deux entreprises ont conclu un accord illicite sur les prix et la répartition des clients lors de la commercialisation d’essence pour appareils de la marque Aspen. </lead>
      <text link="no">Sur la base d'une autodénonciation d'Husqvarna, la COMCO a ouvert une enquête le 31 mai 2016. Celle-ci a démontré que de 1998 à début 2016, il y a eu entre Husqvarna et Bucher un accord horizontal illicite sur la fixation des prix et la répartition des clients lors de la commercialisation d'essence pour appareils de la marque Aspen. Dans le cadre d'accords amiables avec les autorités de la concurrence, les deux entreprises se sont engagées à ne plus conclure de tels accords à l'avenir. Husqvarna a bénéficié d'une renonciation à toute sanction pour avoir révélé l'existence de l'accord aux autorités de la concurrence, ce qui a permis l'ouverture de l'enquête. Le comportement coopératif de Bucher a entrainé une réduction considérable de la sanction. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La décision de la COMCO peut être attaquée devant le Tribunal administratif fédéral.</text>
      <contact>Prof. Dr Andreas Heinemann Président 079 506 73 87 andreas.heinemann@comco.admin.ch Dr Rafael Corazza Directeur 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Prof. Dr Patrik Ducrey Directeur suppléant 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="174875">
        <title>La COMCO sanctionne un accord sur l’essence pour appareils</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51223.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La COMCO sanziona un accordo sulla benzina alchilata</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza (COMCO) chiude l’inchiesta contro Bucher AG Langenthal e Husqvarna Schweiz AG con conciliazioni e una sanzione di circa CHF 610'000. Bucher sarà multata mentre nei confronti di Husqvarna si rinuncia alla sanzione grazie all’autodenuncia. Le due imprese si sono accordate illecitamente nel fissare i prezzi e nel ripartirsi la clientela per la commercializzazione della benzina alchilata della marca Aspen.</lead>
      <text link="no">Sulla base di un’autodenuncia da parte di Husqvarna, la COMCO ha aperto il 31 maggio 2016 un’inchiesta. Questa ha dimostrato l’esistenza di un accordo orizzontale illecito tra Husqvarna e Bucher sulla fissazione dei prezzi e sulla ripartizione della clientela per la commercializzazione della benzina alchilata della marca Aspen durante il periodo dal 1998 fino all’inizio del 2016. Nelle conciliazioni con le autorità in materia di concorrenza entrambi le imprese si sono impegnate a rinunciare in futuro a tali accordi. Nei confronti di Husqvarna si rinuncia alla sanzione, poiché è stata la prima ad informare le autorità in materia di concorrenza sull'accordo, ciò che ha permesso l'apertura dell'inchiesta. L’atteggiamento cooperativo di Bucher ha portato a una riduzione significativa della sanzione. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La decisione della COMCO può essere soggetta a ricorso presso il Tribunale amministrativo federale.</text>
      <contact>Prof. Dott. Andreas Heinemann Presidente 078 842 96 01 andreas.heinemann@comco.admin.ch Dott. Rafael Corazza Direttore 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Prof. Dott. Patrik Ducrey Direttore supplente 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="174876">
        <title>La COMCO sanziona un accordo sulla benzina alchilata</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>141</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51224.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
