<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69940" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-02-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schlüsselrolle der Topkader für die Mehrsprachigkeit in der Bundesverwaltung</title>
      <lead>Von der Strategie zur konkreten Umsetzung der Mehrsprachigkeitsförderung in der Bundesverwaltung: An einer Veranstaltung im Bernerhof haben sich am 27. Februar 2018 vier Amtsdirektorinnen und Amtsdirektoren des Bundes über ihre Erfahrungen und die Hindernisse, die es noch zu überwinden gilt, ausgetauscht.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Unter der Leitung der Delegierten des Bundes für Mehrsprachigkeit, Nicoletta Mariolini diskutierten Nathalie Falcone-Goumaz, Generalsekretärin des Eidgenössischen Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), Maria Lezzi, Direktorin des Bundesamts für Raumentwicklung (ARE), Pierre Broye, Direktor des Bundesamts für Bauten und Logistik (BBL) und Martin Dumermuth, Direktor des Bundesamts für Justiz (BJ). Einleitend stellte Professor Daniel Kübler von der Universität Zürich eine Zusammenfassung seiner 2017 durchgeführten breiten Umfrage zum Thema „Topkader und Mehrsprachigkeit in der Bundesverwaltung“ vor. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss der Umfrage empfindet die überwiegende Mehrheit der Befragten die Mehrsprachigkeitsförderung nicht als Behinderung, sondern als Bereicherung für eine effiziente Verwaltungstätigkeit. Diese Überzeugung hat zum Beispiel dazu geführt, dass die französische Sprache in der Bundesverwaltung in den vergangenen Jahren eindeutig an Bedeutung gewonnen hat. Dieses Wachstum verläuft parallel zur gestiegenen Frauenvertretung. Die Akzeptanz und die künftige Wirksamkeit der Fördermassnahmen hängen davon ab, ob es gelingt, die Massnahmen auf vernünftige und realistische Art und Weise umzusetzen. Dabei gilt es, auch Herausforderungen wie den vermehrten Gebrauch der italienischen Sprache anzugehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Ueli Maurer betonte in seiner Grussbotschaft, dass «die Mehrsprachigkeit in der Bundesverwaltung nur gewinnen kann, wenn ihre Förderung als ausgesprochenes Teamspiel verstanden wird». Alle Akteure tragen für die Förderung der Mehrsprachigkeit eine gemeinsame Verantwortung. In diesem Sinne ist es matchentscheidend, dass insbesondere die Topkader diesbezüglich ihre Verantwortung wahrnehmen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Diskussion veranschaulichte die Schlüsselrolle der obersten Kader und zeigte auf, dass auch in Departementen, in denen bis vor nicht allzu langer Zeit die deutsche Sprache dominierte, heute ein aktives Engagement zur Förderung der Mehrsprachigkeit zu spüren ist. Aber weitere Anstrengungen sind nötig, um die sprachliche Diversität und das sprachliche Kapital des Personals auf allen Ebenen der Verwaltungstätigkeit aufzuwerten. Als gutes Beispiel wurde unter anderem der Erfolg mit gemischtsprachliche Arbeitstandems hervorgestrichen. Langfristige und systematische Investitionen in die Praxis der Mehrsprachigkeit sind immer ein Gewinn.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD Tel. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="175461">
        <title>Die Rolle der Topkader bei der Förderung der Mehrsprachigkeit in der Bundesverwaltung: Synthese der Forschungsresultate</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51480.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les cadres dirigeants, acteurs-clés du plurilinguisme au sein de l’administration fédérale</title>
      <lead>De la stratégie à la mise en œuvre de la promotion du plurilinguisme au sein de l’administration fédérale: lors d’une rencontre qui a eu lieu le 27 février 2018 au Bernerhof, quatre directeurs d’offices de la Confédération ont échangé sur leurs expériences et les obstacles encore à surmonter.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Animée par la déléguée fédérale au plurilinguisme, Nicoletta Mariolini, la discussion a réuni Nathalie Falcone-Goumaz, secrétaire générale du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), Maria Lezzi, directrice de l’Office fédéral du développement territorial (ARE), Pierre Broye, directeur de l’Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) et Martin Dumermuth, directeur de l’Office fédéral de la justice, (OFJ). Dans son exposé d’introduction, le professeur Daniel Kübler, de l’Université de Zurich, a présenté la synthèse d’un enquête approfondie réalisée en 2017, intitulée «Hauts cadres et plurilinguisme dans l’administration fédérale».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon les résultats de cette étude, la grande majorité des participants considèrent la promotion du plurilinguisme comme un enrichissement permettant à l’administration de réaliser un travail efficace et non comme un obstacle. Cette conviction a été un des éléments ayant conduit, ces dernières années, à renforcer nettement la place du français dans l’administration fédérale. Cette augmentation s’est accompagnée d’une hausse de la proportion de femmes. Pour qu’elles soient acceptées et efficaces, les mesures de promotion doivent reposer sur une mise en œuvre rationnelle et réaliste. À cet égard, il convient de relever des défis tels que l’extension de l’usage de l’italien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son allocution de bienvenue, le conseiller fédéral Ueli Maurer a souligné que «ce n’est que grâce à un excellent esprit d’équipe que progressera le plurilinguisme au sein de l’administration fédérale». De fait, la promotion du plurilinguisme est un enjeu dont la responsabilité doit être partagée par tous les acteurs concernés. Dans cette optique, les cadres dirigeants, en particulier, jouent un rôle déterminant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La discussion a mis en évidence le rôle-clé des cadres supérieurs et montré que même dans les départements où, jusqu’à il y a encore peu de temps, la langue allemande prédominait, un intense travail de promotion du plurilinguisme est à présent en cours. Des efforts supplémentaires doivent toutefois être déployés pour valoriser la diversité et le capital linguistique du personnel à tous niveaux de l’administration. Le travail en tandem réalisé entre collaborateurs de langues différentes a été cité à titre d’exemple de bonne pratique. L’investissement durable et systématique dans la pratique du plurilinguisme apporte toujours un bénéfice.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF Tél. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="175462">
        <title>Le rôle des cadres dirigeants dans la promotion du plurilinguisme au sein de l’administration fédérale : synthèse des résultats de la recherche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51481.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I quadri dirigenti: figure-chiave per il plurilinguismo nell’Amministrazione federale</title>
      <lead>Dalla strategia all’attuazione concreta della promozione del plurilinguismo nell’Amministrazione federale: il 27 febbraio 2018 al Bernerhof quattro direttori di altrettanti uffici federali hanno discusso delle loro esperienze e degli ostacoli ancora da superare. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sotto la direzione della delegata federale al plurilinguismo, Nicoletta Mariolini, hanno preso parte alla discussione Nathalie Falcone-Goumaz, segretaria generale del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), Maria Lezzi, direttrice dell’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), Pierre Broye, direttore dell’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL), e Martin Dumermuth, direttore dell’Ufficio federale di giustizia (UFG). Nella sua introduzione, il prof. Daniel Kübler dell’Università di Zurigo ha presentato una sintesi di un’ampia inchiesta realizzata nel 2017 sul tema «Quadri dirigenti e plurilinguismo nell’Amministrazione federale».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’inchiesta rileva che la grande maggioranza degli intervistati non percepisce la promozione del plurilinguismo come un ostacolo per l’attività dell’Amministrazione federale, bensì come un valore aggiunto. Questa convinzione ha ad esempio fatto sì che negli ultimi anni il peso del francese nell’Amministrazione sia chiaramente aumentato, così come la rappresentanza femminile. L’accettazione e la futura efficacia delle misure di promozione dipendono dalla capacità di attuarle in modo ragionevole e realistico. A ciò si aggiungono le sfide da affrontare, come, ad esempio, l’intensificazione dell’uso dell’italiano. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo messaggio di benvenuto, il consigliere federale Ueli Maurer ha sottolineato che «l’evoluzione del plurilinguismo nell’Amministrazione federale dipende fortemente da un intenso gioco di squadra». Tutti gli attori coinvolti nella promozione del plurilinguismo ne condividono la responsabilità; in tal senso è fondamentale che i quadri dirigenti assumano la propria. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La discussione ha messo in evidenza il ruolo chiave dei quadri superiori e l’impegno concreto per promuovere il plurilinguismo anche in dipartimenti in cui fino a poco tempo fa dominava la lingua tedesca. Tuttavia, rimane necessario intraprendere ulteriori sforzi per valorizzare la diversità e il capitale linguistici del personale a tutti i livelli dell’attività dell’Amministrazione. Un ottimo esempio a questo proposito è dato dal successo del lavoro in tandem fra collaboratori di lingue diverse. Se è sistematico e duraturo, l’investimento nella pratica del plurilinguismo è sempre fruttuoso. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, portavoce DFF Tel. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="175463">
        <title>Il ruolo dei quadri dirigenti nella promozione del plurilinguismo in seno all’Amministrazione federale: sintesi dei risultati della ricerca</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>199</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51482.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="163" org-id="602">
        <name lang="de">Chancengleichheit</name>
        <name lang="fr">Egalité des chances</name>
        <name lang="it">Parità dei sessi</name>
        <name lang="en">Equal opportunities</name>
      </keyword>
      <keyword id="4444" org-id="602">
        <name lang="de">Mehrsprachigkeit</name>
        <name lang="fr">Plurilinguisme</name>
        <name lang="it">Plurilinguismo</name>
        <name lang="en">Plurilingualism</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
