<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69764" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-02-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ein Sitzungsraum im Bundeshaus West trägt fortan den Namen von Carl Lutz</title>
      <lead>Im Westflügel des Bundeshauses befindet sich der Drehpunkt der Schweizer Aussenpolitik, die Leitung des EDA. Hier wurde ein Sitzungsraum auf den Namen «Salle Carl Lutz» getauft, zu Ehren des früheren Mitarbeiters des Departements, der vor Ende des Krieges in Budapest dazu beigetragen hat, Zehntausende Juden zu retten. Zu diesem Anlass fand eine Feier statt, die von Bundesrat Ignazio Cassis, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten, eröffnet wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dem Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten war es ein Anliegen, am 12. Februar 2018, auf den Tag genau 43 Jahre nach dem Tod von Carl Lutz, die vor über 70 Jahren in Budapest durchgeführte kollektive Aktion zu würdigen. Das EDA hat deshalb seinen wichtigsten Sitzungsraum im Bundeshaus West auf den Namen «Salle Carl Lutz» getauft. Hier finden die Treffen von Kadern und Mitarbeitenden des EDA statt, und es werden wichtige aussenpolitische Entscheidungen getroffen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Dieser Raum ist allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Departements gewidmet, die wie Carl Lutz, Harald Feller, Gertrud Lutz-Fankhauser, Ernst Vonrufs und Peter Zürcher 1944–1945 in Budapest eine grosse Menschlichkeit bewiesen haben, die uns ein Ansporn sein muss.» Der Text der Gedenktafel im Innern des Sitzungsraums erinnert daran, dass die Werte der Menschlichkeit und des Mutes, von denen sich Lutz und sein Team leiten liessen, eine Inspiration für die Schweizer Diplomatie bleiben müssen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gedenktafel trägt die Namen von vier weiteren Schweizer Staatsangehörigen, die mit Lutz zusammengearbeitet haben und alle mit dem Titel «Gerechte/r unter den Völkern» ausgezeichnet wurden. Bundesrat Ignazio Cassis hielt bei der Einweihungsfeier in Anwesenheit von Vertreterinnen und Vertretern der Familien Lutz, Feller, Vonrufs und Zürcher eine Rede.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das EDA unterstützt seit 30 Jahren Aktivitäten (Ausstellungen, Bücher, Erlebnisberichte usw.) zum Gedenken an Carl Lutz und seine Mitarbeitenden. Dieser weitere Akt der Anerkennung erfolgt im Rahmen der Veranstaltungen im Zusammenhang mit dem Schweizer Vorsitz der International Holocaust Remembrance Alliance (IHRA), der am 6. März 2018 zu Ende geht. Ziel der IHRA ist es, das Bewusstsein für das Thema Holocaust zu fördern und die Erinnerung an die Opfer durch Gedenkfeiern und -stätten wachzuhalten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="174977">
        <title>Gedenktafel Lutz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51237.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="174975">
        <title>Schweizer Vorsitz der International Holocaust Remembrance Alliance im Jahr 2017</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aktuell/dossiers/alle-dossiers/schweizer-vorsitz-holocaust.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174976">
        <title>Buch über Carl Lutz und Web-App: Schweiz fördert Projekte mit Zeitzeugen, um Wissen über Holocaust an Jugendliche zu vermitteln</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/new-zealand/de/home/aktuell/news.html/content/eda/de/meta/news/2017/11/27/68982</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174987">
        <title>„Die Schweiz und ihre „Helden“: Hommage an Carl Lutz“ - ein Artikel der Stieftochter von Carl Lutz auf dem Blog des EDA</title>
        <uri>https://www.interactive.eda.admin.ch/blog/Lists/Posts/Post.aspx?ID=139</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une salle du palais fédéral ouest porte désormais le nom de Carl Lutz</title>
      <lead>C’est dans l’aile ouest du Palais fédéral que se trouve le cœur de la politique étrangère, la direction du DFAE. Une salle y a été baptisée «Carl Lutz» en l’honneur de l’ancien collaborateur du Département qui a contribué à sauver la vie de dizaines de milliers de Juifs de Budapest avant la fin de la guerre. Une cérémonie a été organisée pour l’occasion, introduite par le conseiller fédéral à la tête du Département fédéral des affaires étrangères, M. Ignazio Cassis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Département fédéral des affaires étrangères a tenu à saluer le 12 février 2018, 43 ans jour pour jour après la mort de Carl Lutz, l’action collective menée il y a plus de 70 ans en Hongrie. Le DFAE a ainsi nommé sa principale salle de réunion dans l’aile ouest du Palais fédéral «Salle Carl Lutz». C’est là que se tiennent les séances des cadres et collaborateurs du DFAE et que sont prises d’importantes décisions de politique extérieure. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Cette salle est dédiée à toutes les collaboratrices et à tous les collaborateurs du Département qui, comme Carl Lutz, Harald Feller, Gertrud Lutz-Fankhauser, Ernst Vonrufs et Peter Zürcher en 1944–1945 à Budapest, ont fait preuve d’une grande humanité qui doit nous inspirer.» Le texte souligne qu’il importe que les valeurs d’humanité et de courage qui ont conduit les actions de Lutz et de ses collègues soient une source d’inspiration pour la diplomatie suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La plaque commémorative, qui porte aussi les noms de quatre autres Suisses qui ont travaillé avec Lutz et ont tous reçu le titre de « Juste parmi les Nations », a été fixée dans la salle de réunion. M. le conseiller fédéral Cassis a pris la parole lors d’une cérémonie d’inauguration à laquelle ont été invités les représentants des familles Lutz, Feller, Vonrufs et Zürcher.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DFAE soutient depuis une trentaine d’années des activités (expositions, livres, témoignages, etc.) pour honorer la mémoire de Carl Lutz et de ses collaborateurs. Ce nouvel acte de reconnaissance s’inscrit dans le cadre des événements liés à l’année de présidence suisse de l’International Holocaust Remembrance Alliance (IHRA), qui s’achève le 6 mars 2018. Un des objectifs de l’IHRA est de sensibiliser à l’Holocauste et de cultiver le souvenir de ses victimes à travers des lieux de mémoire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="174980">
        <title>Plaque Lutz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51238.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="174978">
        <title>2017, année de la présidence suisse de l'International Holocaust Remembrance Alliance</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/actualite/dossiers/alle-dossiers/schweizer-vorsitz-holocaust.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174979">
        <title>Livre sur Carl Lutz et application web: la Suisse soutient des projets de témoignages de survivants pour sensibiliser les jeunes à l'Holocauste</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/new-zealand/fr/home/actualite/nouveautes.html/content/eda/fr/meta/news/2017/11/27/68982</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174988">
        <title>«La Suisse et ses «héros» hommage à Carl Lutz» - un article de la fille adoptive de Carl Lutz sur le Blog du DFAE</title>
        <uri>https://www.interactive.eda.admin.ch/blog/Lists/Posts/Post.aspx?ID=139</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Una sala di Palazzo federale Ovest dedicata a Carl Lutz</title>
      <lead>Nell’ala ovest di Palazzo federale si trova il cuore della politica estera, la direzione del DFAE, ed è proprio qua che una sala è stata battezzata «Carl Lutz», in memoria dell’ex collaboratore del Dipartimento che ha contribuito a salvare la vita di decine di migliaia di ebrei di Budapest prima della fine della seconda guerra mondiale. Per l’occasione si è tenuta una cerimonia, aperta dal consigliere federale a capo del Dipartimento federale degli affari esteri, Ignazio Cassis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 12 febbraio 2018, il Dipartimento federale degli affari esteri ha voluto celebrare, nella data del 43° anniversario della morte di Carl Lutz, l’azione collettiva da lui portata avanti oltre settant’anni fa in Ungheria. La principale sala riunioni dell’ala ovest di Palazzo federale, che ospita le sedute dei dirigenti e dei collaboratori del DFAE e in cui vengono prese importanti decisioni di politica estera, si chiama ora ufficialmente «Sala Carl Lutz».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Questa sala è dedicata a tutte le collaboratrici e a tutti i collaboratori del Dipartimento che, come Carl Lutz, Harald Feller, Gertrud Lutz-Fankhauser, Ernst Vonrufs e Peter Zürcher, dal 1944 al 1945 a Budapest, hanno fatto prova di una grande umanità, un sentimento che ci dovrebbe ispirare.» Il testo sottolinea quanto sia importante che valori quali l’umanità e il coraggio, che hanno guidato Lutz e i suoi colleghi, guidino anche la diplomazia svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La targa commemorativa, su cui sono menzionati anche i nomi degli altri quattro Svizzeri che hanno lavorato con Lutz e hanno ricevuto il titolo di «Giusti tra le nazioni», è stata apposta nella sala riunioni. Il consigliere federale Ignazio Cassis ha preso la parola durante la cerimonia d’inaugurazione, alla quale sono stati invitati alcuni membri delle famiglie Lutz, Feller, Vonrufs e Zürcher.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DFAE sostiene da una trentina d’anni le attività (esposizioni, libri, testimoniante ecc.) per onorare la memoria di Carl Lutz e dei suoi collaboratori. Questo nuovo gesto di riconoscenza s’iscrive nella scia degli eventi legati all’anno di presidenza svizzera dell’International Holocaust Remembrance Alliance (IHRA), che si concluderà il 6 marzo 2018. L’organizzazione mira, tra l’altro, a sensibilizzare il vasto pubblico al tema della shoah e a perpetuare il ricordo delle vittime attraverso i luoghi della memoria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="174983">
        <title>Targa Lutz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51239.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="174981">
        <title>2017, anno della presidenza svizzera dell’International Holocaust Remembrance Alliance</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/attualita/dossiers/alle-dossiers/schweizer-vorsitz-holocaust.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174982">
        <title>Libro su Carl Lutz e applicazione web: la Svizzera promuove progetti per trasmettere ai giovani la memoria dell’Olocausto</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/new-zealand/it/home/attualita/novita.html/content/eda/it/meta/news/2017/11/27/68982</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174989">
        <title>«La Svizzera e i suoi “eroi”: omaggio a Carl Lutz» - un articolo della figlia adottiva di Carl Lutz sul blog del DFAE</title>
        <uri>https://www.interactive.eda.admin.ch/blog/Lists/Posts/Post.aspx?ID=139</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Meeting room at the Federal Palace West Wing dedicated to Carl Lutz</title>
      <lead>The west wing of the Federal Palace is where FDFA senior management meet – the nerve centre of Swiss foreign policy. A room here has been named 'Carl Lutz' in honour of the department's former diplomat who helped save the lives of tens of thousands of Jews in Budapest during the Second World War. A ceremony has been held to mark the occasion, introduced by FDFA head Federal Councillor Ignazio Cassis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) has chosen 12 February 2018 – exactly 43 years after the death of Carl Lutz – to commemorate the joint initiative he led in Hungary over 70 years ago. The main meeting room in the Federal Palace West Wing is now called the Carl Lutz Room in his honour. This is where FDFA senior management and staff hold their meetings and where Switzerland's key foreign policy decisions are made. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;'This room is dedicated to all staff members of the department who, like Carl Lutz, Harald Feller, Gertrud Lutz-Fankhauser, Ernst Vonrufs and Peter Zürcher in Budapest in 1944–1945, acted with great humanity that serves to inspire us all.' This text underscores the importance the Swiss diplomatic service places on finding inspiration in the values of humanity and courage that drove Lutz and his colleagues. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The commemorative plaque, which also bears the names of four other Swiss nationals who worked alongside Lutz and received the Righteous Among the Nations award, was unveiled in the meeting room. Federal Councillor Ignazio Cassis spoke at the inauguration ceremony, which was attended by representatives of the Lutz, Feller, Vonrufs and Zürcher families.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Over the past 30 years, the FDFA has supported various activities (exhibitions, books, memoirs, etc.) honouring the memory of Carl Lutz and his colleagues. This most recent act of recognition was organised as part of Switzerland's chairmanship of the International Holocaust Remembrance Alliance (IHRA), which ends on 6 March 2018. One of the objectives of the IHRA is to promote Holocaust education and the remembrance of its victims at commemorative sites. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <attachment id="174986">
        <title>Carl Lutz plaque</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/51240.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="174984">
        <title>Switzerland's chairmanship of the International Holocaust Remembrance Alliance in 2017</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/news/dossiers/alle-dossiers/schweizer-vorsitz-holocaust.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174985">
        <title>A web app and new book about Carl Lutz: Switzerland supports projects that use witnesses to teach young people about the Holocaust</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/new-zealand/en/home/news/news.html/content/eda/en/meta/news/2017/11/27/68982</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174990">
        <title>“Switzerland and its 'heroes': a homage to Carl Lutz - an article by Carl Lutz's adopted daughter on the FDFA blog</title>
        <uri>https://www.interactive.eda.admin.ch/blog/Lists/Posts/Post.aspx?ID=139</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
