<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69722" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-02-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kontrolle der Deklarationspflicht für Holz und Holzprodukte zeigt erneut Unterschiede</title>
      <lead>Bei der Kontrolle der Deklarationspflicht für Holz und Holzprodukte hat das Eidgenössische Büro für Konsumentenfragen (BFK) 2017 erneut unterschiedliche Qualitäten der Deklarationen in den Unternehmen festgestellt. Grund dafür ist vor allem die unterschiedliche Umsetzung der Deklarationspflicht in den Unternehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Erfahrungen aus den Kontrollen der Vorjahre zeigten, dass noch nicht alle Unternehmen die deklarationspflichtigen Produkte gleich gut deklarieren. Wie bereits im Kontrolljahr 2016, legte das BFK deshalb auch 2017 seinen Kontrollfokus auf Unternehmen, die ein grösseres Risiko für inkorrekte Deklarationen haben. Kontrolliert wurden kleinere Unternehmen, noch nie überprüfte Filialen grösserer Firmen, Unternehmen mit deklarationspflichtigen Holzprodukten im Nebensortiment, Versand- und Onlinehändler sowie neue Anbieter auf dem Markt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt fanden 120 Kontrollen statt. Ein Sechstel (17 Prozent) der geprüften Unternehmen deklarierten ihre Produkte vollständig korrekt. Bei diesen Unternehmen handelte es sich vor allem um solche, die ihre Deklarationspflicht mit einem fehlerfrei funktionierenden System zur Deklaration umgesetzt haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei 37 Prozent der Unternehmen waren die kontrollierten Produkte teils korrekt und teils nicht korrekt deklariert: Wobei bei 60 Prozent dieser bemängelten Produkte die deklarierte Holzherkunft, bei fünf Prozent die deklarierte Holzart und bei 21 Prozent sowohl die deklarierte Holzart als auch die Holzherkunft beanstandet werden musste. Bei den verbleibenden 14 Prozent der bemängelten Produkte war einzig die Zugänglichkeit zum wissenschaftlichen Namen der Holzart nicht gewährleistet. Die meisten Unternehmen, die nur teilweise korrekt deklarieren, sind Grossunternehmen mit einer grösseren Anzahl an deklarationspflichtigen Produkten im Hauptsortiment. Das BFK stellte hier häufig systembedingte Mängel fest. Bei mehr als der Hälfte dieser Unternehmen waren mindestens 75 Prozent der kontrollierten Produkte korrekt deklariert.&lt;br /&gt;Bei 41 Prozent der Unternehmen, war kein kontrolliertes Produkt vollständig korrekt deklariert. Dabei handelte es sich zum grössten Teil um kleine Unternehmen, die noch nie überprüft wurden und die sich ihrer Deklarationspflicht oft nicht bewusst waren. Auch hier lagen die Mängel hauptsächlich bei einer fehlenden Deklaration der Holzherkunft. Bei fünf Prozent der Unternehmen fehlte bei allen kontrollierten Produkten sowohl die Deklaration der Holzart als auch die Deklaration der Holzherkunft. Bei diesen Unternehmen handelte es sich vor allem um solche, welche deklarationspflichtige Produkte im Nebensortiment verkaufen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Unternehmen, bei denen Mängel bei der Deklarationspflicht festgestellt worden sind, wurden aufgefordert, geeignete Massnahmen zur Erfüllung der Deklaration zu treffen. Ihnen wurde Fristen gesetzt, innerhalb denen sie die korrekte Umsetzung der Verordnung sicherstellen und belegen mussten. Die betroffenen Unternehmen kamen den Forderungen des BFK vollständig nach. Einzig in drei Fällen musste das BFK die Berichtigung der Deklaration verfügen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Die 2012 in Kraft gesetzte Verordnung über die Deklaration von Holz und Holzprodukten, welche auf einer Motion des Parlaments basiert, verlangt, dass Holzart und Holzherkunft bei der Abgabe von Holz und Holzprodukten an die Konsumenten deklariert werden müssen. Rund- sowie Rohholz und bestimmte Holzprodukte aus Massivholz, deren Herkunft und Holzart von den Unternehmen relativ leicht ermittelt werden können, sind der Deklarationspflicht unterstellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Weitere Informationen zur Deklarationspflicht finden Sie auf:&lt;br /&gt;https://www.konsum.admin.ch/bfk/de/home/themen/holzdeklaration.html &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Vögele, Chef Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen, Tel. +41 (58) 462 20 21 Fabian Reusser, Wissenschaftlicher Mitarbeiter Holzdeklaration, Tel. +41 (58) 462 21 13 Jana Josty, Wissenschaftliche Mitarbeiterin Kommunikation, Tel. +41 (58) 462 20 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le contrôle de l’obligation de déclarer le bois et les produits en bois révèle de nouveau des différences</title>
      <lead>Le contrôle de l’obligation de déclarer le bois et les produits en bois effectué par le Bureau fédéral de la consommation (BFC) en 2017 a de nouveau révélé des différences de qualité dans les déclarations faites par les entreprises. Ces différences s’expliquent principalement par des disparités dans la mise en œuvre de l’obligation de déclarer.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’expérience tirée des contrôles des années précédentes montre que les entreprises ne déclarent pas encore toutes correctement les produits soumis à déclaration. Comme en 2016, le Bureau fédéral de la consommation (BFC) a donc mis l’accent en 2017 sur les entreprises présentant un risque plus élevé de déclaration incorrecte. Il a contrôlé des entreprises plus petites, des filiales de grandes entreprises n’ayant encore jamais été contrôlées, des entreprises vendant des produits en bois soumis à déclaration dans leur assortiment complémentaire, des entreprises de vente par correspondance ou en ligne et des nouveaux fournisseurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au total, 120 contrôles ont été effectués. Un sixième (17 %) des entreprises contrôlées ont déclaré leurs produits de manière parfaitement correcte. Il s’agit avant tout d’entreprises qui s’acquittent de leur obligation de déclarer au moyen d’un système de déclaration performant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans 37 % des cas, certains produits ont été déclarés de manière correcte, et d’autres de manière incorrecte. Pour 60 % de ces produits non conformes, le problème se situait au niveau de la provenance du bois, pour 5 % au niveau de l’espèce et pour 21 % à la fois au niveau de l’espèce et de la provenance. Pour les 14 % restants, il ne manquait que les indications permettant de retrouver le nom scientifique de l’espèce de bois. La plupart des entreprises dont la déclaration était en partie incorrecte sont de grandes entreprises vendant de nombreux produits soumis à déclaration dans leur assortiment principal. Le BFC a constaté que, dans ces cas, il s’agit souvent d’un problème lié au système utilisé par ces entreprises. Pour plus de la moitié de ces entreprises, au moins 75 % des produits contrôlés ont été déclarés correctement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans 41 % des cas, aucun des produits contrôlés n’a été déclaré tout à fait correctement. Il s’agit principalement de petites entreprises qui n’ont jamais été contrôlées et qui souvent ne savaient pas qu’elles devaient déclarer. Là aussi, c’est principalement la provenance du bois qui faisait défaut. Pour 5 % des entreprises, il manquait, pour tous les produits contrôlés, la déclaration tant de l’espèce que de la provenance du bois. Il s’agissait surtout d’entreprises vendant des produits soumis à déclaration dans leur assortiment complémentaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les entreprises qui ne s’étaient pas acquittées correctement de leur obligation de déclarer ont été priées de prendre les mesures appropriées pour corriger leur déclaration. Le BFC leur a fixé un délai dans lequel elles devaient assurer l’application correcte de l’ordonnance sur la déclaration concernant le bois et les produits en bois et en apporter la preuve. Les entreprises concernées ont répondu pleinement aux demandes du BFC, qui n’a dû exiger la rectification par voie de décision que dans 3 cas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mise en vigueur en 2012 en réponse à une motion parlementaire, l’ordonnance sur la déclaration concernant le bois et les produits en bois prévoit que l’espèce et la provenance du bois soient déclarées sur le bois et les produits en bois qui sont remis aux consommateurs. L’obligation de déclarer s’applique aux bois ronds, aux bois bruts et à certains produits en bois massif, dont l’espèce et la provenance sont relativement faciles à déterminer par les entreprises. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;De plus amples informations sur l’obligation de déclarer le bois sont disponibles à l’adresse suivante : www.konsum.admin.ch/bfk/fr/home/themen/holzdeklaration.html&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Vögele, chef du Bureau fédéral de la consommation (BFC), tél. +41 (58) 462 20 21 Fabian Reusser, collaborateur scientifique chargé de la déclaration du bois, tél. +41 (58) 462 21 13 Jana Josty, collaboratrice scientifique Communication, tél. +41 (58) 462 20 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Obbligo di dichiarazione per il legno e i prodotti del legno: nuovamente riscontrate differenze qualitative</title>
      <lead>L’anno scorso, nel verificare l’ottemperanza all’obbligo di dichiarazione per il legno e i prodotti del legno, l’Ufficio federale del consumo (UFDC) ha nuovamente riscontrato differenze qualitative dovute soprattutto al fatto che non ancora tutte le imprese adempiono quest’obbligo in maniera uniforme. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dalle esperienze maturate durante i controlli degli ultimi anni si è visto che non ancora tutte le imprese adempiono l’obbligo di dichiarazione per il legno e i prodotti del legno in maniera corretta. Come già nel 2016, l’UFDC ha pertanto deciso anche nel 2017 di concentrare i controlli sulle imprese che presentano un più elevato rischio di dichiarazioni non conformi. Sono state controllate aziende relativamente piccole, filiali mai controllate di ditte piuttosto grandi, imprese che trattano a titolo accessorio prodotti in legno soggetti all’obbligo di dichiarazione, commercianti online e per corrispondenza e nuovi operatori. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Complessivamente sono stati svolti 120 controlli. Un sesto (17 %) delle imprese controllate dichiara i prodotti in modo corretto: sono soprattutto imprese che si sono dotate di un sistema di dichiarazione impeccabile.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 37 per cento dei casi le dichiarazioni risultano in parte corrette e in parte scorrette. Gli errori individuati riguardano l’origine (60 %) e il tipo (5 %), oppure sia l’origine sia il tipo del legno (21 %). Nel rimanente 14 per cento dei casi la non conformità concerne solo l’impossibilità per i consumatori di risalire alla denominazione scientifica del legno. Le imprese che hanno fornito dichiarazioni solo parzialmente corrette sono soprattutto grandi aziende che trattano un numero elevato di prodotti soggetti all’obbligo di dichiarazione. In questi casi l’UFDC ha spesso riscontrato deficit di carattere sistemico. In oltre la metà di queste aziende almeno il 75 per cento dei prodotti controllati risulta dichiarato correttamente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 41 per cento delle imprese sottoposte a verifica nessuna dichiarazione risulta al 100 per cento corretta. Le imprese inadempienti sono principalmente piccole aziende mai controllate in passato e spesso ignare dell’obbligo in questione. Le irregolarità riguardano principalmente la mancanza della dichiarazione d’origine. Nel cinque per cento dei casi non vengono dichiarati né il tipo né l’origine del prodotto. Si tratta soprattutto di imprese che vendono prodotti soggetti all’obbligo di dichiarazione a titolo di articoli accessori.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’UFDC ha esortato le imprese inadempienti ad attuare correttamente le disposizioni dell’ordinanza e a fornire i relativi giustificativi entro un termine prestabilito. Quasi tutte le aziende si sono conformate a questa richiesta. Solamente in tre casi l’UFDC ha dovuto disporre la rettifica della dichiarazione mediante una decisione formale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’ordinanza sulla dichiarazione concernente il legno e i prodotti del legno, in vigore dal 2012 e scaturita da una mozione accolta dal Parlamento, stabilisce che al momento della consegna del prodotto i consumatori siano informati sul tipo e sull’origine del legno. L’obbligo si applica al legname in tronchi, a quello grezzo e ad alcuni prodotti in legno massiccio, per i quali le informazioni sul tipo e sull’origine sono relativamente semplici da reperire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per maggiori informazioni sull’obbligo di dichiarazione:&lt;br /&gt;https://www.konsum.admin.ch/bfk/it/home/themen/holzdeklaration.html &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Vögele, capo dell’Ufficio federale del consumo, tel. +41 (58) 462 20 21 Fabian Reusser, collaboratore scientifico per la dichiarazione del legno, tel. +41 (58) 462 21 13 Jana Josty, collaboratrice scientifica Comunicazione, tel. +41 (58) 462 20 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="305" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="001" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
