<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69690" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-02-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bund, die Kantone Genf und Waadt sowie Region Auvergne-Rhône-Alpes unterzeichnen Absichtserklärung zum S-Bahn-Netz Léman Express</title>
      <lead>Das künftige französisch-schweizerische S-Bahn-Netz Léman Express, das die Kantone Waadt und Genf sowie die Region Auvergne-Rhône-Alpes verbindet, ist das grösste grenzüberschreitende Projekt für öffentlichen Verkehr in Europa. Ende 2019 wird es Pendlern und Einwohnern im Grossraum Genf eine Alternative zum Auto bieten. Damit die Menschen auf beiden Seiten der Grenze von einem effizienten und qualitativ hochwertigen Angebot profitieren, haben die schweizerischen und französischen Behörden ihre gemeinsame Vision in einer Absichtserklärung festgehalten. Diese ist am 1. Februar 2018 in Genf unterzeichnet worden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bund, die Kantone sowie die französische Region sind für die Bestellung und Finanzierung des Angebots zuständig. Aus der Schweiz setzten die Waadtländer Regierungsrätin Nuria Gorrite, der Genfer Regierungsrat Luc Barthassat und der stellvertretende Direktor des Bundesamts für Verkehr (BAV), Pierre-André Meyrat, ihre Unterschrift unter die Erklärung. Der Präsident der französischen Region Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, wurde durch den ersten Vizepräsidenten des Regionalrats Étienne Blanc und durch die Vizepräsidentin und Delegierte für Verkehr Martine Guibert vertreten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als bedeutendes grenzüberschreitendes Projekt müssen für den Léman Express zahlreiche Fragen zu den Bereichen Bahntechnik, Betrieb und Finanzierung sowie juristische und institutionelle Fragen gelöst werden. Dafür müssen geeignete Instrumente geschaffen werden. Die Absichtserklärung soll dazu beitragen, dass die Landesgrenze kein Hindernis ist. Mit dem Dokument bekräftigen die Parteien ihre Absicht, eine einzige Bestellbehörde (zentrale Organisationsbehörde) zu schaffen, die bis 2023 ins Leben gerufen werden soll. Als Ansprechpartnerin soll ihr eine einzige Betriebsgesellschaft gegenüberstehen, die durch die SBB und die SNCF noch zu bestimmen ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Planungs-, Bestell-, Subventions- und Kontrollstelle für das Verkehrsangebot des Léman Express wird die zentrale Bestellbehörde sicherstellen, dass die Betriebsgesellschaft dauerhaft qualitativ hochwertige Leistungen erbringt. Sie wird ebenso die Kosten und die Wirtschaftlichkeit überwachen und wo nötig alle Beteiligten koordinieren. Die Absichtserklärung gibt den Rahmen vor für das weitere Vorgehen und schafft so Transparenz für SBB und SNCF.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Das Wichtigste zum Léman Express&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das französisch-schweizerische S-Bahn-Netz Léman Express erschliesst ein Gebiet mit über einer Million Menschen. Das 230 Kilometer lange Netz verbindet 45 Bahnhöfe. Das Angebot des Léman Express wird schrittweise eingeführt. Mit der Inbetriebnahme der ersten Etappe am 11. Juni 2018 verkehrt an Werktagen jede Viertelstunde eine S-Bahn zwischen den Bahnhöfen Coppet (VD) und Lancy-Pont-Rouge (GE). Die vollständige Inbetriebnahme ist für Ende 2019 vorgesehen, nach Abschluss des Ausbaus der Infrastruktur auf dem Streckenabschnitt Genf Cornavin-Eaux-Vives-Annemasse (CEVA-Projekte in der Schweiz und in Frankreich).&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération, Genève, Vaud et la Région Auvergne-Rhône-Alpes signent une lettre d’intention relative au Léman Express</title>
      <lead>Le futur réseau ferroviaire franco-suisse Léman Express, à cheval sur les cantons de Vaud et Genève et la Région Auvergne-Rhône-Alpes, est le plus grand projet transfrontalier de transports en commun du quotidien en Europe. A la fin 2019, il facilitera la mobilité des habitants du Grand Genève en leur proposant une alternative à l’usage de la voiture. Afin que les usagers du Léman Express des deux côtés de la frontière bénéficient durablement d’une offre efficiente et de qualité, les collectivités publiques suisses et françaises responsables de la commande et du financement de cette offre (autorités organisatrices) ont inscrit leur vision commune de la gestion du périmètre concerné dans une lettre d’intention signée le 1er février 2018 à Genève.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Côté suisse, la lettre d’intention a été signée par la présidente du Conseil d’Etat vaudois et responsable vaudoise des transports Nuria Gorrite, par le conseiller d’Etat genevois en charge des transports Luc Barthassat et, pour la Confédération, par le directeur suppléant de l’Office fédéral des transports Pierre-André Meyrat. Le président de la Région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, a été représenté par Monsieur Etienne Blanc, premier vice-président du Conseil régional, et par Madame Martine Guibert, vice-présidente déléguée aux transports. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nature binationale du Léman Express pose certains défis, dans les domaines de la technique ferroviaire et de l’exploitation mais également au niveau juridique, institutionnel et des mécanismes financiers. Il s’agit donc de créer des outils appropriés pour y répondre. La lettre d’intention signée par les autorités politiques est ainsi un élément-clé pour éviter un effet-frontière préjudiciable au développement de la région franco-valdo-genevoise. Par ce document, les quatre partenaires ont l’ambition de créer d’ici 2023 une autorité organisatrice unique. Celle-ci devrait avoir comme interlocuteur une seule entreprise exploitante, encore à définir par les CFF et la SNCF. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En tant qu’entité de planification, de commande, de subventionnement et de contrôle de l’offre de transport du Léman Express, l’autorité organisatrice unique aura pour mission de s’assurer que l’exploitant unique fournit des prestations de qualité élevées et pérennes. Elle devra veiller à la maîtrise des coûts, à la rentabilité et à la coordination avec l’ensemble des acteurs de transport impliqués. La lettre d’intention est un document qui guidera la suite des réflexions et donne de la transparence sur les intentions des pouvoirs publics vis-à-vis des entreprises ferroviaires CFF et SNCF.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;L’essentiel sur le Léman Express&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le réseau franco-suisse Léman Express desservira un bassin de population de plus d’un million d’habitants, reliant 45 gares sur 230 km de lignes. L’offre du Léman Express sera introduite progressivement. La première étape sera lancée le 11 juin 2018 : à partir de cette date, les usagers bénéficieront les jours ouvrables d’un train tous les quarts d’heure entre les gares de Coppet (VD) et Lancy-Pont-Rouge (GE). La mise en service intégrale du Léman Express, sur l’ensemble du réseau transfrontalier concerné, est prévue fin 2019, une fois que les aménagements de l’infrastructure ferroviaire en cours sur le tronçon Genève Cornavin-Eaux-Vives-Annemasse (projets CEVA Suisse et France) seront achevés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports Service de presse +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione, i Cantoni di Ginevra e di Vaud e la Regione francese Alvernia-Rodano-Alpi firmano una lettera d’intenti relativa al Léman Express</title>
      <lead>Léman Express, la futura rete ferroviaria franco-svizzera che collegherà i Cantoni di Vaud, di Ginevra e la Regione francese Alvernia-Rodano-Alpi, è il più grande progetto transfrontaliero in Europa nel settore del trasporto suburbano. Da fine 2019 agevolerà la mobilità degli abitanti dell’agglomerato «Le Grand Genève» offrendo un’alternativa all’utilizzo dell’automobile. Per garantire in modo duraturo un’offerta efficiente e di qualità sui due lati del confine, il 1o febbraio 2018 a Ginevra gli enti pubblici svizzeri e francesi responsabili dell’ordinazione e del finanziamento dell’offerta (autorità organizzative) hanno sottoscritto una lettera d’intenti che ne sancisce la visione comune riguardo alla gestione dell’area interessata. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da parte svizzera, la lettera d’intenti è stata firmata dalla presidente del Consiglio di Stato vodese e responsabile vodese dei trasporti Nuria Gorrite, dal consigliere di Stato ginevrino competente per i trasporti Luc Barthassat e, per la Confederazione, dal direttore supplente dell’Ufficio federale dei trasporti Pierre-André Meyrat. Il presidente della Regione Alvernia-Rodano-Alpi, Laurent Wauquiez, è stato rappresentato dal signor Etienne Blanc, primo vice-presidente del Consiglio regionale, e dalla signora Martine Guibert, vice-presidente delegata ai trasporti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il carattere transfrontaliero del progetto richiede la predisposizione di strumenti adeguati per far fronte alle sfide che si pongono sia a livello tecnico-ferroviario e operativo sia sul piano giuridico, istituzionale e finanziario. La lettera d’intenti rappresenta un elemento chiave per evitare che il confine nazionale sia d’ostacolo allo sviluppo della regione interessata. Con questo documento, i quattro firmatari ambiscono a costituire entro il 2023 un’autorità organizzativa unica che abbia come interlocutore un solo operatore, ancora da definire da parte delle FFS e della SNCF. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quale ente di pianificazione, di ordinazione, di sovvenzionamento e di controllo dell’offerta di Léman Express, la costituenda autorità organizzativa unica avrà il compito di assicurare che l’operatore unico fornisca prestazioni di elevata e costante qualità. Sarà inoltre chiamata a vigilare sulla gestione dei costi, sulla redditività e sul coordinamento tra tutti gli attori di trasporto coinvolti. La lettera d’intenti costituisce la base per il seguito delle riflessioni e rende trasparenti le intenzioni dei poteri pubblici nei confronti delle imprese ferroviarie FFS e SNCF.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Léman Express: l’essenziale in breve&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La rete franco-svizzera Léman Express servirà un’area che conta oltre un milione di abitanti e collegherà 45 stazioni per un totale di 230 km di linee. L’offerta sarà introdotta progressivamente. In una prima fase, a partire dall’11 giugno 2018, gli utenti beneficeranno nei giorni feriali di collegamenti ogni quarto d’ora tra le stazioni di Coppet (VD) e Lancy-Pont-Rouge (GE). L’entrata in servizio integrale del Léman Express è prevista per la fine del 2019, una volta ultimati i lavori di ampliamento dell’infrastruttura ferroviaria in corso sul tratto Ginevra Cornavin – Eaux-Vives – Annemasse (progetti CEVA svizzero e francese).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Servizio stampa +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="20" org-id="805">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1" org-id="805">
        <name lang="de">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="fr">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="it">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="en">öffentlicher Verkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
