<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="69726" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-02-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Startschuss für das House of Switzerland an den Olympischen Winterspielen in Pyeongchang</title>
      <lead>Zwei Tage vor Beginn der Olympischen Winterspiele in Südkorea öffnet das House of Switzerland heute seine Tore. Das von Präsenz Schweiz organisierte Schweizer Gästehaus ist der Treffpunkt in Pyeongchang für die Schweizer Athletinnen und Athleten, ihre Fans und Sportbegeisterte aus aller Welt. Ausserdem wird die Plattform in Zusammenarbeit mit Partnern aus dem öffentlichen und privaten Sektor genutzt, um die Schweiz der südkoreanischen und internationalen Öffentlichkeit als sportliches, innovatives und touristisch attraktives Land zu präsentieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als eines der wenigen Nationenhäuser offen für alle bietet das House of Switzerland einen pulsierenden Treffpunkt in Pyeongchang. Der Standort in nächster Nähe des Olympischen Dorfes und des Austragungsortes der technischen alpinen Disziplinen sowie direkt unterhalb der Skipiste, die auch während der Spiele für die Touristen offen ist, garantiert der Schweiz maximale Sichtbarkeit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Zusammenarbeit mit dem Partner Swiss Olympic treffen sich hier das Schweizer Olympia-Team und seine Fans, Sportbegeisterte aller Nationen und Medienschaffende, um die Wettkämpfe zu verfolgen und die Medaillengewinne der Schweizer Athletinnen und Athleten zu feiern. Auch die TV- und Radio-Studios der SRG sind im House of Switzerland untergebracht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Beim House of Switzerland kann man Ski fahren und Hockey spielen. Unsere kleine Schweiz war noch nie so nah bei unseren Athletinnen und Athleten und hat unsere Wintersport-DNA noch nie so stark zum Ausdruck gebracht wie in Pyeongchang», sagt Botschafter Nicolas Bideau, Chef von Präsenz Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf 1400 Quadratmetern bietet das House of Switzerland den rund 100‘000 erwarteten Besucherinnen und Besuchern ein Restaurant mit Schweizer Spezialitäten, zwei Shops und einen attraktiven Aussenbereich mit einem grossen Bildschirm für das Verfolgen der Wettkämpfe, einer Après-Ski-Bar und einem Schweizer Markt aus sechs traditionellen Chalets, in denen in Zusammenarbeit mit verschiedenen Partnern aus dem öffentlichen und privaten Sektor die touristische, kulinarische und innovative Schweiz präsentiert wird. Im Restaurant werden unter anderem Raclette, Fondue, Trockenfleisch, Rösti und Schweizer Wein angeboten. Die Holzkonstruktion der beiden Haupthäuser kam bereits an den Spielen in Rio zum Einsatz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine der Attraktionen im House of Switzerland ist ein 50 Quadratmeter grosses Eisfeld aus Kunststoff, wo die Besucherinnen und Besucher die Gelegenheit haben, sich im Eishockey-Torwandschiessen zu üben. Für die gleich nebenan liegenden Pisten werden im House of Switzerland zudem Ski-Lektionen mit innovativen Skis und Schuhen aus der Schweiz angeboten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch Sion 2026 nutzt die Plattform mit einem Auftritt in einem der Chalets um seine Kandidatur zu präsentieren. «Das House of Switzerland ist eine einmalige Plattform, um die Kampagne für Sion 2026 international zu lancieren. Die gesamte olympische Familie der Schweiz wird hier eine der stärksten Kandidaturen in der Geschichte der Olympischen Winterspiele lancieren», sagt Botschafter Bideau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von den Partnern, Sponsoren und VIPs aus Sport, Wirtschaft, Politik und Kultur wird das House of Switzerland als Plattform für Wirtschafts- und Standortpromotion, Empfänge und Medienkonferenzen genutzt. Bundespräsident Alain Berset wird am 10. Februar zusammen mit der Frankophonie-Organisation im House of Switzerland empfangen, und auch Bundesrat Guy Parmelin wird dem Haus einen Besuch abstatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat stimmte am 22. April 2015 einer Nutzung der Olympischen Winterspiele 2018 in Pyeongchang mit einem House of Switzerland für die Aktivitäten der Landeskommunikation zu. Das Budget für den Auftritt der Schweiz beläuft sich auf 3,3 Millionen Schweizer Franken und wird im Rahmen einer öffentlich-privaten Partnerschaft zu einem Drittel durch Dritte finanziert. Der Schweizer Auftritt in Pyeongchang bietet Schweizer Partnern und Unternehmen aus dem öffentlichen und privaten Sektor vielfältige Möglichkeiten, sich im koreanischen Markt zu präsentieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während der Paralympischen Spiele vom 9. bis 18. März 2018 wird die Schweiz zusammen mit Deutschland und Österreich in einem gemeinsamen „Alpenhaus“ einen Auftritt haben. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="174910">
        <title>Bilder vom House of Switzerland: © EDA/Präsenz Schweiz</title>
        <uri>https://brandfolder.com/presence-switzerland/house-of-switzerland-korea-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174916">
        <title>PyeongChang 2018 – House of Switzerland</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/de/events/pyeongchang-2018-house-switzerland-2</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coup d’envoi pour la House of Switzerland aux Jeux olympiques d'hiver à Pyeongchang</title>
      <lead>À deux jours de l’ouverture des Jeux olympiques d'hiver en Corée du Sud, la House of Switzerland ouvre ses portes aujourd’hui. Ce lieu d'accueil et de convivialité mis en place par Présence Suisse durant les Jeux olympiques et paralympiques de Pyeongchang sera le point de rencontre des athlètes suisses, de leurs supporters et des passionnés du sport du monde entier. Exploitée en collaboration avec des partenaires issus des secteurs public et privé, la House of Switzerland a comme ambition de véhiculer auprès du public sud-coréen et international l’image d’un pays amateur de sport, innovant et d’un intérêt touristique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse est l'un des rares pays à ouvrir les portes de sa «maison» au grand public. Ce point de rencontre, qui ne manquera pas d’être très animé, est situé à proximité du village olympique de Pyeongchang et du lieu de compétitions des disciplines techniques de ski alpin. Installée au pied même des pistes de ski, qui sont également accessibles aux visiteurs sans accréditations ou billet, la House of Switzerland assure à la Suisse une visibilité maximale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des membres de l’équipe olympique helvétique, des supporters, des journalistes et des passionnés de sport du monde entier s’y réuniront pour suivre ensemble les compétitions et célébrer les médailles des athlètes suisses lors de cérémonies organisées avec la collaboration de Swiss Olympic. Les studios de télévision et de radio de la SSR y seront également installés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«On pourra skier et jouer au hockey à la Maison Suisse! Jamais notre petit bout de Suisse n’aura été aussi proche de nos athlètes et incarné à ce point notre ADN des sports d’hiver», explique l’ambassadeur Nicolas Bideau, chef de Présence Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doté d’une surface de 1400 m2, le site de la House of Switzerland, qui devrait accueillir quelque 100’000 visiteurs, abrite un restaurant proposant des spécialités culinaires suisses, deux boutiques et une grande zone extérieure attractive. Cet espace à ciel ouvert, où le public pourra suivre les compétitions sur un écran géant, comprend un bar et un marché suisse composé de six chalets traditionnels. Organisé avec la collaboration de divers partenaires des secteurs public et privé, ce marché permettra aux visiteurs de découvrir les atouts touristiques et gastronomiques de la Suisse ainsi que sa capacité d’innovation. Au menu du restaurant, on trouvera notamment de la raclette, de la fondue, de la viande séchée et des röstis accompagnés de vins suisses. La structure en bois des deux bâtiments principaux avait déjà été utilisée lors des Jeux olympiques de Rio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’une des grandes attractions de la House of Switzerland est sa patinoire artificielle, où les visiteurs pourront s’entraîner aux tirs au but avec des crosses de hockey. Installée à proximité immédiate des pistes de ski, la Maison de la Suisse proposera également des cours de ski avec du matériel dernier cri fabriqué en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La ville de Sion sera présente dans l’un des chalets pour présenter sa candidature aux Jeux olympiques d’hiver de 2026. «La Maison de la Suisse est une plateforme unique pour lancer la campagne de Sion 2026 à l’international. Ici, c’est toute la famille olympique suisse qui va présenter au monde l’une des plus fortes candidatures olympiques de l’histoire des jeux d’hiver», souligne l’ambassadeur Nicolas Bideau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La House of Switzerland servira de plateforme de promotion économique et touristique, de lieu de réception ainsi que de salle de conférence de presse pour les partenaires, les sponsors et les V.I.P. des mondes du sport, de l’économie, de la politique et de la culture. Le 10 février, le président de la Confédération Alain Berset ainsi que des représentants de l’Organisation internationale de la Francophonie seront accueillis dans la Maison de la Suisse. Le conseiller fédéral Guy Parmelin sera également présent en sa qualité de ministre des sports.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 22 avril 2015, le Conseil fédéral a décidé que les Jeux olympiques d'hiver de 2018 à Pyeongchang soient mis à profit pour organiser, à travers la House of Switzerland, des activités de communication internationale. Le budget de 3,3 millions de francs est financé pour un tiers par les sponsors dans le cadre d’un partenariat public-privé. Les Jeux de Pyeongchang offrent aux partenaires et entreprises suisses des secteurs public et privé diverses possibilités de se faire connaître sur le marché coréen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant les Jeux paralympiques, qui auront lieu du 9 au 18 mars 2018, la Suisse sera également présente dans la «Maison des Alpes», vitrine qu’elle partagera avec l’Allemagne et l’Autriche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="174911">
        <title>Images de la Maison de la Suisse:© DFAE, Présence Suisse</title>
        <uri>https://brandfolder.com/presence-switzerland/house-of-switzerland-korea-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174915">
        <title>PyeongChang 2018 – House of Switzerland</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/fr/evenements/pyeongchang-2018-house-switzerland</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inaugurazione della House of Switzerland ai Giochi olimpici invernali di Pyeongchang</title>
      <lead>Oggi, a due giorni dall’inizio dei Giochi olimpici invernali in Corea del Sud, la House of Switzerland apre al pubblico le sue porte. Lo spazio allestito da Presenza Svizzera è il punto d’incontro a Pyeongchang per le atlete e gli atleti svizzeri, ma anche per fan e persone appassionate di sport di tutto il mondo. La House of Switzerland è inoltre una piattaforma per i partner del settore pubblico e privato che punta a presentare la Svizzera al pubblico sudcoreano e internazionale come Paese interessante e innovativo dal punto di vista sportivo e turistico.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A Pyeongchang la House of Switzerland, una delle poche case nazionali aperte a tutti, si propone come vivace punto d’incontro. La sua posizione nelle vicinanze del villaggio olimpico, dei siti di gara delle discipline alpine e direttamente ai piedi delle piste da sci, che anche durante i Giochi saranno accessibili ai turisti, garantisce alla Svizzera il massimo della visibilità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In collaborazione con Swiss Olympic qui si incontreranno il team olimpico svizzero e i suoi fan, persone amanti dello sport provenienti dal mondo intero e rappresentanti dei media per seguire le competizioni e festeggiare le medaglie conquistate dalle atlete e dagli atleti rossocrociati. Qui inoltre saranno ospitati gli studi della SRG.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Si potrà sciare e giocare a hockey alla House of Switzerland! Mai il nostro piccolo pezzetto di Svizzera è stato così vicino alle nostre atlete e ai nostri atleti mostrando fino a che punto gli sport invernali fanno parte del nostro DNA», dice l’ambasciatore Nicolas Bideau, capo di Presenza Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con i suoi 1400 metri quadrati la House of Switzerland offre alle visitatrici e ai visitatori (se ne attendono circa 100 000) un ristorante con specialità svizzere, due shop e un piacevole spazio esterno con un grande schermo per seguire le gare, un bar après-ski e un mercato svizzero costituito da sei chalet tradizionali in cui, in collaborazione con vari partner del settore pubblico e privato, verranno presentati gli aspetti più innovativi della Svizzera dal punto di vista turistico e culinario. Il menu prevede raclette e fonduta, naturalmente, carne secca e röstis, il tutto accompagnato da vini svizzeri. I due edifici principali, in legno, sono già stati utilizzati durante le Olimpiadi di Rio de Janeiro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una delle attrazioni della House of Switzerland è costituita dalla pista di ghiaccio di 50 metri quadrati in cui sarà possibile fare un po’ di movimento giocando a hockey e allenandosi al tiro in porta. Per chi invece desiderasse mettersi alla prova sulle piste da sci sono previste lezioni con sci e scarponi all’avanguardia provenienti dalla Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche Sion 2026 utilizzerà questa piattaforma per presentare, in uno degli chalet, la propria candidatura. «La House of Switzerland rappresenta uno spazio straordinario per il lancio della campagna di Sion 2026 a livello internazionale. Qui tutta la famiglia olimpica svizzera illustrerà al mondo una delle più forti candidature della storia dei Giochi invernali», sottolinea l’ambasciatore Bideau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I partner, gli sponsor e le personalità del mondo dello sport, dell’economia, della politica e della cultura useranno la House of Switzerland per promuovere la piazza economica svizzera, tenere conferenze stampa, ricevere ospiti e curare utili contatti. Il presidente della Confederazione Alain Berset sarà accolto il 10 febbraio insieme all’Organizzazione della Francofonia e anche il consigliere federale Guy Parmelin onorerà con la propria presenza la House of Switzerland in qualità di ministro dello sport.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 22 aprile 2015 il Consiglio federale ha deciso di approfittare delle Olimpiadi invernali 2018 a Pyeongchang per realizzare attività di comunicazione internazionale attraverso una House of Switzerland. Il budget di 3,3 milioni di franchi è finanziato per un terzo da privati attraverso un partenariato pubblico-privato. La House of Switzerland offrirà ad aziende e partner svizzeri del settore pubblico e dell’economia diverse opportunità di presentarsi al mercato sudcoreano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante i Giochi paralimpici invernali, che si svolgeranno dal 9 al 18 marzo 2018, la Svizzera gestirà una «Alpenhaus» insieme a Germania e Austria. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="174912">
        <title>Foto della House of Switzerland:© DFAE/Presenza Svizzera</title>
        <uri>https://brandfolder.com/presence-switzerland/house-of-switzerland-korea-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174917">
        <title>PyeongChang 2018 – House of Switzerland</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/it/events/pyeongchang-2018-house-switzerland</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Starting shot for the House of Switzerland at the Winter Olympics in Pyeongchang</title>
      <lead>Today the House of Switzerland opens its doors two days before the start of the Winter Olympics in South Korea. Hosted by Presence Switzerland, the House of Switzerland is the meeting place in Pyeongchang for Swiss athletes, their fans and sports enthusiasts from around the world. The House of Switzerland will also be used together with public and private-sector partners to present Switzerland to the South Korean and international public as an ideal tourist destination and a country of innovation and sports enthusiasts.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;As one of the few national houses open to all members of the public, the House of Switzerland is a vibrant meeting place in the heart of Pyeongchang. Located directly below a ski slope open to tourists during the games and in close proximity to the Olympic Village and the venue of the technical alpine events, the House of Switzerland guarantees maximum visibility for Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In cooperation with the partner organisation Swiss Olympic, the Swiss Olympic team and their fans will gather here with sports enthusiasts and media professionals from all nations to watch the events and celebrate the medals won by Swiss athletes. The House of Switzerland also hosts SRG SSR television and radio studios.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"Visitors to our little piece of Switzerland will even be able to ski and play hockey! No previous House of Switzerland has been so close to our athletes and embodied so perfectly the winter sports that are written into our DNA," noted Ambassador Nicolas Bideau, head of Presence Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The House of Switzerland, measuring 1,400 square metres, will also offer its approximately 100,000 expected visitors a restaurant serving Swiss specialities, two shops, an attractive outdoor area with a large screen to watch the events, an après-ski bar and a Swiss market consisting of six traditional chalets where Swiss tourism, culinary specialities and innovation will be showcased in cooperation with various public and private-sector partners. The restaurant's menu features raclette, fondue, dried meat and rösti, as well as a selection of Swiss wines. The timber structure of the two main buildings was used in 2016 for the Summer Olympics in Rio de Janeiro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;One of the attractions of the House of Switzerland is a 50-square-metre synthetic ice rink where visitors can practise shooting pucks into hockey nets. The House of Switzerland also offers ski lessons on the nearby slopes with innovative skis and boots made in Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sion 2026 is using one of the House of Switzerland chalets to present its bid for the 2026 Winter Olympics. "The House of Switzerland is a unique platform to launch the Sion 2026 campaign internationally. The entire Swiss Olympic family will be here to present to the world one of the strongest bids ever made to host the Winter Games," said Ambassador Bideau. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Partners, sponsors and VIPs from the worlds of sport, business, politics and culture will use the House of Switzerland as a platform to promote business and trade opportunities, and also to hold receptions and press conferences. The President of the Swiss Confederation, Alain Berset, will be welcomed at the House of Switzerland on 10 February together with representatives from the International Organisation of La Francophonie. Guy Parmelin, head of the Federal Department of Defence, Civil Protection and Sport, will also visit the House of Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On 22 April 2015, the Federal Council approved the use of the House of Switzerland for Switzerland's communication activities at the 2018 Olympic Winter Games in Pyeongchang. The budget for Switzerland's presence amounts to CHF 3.3 million, a third of which is being funded by third parties as part of a public-private partnership. Switzerland's presence in Pyeongchang offers Swiss private and public-sector partners and companies a wide range of opportunities to make inroads into the Korean market.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During the Paralympic Games from 9 to 18 March 2018, Switzerland will host a joint 'Alpine House' together with Germany and Austria.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="174913">
        <title>Photos of the House of Switzerland: © FDFA/Presence Switzerland</title>
        <uri>https://brandfolder.com/presence-switzerland/house-of-switzerland-korea-2018</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="174914">
        <title>PyeongChang 2018 – House of Switzerland</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/events/pyeongchang-2018-house-switzerland</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
