<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1410" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-12-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt revidierte strategische Ziele für die Post in Kraft</title>
      <teaser>Die Post soll durch die Entwicklung neuer Produkte und Märkte schrittweise ihre Abhängigkeit vom Monopolbereich verringern. Dazu müssen die Kosten weiter optimiert und neue Geschäftsfelder erschlossen werden. Dies schreibt der Bundesrat dem Unternehmen in den neuen strategischen Zielen für die Jahre 2006 bis 2009 vor.</teaser>
      <lead>Die Post soll durch die Entwicklung neuer Produkte und Märkte schrittweise ihre Abhängigkeit vom Monopolbereich verringern. Dazu müssen die Kosten weiter optimiert und neue Geschäftsfelder erschlossen werden. Dies schreibt der Bundesrat dem Unternehmen in den neuen strategischen Zielen für die Jahre 2006 bis 2009 vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat legt jeweils für die Dauer von vier Jahren die strategischen Ziele der Post fest. Diese Ziele sind vom Verwaltungsrat in die Unternehmensstrategie umzusetzen. Aufgrund der positiven Erfahrungen mit den bisherigen Zielen war keine umfassende Revision notwendig. Die Ziele wurden in Zusammenarbeit mit der Post erarbeitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Post steht in einem zunehmenden Wettbewerb mit privaten Anbietern. Der Bundesrat erwartet deshalb, dass sie durch neue Produkte und die Erschliessung neuer Märkte schrittweise ihre Abhängigkeit vom Monopolbereich verringert. Dazu sind weitere Kostenoptimierungen und die Ausweitung von Geschäftsfeldern nötig. Denn nur eine wettbewerbsfähige und wirtschaftlich gesunde Post wird langfristig überleben und flächendeckend gute Dienstleistungen anbieten können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat erwartet von der Post auch weiterhin ein angemessenes Ergebnis und eine Steigerung des Unternehmenswertes. Im Hinblick auf weitere Marktöffnungen soll es der Post ermöglicht werden, mit selbst erwirtschafteten Mitteln ein ausreichendes Eigenkapital aufzubauen sowie eine Sanierung der Pensionskasse vorzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Post hat auch in Zukunft eine fortschrittliche und sozialverantwortliche Personalpolitik zu verfolgen. Bei wirtschaftlichen und strukturellen Problemen hat sie durch rechtzeitig eingeleitete Massnahmen alles daran zu setzen, Kündigungen zu vermeiden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Ausland kann die Post Wachstumsmöglichkeiten in Nischenmärkten ausserhalb der Grundversorgung wahrnehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11</contact>
      <attachment id="3015">
        <title>Strategische Ziele des Bundesrates für die Post 2006-2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/912.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="3016">
        <title>Dossier Service public</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/themen/service_public/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral assigne à la Poste des objectifs stratégiques révisés</title>
      <teaser>La Poste doit réduire progressivement sa dépendance à l'égard du monopole en développant de nouveaux produits et marchés. Il lui faut donc optimiser davantage ses coûts et développer de nouveaux secteurs d'activité, afin de répondre aux nouveaux objectifs stratégiques que le Conseil fédéral lui a assignés pour les années 2006 à 2009.</teaser>
      <lead>La Poste doit réduire progressivement sa dépendance à l'égard du monopole en développant de nouveaux produits et marchés. Il lui faut donc optimiser davantage ses coûts et développer de nouveaux secteurs d'activité, afin de répondre aux nouveaux objectifs stratégiques que le Conseil fédéral lui a assignés pour les années 2006 à 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral définit tous les quatre ans les objectifs stratégiques de la Poste, que le Conseil d'administration doit intégrer dans la stratégie de l'entreprise. Au vu des expériences concluantes faites jusqu'à présent, il n'a pas été nécessaire de les remanier entièrement. Ces objectifs ont été élaborés en collaboration avec la Poste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Celle-ci fait face à une concurrence croissante des opérateurs privés. Le Conseil fédéral attend donc qu'elle réduise progressivement sa dépendance à l'égard du monopole en développant de nouveaux produits et marchés. Il lui faut optimiser encore davantage ses coûts et élargir ses secteurs d'activité. A long terme, seule une Poste concurrentielle et économiquement saine sera à même de survivre et de proposer des prestations de qualité dans tout le pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral attend également de la Poste qu'elle présente un résultat d'exploitation convenable et qu'elle parvienne à accroître la valeur intrinsèque de l'entreprise. Dans la perspective de libéralisations supplémentaires, la Poste doit être en mesure d'accroître suffisamment ses fonds propres en utilisant les bénéfices dégagés; il lui faut également assainir sa caisse de pensions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'avenir également, la Poste devra pratiquer une politique du personnel moderne et sociale. En cas de problèmes économiques et structurels, elle fera tout ce qui est en son pouvoir pour éviter des licenciements par des mesures prises à temps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, à l'étranger, la Poste peut saisir les possibilités d'expansion sur des marchés de niche en dehors du service universel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <attachment id="3020">
        <title>Objectifs stratégiques assignés à la Poste par le Conseil fédéral de 2006 à 2009</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/913.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="3018">
        <title>Dossier Service public</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/themen/service_public/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone in vigore i nuovi obiettivi strategici della Posta</title>
      <teaser>Sviluppando nuovi prodotti e aprendo nuovi mercati, la Posta dovrà progressivamente ridurre la propria dipendenza dal settore di monopolio. Inoltre, dovranno essere razionalizzati ulteriormente i costi e sviluppati nuovi settori commerciali. È quanto ha stabilito il Consiglio federale negli obiettivi strategici della Posta per il quadriennio 2006- 2009.</teaser>
      <lead>Sviluppando nuovi prodotti e aprendo nuovi mercati, la Posta dovrà progressivamente ridurre la propria dipendenza dal settore di monopolio. Inoltre, dovranno essere razionalizzati ulteriormente i costi e sviluppati nuovi settori commerciali. È quanto ha stabilito il Consiglio federale negli obiettivi strategici della Posta per il quadriennio 2006- 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale è solito fissare per quattro anni gli obiettivi strategici della Posta. Tali obiettivi devono essere attuati dal Consiglio di amministrazione nel quadro della strategia aziendale. Viste le esperienze positive fatte con gli obiettivi precedenti non è stato necessario riformularli totalmente. Gli obiettivi sono stati fissati in collaborazione con la Posta stessa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Posta opera in un contesto di crescente concorrenza con gli operatori privati. Il Consiglio federale esige pertanto che, attraverso nuovi prodotti e mercati, l'azienda riduca gradualmente la dipendenza dal settore di monopolio. Sarà inoltre necessario razionalizzare ulteriormente i costi ed estendere l'attività a nuovi ambiti commerciali. Soltanto una Posta competitiva ed economicamente sana sarà in grado di sopravvivere a lungo termine e garantire servizi di alta qualità in tutte le regioni del Paese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale si attende che, anche in futuro, la Posta presenti un risultato d'esercizio adeguato e accresca il proprio valore d'impresa. In vista dell'apertura a nuovi mercati, attraverso gli utili realizzati la Posta deve avere la possibilità di costituire una sufficiente base di capitale proprio e risanare la cassa pensioni.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche in futuro la Posta dovrà perseguire una politica del personale moderna e sociale. In caso di problemi economici e strutturali dovrà adottare tempestivamente misure volte ad evitare i licenziamenti.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All'estero, la Posta potrà cogliere opportunità di espansione in mercati di nicchia al di fuori del servizio universale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna</contact>
      <attachment id="3014">
        <title>Obiettivi strategici 2006-2009 definiti dal Consiglio federale per la Posta</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="3019">
        <title>Dossier Service public</title>
        <uri>http://www.uvek.admin.ch/themen/service_public/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="115" org-id="603">
        <name lang="de">Der Bund als Eigner von Betrieben</name>
        <name lang="fr">La Confédération en tant que propriétaire d'entreprises</name>
        <name lang="it">La Confederazione in qualità di proprietaria di aziende</name>
        <name lang="en">The Confederation as an owner of business concerns</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
