<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1483" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-12-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zwei neue Nationale Forschungsprogramme zu gesellschaftlich relevanten Fragestellungen lanciert</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute entschieden zwei neue Nationale Forschungsprogramme (NFP) zu lancieren. Mit einem Budget von insgesamt 22 Millionen Franken sollen während der kommenden Jahre die Themen „Nutzen und Risiken der Freisetzung gentechnisch veränderter Pflanzen“ sowie „Religionsgemeinschaft, Staat und Gesellschaft“ wissenschaftlich untersucht werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit den vom Schweizerischen Nationalfonds (SNF) im Auftrag des Bundes durchgeführten, interdisziplinär angelegten Nationalen Forschungsprogrammen (NFP) werden Forschungsvorhaben gefördert, die einen aktuellen Fragenkomplex von nationaler Bedeutung betreffen und deren Ergebnisse geeignet sind, einen wissenschaftlich fundierten und innovativen Beitrag zur Lösung dringender gesellschaftlicher oder wirtschaftlicher Probleme zu liefern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat entschieden, zwei neue NFP zu den Themen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Nutzen und Risiken der Freisetzung gentechnisch veränderter Pflanzen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Religionsgemeinschaften, Staat und Gesellschaft&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;durchzuführen und hat dafür einen Gesamtkreditrahmen von 22 Millionen Franken festgelegt. Eine detaillierte Schwerpunktsetzung erfolgt in den jeweiligen Ausführungsplänen, die nun vom Schweizerischen Nationalfonds erarbeitet werden. Basierend darauf können interessierte Kreise voraussichtlich im Frühjahr 2006 konkrete Forschungsprojekte beim SNF einreichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anhang:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Ausgangspunkt, Forschungsthemen, Ziele und Finanzrahmen der zwei neuen Nationalen Forschungsprogramme&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;NFP „Nutzen und Risiken der Freisetzung gentechnisch veränderter Pflanzen“&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Ausgangspunkt und Forschungsthemen: Ausgangspunkt des vorgeschlagenen NFP ist die Diskussion über die Nutzung der Gen- und Biotechnologie in der Landwirtschaft und Nahrungsmittelproduktion. Vor dem Hintergrund der im Ausland realisierten Projekte und mit Blick auf die Erwartungen der Praxis in der Schweiz soll mit diesem NFP das Anwendungspotential der pflanzlichen Biotechnologie in der Schweiz geprüft werden. Die drei wichtigsten Forschungsachsen betreffen folgende Themen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Pflanzenbiotechnologie und Umwelt (Auswirkungen der Umwelt auf das Leben und die Leistung von gentechnisch veränderten Pflanzen [GVP] und die Auswirkungen von GVP auf die Umwelt)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Politische, gesellschaftliche und ökonomische Aspekte (Wahrnehmung, Bewertung und Kommunikation von Nutzen und Risiken von GVP)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Risikobewertung, Risikomanagement und Entscheidungsprozesse&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ziel:&lt;/strong&gt; Das NFP hat das Ziel, neben dem Schliessen von Wissenslücken über biologische und ökologische Zusammenhänge, Nutzen und Risiken der Einführung gentechnisch veränderter Pflanzen in der schweizerischen Landwirtschaft und Nahrungsmittelproduktion zu analysieren. Im Kontext der angenommenen Moratoriumsinitiative soll das NFP während der kommenden Jahre wissenschaftliche Entscheidgrundlagen für die politische Diskussion erarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzrahmen: 12 Millionen Franken&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;NFP „Religionsgemeinschaften, Staat und Gesellschaft“&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Ausgangspunkt und Forschungsthemen: Die religiöse Landschaft in der Schweiz ist in einem tiefgehenden Veränderungsprozess begriffen, der sich auf allen gesellschaftlichen Ebenen niederschlägt. Es wird in diesem NFP darum gehen, die erforderlichen gesellschaftlichen und politisch-institutionellen Bedingungen für die gegenseitige Verständigung der verschiedenen Religionsgemeinschaften untereinander sowie mit nicht-religiös orientierten Menschen zu untersuchen. Die Forschungsschwerpunkte des NFP betreffen folgende Themen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Religionsgemeinschaften im Wandel (Strukturen, Identitäten, interreligiöse Beziehungen)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Religion und Individuum unter dem Vorzeichen religiöser Pluralisierung&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Religion in der Öffentlichkeit (Religion und Gesellschaft)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Staat und Religion unter dem Vorzeichen der religiösen Pluralisierung&lt;br /&gt; Religion und Sozialisation (bildungspolitische Herausforderungen)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ziel:&lt;/strong&gt; Das NFP hat das Ziel, den tiefgreifenden Wandel des Selbstverständnisses der Individuen in Bezug auf die Religionen in den letzten Jahrzehnten und die vielfältigen Veränderungsprozesse in der Religionsgemeinschaft der Schweiz wissenschaftlich zu untersuchen. Spannungsfelder sollen ausgelotet und Beiträge zu deren Lösung erarbeitet werden. Was die staatliche Ebene betrifft, so sind u.a. Grundlagen für die Diskussion über die Aufnahme eines Religionsartikels in der Bundesverfassung zu erwarten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Finanzrahmen: 10 Millionen Franken&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claudine Dolt, Staatssekretariat für Bildung und Forschung, Tel. 031 322 78 38</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lancement de deux nouveaux programmes nationaux de re-cherche sur des questions importantes de la société</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé aujourd’hui de lancer deux nouveaux programmes nationaux de recherche (PNR). Dotés d’un budget total de 22 millions de francs, les nouveaux programmes soutiendront durant les années à venir les recherches sur les thèmes «Utilité et risques de la dissémination de plantes génétiquement modifiées» et «Communautés religieuses, Etat et société».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Réalisés par le Fonds national suisse de la recherche scientifique sur mandat de la Confédération, les PNR ont pour but de soutenir des projets de recherche interdisciplinaires portant sur des questionnements d’importance nationale, dont on attend des éléments novateurs et scientifiquement fondés pouvant contribuer à la solution de problèmes urgents de la société ou de l’économie.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Le Conseil fédéral a décidé de lancer les deux nouveaux PNR suivants:&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Utilité et risques de la dissémination de plantes génétiquement modifiéesCommunautés religieuses, Etat et société&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les deux programmes nationaux sont dotés d’une enveloppe totale de 22 millions de francs. Le Fonds national suisse de la recherche scientifique (FNS) travaille actuellement à l’élaboration des plans d’exécutions qui fixeront les modalités des deux programmes. Les milieux scientifiques intéressés devraient pouvoir soumettre sur cette base leurs propositions de projets concrets au FNS dès le début de l’année 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Annexe:&lt;br /&gt; «Contexte, thèmes de recherche, objectifs et enveloppe financière des deux nouveaux programmes nationaux de recherche»&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;PNR «Utilité et risques de la dissémination de plantes génétiquement modifiées»&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Contexte et thèmes de recherche: ce programme fait suite au débat concernant l’utilisation de la technologie génique et de la biotechnologie dans l’agriculture et dans la chaîne de production alimentaire. Il doit permettre d’évaluer les applications possibles de la biotechnologie végétale en Suisse en tenant compte des recherches menées à l’étranger et des attentes pratiques dans notre pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les trois principaux axes de la recherche sont les suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;biotechnologie végétale et environnement (influence de l’environnement sur la vie et la performance des plantes génétiquement modifiées et conséquences de ces dernières pour l’environnement)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;aspects politiques, sociétaux et économiques (perception, jugement et communication de l’utilité et des risques des plantes génétiquement modifiées)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;évaluation des risques, gestion des risques et processus décisionnels&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Objectif: parallèlement à l’élargissement des connaissances scientifiques sur les mécanismes biologiques et environnementaux, le PNR a pour objectif d’analyser l’utilité et les risques liés à l’introduction de plantes génétiquement modifiées dans l’agriculture et la chaîne de production alimentaire suisses. Compte tenu de l’acceptation de l’initiative instaurant un moratoire sur les OGM, le PNR doit fournir dans un délai de quatre ans des bases décisionnelles solides pour le débat politique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enveloppe financière: &lt;strong&gt;12 millions de francs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;PNR «Communautés religieuses, Etat et société»&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Contexte et thèmes de recherche: le paysage religieux de la Suisse traverse une profonde transformation qui se répercute à tous les niveaux de la société. Le PNR devra permettre de comprendre quelles sont les conditions sociales, politiques et institutionnelles nécessaires à la compréhension mutuelle entre les différentes communautés religieuses et avec les personnes sans orientation religieuse. Le programme de recherche se concentre sur les thèmes suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;les communautés religieuses en évolution (structures, identités, relations interconfessionnelles)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la religion et l’individu à l’heure du pluralisme religieux&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la religion dans le domaine public (religion et société)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l’Etat et la religion à l’heure du pluralisme religieux&lt;/li&gt; &lt;li&gt;religion et socialisation (les défis posés à la politique de l’éducation)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Objectif: le PNR a pour but d’analyser de manière scientifique le changement profond du rapport de chacun à la religion au cours des dernières décennies ainsi que les différentes évolutions auxquelles est soumis le paysage religieux en Suisse. Il s’agit d’aplanir les sources de tension et de formuler des propositions pour leur résolution. Le PNR devra en outre fournir des bases pour le débat politique sur l’éventuelle introduction d’un article sur les religions dans la Constitution fédérale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enveloppe financière: &lt;strong&gt;10 millions de francs&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claudine Dolt, Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche SER, tél. 031 322 78 38</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Due nuovi Programmi nazionali di ricerca su importanti questioni per la società</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha deciso di lanciare due nuovi Programmi nazionali di ricerca (PNR). Dotati di un budget globale di 22 milioni di franchi, i PNR approfondiranno scientificamente durante i prossimi anni i temi «Benefici e rischi dell'immissione nell'ambiente di piante geneticamente modificate» e «Comunità religiose, Stato e società».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gestiti dal Fondo nazionale svizzero per la ricerca scientifica (FNS) su mandato della Confederazione, i Programmi nazionali di ricerca (PNR) affrontano questioni d'attualità di portata nazionale per contribuire a trovare soluzioni innovative e scientificamente valide a problemi urgenti di carattere sociale o economico.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha deciso di lanciare due nuovi PNR:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Benefici e rischi dell'immissione nell'ambiente di piante geneticamente modificate&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Comunità religiose, Stato e società&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La dotazione finanziaria globale per questi due PNR è di 22 milioni di franchi. Gli aspetti da trattare saranno presentati nei rispettivi piani d'attuazione elaborati dal FNS. In base a quanto disposto in questi documenti le cerchie interessate potranno inoltrare al FNS, probabilmente nel corso della primavera 2006, le loro proposte di ricerca concrete.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La dotazione finanziaria globale per questi due PNR è di 22 milioni di franchi. Gli aspetti da trattare saranno presentati nei rispettivi piani d'attuazione elaborati dal FNS. In base a quanto disposto in questi documenti le cerchie interessate potranno inoltrare al FNS, probabilmente nel corso della primavera 2006, le loro proposte di ricerca concrete.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Allegato: scheda «Attualità dei temi e campo di ricerca, obiettivi e dotazione finanziaria dei due nuovi Programmi nazionali di ricerca&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;PNR «Benefici e rischi dell'immissione nell'ambiente di piante geneticamente modificate»&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;Attualità del tema e campo di ricerca:&lt;/strong&gt; il PNR prende le mosse dal dibattito in corso sulle applicazioni dell'ingegneria genetica e della biotecnologia nell'agricoltura e nella produzione alimentare. Alla luce dei progetti condotti all'estero e al fine di elaborare una prassi in Svizzera, il PNR intende studiare le possibili applicazioni nel nostro Paese della biotecnologia vegetale. Gli assi portanti della ricerca sono i seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;biotecnologia vegetale e ambiente (influsso dell'ambiente sulla vita e la resa delle piante geneticamente modificate [PGM] e influsso delle PGM sull'ambiente)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;aspetti politici, sociali e economici (percezione, valutazione e comunicazione di benefici e rischi delle PGM)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;valutazione dei rischi, gestione dei rischi, processi decisionali&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obiettivo:&lt;/b&gt; il PRN deve innanzitutto colmare le lacune nelle conoscenze scientifiche sui nessi biologici e ecologici, ma anche analizzare benefici e rischi dell'introduzione di PGM nell'agricoltura e nella produzione alimentare. Alla luce dell'approvazione dell'iniziativa sulla moratoria degli organismi geneticamente modificati, il PRN dovrà fornire entro quattro anni le basi scientifiche per il dibattito politico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Dotazione finanziaria:&lt;/b&gt; 12 milioni di franchi.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;PNR «Comunità religiose, Stato e società»&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Attualità del tema e campo di ricerca: il paesaggio religioso svizzero è in una fase di profonda trasformazione che comporta conseguenze per diversi settori della società. Questo PRN deve analizzare le condizioni necessarie a livello sociale e politico-istituzionale per la comprensione reciproca tra le diverse comunità religiose e con le persone senza un manifesto orientamento religioso. Gli aspetti da approfondire sono i seguenti:&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;le comunità religiose in trasformazione (strutture, identità, relazioni interreligiose)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;religione e individuo nel segno del pluralismo religioso&lt;/li&gt; &lt;li&gt;religione e opinione pubblica (religione e società)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Stato e religione nel segno del pluralismo religioso&lt;/li&gt; &lt;li&gt;religione e socializzazione (sfide nella politica dell'educazione)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Obiettivo:&lt;/strong&gt; il PRN studia la profonda trasformazione avvenuta nel corso dell'ultimo decennio del modo in cui gli individui si rapportano nei confronti delle religioni e i diversi processi di cambiamento delle comunità religiose in Svizzera. Si tratta di rilevare i punti d'attrito e di elaborare possibili soluzioni. Il PRN deve inoltre fornire le basi per il dibattito politico sull'inserimento nella Costituzione federale di un articolo sulle religioni.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dotazione finanziaria:&lt;/strong&gt; 10 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claudine Dolt, Segretaria di Stato per l'educazione e la ricerca, tel. 031 322 78 38</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="322">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="322">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.15" org-id="322">
        <name lang="de">Schweizerischer Nationalfonds</name>
        <name lang="fr">Fonds national suisse</name>
        <name lang="it">Fondo nazionale Svizzero</name>
        <name lang="en">Swiss National Science Foundation</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="322">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
