<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1567" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-12-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>5. Schweizerischer Ernährungsbericht; Ernährungstrends heute: wo steht die Schweiz?</title>
      <lead>Bundesrat Pascal Couchepin hat heute in Bern den 5. Schweizerischen Ernährungsbericht vorgestellt. Der Bericht hält fest, dass in der Schweiz viele wichtige Voraussetzungen gegeben sind, damit sich alle gesund und ausgewogen ernähren können. Diese Möglichkeiten werden aber noch zu wenig genutzt, wie der Bericht (5. SEB) anhand von über 70 Studien zeigt. Der Bericht, informiert über den aktuellen Ernährungszustand der Schweiz. Verstärkte Präventions massnahmen bei der Ernährung können den Gesundheitszustand der Bevölkerung stark verbessern, die Lebensqualität erhöhen und die Gesundheitskosten senken.</lead>
      <text link="no">Die Ernährungsberichte werden alle sieben Jahre im Auftrag des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) erarbeitet. Die vorliegende Auflage beleuchtet wiederum verschiedene Aspekte des Themas Ernährung. &lt;br /&gt; Einmal mehr wird bestätigt: In der Schweiz sind die Lebensmittel sicher. Die wirklichen Gesundheitsrisiken liegen nicht in der „Verunreinigung“ von Lebensmitteln durch unerwünschte Substanzen, sondern in der Fehlernährung. Gemäss der Weltgesundheitsorganisation (WHO) sind die ernährungsbedingten Krankheiten heute Gesundheitsrisiko Nummer eins. Der 5. SEB beschränkt sich jedoch nicht nur darauf, Ernährungsprobleme aufzudecken. Er zeigt auch Lösungswege auf. Dabei haben sich die Autoren nicht gescheut, über die Landesgrenzen hinaus zu schauen. Ein Bericht aus Finnland zeigt anhand von Daten aus dem „Nord-Karelien-Projekt“, dass die nationalen Ernährungsgewohnheiten mit griffigen Massnahmen günstig beeinflusst werden können. Mit vereinten Kräften haben es die finnischen Gesundheitsbehörden zusammen mit Lebensmittelindustrie, Agrarsektor, Medien, Schulen und anderen Partnern innerhalb von 30 Jahren geschafft, die ernährungsbedingten Krankheiten in der Bevölkerung drastisch zu senken. In 25 Jahren sanken die Herz-Kreislauf-bedingten Todesfälle bei Männern zwischen 35 und 64 Jahren in Finnland um 64%. Diese Erkenntnisse sollten auch den Präventionsprojekten in der Schweiz Auftrieb geben. Denn auch in der Schweiz gibt es Programme mit nationaler Auswirkung, wie „Suisse Balance“, „5 am Tag“ oder „action d“, mit denen in den vergangenen Jahren einige Erfolge erzielt werden konnten. Der 5. Schweizerische Ernährungsbericht bietet nun die Grundlage zur Weiterentwicklung einer Schweizerischen Ernährungspolitik gemäss der WHO-Strategie. Das BAG ist daran, eine nationale Strategie zur Umsetzung der entsprechenden WHA-Resolution zu erarbeiten.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Seit dem vierten Ernährungsbericht von 1998 hat sich die Ernährungsschere weiter geöffnet. Neben wachsendem Übergewicht öffnet sich im Bereich der Mangelernährung, insbesondere in Spitälern, ein neues Problemfeld, welches bisher zu wenig erkannt wurde. Eine Untersuchung in 50 grösseren Spitälern hat gezeigt, dass ca. 20 bis 40% aller hospitalisierten Patienten Zeichen von Mangelernährung aufweisen.&lt;br /&gt; Neben diesen grossen Themen bietet der Ernährungsbericht auch Informationen die für die Allgemeinheit von Interesse sind. So wurde zum Beispiel die Nährstoffzufuhr von Spitzensportlern genauer unter die Lupe genommen. Fazit: Die niedrige Kohlenhydratzufuhr, die im Schnitt nicht einmal der Mindestzufuhr für Amateursportlerinnen oder -sportler entsprach, ist ein wichtiges Manko in deren Ernährung. Interessant sind auch die neunen Erkenntnisse zum Vegetarismus. Vegetarier sind oft gesünder als Nicht-Vegetarier. Sie essen mehr Früchte, Gemüse, Nüsse und Vollkornprodukte und pflegen auch sonst einen gesundheitsbewussteren Lebensstil.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wissenschaftliche Ausgabe des Ernährungsberichts (in Buchform und auf CDrom) umfasst 1070 Seiten und 8 Kapitel. Dank einer Populärfassung mit Fokus auf Kinder und Jugendliche und einem Faltblatt mit Tipps für den Alltag sind die wichtigsten Erkenntnisse aus dem Ernährungsbericht auch einem breiten Publikum zugänglich.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Für ergänzende Auskünfte&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; &lt;strong /&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Michael Beer, BAG, Leiter Abteilung Lebensmittelwissenschaft, Tel 031 322 95 05&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7933">
        <title>Weitere Informationen:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/00211/00470/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-07 15:46" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>5e rapport sur la nutrition en Suisse; Tendances alimentaires actuelles : où se situe la Suisse?</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Pascal Couchepin a présenté aujourd’hui à Berne le 5e rapport sur la nutrition en Suisse. Ce rapport souligne qu’en Suisse, les conditions sont optimales pour que chacun bénéficie d’une alimentation saine et équilibrée. Elles restent cependant trop peu exploitées, comme le démontre ledit rapport, élaboré à partir de plus de 70 études. Il présente les habitudes alimentaires actuelles en Suisse. Des mesures de prévention renforcées en matière de nutrition peuvent améliorer notablement l’état de santé de la population, augmenter la qualité de vie et faire baisser les coûts de la santé.</lead>
      <text link="no">Les rapports sur la nutrition sont mis à jour tous les sept ans, sur mandat de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP). La présente édition se penche à nouveau sur différents aspects de la nutrition. &lt;br /&gt; Elle confirme une nouvelle fois qu’en Suisse, les aliments sont sûrs. Les véritables risques sanitaires ne découlent pas de la «&amp;nbsp;contamination&amp;nbsp;» des aliments par des substances indésirables, mais plutôt d’une mauvaise alimentation. Selon l’Organisation mondiale de la santé (OMS), les maladies liées à l’alimentation figurent en tête des facteurs de risque pour notre santé&amp;nbsp;; cette organisation a adopté une résolution en conséquence. Le 5e rapport suisse sur la nutrition ne se contente toutefois pas d’étudier les problèmes de nutrition&amp;nbsp;; il fournit également des solutions. Pour ce faire, les auteurs n’ont pas hésité à se servir des expériences faites hors de nos frontières. Un rapport finnois s’appuie sur des données extraites du projet «&amp;nbsp;Carélie du Nord&amp;nbsp;» pour démontrer que les habitudes alimentaires d’un pays peuvent être favorablement modifiées par des mesures adéquates. Sur une période de 30&amp;nbsp;ans et en s’alliant à l’industrie agroalimentaire, au secteur agricole, aux médias, aux écoles et à d’autres partenaires, les autorités sanitaires finnoises ont ainsi réussi à diminuer considérablement les maladies nutritionnelles. En 25&amp;nbsp;ans, le nombre de décès dus à des maladies cardio-vasculaires chez des hommes âgés de 35 à 64&amp;nbsp;ans a baissé de 64&amp;nbsp;%. De tels résultats devraient donner un second souffle aux projets de prévention en Suisse. En effet, des programmes à portée nationale, comme «&amp;nbsp;Suisse balance&amp;nbsp;», «&amp;nbsp;5&amp;nbsp;par jour&amp;nbsp;» ou «&amp;nbsp;action d&amp;nbsp;», ont atteint plusieurs objectifs ces dernières années. Ce 5e rapport sur la nutrition en Suisse pose les bases qui permettront de développer une politique nutritionnelle suisse, conformément à la stratégie de l’OMS. L’OFSP travaille donc actuellement à mettre en oeuvre la résolution de l’OMS.&lt;br /&gt; Depuis la publication du 4e rapport sur la nutrition en Suisse, le clivage s’est encore accentué. En effet, en parallèle au problème grandissant de la surcharge pondérale, les hôpitaux notamment se trouvent confrontés à la dénutrition, phénomène peu connu jusqu’alors. Une enquête menée dans 50 grands hôpitaux a montré qu’environ 20 à 40&amp;nbsp;% des patients hospitalisés présentaient des signes d’une alimentation carencée.&lt;br /&gt; Outre ces thèmes majeurs, le rapport livre également des informations d’intérêt général, comme par exemple les apports nutritionnels des sportifs de haut niveau. Résumé&amp;nbsp;: le faible apport en glucides, qui, en moyenne, n’atteint même pas l’apport minimum nécessaire aux sportifs amateurs, représente une véritable carence dans leur alimentation. Les dernières données récoltées sur le végétarisme sont également instructives. Les végétariens sont souvent en meilleure santé que les omnivores. Ils consomment plus de fruits, de légumes, de fruits oléagineux et de produits à base de céréales complètes et ont un mode de vie plus responsable en matière de santé.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;L’édition scientifique du rapport sur la nutrition (livre ou cédérom) compte 1070 pages et se divise en huit chapitres. Grâce à l’élaboration d’une version abrégée ciblant les enfants et les adolescents et d’un dépliant comportant des astuces à appliquer au quotidien, les données les plus importantes du rapport sur la nutrition sont aussi à la portée d’un large public.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Renseignements complémentaires&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; Michael Beer, OFSP, responsable de la division Science alimentaire, tél. 031 322 95 05</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7934">
        <title>Pour de plus amples informations :</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/00211/00470/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>5° rapporto sull’alimentazione in Svizzera; Tendenze alimentari: qual è la situazione in Svizzera?</title>
      <lead>Il Consigliere federale Pascal Couchepin ha presentato oggi a Berna il 5° Rapporto sull'alimentazione in Svizzera. In esso si afferma che in Svizzera sono riunite molte delle premesse indispensabili per un’alimentazione sana ed equilibrata. Per il momento, tuttavia, come mostrato dal rapporto in base a più di 70 studi, queste possibilità non sono ancora sufficientemente sfruttate. Il rapporto fornisce informazioni sulla situazione attuale dell’alimentazione in Svizzera. Misure preventive più incisive in quest’ambito permetterebbero di migliorare in modo considerevole lo stato di salute della popolazione, di aumentare la qualità della vita e di ridurre i costi della salute.</lead>
      <text link="no">Il rapporto sull’alimentazione è elaborato ogni sette anni su incarico dell’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP). La presente edizione illustra nuovamente diversi aspetti legati al tema dell’alimentazione. &lt;br /&gt; Una volta ancora è stato confermato che le derrate alimentari consumate in Svizzera sono sicure. I veri rischi per la salute non risiedono nella “contaminazione” degli alimenti con sostanze indesiderate, bensì nella cattiva alimentazione. Secondo l’Organizzazione mondiale della sanità (OMS) le malattie legate all’alimentazione costituiscono oggi il principale rischio per la salute. Il 5° rapporto sull’alimentazione non si limita tuttavia a rivelare problemi legati all’alimentazione, ma propone anche soluzioni. In questo contesto, gli autori non hanno esitato a guardare al di là dei confini nazionali. Un rapporto elaborato in Finlandia mostra, sulla base dei dati forniti da un progetto effettuato in Carelia del Nord, che le abitudini alimentari possono essere influenzate in maniera positiva con provvedimenti incisivi. Unendo le loro forze, le autorità sanitarie finlandesi, l’industria alimentare, il settore agricolo, i mass-media, le scuole ed altri partner sono riusciti in 30 anni a ridurre drasticamente le malattie della popolazione legate all’alimentazione. Per quanto riguarda i decessi dovuti a problemi cardio-vascolari, la Finlandia in 25 anni ha registrato un calo del 64% tra gli uomini di età compresa tra i 35 e i 64 anni. Questi risultati dovrebbero dare un impulso anche ai programmi di prevenzione realizzati in Svizzera. Infatti, anche nel nostro Paese vi sono programmi con risvolti a livello nazionale quali “Suisse Balance”, “5 al giorno” o “action d”, che negli ultimi anni hanno ottenuto qualche buon risultato. Il 5° rapporto sull’alimentazione in Svizzera offre ora una base per l’ulteriore sviluppo di una politica svizzera in materia di alimentazione conforme alla strategia dell’OMS. L’UFSP sta elaborando una strategia a livello nazionale al fine di mettere in atto la risoluzione dell'Assemblea mondiale della sanità WHA.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Dalla pubblicazione del 4° rapporto (1998), il divario sul piano nutrizionale è ulteriormente cresciuto. Oltre a un aumento del numero di persone in situazione di sovrappeso, è emerso un nuovo problema, finora non sufficientemente riconosciuto: la sottoalimentazione negli ospedali. Una ricerca condotta in 50 grandi ospedali ha rilevato che dal 20 al 40% circa dei pazienti ricoverati mostrano segni di sottoalimentazione.&lt;br /&gt; Accanto a questi grandi temi il rapporto offre anche informazioni d’interesse generale. Per esempio è stato esaminato approfonditamente l’apporto di sostanze nutritive degli sportivi d’élite. L’analisi mette in evidenza come il basso apporto di carboidrati, che in media non raggiunge nemmeno l’apporto minimo consigliato agli sportivi dilettanti, costituisca una carenza importante nella loro alimentazione. Interessanti sono anche i nuovi dati emersi sul vegetarismo. I vegetariani sono spesso più sani dei non-vegetariani, dal momento che mangiano più frutta, verdura, noci e prodotti integrali e hanno in generale uno stile di vita più consapevole.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’edizione scientifica del rapporto sull’alimentazione (in forma di libro o di CD-rom) conta 8 capitoli per un totale di 1070 pagine. Grazie ad una versione divulgativa, semplificata e illustrata, incentrata sui bambini ed i giovani e ad un opuscolo pieghevole contenente consigli per la vita di tutti i giorni, i risultati più importanti del rapporto sono accessibili anche ad un pubblico più vasto.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;strong&gt;Per informazioni complementari:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt; Michael Beer, UFSP, Capo Divisione scienza degli alimenti, tel. 031 322 95 05.</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7935">
        <title>Ulteriori informazioni</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/ernaehrung/00211/00470/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
