<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1724" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Planungsinstrumente in der Diskussion</title>
      <teaser>Die schweizerische Raumentwicklung ist in Bewegung. Die Veränderungen rufen auch nach neuen Techniken und Formen der Zusammenarbeit, um den knappen Boden haushälterisch zu nutzen und eine geordnete Siedlungsentwicklung zu erreichen. Das aktuelle Heft «Forum Raumentwicklung» des Bundesamts für Raumentwicklung (ARE) präsentiert eine Auswahl von innovativen Planungsinstrumenten, die im In- und Ausland schon angewendet werden.</teaser>
      <lead>Die schweizerische Raumentwicklung ist in Bewegung. Die Veränderungen rufen auch nach neuen Techniken und Formen der Zusammenarbeit, um den knappen Boden haushälterisch zu nutzen und eine geordnete Siedlungsentwicklung zu erreichen. Das aktuelle Heft «Forum Raumentwicklung» des Bundesamts für Raumentwicklung (ARE) präsentiert eine Auswahl von innovativen Planungsinstrumenten, die im In- und Ausland schon angewendet werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Raumentwicklungsbericht 2005 warf einen Blick in die Zukunft und stellte dabei die Strategien der Raumentwicklung mit den notwendigen Massnahmen zur Diskussion. Dabei forderte das ARE bewusst nicht nur die Verbesserung der bewährten Instrumente wie die Richt- und Nutzungsplanung, sondern schlug für die schweizerische Raumplanung auch neue Ansätze vor. Dazu gehören marktwirtschaftliche Instrumente, der vermehrte Einsatz von Vertragslösungen zwischen öffentlicher Hand und Privaten, die Einführung einer Mindestausnützungsziffer oder die Kontingentierung der Bauzonen beziehungsweise der Siedlungsflächen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Solche Modelle sind in der Schweiz noch weitgehend neu. Das Ausland hat jedoch schon Erfahrungen mit einigen. Die vorliegende Ausgabe 3/2005 des&amp;nbsp;«Forums Raumentwicklung» stellt eine Auswahl davon vor. So etwa die Bildung von gemeindeübergreifenden Industriepärken in Deutschland, mit denen eine Ressourcen schonende Raumentwicklung möglich wird. Aus Belgien stammt das Projekt von so genannten&amp;nbsp;«Landschaftstypologien». Und Frankreich steuert das Modell der Leistungsvereinbarungen in der Raumplanung bei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch die Schweiz entwickelt innovative Ansätze zur Lösung von raumplanerischen Problemen. Diese gehen von marktwirtschaftlichen Anreizen über die Nachhaltigkeitsbeurteilung bis zur viel zitierten Public Private Partnership, deren Potenziale erst noch erkannt und genutzt werden wollen. Bund, Kantone und Privatwirtschaft sind beispielsweise gefragt, wenn es um den Abbau von Hartgesteinen geht, die für Infrastrukturen wie Nationalstrassen oder Bahnen verwendet werden. Im Einvernehmen mit der Branche soll aufgezeigt werden, wo Potenziale zur Nutzung von Hartgesteinen vorhanden sind, ohne schutzwürdige Landschaften und Lebensräume zu zerstören.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein Gespräch mit der St. Galler Ständerätin Erika Forster geht schliesslich der Frage nach, wie die Politik auf die neuen Herausforderungen in der Raumentwicklung reagieren soll. Dabei wird deutlich, dass zwar auch unter den Kantonen mehr Koordination möglich ist - etwa mit den vorgeschlagenen interkantonalen Arbeitszonen, die für ansiedlungswillige Unternehmen freigehalten werden sollen. Doch die Konkurrenz unter den Ständen und Regionen ist enorm. Für Ständerätin Forster ist deshalb klar, dass der Bund eine stärkere koordinierende Funktion wahrzunehmen hat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="29874">
        <title>Forum Raumentwicklung 3/2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4402</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1306.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>De nouveaux instruments pour l’aménagement du territoire: le débat est lancé</title>
      <teaser>Le développement territorial bouge dans notre pays. Ces changements appellent de nouvelles manières de faire et de nouvelles formes de coopération, afin de ménager le sol, bien rare, et afin de développer les milieux bâtis selon un certain ordre. L’édition actuelle du «Forum du développement territorial», publié par l’Office fédéral du développement territorial (ARE), présente une palette d’instruments innovateurs pour l’aménagement du territoire, qui ont été éprouvés en Suisse ou ailleurs.</teaser>
      <lead>Le développement territorial bouge dans notre pays. Ces changements appellent de nouvelles manières de faire et de nouvelles formes de coopération, afin de ménager le sol, bien rare, et afin de développer les milieux bâtis selon un certain ordre. L’édition actuelle du «Forum du développement territorial», publié par l’Office fédéral du développement territorial (ARE), présente une palette d’instruments innovateurs pour l’aménagement du territoire, qui ont été éprouvés en Suisse ou ailleurs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Rapport sur le développement territorial 2005 présente des perspectives pour l'avenir et il lance le débat sur les stratégies et sur les mesures qui en découlent. Dans ce document, l'ARE ne se contente pas d'exiger le perfectionnement des instruments éprouvés, tels que plans directeurs et plans d'affectation; il y propose aussi des approches inédites, tels que l'utilisation d'instruments du marché, le recours plus fréquent aux partenariats négociés entre collectivités publiques et secteur privé, l'introduction d'un indice minimal d'utilisation du sol et le contingentement des zones à bâtir ou des surfaces déjà urbanisées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces modèles sont encore peu éprouvés en Suisse, alors que d'autres pays ont acquis des expériences dans ce domaine, dont l'actuelle édition du&amp;nbsp;«Forum» présente une sélection: ce sont par exemple les parcs industriels intercommunaux en Allemagne, qui permettent un développement territorial qui ménage les ressources, ou le projet des&amp;nbsp;«typologies paysagères» en Belgique, ou encore le modèle français des contrats d'agglomération en matière d'aménagement du territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse ne demeure pas en reste: elle aussi met au point des approches innovatrices pour résoudre des problèmes d'aménagement. Ces solutions vont d'incitations économiques au partenariat entre secteur public et secteur privé - maintes fois évoqué et dont les potentialités restent à découvrir et à exploiter -, en passant l'évaluation de la durabilité. Ainsi, l'exploitation des roches dures en vue de constructions d'infrastructures telles que des routes nationales ou des voies de chemin de fer nécessite l'intervention de la Confédération, des cantons et de l'économie privée. En collaboration avec le secteur économique en question, il s'agit de montrer quelles roches dures sont exploitables sans détruire les paysages et les espaces vitaux dignes de protection.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans un entretien avec la Conseillère aux États Erika Forster, nous évoquons enfin la question de l'approche des nouveaux défis qui se posent à l'aménagement du territoire par la politique et de sa réponse à ces défis. Une meilleure coordination entre les cantons est certes possible, par exemple en créant les zones de travail intercantonales, réservées aux entreprises désireuses de s'y établir. Toutefois, la concurrence entre cantons et entre régions est vive. Mme Forster estime donc que la Confédération devrait renforcer son rôle de coordination dans ce domaine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="29876">
        <title>Forum du développement territorial 3/2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4402</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1305.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Discussi i nuovi strumenti di pianificazione del territorio</title>
      <teaser>La pianificazione del territorio svizzera è in continua evoluzione. I cambiamenti richiedono nuove tecniche e nuove forme di collaborazione per utilizzare in modo misurato il suolo limitato e raggiungere uno sviluppo degli insediamenti ordinato. L’attuale bollettino informativo «Forum Sviluppo territoriale», pubblicato dall’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), presenta una gamma di strumenti pianificatori innovativi già sperimentati in Svizzera e all’estero.</teaser>
      <lead>La pianificazione del territorio svizzera è in continua evoluzione. I cambiamenti richiedono nuove tecniche e nuove forme di collaborazione per utilizzare in modo misurato il suolo limitato e raggiungere uno sviluppo degli insediamenti ordinato. L’attuale bollettino informativo «Forum Sviluppo territoriale», pubblicato dall’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), presenta una gamma di strumenti pianificatori innovativi già sperimentati in Svizzera e all’estero.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Rapporto sullo sviluppo territoriale 2005, in un'ottica rivolta al futuro, ha rilanciato la discussione sulle strategie di sviluppo territoriale e sui relativi provvedimenti da adottare. In questo contesto, l'ARE non si è limitato consapevolmente a proporre soltanto il miglioramento degli strumenti risultati efficienti, quali la pianificazione direttrice e quella d'utilizzazione, ma ha suggerito anche nuovi approcci. Rientrano in questa categoria gli strumenti inerenti all'economia di mercato, l'impiego maggiore di soluzioni contrattuali tra Stato e privati, l'introduzione di un indice di utilizzazione minima o il contingentamento delle zone edificabili e delle zone da urbanizzare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si tratta di modelli tuttavia ancora nuovi per la Svizzera. All'estero sono già stati sperimentati numerosi nuovi approcci. Il «Forum Sviluppo sostenibile» presenta alcuni di questi nuovi metodi. Sono illustrati ad esempio i parchi industriali intercomunali creati in Germania nell'intento di sfruttare in modo intelligente le risorse a disposizione. Inoltre, è presentato il progetto lanciato in Belgio con le cosiddette&amp;nbsp;«tipologie paesaggistiche». Infine, il bollettino informa sull'intento della Francia di introdurre un accordo sulle prestazioni nel campo dello sviluppo territoriale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche la Svizzera sta sviluppando metodi innovativi per risolvere i problemi a livello di sviluppo territoriale. Tali approcci vanno dagli incentivi economici, alle valutazioni sulla sostenibilità, fino alla rinomata Public Private Partnership, il cui potenziale deve ancora essere individuato e sfruttato. La Confederazione, i Cantoni e l'economia privata sono ad esempio interpellati quando si tratta di lavorare la roccia dura, materia prima riutilizzabile per infrastrutture quali le strade nazionali e le ferrovie. D'intesa con il settore si dovranno individuare i potenziali in questo campo, impedendo il deturpamento di paesaggi degni di protezione e habitat importanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In un'intervista alla Consigliera agli Stati di San Gallo, Erika Forster, si cerca di capire come la politica dovrebbe reagire alle nuove sfide a livello di sviluppo territoriale. In questo contesto emerge chiaramente che è possibile migliorare il coordinamento tra i Cantoni, ad esempio istituendo le zone di lavoro intercantonali proposte, riservate alle imprese che intendono insediarvisi. Ma la concorrenza tra i diversi Cantoni e le regioni è grande. Motivo per cui, secondo Erika Forster, la Confederazione dovrà intensificare in futuro la sua funzione coordinante in questo settore.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="29875">
        <title>Forum Sviluppo territoriale 3/2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4402</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1304.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="150" org-id="812">
        <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung (ARE)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial (ODT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale (USTE)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Spatial Planning</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
