<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1579" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-12-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>19 Medienkunstarbeiten im Rahmen von Sitemapping/Mediaprojects 2005 unterstützt</title>
      <lead>Zum dritten Mal unterstützt das Bundesamt für Kultur im Rahmen seines Kunstförderinstrumentes „Sitemapping.ch“ die Realisierung von Projekten der digitalen Medienkunst. 37 Projekte wurden in den sechs Kategorien eingegeben; 19 erhalten einen Projektbeitrag.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Förderinitiative Sitemapping/mediaprojects des Bundesamtes für Kultur dient der Unterstützung und Förderung professioneller MedienkünstlerInnen. Grundlage für die Projektförderung bildet der Aktionsplan „Sitemapping.ch 2002“, der von einer Arbeitsgruppe bestehend aus Vertreterinnen und Vertretern des Bundesamtes für Kultur, der Pro Helvetia, des Kantons Basel-Stadt und verschieden Medienkunstschaffenden erarbeitet wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sitemapping/mediaprojects unterstützt künstlerische Produktionen, die sich durch einen technisch innovativen und konzeptuellen Umgang mit den Neuen Medien auszeichnen und neuartige Entwicklungen im Spannungsfeld von Technologie und Kunst herausarbeiten. Es sind dies Medienkunstprojekte in den Bereichen Internet, virtuelle Realitäten, digitale Gemeinschaften, CD-ROM und Multimedia-Installationen, interaktive Werke, Daten-Streaming, digitalisierte Ton-Bild-Systeme usw.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Unterstützung erfolgt durch die Zusprache von Werkbeiträgen. Die Höhe der Zuwendungen beträgt zwischen 5'000 und 25'000 Franken. Nebst der künstlerischen Qualität werden bei der Vergabe der Beiträge die kritische Reflexion der Entwicklung der Neuen Medien, die innovative Einbeziehung neuer Kommunikationstechnologien im Verhältnis zur gesellschaftlichen Entwicklung, die ästhetische Relevanz sowie die Vermittelbarkeit beurteilt. Die Beiträge werden innerhalb folgender Kategorien ausgerichtet:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Preproduction („Von der Idee zum Konzept“), Production („Vom Konzept zur Realisierung“): „Digital Screen“, „Interactive“, „Network Communities“, „Inventive Software“ und „Residency“. Es werden keine Zuschüsse an Diplomarbeiten ausgerichtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Gesuche wurden der Sitemapping-Expertenjury zur Prüfung vorgelegt. Die Jury setzte sich zusammen aus Jill Scott, Sibylle Omlin, Silvie Defraoui, Claudio Dionisio und Axel Vogelsang. Sie empfahl dem Bundesamt für Kultur die folgenden Projekte mit insgesamt 280'000 Franken zu unterstützen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;LINEAR/NICHT-LINEAR von Johanna Dombois, LOCO_SOUND von Alain Bellet, M.B_G. META BANNERS_GENERATOR von Stéphanie Prizreni/Nathalie Perrin, DOMO von Julien Nembrini/Guillaume Labelle, SITEPAINTING von Robert Möslang/ Markus Steiner, SCHWINGENDE WÄNDE von Philipp Gasser, NEBENEFFEKTE von Hannes Rickli, VIRUS von Roman Bleichenbacher, DREAM MACHINE von Beat Brogle, DIGITALIZED AT YOUR SERVICE von Valerie Bugmann, CUBE von Felix Stephan Huber, TRICKSTR von Sibylle Hauert/Daniel Reichmuth, PERPETUAL (tropical) SUNSHINE von fabric.ch (Patrick Keller/Christophe Guignard/Christian Babski/Stéphane Carion), PAINT MY BASS von Raphael Perret, ARTCAST von Barbara Strebel/Patrik Tschudin/Hannes Gassert, MISSION_eternity von etoy.CORPORATION (Marcos Garcia/Stefan Häfliger/Michel Zai/Miriam Zehnder), AUDIOSOLAR_KOMPASS von Anja Kaufmann, ROOM V von Katharina Rosenberger, BLACKBENZ von Knowbotic Research (Christian Hübler/Yvonne Wilhelm).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Bundesamt für Kultur, Hallwylstrasse 15, 3003 Bern Tel.: +41 / 31 / 322 92 89; Fax: ++41 / 31 / 322 78 34; E-Mail: andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sitemapping/Mediaprojects 2005 soutient 19 travaux d’art numérique</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture soutient pour la troisième fois déjà la réalisation de projets dans le cadre de l’instrument d’encouragement „Sitemapping.ch“. Les projets étaient ont été répartis en six catégories; 19 projets se voient allouer une contribution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’initiative d’encouragement Sitemapping/mediaprojects de l’Office fédéral de la culture soutient et encourage les artistes d’art numérique. Cet encouragement au projet se fonde sur le plan d’action «Sitemapping.ch 2002», qui a été élaboré par un groupe de travail formé de représentants de l’Office fédéral de la culture, de Pro Helvetia, du canton de Bâle-Ville et d’artistes des arts numériques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sitemapping/mediaprojects soutient des productions artistiques qui se distinguent par leur aspect innovant du point de vue technique et conceptuel et qui ouvrent de nouvelles voies dans le domaine de l’art et la technologie. Il s’agit de projets touchant aux domaines d’Internet, des réalités virtuelles, des collaborations numériques, des installations CD-rom et multimédias, des oeuvres interactives, des données de transmission en continu, des systèmes numérisés son-image etc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concrètement, le soutien se présente sous forme de contributions à l’oeuvre dont le montant varie entre 5 000 et 25 000 francs. La qualité artistique des oeuvres est un critère parmi d’autres; la réflexion critique sur le développement des nouveaux médias en est un autre, ainsi que l’aspect innovant dans l’utilisation des nouvelles technologies de communication en rapport avec le développement de la société, l’aspect esthétique et la capacité à transmettre un message. Des oeuvres des catégories suivantes bénéficient d’une contribution: préproduction («de l’idée au projet»), production («du projet à la réalisation»), «Digital Screen», «Interactive», «Network Communities», «Inventive Software» et «Residency». Les travaux de diplôme ne peuvent bénéficier d’une contribution.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les demandes ont été soumises à l’examen d’un jury d’experts Sitemapping dont les membres étaient Jill Scott, Sibylle Omlin, Silvie Defraoui, Claudio Dionisio et Axel Vogelsang. Ce jury a recommandé à l’OFC d’octroyer des contributions, dont le montant total s’élève à 280'000 francs, aux projets suivants:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;LINEAR/NICHT-LINEAR de Johanna Dombois, LOCO_SOUND d’Alain Bellet, M.B_G. META BANNERS_GENERATOR de Stéphanie Prizreni/Nathalie Perrin, DOMO de Julien Nembrini/Guillaume Labelle, SITEPAINTING de Robert Möslang/Markus Steiner, SCHWINGENDE WÄNDE de Philipp Gasser, NEBENEFFEKTE de Hannes Rickli, VIRUS de Roman Bleichenbacher, DREAM MACHINE de Beat Brogle, DIGITALIZED AT YOUR SERVICE de Valerie Bugmann, CUBE de Felix Stephan Huber, TRICKSTR de Sibylle Hauert/Daniel Reichmuth, PERPETUAL (tropical) SUNSHINE de fabric.ch (Patrick Keller/Christophe Guignard/Christian Babski/Stéphane Carion), PAINT MY BASS de Raphael Perret, ARTCAST de Barbara Strebel/Patrik Tschudin/Hannes Gassert, MISSION_eternity de etoy.CORPORATION (Marcos Garcia/Stefan Häfliger/Michel Zai/Miriam Zehnder), AUDIOSOLAR_KOMPASS d’Anja Kaufmann, ROOM V de Katharina Rosenberger, BLACKBENZ de Knowbotic Research (Christian Hübler/Yvonne Wilhelm).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Office fédéral de la culture, Hallwylstrasse 15, 3003 Berne Tél.: +41 / 31 / 322 92 89; fax: +41 / 31 / 322 78 34; courriel andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’Ufficio federale della cultura sostiene 19 lavori nel quadro di Sitemapping/Mediaprojects 2005</title>
      <lead>Grazie al suo strumento di promozione artistica „Sitemapping.ch“ l’Ufficio federale della cultura ha sostenuto per la terza volta la realizzazione di 19 progetti (dei 37 presentati nelle 6 categorie) di arte digitale attribuendo un contributo di lavoro.</lead>
      <text link="no">Lo strumento di promozione artistica dell’Ufficio federale della cultura denominato Sitemapping/mediaprojects serve a sostenere e incentivare gli artisti professionisti operanti nell’ambito dell’arte digitale. Esso si fonda sul piano di azione „Sitemapping.ch 2002“ messo a punto da un gruppo di lavoro costituito da rappresentanti dell’Ufficio federale della cultura, di Pro Helvetia, del Cantone di Basilea Città e da alcuni artisti d’arte digitale.Sitemapping/mediaprojects si propone di agevolare la realizzazione di progetti artistici che si distinguono per l’impiego tecnicamente innovativo e concettuale dei nuovi media (media digitali) e che denotano sviluppi innovativi nell’interazione tra l’arte e le nuove tecnologie. Si tratta di progetti d’arte digitale situabili nelle discipline Internet, realtà virtuali, comunità digitali, CD-ROM e installazioni multimediali, opere interattive, data streaming, sistemi suoni/immagini digitali, ecc. &lt;p&gt;Il sostegno consiste nell’attribuzione di contributi a progetti per un ammontare tra 5000 e 25 000 franchi. Accanto alla qualità artistica nell’attribuzione dei sussidi vengono valutati la riflessione critica nell’ambito dello sviluppo dei nuovi media, l’implementazione innovativa di nuove tecnologie della comunicazione in relazione agli sviluppi socioculturali, la rilevanza estetica e la comunicabilità. I contributi sono assegnati nelle seguenti categorie: Preproduction („dall’idea alla strategia“), Production („dalla strategia alla realizzazione“): „Digital Screen“, „Interactive“, „Network Communities“, „Inventive Software“ e “Residency”. Non vengono attribuiti sussidi a lavori di diploma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le candidature sono state esaminate da un comitato d'esperti composto dei seguenti specialisti: Jill Scott, Sibylle Omlin, Silvie Defraoui, Claudio Dionisio e Axel Vogelsang. La giuria ha raccomandato all’Ufficio federale della cultura di sostenere i seguenti progetti con un montepremi di 280 000 franchi:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;LINEAR/NICHT-LINEAR di Johanna Dombois, LOCO_SOUND di Alain Bellet, M.B_G. META BANNERS_GENERATOR di Stéphanie Prizreni/Nathalie Perrin, DOMO di Julien Nembrini/Guillaume Labelle, SITEPAINTING di Robert Möslang/Markus Steiner, SCHWINGENDE WÄNDE di Philipp Gasser, NEBENEFFEKTE di Hannes Rickli, VIRUS di Roman Bleichenbacher, DREAM MACHINE di Beat Brogle, DIGITALIZED AT YOUR SERVICE di Valerie Bugmann, CUBE di Felix Stephan Huber, TRICKSTR di Sibylle Hauert/Daniel Reichmuth, PERPETUAL (tropical) SUNSHINE di fabric.ch (Patrick Keller/Christophe Guignard/Christian Babski/Stéphane Carion), PAINT MY BASS di Raphael Perret, ARTCAST di Barbara Strebel/Patrik Tschudin/Hannes Gassert, MISSION_eternity di etoy.CORPORATION (Marcos Garcia/Stefan Häfliger/Michel Zai/Miriam Zehnder), AUDIOSOLAR_KOMPASS di Anja Kaufmann, ROOM V di Katharina Rosenberger, BLACKBENZ di Knowbotic Research (Christian Hübler/Yvonne Wilhelm).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Ufficio federale della cultura, Hallwylstrasse 15, 3003 Berna Tel. +41 / 31 / 322 92 89; fax ++41 / 31 / 322 78 34; e-mail andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
