<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1189" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Öffentliche Auflage zum Entsorgungsnachweis abgeschlossen</title>
      <teaser>Gestern ist die öffentliche Auflage der Unterlagen und Berichte zum Entsorgungsnachweis für hochaktive Abfälle abgelaufen. Bis gestern Abend sind rund 3’800 Stellungnahmen aus der Schweiz und dem benachbarten Ausland eingegangen, die vom zuständigen Bundesamt für Energie BFE in den kommenden Monaten systematisch ausgewertet werden. Der Entscheid des Bundesrats zum Entsorgungsnachweis wird voraussichtlich noch in der ersten Jahreshälfte 2006 erfolgen.</teaser>
      <lead>Gestern ist die öffentliche Auflage der Unterlagen und Berichte zum Entsorgungsnachweis für hochaktive Abfälle abgelaufen. Bis gestern Abend sind rund 3’800 Stellungnahmen aus der Schweiz und dem benachbarten Ausland eingegangen, die vom zuständigen Bundesamt für Energie BFE in den kommenden Monaten systematisch ausgewertet werden. Der Entscheid des Bundesrats zum Entsorgungsnachweis wird voraussichtlich noch in der ersten Jahreshälfte 2006 erfolgen.</lead>
      <text link="no">Der Entsorgungsnachweis ist seit 1978 gesetzlich vorgeschrieben und auch im neuen Kernenergiegesetz enthalten. Nach langjährigen Untersuchungen hat die Nagra im Dezember 2002 den Entsorgungsnachweis für hochaktive Abfälle basierend auf dem Opalinuston des Zürcher Weinlandes eingereicht. 2003 begann eine umfassende behördliche Überprüfung der von der Nagra eingereichten Unterlagen, die im Herbst 2005 abgeschlossen wurde. &lt;p&gt;Vom 13. September bis zum 12. Dezember 2005 waren sämtliche entscheidrelevanten Unterlagen öffentlich aufgelegt (www.entsorgungsnachweis.ch). Alle interessierten Kantone, Gemeinden, Organisationen, Personen aus der Schweiz sowie aus dem benachbarten Ausland hatten Gelegenheit, sich dazu zu äussern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bis jetzt sind beim Bundesamt für Energie BFE rund 3’800 Stellungnahmen eingetroffen, davon rund 825 aus der Schweiz, 2’770 aus Deutschland, 200 aus Österreich und 5 aus Frankreich. Der Grossteil davon sind Stellungnahmen von Einzelpersonen (rund 3'700 oder 97.5 Prozent; davon rund 100 Stellungnahmen via e-mail). Am Auflageverfahren beteiligt haben sich neben den interessierten Kantonen (Aargau, Schaffhausen, Solothurn, Thurgau und Zürich) auch Gemeinden, politische Parteien und Interessensorganisationen aus der Schweiz. Stellungnahmen abgegeben haben auch das deutsche Bundesministerium für Umwelt (BMU), das österreichische Umweltbundesamt, Baden-Württemberg, das Land Vorarlberg sowie weitere Gemeinwesen aus dem benachbarten Ausland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle Stellungnahmen werden in den kommenden Monaten vom BFE systematisch ausgewertet und in einem Auswertungsbericht zusammengefasst. Basierend auf diesem Bericht und den Unterlagen zum Entsorgungsnachweis wird der Bundesrat voraussichtlich in der ersten Hälfte 2006 entscheiden, ob der Entsorgungsnachweis erbracht worden ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fin de la mise à l’enquête concernant la démonstration de la faisabilité du stockage final des déchets radioactifs</title>
      <teaser>Hier a pris fin la période de mise à l’enquête publique des documents et rapports relatifs à la démonstration de la faisabilité du stockage final des déchets hautement radioactifs. Les réactions reçues jusqu'à hier soir, en provenance de Suisse et des régions limitrophes, sont au nombre de 3’800; l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) les examinera de manière systématique au cours des mois à venir. La décision du Conseil fédéral quant à la portée de ce dossier tombera vraisemblablement avant le milieu de l’année prochaine.</teaser>
      <lead>Hier a pris fin la période de mise à l’enquête publique des documents et rapports relatifs à la démonstration de la faisabilité du stockage final des déchets hautement radioactifs. Les réactions reçues jusqu'à hier soir, en provenance de Suisse et des régions limitrophes, sont au nombre de 3’800; l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) les examinera de manière systématique au cours des mois à venir. La décision du Conseil fédéral quant à la portée de ce dossier tombera vraisemblablement avant le milieu de l’année prochaine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dès 1978, la loi exigeait que l’on démontre la faisabilité du stockage final des déchets radioactifs; la nouvelle loi sur l’énergie nucléaire reprend cette exigence. Après des années de recherches, la Nagra a présenté en décembre 2002 sa démonstration s’appliquant aux déchets hautement radioactifs, avec référence aux Argiles à Opalinus du Weinland zurichois. Les autorités, qui ont entrepris l'étude des documents de la Nagra en 2003, ont achevé leur évaluation&amp;nbsp; à l’automne 2005.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tous les documents sur lesquels doit se fonder la décision ont été mis à l’enquête publique du 13 septembre au 12 décembre 2005 (www.entsorgungsnachweis.ch). Cantons, communes, organisations et personnes concernées, en Suisse et dans les régions limitrophes de notre pays, ont ainsi pu donner leur avis sur la question.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Office fédéral de l’énergie (OFEN) a recueilli jusqu'ici environ 3’800 réactions, dont environ 825 en provenance de Suisse, 2’770 d’Allemagne, 200 d’Autriche et 5 de France. Une grande part des avis ont été émis par des particuliers (env. 3'700 ou 97.5%&amp;nbsp;; dont env. 100 réactions par e-mail). Outre les cantons intéressés (Argovie, Schaffhouse, Soleure, Thurgovie et Zurich), des communes, des partis politiques et des organisations d'intérêts suisses ont pris part à cette procédure. Le Ministère fédéral allemand de l’environnement (BMU), l'Office fédéral autrichien de l'environnement, la région de Baden-Württemberg, la province de Vorarlberg et d'autres collectivités publiques des pays limitrophes de la Suisse se sont également exprimés sur ce sujet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces prochains mois, l’OFEN examinera tous les avis et en résumera la teneur dans un rapport d'évaluation. Le Conseil fédéral s’appuiera sur ce rapport et sur le dossier relatif au stockage final pour déclarer, probablement au cours du premier semestre 2006, si la faisabilité a été démontrée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Terminata la consultazione pubblica relativa alla prova dello smaltimento</title>
      <teaser>Ieri è scaduto il termine di esposizione pubblica dei documenti e rapporti relativi alla prova dello smaltimento per le scorie altamente radioattive. Fino a ieri sera sono stati inoltrati 3’800 pareri provenienti dalla Svizzera e dai Paesi limitrofi; nei prossimi mesi essi saranno sistematicamente valutati dall’Ufficio federale dell’energia. La decisione del Consiglio federale in merito alla prova dello smaltimento è attesa per la prima metà del 2006.</teaser>
      <lead>Ieri è scaduto il termine di esposizione pubblica dei documenti e rapporti relativi alla prova dello smaltimento per le scorie altamente radioattive. Fino a ieri sera sono stati inoltrati 3’800 pareri provenienti dalla Svizzera e dai Paesi limitrofi; nei prossimi mesi essi saranno sistematicamente valutati dall’Ufficio federale dell’energia. La decisione del Consiglio federale in merito alla prova dello smaltimento è attesa per la prima metà del 2006.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 1978 la prova dello smaltimento è obbligatoria ed è contemplata anche nell’attuale legge sull’energia nucleare. Nel dicembre 2002, dopo diversi anni di ricerca, la Nagra ha inoltrato la prova dello smaltimento per scorie altamente radioattive basata sull’argilla opalina del Weinland zurighese. Nel 2003 le autorità hanno avviato un accurato esame della documentazione presentata dalla Nagra, che si è concluso nell’autunno 2005.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 13 settembre al 12 dicembre 2005 tutti i documenti rilevanti in vista della decisione finale sono stati depositati pubblicamente (www.entsorgungsnachweis.ch). Tutti i Cantoni, i Comuni, le organizzazioni e i privati interessati, in Svizzera e nei Paesi limitrofi, hanno così avuto la possibilità di esprimere il proprio parere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fino ad oggi sono state inoltrate all’Ufficio federale dell’energia (UFE) circa 3’800 prese di posizione, di cui 825 provenienti dalla Svizzera, 2’770 dalla Germania, 200 dall’Austria e 5 dalla Francia. In massima parte si tratta di pareri espressi da privati (circa 3'700 o il 97.5 percento; circa 100 pareri attraverso email). Alla procedura di deposito pubblico hanno partecipato, oltre ai Cantoni interessati (Argovia, Sciaffusa, Soletta, Turgovia e Zurigo), alcuni Comuni, partiti politici e gruppi d’interesse svizzeri. Hanno inoltre preso posizione il Ministero tedesco dell’ambiente (Bundesministerium für Umwelt, BMU), l’Ufficio federale dell’ambiente austriaco, il Baden-Württemberg, il Vorarlberg e altri enti pubblici dei Paesi limitrofi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei prossimi mesi, tutti i pareri inoltrati verranno esaminati sistematicamente dall’UFE; i risultati saranno presentati in un rapporto di sintesi. In base al rapporto e alla documentazione relativa alla prova dello smaltimento, presumibilmente nella prima metà del 2006 il Consiglio federale deciderà se la prova dello smaltimento è stata fornita o meno.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="830" org-id="808">
        <name lang="de">NAGRA (Nationale Genossenschaft zur Lagerung von radioaktiven Abfällen)</name>
        <name lang="fr">NAGRA (Société coopérative nationale pour l’entreposage des déchets radioactifs)</name>
        <name lang="it">NAGRA (Società cooperativa nazionale per l'immagazzina-mento di scorie radioattive)</name>
        <name lang="en">NAGRA (Nationale Genossenschaft zur Lagerung von radioaktiven Abfällen)</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
