<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="974" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-12-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einmalige unversicherte Zulage von 1,9 Prozent für das Bundespersonal</title>
      <lead>Das Bundespersonal soll im März 2006 eine einmalige unversicherte Zulage von 1,9 Prozent auf dem Bruttojahreslohn erhalten. Die Lohnmassnahme wird dem Gesamtbundesrat am 9. Dezember zur Verabschiedung vorgelegt. Dies hat Bundesrat Hans-Rudolf Merz, Vorsteher des Eidg. Finanzdepartementes, in Gesprächen mit den Personalverbänden der Bundesverwaltung von heute Donnerstag in Aussicht gestellt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ursprünge der beschlossenen Lohnmassnahme liegen im Gesamtpaket Lohnmassnahmen und berufliche Vorsorge, das von den Sozialpartnern der Bundesverwaltung am 17. August 2004 geschnürt worden ist. Damals einigten sich diese, den Bundesangestellten in den Jahren 2005 und 2006 anstelle des Teuerungsausgleichs eine einmalige Zulage zu entrichten. Sie sollte in etwa der seit Anfang 2004 aufgelaufenen Jahresteuerung, d.h. im 2006 mutmasslich rund 2,5 Prozent (budgetiert wurden 2,4 Prozent) entsprechen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der finanzpolitische Handlungsspielraum des Bundes ist indes begrenzt. So muss die März-Zulage 2006 um 0,5 Prozent auf 1,9 Prozent gekürzt werden. Der Grund liegt in einer zusätzlichen Einsparung von 50 Millionen Franken pro Jahr, welche die Eidg. Räte im Rahmen des Entlastungsprogramms 04 beschlossen haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu keiner Einigung kam es bezüglich der von den Personalverbänden verlangten Gemeinsamen Absichtserklärung&amp;nbsp; zur Verwaltungsreform. Diese hätte die Rahmenbedingungen für einen beidseits transparenten, sozialpartnerschaftlichen Umgang regeln sollen. Gescheitert ist das Vorhaben vorab an der ultimativen Forderung der Verhandlungsgemeinschaft Bundespersonal (PVB, garanto und vpod), dass es zu keinen Entlassungen kommen dürfe. Die Zusage des Bundesrates, dass ein weiterer Personalabbau nicht Ziel der Verwaltungsreform sei, ein solcher als Folge davon aber nicht ausgeschlossen werden könne, genügte den Verbänden nicht. Dies trotz der Zusage, dass eventuelle Entlassungen wie bisher sozialverträglich erfolgen würden. Der auf Verordnungsstufe garantierte Einbezug der Verbände in das Projekt Verwaltungsreform ist auch ohne gemeinsame Absichtserklärung sichergestellt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Juan Gut, Direktor Eidg. Personalamt, Tel. 031 322 62 01 Thomas Schmutz, Eidg. Personalamt, Tel. 031 324 95 42</contact>
      <revisions>
        <revision date="2005-12-01 17:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Allocation unique et non assurée de 1,9 % pour le personnel fédéral</title>
      <lead>Une allocation unique et non assurée correspondant à 1,9 % du salaire annuel brut devrait être versée au personnel fédéral en mars 2006. Cette mesure salariale sera soumise à l'approbation du Conseil fédéral le 9 décembre. C'est la solution présentée par Hans-Rudolf Merz, chef du Département fédéral des finances, lors des entretiens qui ont eu lieu aujourd'hui avec les associations du personnel de la Confédération.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La mesure salariale en question découle de l'accord sur l'évolution salariale et la prévoyance professionnelle conclu le 17&amp;nbsp;août&amp;nbsp;2004 entre les partenaires sociaux de l'administration fédérale. Ces derniers avaient à l'époque convenu d'accorder au personnel fédéral, en 2005 et en 2006, une allocation unique en lieu et place de la compensation du renchérissement. Cette allocation, censée correspondre à peu près à l'inflation enregistrée depuis le début de 2004, qui avait été budgétisée à 2,4&amp;nbsp;%, devrait se monter à quelque 2,5&amp;nbsp;% en 2006.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cependant, la marge de manoeuvre budgétaire de la Confédération est limitée. L'allocation qui sera versée en mars 2006 doit ainsi être réduite de 0,5&amp;nbsp;points par rapport au montant budgétisé, pour se monter à 1,9&amp;nbsp;%. L'explication réside dans l'économie supplémentaire de &amp;nbsp;50&amp;nbsp;millions par an décidée par les Chambres fédérales dans le cadre du programme d'allégement budgétaire 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aucun accord n'est intervenu au sujet de la déclaration commune d'intention concernant la réforme de l'administration exigée par les associations du personnel. Cette déclaration aurait fixé les conditions-cadres pour une approche transparente pour les deux parties et respectant les principes du partenariat social. Le projet d'accord a surtout échoué du fait de l'exigence absolue formulée par la Communauté de négociations du personnel fédéral (Association du personnel de la Confédération, garanto et Syndicat suisse des services publics), selon laquelle tout&amp;nbsp; licenciement devrait être proscrit. Les associations du personnel n'ont pas été satisfaites de la promesse fournie par le Conseil fédéral, en vertu de laquelle, d'une part, une compression supplémentaire des effectifs n'était pas un objectif de la réforme de l'administration, même si elle pouvait en être la conséquence et d'autre part, selon laquelle d'éventuels licenciements s'effectueraient de manière à être socialement supportables. La participation des associations du personnel au projet de réforme de l'administration, garantie par ordonnance, est assurée également sans déclaration commune d'intention.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Juan Gut, directeur de l'Office fédéral du personnel, tél. 031 322 62 01 Thomas Schmutz, Office fédéral du personnel, tél. 031 324 95 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Indennità unica non assicurata dell'1,9 per cento per il personale federale</title>
      <lead>Nel mese di marzo del 2006 il personale federale dovrebbe ricevere un'indennità unica, non assicurata, dell'1,9 per cento dello stipendio annuo lordo. Il 9 dicembre questa misura salariale sarà presentata al Governo per approvazione. Questo è quanto ha lasciato intendere il Consigliere federale Hans-Rudolf Merz, Capo del Dipartimento federale delle finanze, dopo la discussione odierna con le Associazioni del personale dell'Amministrazione federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le origini della misura salariale adottata risalgono al pacchetto globale di provvedimenti in materia salariale e di previdenza professionale confezionato dalle associazioni del personale della Confederazione il 17&amp;nbsp;agosto 2004. In quella data fu deciso che per gli anni 2005 e 2006 si sarebbe versato al personale federale un'indennità unica in luogo della compensazione del rincaro, che dovrebbe pressappoco corrispondere al rincaro annuale a partire dall'inizio del 2004, ossia verosimilmente al 2,5 per cento nel 2006 (nel budget è stato iscritto il 2,4%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il margine di manovra della politica finanziaria della Confederazione è tuttavia limitato, per cui l'indennità del mese di marzo del 2006 deve essere ridotta dello 0,5 per cento e ammonterà quindi all'1,9 per cento. Le ragioni risiedono nel risparmio di ulteriori 50 milioni di franchi deciso dalla Camere federali nell'ambito del Programma di sgravio 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In merito alla dichiarazione d'intenti comune concernente la riforma dell'Amministrazione richiesta dalle associazioni del personale non si è giunti a nessun accordo. Essa avrebbe dovuto disciplinare le condizioni quadro per un partenariato sociale trasparente da entrambe le parti. Il progetto è fallito soprattutto in ragione della richiesta ultimativa della Comunità di trattativa del personale federale (APC, garanto e vpod) di escludere ogni licenziamento. L'affermazione del Consiglio federale secondo cui un'ulteriore riduzione del personale, pur non essendo l'obiettivo della riforma del personale, non può essere esclusa quale conseguenza di tale riforma, non è stata sufficiente per le associazioni. Non è bastata neppure la promessa che gli eventuali licenziamenti avverrebbero come sinora in modo socialmente sostenibile. Il coinvolgimento delle Associazioni nel progetto di riforma dell'Amministrazione, garantito secondo l'ordinanza, è possibile anche senza una dichiarazione d'intenti comune.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Juan Gut, direttore dell'Ufficio federale del personale, tel. 031 322 62 01 Thomas Schmutz, Ufficio federale del personale, tel. 031 324 95 42</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="162" org-id="604">
        <name lang="de">Löhne, Zulagen, Personalkosten</name>
        <name lang="fr">Salaires, allocations, frais de personnel</name>
        <name lang="it">Stipendi, assegni, costi del personale</name>
        <name lang="en">Salaries, allowances, personnel costs</name>
      </keyword>
      <keyword id="168" org-id="604">
        <name lang="de">Sozialpartnerschaft</name>
        <name lang="fr">Partenariat social</name>
        <name lang="it">Collaborazione con gli interlocutori sociali</name>
        <name lang="en">Social partnership</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
