<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53677" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-07-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bund lanciert Naturgefahrenportal für die Bevölkerung</title>
      <lead>Erstmals erlaubt eine übersichtliche Kartendarstellung auf dem neuen Portal www.naturgefahren.ch, die aktuelle Naturgefahrenlage in der ganzen Schweiz auf einen Blick zu erfassen. Die Naturgefahrenfachstellen des Bundes haben das Portal gemeinsam im Auftrag des Bundesrates entwickelt und damit ein weiteres Element zur Verbesserung der Warnung bei Naturgefahren realisiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wollte man bisher zum Beispiel an einem stürmischen, niederschlagsreichen Wintertag wissen, ob man problemlos von zu Hause ins Feriendomizil reisen kann, musste man die Informationen dazu bei MeteoSchweiz, beim BAFU und beim SLF zusammensuchen. Das Portal www.naturgefahren.ch der Naturgefahrenfachstellen des Bundes stellt nun die Gefahrenlage und Warnungen auf einer einzigen, übersichtlichen Karte dar: Wetterextreme, Überschwemmungen und Rutschungen, Erdbeben, Lawinen sowie Waldbrandgefahr. Empfehlungen zum Verhalten vor, während und nach Naturereignissen vervollständigen die Inhalte. Bei besonders kritischen Lagen vermittelt das sogenannte Naturgefahrenbulletin weiterführende Informationen wie eine gemeinsame Lagedarstellung. Hintergrundinformationen und Details finden sich nach wie vor auf den Internetseiten der einzelnen Fachstellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bund verbessert Massnahmen bezüglich Naturgefahren&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss Bruno Oberle, Direktor des Bundesamts für Umwelt BAFU, können Naturereignisse wie Hochwasser an sich nicht verhindert, aber die Folgen gemindert werden. Das Ziel des Portals ist eine gute Information der Bevölkerung, denn: «Nur wer gut informiert ist, kann eigenverantwortlich handeln und so Schäden vermeiden oder verringern.» Seit den Überschwemmungen im Jahr 2005 hat der Bund zusammen mit Kantonen und Gemeinden verschiedene Massnahmen bezüglich Naturgefahren umgesetzt. So wurde die Warnung und Alarmierung weiter entwickelt, z.B. durch Informationssysteme für Fachleute oder Ausbildung von lokalen Naturgefahrenberatern und -beraterinnen. Das Naturgefahrenportal für die Bevölkerung ist ein weiterer Mosaikstein in der Umsetzung des OWARNA-Berichts zur «Optimierung der Warnung und Alarmierung bei Naturgefahren».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter Binder, Direktor des Bundesamts für Meteorologie und Klimatologie MeteoSchweiz betont, dass das Portal in Deutsch, Französisch und Italienisch zur Verfügung steht und auch für Sehbehinderte barrierefrei ist: «Wenn wir bei grossen drohenden Naturereignissen via Radio und Fernsehen warnen, wird auf www.naturgefahren.ch verwiesen. Daher ist es essentiell, dass dort die Informationen für alle zugänglich sind.» Die Benutzerfreundlichkeit und Verständlichkeit wurden sehr genau getestet und in mehreren Schritten optimiert. Und weil immer mehr Menschen mit Smartphones aufs Internet zugreifen, gibt es eine Version des Portals, die für Mobiltelefone optimiert ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zusammenarbeit der Fachstellen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christoph Hegg, stellvertretender Direktor der Eidg. Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL, sagt, dass gemeinsame Produkte wie Karten auf einem solchen Portal nur dann angeboten werden können, wenn auch gut zusammen gearbeitet wird. «Das Portal ist der nach aussen sichtbare Ausdruck, dass die Naturgefahrenfachstellen des Bundes - BAFU, MeteoSchweiz, SED, SLF-WSL und BABS - ihre Zusammenarbeit formalisiert und optimiert haben.» Im Fachstab Naturgefahren koordinieren die beteiligten Fachstellen in kritischen Situationen ihre Prognosen und Warnungen und erstellen gemeinsame Naturgefahrenbulletins und Medienmitteilungen, die auch auf dem neuen Portal veröffentlicht werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei Erdbeben ist eine Warnung im Voraus in der Regel nicht möglich. Als umso wichtiger erweisen sich daher im Ereignisfall verlässliche Informationen über die Stärke, die möglichen Auswirkungen und das empfohlene Verhalten, wie der Direktor des Schweizerischen Erdbebendienstes Stefan Wiemer betont: «In der Chaosphase direkt nach einem grösseren Erdbeben sind vertrauenswürdige, umfassende und rasche Informationen für die verunsicherte Bevölkerung zentral». Und weil zum Beispiel Kälte oder Regen die Lage von evakuierten oder obdachlosen Erdbebenopfern massiv verschärfen können, ist es sinnvoll, Erdbebenmeldungen im Kontext der gesamten Naturgefahrenlage darzustellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vertiefte Informationen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Warnungen und Informationen zu Naturereignissen werden weiterhin auch auf den Internetseiten der jeweils zuständigen Fachstelle veröffentlicht. Dort gibt es zudem wie bis anhin detaillierte Hintergrundinformationen wie Messwerte, wissenschaftliche Zusammenhänge oder Warnungen für spezielle Nutzergruppen wie Landwirte, Kanufahrerinnen, Segler oder Skitourengeherinnen. Das Naturgefahrenportal des Bundes hingegen richtet sich an die breite Bevölkerung. Deshalb ist im Hintergrund auch das Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS beteiligt. «Als Koordinationsstelle im Bevölkerungsschutz unterstützt das BABS alle Massnahmen, welche die Zusammenarbeit der beteiligten Partner stärken und verbessern. Das Naturgefahrenportal ist ein Musterbeispiel für die erfolgreiche Kooperation von verschiedenen Fachbehörden», erläutert Christoph Flury, stellvertretender Direktor des BABS. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="124989">
        <title>Faktenblatt Naturgefahrenportal des Bundes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>410</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35534.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124993">
        <title>Screenshot Portal</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>542</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35538.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125000">
        <title>Foto 1: Direktoren lancieren Naturgefahrenportal des Bundes www.naturgefahren.ch</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>853</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35542.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125004">
        <title>Foto 2: Bruno Oberle, Direktor BAFU / directeur OFEV / direttore UFAM / Director FOEN</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35547.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125005">
        <title>Foto 3: Peter Binder, MeteoSchweiz / directeur général MétéoSuisse / direttore MeteoSvizzera / MeteoSwiss</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>808</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35548.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125006">
        <title>Foto 4: Christoph Hegg, Stellvertretender Direktor WSL / directeur suppléant WSL / direttore supplente WSL / Deputy Director SL</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>758</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35549.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125007">
        <title>Foto 5: Stefan Wiemer, Direktor SED / directeur SED / direttore SED / Director SED</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35550.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125008">
        <title>Foto 6: Christoph Flury, Stellvertretender Direktor BABS / directeur suppléant OFPP / direttore supplente UFPP / Deputy Director FOCP</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>709</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35551.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="124965">
        <title>www.naturgefahren.ch</title>
        <uri>http://www.naturgefahren.ch/home/aktuelle-naturgefahren.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124969">
        <title>MeteoSchweiz – Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie</title>
        <uri>http://www.meteoschweiz.admin.ch/web/de.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124973">
        <title>BAFU – Bundesamt für Umwelt</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124977">
        <title>SLF – WSL-Institut für Schnee- und Lawinenforschung</title>
        <uri>http://www.slf.ch/index_DE</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124981">
        <title>SED – Schweizerischer Erdbebendienst</title>
        <uri>http://www.seismo.ethz.ch/index</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124985">
        <title>BABS – Bundesamt für Bevölkerungsschutz</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/de/home/das_babs.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124997">
        <title>Naturgefahren: Der Bund verbessert den Schutz der Bevölkerung (26.05.2010)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=de&amp;msg-id=33232</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lancement du portail des dangers naturels de la Confédération</title>
      <lead>Le nouveau portail www.dangers-naturels.ch fournit une vue d’ensemble inédite de la situation actuelle en matière de dangers naturels pour l’ensemble de la Suisse grâce à une carte intelligible. Les services spécialisés de la Confédération ont développé ce portail sur mandat du Conseil fédéral et ont ainsi mis au point un nouvel outil permettant d’optimiser les alertes en cas de dangers naturels. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Jusqu'à présent, il fallait rassembler les informations publiées par MétéoSuisse, l'OFEV et le SLF pour savoir s'il était possible de partir en vacances sans problèmes, par exemple un jour d'hiver, alors que la météo annonçait des tempêtes et des précipitations abondantes. Le portail www.dangers-naturels.ch, proposé par les services fédéraux compétents, présente désormais la situation en matière de dangers naturels ainsi que les alertes sur une seule et même carte intelligible, qui affiche les événements météorologiques extrêmes, les inondations et les glissements de terrain, les tremblements de terre, les avalanches et les risques d'incendie de forêt. Des recommandations viennent compléter ces contenus afin que la population sache comment se comporter avant, pendant et après un tel événement. Si la situation est particulièrement grave, le bulletin des dangers naturels fournit davantage d'informations, par exemple au moyen d'une description établie conjointement par les divers services. Les informations générales et détaillées restent disponibles sur les sites Internet des services spécialisés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La Confédération optimise les mesures en matière de dangers naturels &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aux yeux de M. Bruno Oberle, directeur de l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), si les événements naturels tels que les crues ne peuvent pas être évités, il est néanmoins possible d'en réduire les conséquences. L'objectif du portail consiste à diffuser une information de qualité pour la population. « Car seule une information pertinente permet aux habitants d'agir de manière autonome et, ainsi, d'éviter ou de limiter les dommages », insiste-t-il. Depuis les inondations en 2005, la Confédération a mis en œuvre, de concert avec les cantons et les communes, différentes mesures en matière de dangers naturels. Ainsi, les processus d'alerte et d'alarme ont été améliorés, par exemple en mettant en place des systèmes d'information destinés aux spécialistes ou des formations pour les conseillers locaux spécialisés dans les dangers naturels. Le portail des dangers naturels, destiné à la population, constitue un nouveau jalon dans la mise en œuvre du rapport OWARNA « Optimisation de l'alerte et de la transmission de l'alarme ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;M. Peter Binder, directeur général de l'Office fédéral de météorologie et de climatologie (MétéoSuisse) souligne que le portail est disponible en français, en allemand et en italien et qu'il est accessible aux personnes malvoyantes. « Lorsque nous donnons l'alerte par radio et par télévision en cas de dangers naturels majeurs, nous renvoyons également au site www.dangers-naturels.ch. Il est donc essentiel, précise-t-il, que ces informations soient accessibles à tous. » Les aspects de la convivialité et de la clarté ont fait l'objet d'examens détaillés et ont été optimisés en plusieurs étapes. Il existe en outre une version du portail conçue pour smartphones en raison de l'utilisation croissante d'appareils mobiles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Collaboration entre les services spécialisés &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;M. Christoph Hegg, vice-directeur de l'Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL) explique que la publication sur un portail commun de produits élaborés conjointement, tels que des cartes, présuppose une étroite collaboration. « Le portail montre clairement que les services fédéraux compétents en matière de dangers naturels, à savoir l'OFEV, MétéoSuisse, le SED, le SLF et l'OFPP, ont formalisé et optimisé leur collaboration », affirme-t-il. Lorsque la situation est critique, les services se concertent au sein d'un état-major pour établir leurs prévisions et leurs alertes et émettent des bulletins de dangers naturels et des communiqués destinés aux médias, qui seront également publiés sur le nouveau portail. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En cas de tremblements de terre, il n'est généralement pas possible d'émettre une alerte. Il est donc d'autant plus important, selon M. Stefan Wiemer, directeur du Service Sismologique Suisse (SED), de disposer d'informations fiables sur la magnitude, les éventuelles répercussions et le comportement à adopter dans un tel cas. « Après un séisme d'envergure, lors de la phase chaotique, la population inquiète a besoin d'informations sûres et complètes dans les meilleurs délais », explique-t-il. De plus, il est judicieux de placer ces informations dans un contexte plus global, intégrant tous les dangers naturels, étant donné que des conditions météorologiques comme un grand froid ou des précipitations peuvent considérablement aggraver la situation des victimes évacuées ou sans abri. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Informations approfondies &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les alertes et les informations concernant les événements naturels continuent d'être publiées sur les sites Internet des différents services spécialisés. Ces pages fournissent également des informations plus détaillées, telles que des valeurs de mesure, des corrélations scientifiques ou des alertes destinées à des groupes d'utilisateurs spécifiques comme les agriculteurs, les canoéistes, les adeptes de la voile ou encore les amateurs de randonnée en raquettes. Le portail des dangers naturels, quant à lui, s'adresse au grand public. C'est pourquoi l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP) est également impliqué. « En sa qualité d'organe de coordination, l'OFPP soutient toutes les mesures qui renforcent et améliorent la collaboration entre les différents partenaires impliqués. Le portail des dangers naturels, explique M. Christoph Flury, directeur suppléant de l'OFPP, reflète parfaitement le succès de la coopération entre les différents services spécialisés. » &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="124990">
        <title>Fiche Portail des dangers naturels de la Confédération</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>424</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35535.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124994">
        <title>Impression d’écran du portail</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>563</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35539.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125001">
        <title>Photo 1: Lancement du portail des dangers naturels www.dangers-naturels.ch par les directeurs</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>853</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35543.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125004">
        <title>Foto 2: Bruno Oberle, Direktor BAFU / directeur OFEV / direttore UFAM / Director FOEN</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35547.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125005">
        <title>Foto 3: Peter Binder, MeteoSchweiz / directeur général MétéoSuisse / direttore MeteoSvizzera / MeteoSwiss</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>808</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35548.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125006">
        <title>Foto 4: Christoph Hegg, Stellvertretender Direktor WSL / directeur suppléant WSL / direttore supplente WSL / Deputy Director SL</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>758</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35549.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125007">
        <title>Foto 5: Stefan Wiemer, Direktor SED / directeur SED / direttore SED / Director SED</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35550.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125008">
        <title>Foto 6: Christoph Flury, Stellvertretender Direktor BABS / directeur suppléant OFPP / direttore supplente UFPP / Deputy Director FOCP</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>709</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35551.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="124966">
        <title>www.dangers-naturels.ch</title>
        <uri>http://www.dangers-naturels.ch/home/dangers-naturels-actuels.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124970">
        <title>MétéoSuisse – Office fédéral de météorologie et de climatologie</title>
        <uri>http://www.meteoschweiz.admin.ch/web/fr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124974">
        <title>OFEV – Office fédéral de l’environnement</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124978">
        <title>SLF – WSL Institut pour l’étude de la neige et des avalanches</title>
        <uri>http://www.slf.ch/index_FR</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124982">
        <title>SED – Service Sismologique Suisse</title>
        <uri>http://www.seismo.ethz.ch/index_FR</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124986">
        <title>OFPP – Office fédéral de la protection de la population</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/fr/home/das_babs.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124998">
        <title>Dangers naturels: la Confédération optimise la protection de la population (26.05.2010)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=fr&amp;msg-id=33232</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pericoli naturali: la Confederazione attiva il portale destinato alla popolazione</title>
      <lead>Per la prima volta, un’unica rappresentazione cartografica integrata nel nuovo portale www.pericoli-naturali.ch consente di avere una panoramica della situazione dei pericoli naturali aggiornata per tutto il territorio nazionale. Su mandato del Consiglio federale, i servizi specializzati della Confederazione hanno sviluppato questo portale e in tal modo migliorato ulteriormente il sistema di allerta sui pericoli naturali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Finora per informarsi, ad esempio, sulle condizioni meteorologiche in una giornata invernale caratterizzata da tempeste di neve e precipitazioni intense per recarsi senza problemi dal proprio domicilio al luogo di villeggiatura si dovevano consultare i siti di MeteoSvizzera, UFAM e SLF. Il portale www.pericoli-naturali.ch dei servizi specializzati della Confederazione rappresenta su un'unica cartina di facile comprensione la situazione dei pericoli naturali e le relative allerte: eventi meteorologici estremi, piene e smottamenti, terremoti, valanghe e pericolo di incendio boschivo. In aggiunta sono riportate raccomandazioni su come comportarsi prima, durante e dopo questi eventi naturali. In caso di situazioni particolarmente critiche, il cosiddetto bollettino sui pericoli naturali fornisce informazioni più dettagliate quali ad esempio una presentazione comune della situazione. Informazioni di base dettagliate possono continuare a essere consultate sui siti Internet dei singoli servizi specializzati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La Confederazione migliora le misure connesse ai pericoli naturali&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo Bruno Oberle, direttore dell'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM), eventi naturali quali le piene non si possono prevenire, ma possono esserne ridotte le conseguenze. L'obiettivo del portale è garantire una buona informazione della popolazione, poiché «solo chi è ben informato può agire in modo responsabile e prevenire o ridurre i danni». Dalle piene del 2005, la Confederazione, in collaborazione con Cantoni e Comuni, ha attuato diverse misure in relazione ai pericoli naturali. È stata migliorata la procedura di allerta e di allarme, introducendo ad esempio sistemi di informazione destinati agli specialisti o la formazione di consulenti locali in pericoli naturali. Il portale sui pericoli naturali destinato alla popolazione è un'ulteriore tessera del mosaico di attuazione del rapporto OWARNA sul perfezionamento del sistema di allerta e di allarme in caso di pericoli naturali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter Binder, direttore dell'Ufficio federale di meteorologia e climatologia (MeteoSvizzera), sottolinea il fatto che il portale è disponibile in tedesco, francese e italiano ed è accessibile anche ai non vedenti: «in caso di avvisi trasmessi via radio e televisione relativi a eventi naturali di notevole entità che minacciano la popolazione, raccomandiamo di consultare il sito www.pericoli-naturali.ch. Per tale ragione è essenziale che le informazioni siano accessibili a tutti». La praticità di utilizzo e la chiarezza sono state verificate nei minimi dettagli e ottimizzate in più fasi. Dato che un numero sempre maggiore di persone si collega a Internet tramite smartphone è stata elaborata anche una versione mobile del portale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Collaborazione dei servizi specializzati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christoph Hegg, direttore supplente dell'Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio (WSL) afferma che i prodotti elaborati congiuntamente quali le cartine possono essere integrati in un portale comune solo se alla base vi è un'ottima collaborazione. «Il portale è il segno tangibile verso l'esterno che i servizi specializzati della Confederazione (UFAM, MeteoSvizzera, SED, SLF-WSL e UFPP) hanno formalizzato e ottimizzato la loro collaborazione». In situazioni critiche, nell'ambito dello stato maggiore specializzato pericoli naturali, i servizi specializzati coinvolti coordinano le loro previsioni e allerte ed emanano bollettini e comunicati stampa congiunti, che vengono pubblicati anche sul nuovo portale sui pericoli naturali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di regola non è possibile prevedere i terremoti. In caso di evento è quindi indispensabile disporre di informazioni affidabili sull'intensità, i possibili effetti e il comportamento raccomandato. In tal senso, Stefan Wiemer, direttore del Servizio sismico svizzero (SED) pone l'accento sul fatto che «nella fase di caos successiva a un terremoto di notevole entità è di capitale importanza per la popolazione inquieta disporre rapidamente di informazioni affidabili ed esaustive». Inoltre, dato che ad esempio il freddo o la pioggia potrebbe peggiorare sensibilmente la situazione delle persone evacuate o dei senzatetto è opportuno emanare dei bollettini sui terremoti tenendo conto della situazione globale dei pericoli naturali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Informazioni dettagliate&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le allerte e le informazioni sugli eventi naturali continueranno a essere pubblicate anche sui siti Internet del rispettivo servizio specializzato. Su tali siti saranno disponibili come in passato informazioni di base dettagliate quali i valori misurati, le correlazioni scientifiche o le allerte per gruppi di destinatari particolari (p. es. agricoltori, canoisti, velisti o scialpinisti). Il portale sui pericoli naturali della Confederazione è invece destinato a tutta la popolazione. Per tale ragione vi partecipa anche l'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP). «Quale ufficio di coordinamento per la protezione della popolazione, l'UFPP appoggia tutte le misure volte a rafforzare e a migliorare la collaborazione fra i partner coinvolti. Il portale sui pericoli naturali è un ottimo esempio di cooperazione riuscita fra diversi servizi specializzati», afferma Christoph Flury, direttore supplente dell'UFPP.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="124991">
        <title>Scheda Portale sui pericoli naturali della Confederazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>412</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35536.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124995">
        <title>Schermata del portale</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>549</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35540.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125002">
        <title>Foto 1: I direttori attivano il nuovo portale www.pericoli-naturali.ch.</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>853</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35544.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125004">
        <title>Foto 2: Bruno Oberle, Direktor BAFU / directeur OFEV / direttore UFAM / Director FOEN</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35547.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125005">
        <title>Foto 3: Peter Binder, MeteoSchweiz / directeur général MétéoSuisse / direttore MeteoSvizzera / MeteoSwiss</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>808</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35548.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125006">
        <title>Foto 4: Christoph Hegg, Stellvertretender Direktor WSL / directeur suppléant WSL / direttore supplente WSL / Deputy Director SL</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>758</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35549.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125007">
        <title>Foto 5: Stefan Wiemer, Direktor SED / directeur SED / direttore SED / Director SED</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35550.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125008">
        <title>Foto 6: Christoph Flury, Stellvertretender Direktor BABS / directeur suppléant OFPP / direttore supplente UFPP / Deputy Director FOCP</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>709</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35551.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="124967">
        <title>www.pericoli-naturali.ch</title>
        <uri>http://www.pericoli-naturali.ch/home/pericoli-naturali-attuali.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124971">
        <title>Ufficio federale di meteorologia e climatologia (MeteoSvizzera)</title>
        <uri>http://www.meteoschweiz.admin.ch/web/it.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124975">
        <title>Ufficio federale dell’ambiente (UFAM)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124979">
        <title>WSL Istituto per lo studio della neve e delle valanghe SLF</title>
        <uri>http://www.slf.ch/index_IT</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124983">
        <title>Servizio Sismico Svizzero (SED)</title>
        <uri>http://www.seismo.ethz.ch/index_IT</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124987">
        <title>Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP)</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/it/home/das_babs.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124999">
        <title>Pericoli naturali: la Confederazione migliora la protezione della popolazione (26.05.2010)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=it&amp;msg-id=33232</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal authorities launch natural hazards portal for the general public</title>
      <lead>Information about the current natural hazard situation in Switzerland can now be obtained at a glance from an easy-to-read map on the new web portal www.natural-hazards.ch. The federal agencies responsible for natural hazards were commissioned by the Federal Council to develop the joint web portal, which marks a further advance in the improvement of natural hazard warnings in Switzerland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Up to now, if you wanted to know whether you could travel without difficulty from your home to your holiday house on a stormy winter's day with heavy downpours, you had to gather information separately from MeteoSwiss, the FOEN and the SLF. The web portal www.natural-hazards.ch, which is jointly operated by the federal natural hazard agencies, now presents information about the natural hazard situation on a single and easy-to-read map, which indicates extreme weather conditions, floods and landslides, earthquakes, avalanches, and the threat of forest fires. The map content is complemented by recommendations on behaviour before, during and after natural hazard events. In the event of particularly critical situations, the natural hazards bulletin provides more detailed information and a joint situation report. Background and in-depth information can also still be found on the web pages of the individual agencies.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Federal authorities improve measures in the area of natural hazards&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;According to Bruno Oberle, Director of the Federal Office for the Environment FOEN, natural hazard events like floods cannot be prevented; however, their consequences can be alleviated. The aim of the new web portal is to provide solid information for the public as "people can only act responsibly on an individual level and, in this way, avoid or reduce damage, if they are well informed." Since the floods of 2005, the federal authorities have implemented different measures in the area of natural hazards in cooperation with the cantons and communes. For example, the alert and warning system was further developed, e.g. through the development of information systems for experts and training of local natural hazard consultants. The public natural hazards portal represents another milestone in the implementation of the OWARNA report on the "Optimisation of early warning and alerting of natural hazards".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Peter Binder, Director of the Federal Office of Meteorology MeteoSwiss highlights the fact that the web portal is available in German, French and Italian, for basic information in English, and is also designed for use by the visually impaired: "When we provide warnings about the threat of major natural events on the radio and television, reference is made to www.naturgefahren.ch. Therefore, it is essential that the information there is accessible to all." The user-friendliness and clarity of the portal have been tested rigorously and optimised over a series of development phases. And because more and more people are accessing the internet using smart phones, a version of the portal is also available that has been optimised for mobile devices.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cooperation between the agencies&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Christoph Hegg, Deputy Director of the WSL Institute for Snow and Landscape Research SLF, says that joint products like maps can only be offered on a shared portal if the cooperation between the agencies involved works well. "The portal provids visible proof of how the federal natural hazard agencies - FOEN, MeteoSwiss, SED, SLF-WSL and FOCP - have formalised and optimised their cooperation." During critical situations, the participating agencies coordinate their forecasts and warnings through the Specialist Natural Hazards Staff and issue joint natural hazard bulletins and press releases which are also published on the new natural hazards portal.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;It is not usually possible to provide advance warning of earthquakes. Hence, as noted by Stefan Wiemer, Director of the Swiss Seismological Service, reliable information about earthquake intensity, the possible impacts and recommended behaviour is all the more important in the case of such events: "During the chaotic phase in the immediate aftermath of a major earthquake, it is crucial that the panic-stricken population have access to reliable, comprehensive and rapidly available information." And because cold and rain, for example, can exacerbate the difficulties faced by evacuated or homeless earthquake victims, it makes sense to present earthquake reports in the context of the overall natural hazard situation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;In-depth information &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Warnings and information about natural hazard events are still published on the websites of the relevant individual agencies. As is the case up to now, these websites provide detailed background information like measurement data, scientific content and warnings for specific user groups like farmers, canoeists, sailors and ski tourers. In contrast, the federal authorities' natural hazards portal is aimed at the general public. For this reason, the Federal Office for Civil Protection also contributes to the portal at background level. "As the coordinating agency in the area of civil protection, the FOCP supports all measures that strengthen and improve the cooperation between the participating partners. The natural hazards portal is a prime example of successful cooperation between different authorities," explains Christoph Flury, Deputy Director of the FOCP. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Media Section Telephone: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="124992">
        <title>Fact Sheet The federal authorities’ natural hazards portal</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>413</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35537.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="124996">
        <title>Screenshot of the portal</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>547</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35541.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125003">
        <title>Foto 1: Federal authorities launch natural hazards portal www.natural-hazards.ch</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>853</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35546.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125004">
        <title>Foto 2: Bruno Oberle, Direktor BAFU / directeur OFEV / direttore UFAM / Director FOEN</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35547.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125005">
        <title>Foto 3: Peter Binder, MeteoSchweiz / directeur général MétéoSuisse / direttore MeteoSvizzera / MeteoSwiss</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>808</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35548.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125006">
        <title>Foto 4: Christoph Hegg, Stellvertretender Direktor WSL / directeur suppléant WSL / direttore supplente WSL / Deputy Director SL</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>758</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35549.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125007">
        <title>Foto 5: Stefan Wiemer, Direktor SED / directeur SED / direttore SED / Director SED</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35550.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="125008">
        <title>Foto 6: Christoph Flury, Stellvertretender Direktor BABS / directeur suppléant OFPP / direttore supplente UFPP / Deputy Director FOCP</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>709</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/35551.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="124968">
        <title>www.natural-hazards.ch</title>
        <uri>http://www.natural-hazards.ch/home/current-natural-hazards.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124972">
        <title>MeteoSwiss – Federal Office of Meteorology and Climatology</title>
        <uri>http://www.meteoschweiz.admin.ch/web/en.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124976">
        <title>FOEN – Federal Office for the Environment</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124980">
        <title>SLF – WSL Institute for Snow and Landscape Research SLF</title>
        <uri>http://www.slf.ch/index_EN</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124984">
        <title>SED – Swiss Seismological Service</title>
        <uri>http://www.seismo.ethz.ch/index_EN</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="124988">
        <title>FOCP – Federal Office for Civil Protection</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/en/home/das_babs.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="811">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1801" org-id="811">
        <name lang="de">Hydrologie</name>
        <name lang="fr">Hydrologie</name>
        <name lang="it">Idrologia</name>
        <name lang="en">Hydrology</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
