<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53853" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-07-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Didier Burkhalter stattet Italien einen offiziellen Arbeitsbesuch ab</title>
      <lead>Bundespräsident Didier Burkhalter, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), wird am Dienstag, 29. Juli, in Rom mit dem italienischen Ministerpräsidenten Matteo Renzi zusammentreffen. Verschiedene bilaterale Themen sollen dabei besprochen werden. Zur Sprache kommen soll auch die Schweizer Europapolitik. Am gleichen Tag wird Bundespräsident Burkhalter auch von der italienischen Aussenministerin Federica Mogherini zu einem Gespräch empfangen werden. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz und Italien unterhalten seit langer Zeit regelmässige Kontakte auf allen Ebenen. Im vergangenen Mai stattete der italienische Staatspräsident Giorgio Napolitano in Begleitung der italienischen Aussenministerin der Schweiz einen Staatsbesuch ab. Der letzte offizielle Arbeitsbesuch von Didier Burkhalter als Vorsteher des EDA in Italien fand am 18. Januar 2013 statt. Seither gab es zahlreiche Gespräche und Kontakte zwischen der Schweiz und Italien in Bern und am Rande internationaler Konferenzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anlässlich des Treffens mit dem italienischen Ministerpräsidenten werden verschiedene bilaterale Themen angesprochen. Didier Burkhalter und Matteo Renzi werden namentlich finanz- und steuerpolitische Fragen erörtern. Die schweizerische Europapolitik und das gegenseitige Interesse an einer Fortführung und Konsolidierung des bilateralen Wegs wird im Zentrum des Meinungsaustauschs stehen, nicht zuletzt mit Blick darauf, dass Italien seit dem 1. Juli für ein halbes Jahr die EU-Präsidentschaft innehat. An ihrem Arbeitstreffen werden der Schweizer Bundespräsident und der italienische Regierungschef sich auch über Möglichkeiten der Zusammenarbeit zwischen der EU-Ratspräsidentschaft und dem OSZE-Vorsitz, insbesondere hinsichtlich der Krise in der Ukraine, austauschen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Arbeitsbesuch in Rom gibt dem Schweizer Bundespräsidenten ausserdem die Gelegenheit, sich mit der italienischen Aussenministerin Federica Mogherini auszutauschen. Die Situation in der Ukraine, im Nahen Osten und in Libyen sowie die östliche Partnerschaft zwischen der EU und den Ländern des Südkaukasus figurieren dabei unter anderem auf der Traktandenliste. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz und Italien unterhalten traditionell gute Beziehungen; die beiden Länder verbinden enge politische, menschliche und kulturelle Bande und eine gemeinsame Sprache. Die Schweiz ist der viertwichtigste Exportmarkt Italiens und Italien der drittgrösste Handelspartner der Schweiz, nach Deutschland und den USA. Rund 500 000 italienische Staatsangehörige leben in der Schweiz. 2013 lebten etwas mehr als 50 000 Schweizerinnen und Schweizer in Italien. Diese Zahlen zeigen, dass die Beziehung zwischen den beiden Ländern stark von der Lebenssituation zahlreicher Menschen geprägt ist.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Für Rückfragen:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jean-Marc Crevoisier&lt;br /&gt;Informationschef EDA&lt;br /&gt;Tel. +41 79 763 84 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="125582">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz – Italien</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/reps/eur/vita/bilita.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="125583">
        <title>Dossier</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/dfa/head/hoeven/bes-it.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-29 10:48" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le président de la Confédération Didier Burkhalter effectue une visite officielle de travail en Italie</title>
      <lead>Le président de la Confédération et chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) Didier Burkhalter rencontrera le président du Conseil des ministres italien Matteo Renzi le mardi 29 juillet à Rome. Divers thèmes d’ordre bilatéral seront abordés. Il sera également question de la politique de la Suisse à l’égard de l’Union européenne. Le même jour, M. Didier Burkhalter s’entretiendra également avec la ministre italienne des affaires étrangères Mme Federica Mogherini. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse et l’Italie entretiennent de longue date des contacts réguliers à tous les niveaux. Le président de la République italienne M. Giorgio Napolitano a effectué une visite d’Etat en Suisse en mai dernier, accompagné de la ministre des affaires étrangères. La dernière visite officielle de travail du chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) Didier Burkhalter en Italie remonte au 18 janvier 2013. Entretemps, de nombreux entretiens et contacts ont eu lieu à Berne ou en marge de conférences internationales. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au cours de la rencontre avec le président du Conseil des ministres, plusieurs sujets d’ordre bilatéral seront évoqués. M. Burkhalter et M. Renzi parleront notamment de questions fiscales et financières. La politique de la Suisse à l’égard de l’Union européenne (UE) et leur intérêt mutuel à préserver et à consolider la voie bilatérale constituera le principal point de discussion, ceci alors que l’Italie assume la présidence de l’UE pour un semestre depuis le 1er juillet 2014. L’entretien entre M. Burkhalter et M. Renzi permettra un échange de vues avec la présidence de l’UE sur la coopération avec l’OSCE, notamment dans le cadre de la crise ukrainienne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de cette visite officielle de travail à Rome, le président de la Confédération s’entretiendra également avec la ministre des affaires étrangères italienne, Mme Federica Mogherini. La situation en Ukraine, au Proche-Orient et en Libye, ainsi que le partenariat oriental entre l’UE et les pays du Caucase du Sud font notamment partie des thèmes qui figurent à l’ordre du jour. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse et l’Italie entretiennent traditionnellement de bonnes relations, caractérisées par des liens politiques, humains et culturels étroits ainsi qu’une langue commune. Sur le plan économique, la Suisse est le quatrième marché d’exportation de l’Italie alors que l’’Italie est le troisième partenaire commercial de la Suisse, derrière l’Allemagne et les Etats-Unis. Quelque 500’000 ressortissants italiens vivent en Suisse; ils sont un facteur humain important dans les relations liant les deux pays. En 2013, un peu plus de 50’000 ressortissants suisses vivaient en Italie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Renseignements:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jean-Marc Crevoisier&lt;br /&gt;Chef Information DFAE&lt;br /&gt;Tél. +41 79 763 84 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="125584">
        <title>Relations bilatérales Suisse-Italie</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/reps/eur/vita/bilita.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="125585">
        <title>Dossier</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/dfa/head/hoeven/bes-it.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Didier Burkhalter in Italia per una visita ufficiale di lavoro</title>
      <lead>Il presidente della Confederazione e capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Didier Burkhalter incontrerà il presidente del Consiglio dei ministri italiano Matteo Renzi martedì 29 luglio a Roma. Saranno affrontati diversi temi di ordine bilaterale. Si discuterà anche della politica svizzera nei confronti dell’Unione europea. Il giorno stesso, Didier Burkhalter avrà un colloquio anche con il ministro italiano degli affari esteri, Federica Mogherini. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da lungo tempo, la Svizzera e l’Italia intrattengono contatti regolari a tutti i livelli. Nel maggio scorso, il presidente della Repubblica italiana Giorgio Napolitano, accompagnato dal ministro degli affari esteri, ha effettuato una visita di Stato in Svizzera. L’ultima visita ufficiale di lavoro del capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Didier Burkhalter in Italia risale al 18 gennaio 2013. Nel frattempo numerosi colloqui e contatti hanno avuto luogo a Berna o in margine a conferenze internazionali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel corso dell’incontro con il presidente del Consiglio dei ministri, saranno affrontati diversi temi di ordine bilaterale. Burkhalter e Renzi parleranno, in particolare di questioni fiscali e finanziarie. Il piatto forte della discussione sarà, tuttavia, la politica della Svizzera nei confronti dell’Unione europea (UE) e il reciproco interesse delle parti a mantenere e a consolidare la via bilaterale e questo proprio mentre l’Italia ha assunto la presidenza semestrale dell’UE il 1° luglio 2014. L’incontro fra Burkhalter e Renzi permetterà uno scambio di vedute con la presidenza dell’UE sulla cooperazione con l’OSCE, in particolare per quanto riguarda la crisi ucraina.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In occasione della visita ufficiale di lavoro a Roma, il presidente della Confederazione si intratterrà anche con il ministro degli affari esteri italiano, Federica Mogherini. Fra i temi all’ordine del giorno figurano la situazione in Ucraina, in Medio Oriente e in Libia, nonché il partenariato orientale fra l’UE e i Paesi del Caucaso del Sud.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera e l’Italia intrattengono tradizionalmente buone relazioni, caratterizzate da stretti legami politici, umani e culturali nonché da una lingua comune. Sul piano economico, la Svizzera è il quarto mercato d’esportazione dell’Italia mentre l’Italia è il terzo partner commerciale della Svizzera, dopo Germania e Stati Uniti. Circa 500 000 cittadini italiani vivono in Svizzera; essi rappresentano un fattore umano importante nelle relazioni fra i due Paesi. Nel 2013, poco più di 50 000 cittadini svizzeri vivevano in Italia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jean-Marc Crevoisier&lt;br /&gt;Capo del Servizio informazioni DFAE&lt;br /&gt;Tel. +41 79 763 84 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="125586">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera – Italia</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/reps/eur/vita/bilita.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="125587">
        <title>Dossier</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/dfa/head/hoeven/bes-it.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss President Didier Burkhalter to pay official working visit to Italy</title>
      <lead>The President of the Swiss Confederation and Head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), Didier Burkhalter, will meet the Italian Prime Minister Matteo Renzi on Tuesday 29 July in Rome. Various bilateral matters will be on the agenda, including the issue of Swiss policy in relation to the European Union. On the same day, President Burkhalter will hold talks with Italian foreign minister Federica Mogherini. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland and Italy have maintained regular contacts at all levels for a long time. The President of the Italian Republic, Giorgio Napolitano, paid a state visit to Switzerland in May, accompanied by the foreign minister. The last official working visit made by the head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), Didier Burkhalter, to Italy was on 18 January 2013. Since then, a number of discussions and contacts have taken place in Bern or at international conferences. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the course of the meeting with the Italian President, it is planned to raise a number of bilateral issues. In particular, Mr Burkhalter and Mr Renzi will discuss tax and financial matters. Swiss policy in relation to the European Union and their mutual interest in maintaining and consolidating bilateral approach will be the main topic of discussion, as Italy assumed the EU Presidency for a term from 1 July 2014. The meeting between Mr Burkhalter and Mr Renzi will permit an exchange of views with the EU Presidency on cooperation with the OSCE, especially in relation to the crisis in Ukraine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During his official working visit to Rome, the Swiss President will also meet the Italian foreign minister, Federica Mogherini. The situations in Ukraine, the Middle-East and in Libya, together with the Eastern Partnership between the EU and the countries of the Southern Caucasus will be the main items on the agenda. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland and Italy have a tradition of good relations, characterised by close political, human and cultural ties and a shared language. At an economic level, Switzerland is Italy's fourth most important export market, while Italy is Switzerland's third largest trading partner, behind Germany and the USA. Some 500,000 Italian citizens live in Switzerland; they are an important human element in relations between the two countries. As of 2013, just over 50,000 Swiss citizens lived in Italy. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;For further information, contact:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jean-Marc Crevoisier&lt;br /&gt;Chef Information FDFA&lt;br /&gt;Tél. +41 79 763 84 10&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="125588">
        <title>Swiss-Italian bilateral relations</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/reps/eur/vita/bilita.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="125589">
        <title>Dossier</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/dfa/head/hoeven/bes-it.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
