<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53643" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2014-07-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="610" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Revision des Bundesgesetzes über das öffentliche Beschaffungswesen (BöB): Bundesrat steht hinter der Angleichung der Beschaffungsordnungen der Kantone und des Bundes</title>
      <lead>Das revidierte WTO-Übereinkommen über das öffentliche Beschaffungswesen (GPA) soll in der nationalen Gesetzgebung umgesetzt werden. Im Zuge dieser Änderungen sollen die Regelwerke der Kantone und des Bundes angeglichen werden. Der Bundesrat hat anlässlich seiner heutigen Sitzung die Bedeutung der geplanten Angleichung unterstrichen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Abschluss der WTO-Verhandlungen zum GPA (2012) wurde von der Beschaffungskonferenz des Bundes (BKB) und der Bau-, Planungs- und Umweltdirektoren-Konferenz (BPUK) zum Anlass genommen, die Angleichung der Beschaffungsordnungen von Kantonen und Bund erneut aufzunehmen. Die inhaltlichen Angleichungen wurden in intensiver Zusammenarbeit zwischen den Kantonen und dem Bund erarbeitet. Der Bundesrat hat das Eidgenössische Finanzdepartement (EDF) beauftragt, gemeinsam mit dem Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) das Gesetzgebungsverfahren mit Ämterkonsultation und Vernehmlassung zur Revision des Bundesgesetzes über das öffentliche Beschaffungswesen (BöB) auf der Grundlage der gemeinsam mit den Kantonen erarbeiteten Revisionstexte zu starten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die heutige Rechtslage auf Stufe Bund und Kantone ist nicht nur höchst komplex, sondern auch administrativ sehr aufwändig und kostspielig. Der Auftrag des Bundesrates wird zu einer Vereinfachung und Angleichung der Gesetzgebung des öffentlichen Beschaffungswesens führen sowie die Ratifizierung des GPA seitens der Schweiz ermöglichen. Dadurch wird letztlich der erweiterte Marktzutritt für schweizerische Anbieter im Ausland rechtlich sichergestellt und der Wettbewerb schweizweit verstärkt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL Tel. 058 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch GPA 2012: Patrick Leduc, Ressort WTO, SECO Tel. 058 464 08 53, Patrick.Leduc@seco.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-04 08:59" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision de la loi fédérale sur les marchés publics (LMP): le Conseil fédéral soutient une harmonisation des législations fédérale et cantonales en matière de marchés publics</title>
      <lead>L'accord de l'OMC sur les marchés publics (AMP) révisé doit être transposé dans la législation nationale. Il est prévu de profiter de cette occasion pour harmoniser les législations fédérale et cantonales régissant les marchés publics. Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a souligné l'importance de cette harmonisation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conférence des achats de la Confédération (CA) et la Conférence suisse des directeurs cantonaux des travaux publics, de l'aménagement du territoire et de l'environnement (DTAP) ont saisi l'occasion de l'achèvement des négociations de l'OMC concernant la révision de l'AMP (2012) pour reprendre les travaux d'harmonisation des législations fédérale et cantonales en matière de marchés publics. Ces travaux ont fait l'objet d'une étroite collaboration entre la Confédération et les cantons. Le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral des finances (DFF) de lancer, en collaboration avec le Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche (DEFR), la procédure législative concernant la révision de la loi fédérale sur les marchés publics (LMP), comprenant les consultations interne et externe sur les textes révisés élaborés conjointement avec les cantons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La situation juridique qui prévaut aujourd'hui aux niveaux de la Confédération et des cantons est non seulement extrêmement complexe, mais également source de lourdes charges administratives et financières. Le mandat du Conseil fédéral conduira à une simplification et à une harmonisation des législations sur les marchés publics et permettra à la Suisse de ratifier l'AMP révisé. L'accès des soumissionnaires suisses aux marchés étrangers s'en trouvera garanti juridiquement et la concurrence en Suisse en sortira renforcée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Questions générales: Jonas Spirig, Communication OFCL Tél. 058 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch Questions sur l'AMP 2012: Patrick Leduc, secteur OMC, SECO Tél. 058 464 08 53, Patrick.Leduc@seco.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-04 08:59" type="I"/>
        <revision date="2014-07-04 10:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione della legge federale sugli acquisti pubblici (LAPub): il Consiglio federale è favorevole all’armonizzazione delle regolamentazioni degli acquisti pubblici dei Cantoni e della Confederazione</title>
      <lead>Il riveduto Accordo sugli appalti pubblici (AAP) dell’OMC deve essere trasposto nella legislazione nazionale. In occasione di questi adeguamenti le norme dei Cantoni e della Confederazione devono essere armonizzate. Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha sottolineato l’importanza della prevista armonizzazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Conferenza degli acquisti della Confederazione (CA) e la Conferenza dei direttori delle pubbliche costruzioni, della pianificazione del territorio e dell’ambiente (DCPA) hanno colto l’occasione della conclusione dei negoziati OMC concernenti la revisione dell’AAP (2012) per procedere all’armonizzazione delle regolamentazioni degli acquisti pubblici di Cantoni e Confederazione. Gli adeguamenti materiali sono stati elaborati in stretta collaborazione tra i Cantoni e la Confederazione. Il Governo ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze (DFF) d’intesa con il Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) di avviare l’iter legislativo con la consultazione degli Uffici e la consultazione vera e propria relativa alla revisione della legge federale sugli acquisti pubblici (LAPub) sulla base dei relativi testi elaborati assieme ai Cantoni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'attuale situazione giuridica a livello di Confederazione e Cantoni non è solo molto complessa, ma è anche molto costosa e dispendiosa sotto il profilo amministrativo. Il mandato del Consiglio federale comporterà la semplificazione e l'armonizzazione della legislazione sugli acquisti pubblici e permetterà la ratifica dell'AAP da parte della Svizzera. In tal modo viene garantito per legge l'accesso ampliato al mercato estero per gli offerenti svizzeri e intensificata la competitività a livello nazionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Domande di ordine generale: Jonas Spirig, Comunicazione Ufficio federale delle costruzioni e della logistica UFCL tel. 058 465 50 03, infodienst@bbl.admin.ch AAP 2012: Patrick Leduc, reparto OMC, SECO tel. 058 464 08 53, Patrick.Leduc@seco.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-07-04 08:59" type="I"/>
        <revision date="2014-07-04 10:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="179" org-id="610">
        <name lang="de">Beschaffungswesen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
