<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77781" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-01-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat nimmt die Empfehlungen der GPK-N zur Öffentlichkeitsarbeit an</title>
      <lead>Der Bund informiert angemessen, zweckmässig und wie es das Gesetz von ihm verlangt. Zu diesem Schluss kommt die Geschäftsprüfungskommission des Nationalrates (GPK-N). Dem positiven Bericht hat die Kommission sieben Empfehlungen beigefügt, wie der Bund seine Öffentlichkeitsarbeit weiter verbessern könnte. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 15. Januar 2020 diese Empfehlungen angenommen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat begrüsst die positive Bewertung der Informationstätigkeiten des Bundes durch die GPK-N. Er teilt die Ansicht, dass in diesem Bereich adäquat, sorgfältig und kostenbewusst gearbeitet wird. Der Bundesrat ist auch einverstanden mit der Stossrichtung der Empfehlungen der Kommission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Drei Empfehlungen kommt der Bundesrat mit neuen Massnahmen nach.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1. Nutzung und Potenzial der sozialen Medien: Der Bundesrat hat der Bundeskanzlei zusammen mit der Konferenz der Informationsdienste (KID, oberstes Organ der Informationsdienste) den Auftrag erteilt, eine Strategie sowie Leitlinien für den Einsatz sozialer Medien für den Bundesrat und die Bundesverwaltung zu erarbeiten. Bis Ende März 2021 wird der Bundesrat dazu einen Bericht zuhanden der GPK-N erstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. Förderung von Querschnittskompetenzen: Der Bundesrat hat den Auftrag erteilt zu prüfen, ob es neben dem Zentrum für elektronische Medien (ZEM) des VBS noch weitere Verwaltungseinheiten gibt, die für die Kommunikationsabteilungen aller Departemente gewisse Aufgaben übernehmen könnten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. Kostenerfassung: Die Departemente und die Bundeskanzlei ermitteln die Kosten der Öffentlichkeitsarbeit gemäss einer Wegleitung der Eidgenössischen Finanzverwaltung (EFV). In sechs von sieben Departementen erfasste diese Methode die Kommunikationskosten sämtlicher Verwaltungseinheiten. Im Bereich Verteidigung des VBS gibt es eine Nacherfassung per Staatsrechnung 2019 sowie eine vertiefte Prüfung, ob weitere Kosten vorliegen. Dennoch nimmt der Bundesrat die Empfehlung an und lässt prüfen, ob mit der Wegleitung sämtliche Kosten richtig erfasst werden. Zudem begleitet der Bundesrat die Kostenentwicklung der Öffentlichkeitsarbeit weiterhin eng. Diese Ausgaben werden jedes Jahr in der Staatsrechnung gesondert ausgewiesen. Sie sind in den letzten zehn Jahren stabil geblieben, obwohl die Anforderungen an die Kommunikation gestiegen sind und die Informationskanäle zugenommen haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Massnahmen erachtet der Bundesrat als bereits erfüllt: Inzwischen verfügen alle Departemente über ein Kommunikationskonzept, das Kompetenzen, Prozesse und Ziele regelt. Zudem reduzierte die Bundesverwaltung die Zahl ihrer Magazine und Zeitschriften bereits, und manche erscheinen nur noch digital. Reduktion wie Digitalisierung gehen weiter. Im Bereich Öffentlichkeitsarbeit bestehen in Zusammenarbeit mit der KID verschiedene Austauschstrukturen, die sich bewährt haben. Die KID wird sich vermehrt mit strategischen und departementsübergreifenden Kommunikationsfragen befassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die GPK-N ersuchte den Bundesrat, ihr mitzuteilen, ob er ihre Empfehlungen annimmt und wie er sie umsetzen will. Mit der heutigen Stellungnahme kommt der Bundesrat diesem Ersuchen fristgerecht nach.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ursula Eggenberger Leiterin Sektion Kommunikation Bundeskanzlei +41 58 462 37 63 ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="197324">
        <title>Öffentlichkeitsarbeit des Bundes, Bericht der GPK-N vom 15.10.2019; Stellungsnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>572</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59989.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral accepte les recommandations de la CdG-N relatives aux relations publiques de la Confédération</title>
      <lead>La Confédération fournit un travail d’information adéquat, approprié à son objet et conforme à ce que prescrit la loi : telle est la conclusion favorable du rapport que la Commission de gestion du Conseil national (CdG-N) a consacré à la question. La CdG-N a émis simultanément sept recommandations destinées à permettre à la Confédération d’améliorer encore son action en matière de relations publiques. Le Conseil fédéral a accepté ces recommandations lors de sa séance du 15 janvier 2020.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Conseil fédéral se félicite de l’évaluation positive que la CdG-N fait de l’action de la Confédération en matière de relations publiques. Comme elle, il estime lui aussi qu’en la matière le travail est accompli de manière appropriée, rigoureuse et économique. Il souscrit par ailleurs à l’orientation générale des recommandations de la commission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral prend plusieurs mesures en vue de donner suite à trois des recommandations :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1. Utilisation et potentiel des réseaux sociaux : le Conseil fédéral a chargé la Chancellerie fédérale de préparer en collaboration avec la Conférence des services d’information (CSIC, qui chapeaute tous les services d’information de la Confédération) une stratégie et des lignes directrices pour l’utilisation des réseaux sociaux par le Conseil fédéral et l’administration fédérale. Ce dernier rendra compte à la CdG-N de ces travaux à la fin mars 2021 au plus tard.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. Encouragement des compétences transversales : le Conseil fédéral a donné mandat de vérifier s’il n’y avait pas, en plus du Centre des médias électroniques (CME) du DDPS, d’autres unités administratives susceptibles de remplir certaines tâches pour le compte des services de communication de tous les départements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. Saisie des coûts : les départements et la Chancellerie fédérale doivent recenser les coûts des relations publiques conformément aux instructions de l’Administration fédérale des finances (AFF). Cette méthode a permis de recenser les coûts de communication de toutes les unités administratives dans six départements sur sept. Dans le domaine de la Défense du DDPS, il est procédé à une saisie a posteriori dans le compte d’État 2019 ainsi qu’à une enquête approfondie qui doit permettre de déterminer l’existence ou non de dépenses non encore comptabilisées. Le Conseil fédéral n’en accepte pas moins la recommandation et fera vérifier si tous les coûts sont recensés correctement et conformément aux instructions. Le Conseil fédéral continuera par ailleurs de suivre avec attention l’évolution des coûts de relations publiques. Les dépenses concernées, qui sont publiées chaque année séparément dans le compte d’État, sont restées stables au cours des dix dernières années, alors même que croissaient aussi bien les exigences en matière de communication que le nombre des canaux d’information.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour ce qui est des autres mesures évoquées, le Conseil fédéral considère qu’elles ont déjà été mises en œuvre : tous les départements se sont ainsi dotés d’un concept de communication qui précise les compétences, les processus et les objectifs. L’administration fédérale a réduit en outre le nombre de ses publications, dont certaines ne sont du reste plus éditées que sous forme numérique, et les efforts de réduction et de numérisation se poursuivent. S’agissant des relations publiques, il a été mis en place en collaboration avec la CSIC des structures d’échange qui ont fait la preuve de leur efficacité. La CSIC se saisira d’ailleurs davantage à l’avenir de questions stratégiques et interdépartementales touchant la communication.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CdG-N avait demandé au Conseil fédéral de lui indiquer s’il acceptait ses recommandations et comment il entendait les mettre en œuvre. Le Conseil fédéral répond dans les délais voulus à cette demande au moyen du présent avis.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ursula Eggenberger Responsable Section communication de la Chancellerie fédérale +41 58 462 37 63 ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="197325">
        <title>Relations publiques de la Conféderation rapport de la commission de gestion du Conseil national du 15.10.2019; Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>667</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59990.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale accetta le raccomandazioni della CdG-N relative alle attività di pubbliche relazioni della Confederazione</title>
      <lead>Nel suo rapporto, la Commissione di gestione del Consiglio nazionale (CdG-N) ha concluso che la Confederazione svolge un’attività informativa adeguata, conforme allo scopo e conforme alle prescrizioni legali. La CdG-N ha inoltre formulato sette raccomandazioni volte a migliorare ulteriormente le attività di pubbliche relazioni della Confederazione. Il Consiglio federale ha accolto queste raccomandazioni nella seduta del 15 gennaio 2020.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Consiglio federale accoglie con piacere il giudizio positivo della CdG-N sulle attività di pubbliche relazioni della Confederazione. Come la CdG-N, esso condivide l’opinione secondo cui in tale ambito i lavori vengono svolti in modo adeguato, rigoroso ed economico. Concorda inoltre con l’orientamento generale delle raccomandazioni della Commissione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha disposto nuove misure per attuare tre raccomandazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;1. Utilizzo e potenziale e potenziale delle reti sociali: il Consiglio federale ha incaricato la Cancelleria federale, in collaborazione con la Conferenza dei servizi d’informazione (CSI, ossia l’organo di coordinamento per le comunicazioni sovradipartimentali), di elaborare una strategia e delle linee guida per l’utilizzo delle reti sociali da parte dell’Amministrazione federale e del Consiglio federale. Quest’ultimo presenterà alla CdG-N un rapporto su tali lavori al più tardi entro la fine di marzo 2021.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. Promozione delle competenze trasversali: il Consiglio federale ha dato l’incarico di verificare se vi sono, oltre al Centro dei media elettronici del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), altre unità amministrative che potrebbero svolgere determinati compiti su incarico dei servizi di comunicazione di tutti i dipartimenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. Registrazione dei costi: i dipartimenti e la Cancelleria federale devono registrare i costi delle pubbliche relazioni conformemente alle istruzioni dell’Amministrazione federale delle finanze. Questo ha permesso di registrare i costi relativi alla comunicazione in tutte le unità amministrative in sei dipartimenti su sette. Nel consuntivo della Confederazione 2019, per quanto concerne il settore Difesa del DDPS, sono in corso una registrazione a posteriori nonché un’indagine approfondita per determinare se vi siano spese non ancora contabilizzate. Il Consiglio federale accetta nondimeno la raccomandazione e farà verificare che tutti i costi vengano registrati correttamente secondo le istruzioni. Inoltre, il Consiglio federale continuerà a seguire da vicino l’evoluzione dei costi inerenti alle pubbliche relazioni. Detti costi, che vengono pubblicati ogni anno separatamente al consuntivo, sono rimasti stabili negli ultimi dieci anni, malgrado siano aumentate sia le esigenze di comunicazione che il numero di canali di informazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene che le altre misure menzionate siano già state attuate: tutti i dipartimenti hanno infatti già elaborato proprie direttive che specificano competenze, processi e obiettivi. L’Amministrazione federale ha inoltre ridotto il numero delle riviste da essa pubblicate, alcune delle quali sono ora disponibili unicamente in formato digitale, e continua la sua politica di riduzione e digitalizzazione. Nel campo delle pubbliche relazioni, in collaborazione con la CSI, esistono efficaci strutture di scambio. In futuro la CSI sarà maggiormente coinvolta nelle questioni relative alla comunicazione strategica e interdipartimentale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CdG-N aveva chiesto al Consiglio federale di indicarle se accettava le sue raccomandazioni e come intendeva attuarle. Il Consiglio federale risponde tempestivamente a questa richiesta con il presente parere.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ursula Eggenberger Responsabile Sezione comunicazione della Cancelleria federale +41 58 462 37 63 ursula.eggenberger@bk.admin.ch</contact>
      <attachment id="197326">
        <title>Attività di pubbliche relazioni della Confereazione rapporto della CdG-N del 15.10.2019; Parere del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>617</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59991.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
