<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77804" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-01-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1094" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <name lang="fr">Réseau national de sécurité</name>
      <name lang="it">Rete integrata Svizzera per la sicurezza</name>
      <name lang="en">Sicherheitsverbund Schweiz</name>
      <www lang="de">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.svs.admin.ch/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.svs.admin.ch/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.svs.admin.ch/</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Projektorganisation zum Koordinierten Sanitätsdienst eingesetzt</title>
      <lead>Am Mittwoch, 15. Januar 2020, hat eine Projektgruppe mit Vertretern des Bundes und der Kantone aus dem Gesundheits- und Sicherheitsbereich ihre Arbeit aufgenommen zur künftigen Ausrichtung des Koordinierten Sanitätsdienstes. Im Zentrum steht die Frage, wie die Schweiz im Sanitätsbereich aufgestellt sein sollte, insbesondere im Hinblick auf die Bewältigung von Krisenlagen. Die Arbeiten wurden vom VBS initiiert und stützen sich auf ein Gutachten von Prof. Dr. Thomas Zeltner. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Koordinierte Sanitätsdienst (KSD) hat heute die Aufgabe, die zivilen und militärischen Stellen, die mit der Planung, Vorbereitung und Durchführung von sanitätsdienstlichen Massnahmen beauftragt sind, zu koordinieren. Die Leitung des KSD ist heute bei der Armee angesiedelt. Aufgrund der Entwicklung der Bedrohungslage und des Gesundheitswesens sowie der verschiedenen Reformen der Armee stellt sich die Frage, ob die heutige Organisation noch zeitgemäss ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das VBS beauftragte Prof. Dr. Thomas Zeltner deshalb, ein Gutachten zur Frage zu erstellen, ob der KSD in seiner heutigen Form den aktuellen Herausforderungen und Aufgaben entspricht. Thomas Zeltner bestätigte in seinem Gutachten, dass Handlungsbedarf besteht, und legte konkrete Empfehlungen zu den Leistungen, Aufgaben und zur künftigen Ausrichtung des KSD vor. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Varianten zur Verbesserung der Zusammenarbeit&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im November 2019 beauftragte Bundesrätin Viola Amherd zusammen mit der Politischen Plattform des Sicherheitsverbunds Schweiz (SVS) und der Präsidentin der Schweizerischen Gesundheitsdirektorenkonferenz (GDK) den Delegierten des SVS, die Erkenntnisse des Gutachtens von Thomas Zeltner mit den Hauptpartnern des KSD zu analysieren und Umsetzungsvarianten vorzuschlagen. Gestern hat die strategische Begleitgruppe, in welcher der Bund und die Kantone aus dem Gesundheits- und dem Sicherheitsbereich vertreten sind, ihre Arbeit aufgenommen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Projektgruppe hat den Auftrag, Umsetzungsvarianten zur neuen Ausrichtung des KSD auszuarbeiten, und diese im ersten Quartal 2021 den politischen Entscheidungsträgern des Bundes und der Kantone zu unterbreiten. Im Zentrum steht die Frage, wo und wie Verbesserungen bei der sanitätsdienstlichen Zusammenarbeit und Koordination erzielt werden können, insbesondere im Hinblick auf die Bewältigung von Krisen wie Pandemien, Nuklearunfällen, Erdbeben oder Terroranschlägen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Duvillard Delegierter Sicherheitsverbund Schweiz +41 58 464 21 13</contact>
      <attachment id="197101">
        <title>Gutachten von Prof. Dr. Thomas Zeltner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>968</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59943.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="197102">
        <title>Beantwortung der Zusatzfragen - Gutachten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59944.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Organisation de projet pour le Service sanitaire coordonné</title>
      <lead>Un groupe de projet a entamé ce mercredi 15 janvier 2020 des travaux visant à définir l'avenir du Service sanitaire coordonné (SSC). Au centre des préoccupations figure l'état de préparation de la Suisse afin de pouvoir maîtriser les aspects sanitaires lors de la gestion de situations de crise. Le groupe de projet réunit des représentants de la Confédération et des cantons issus aussi bien du secteur de la santé que de la sécurité. Le projet a été initié par le DDPS, et se fonde sur une étude du professeur Thomas Zeltner.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le SSC a aujourd'hui pour tâche de veiller à la coopération de divers organes civils et militaires chargés de planifier, préparer et exécuter des mesures sanitaires. La direction du SSC est aujourd’hui rattachée à l’armée. Vu l’évolution du secteur de la santé et de la situation en termes de menace, ainsi qu’en raison des réformes entreprises par l’armée, la pertinence de l’organisation actuelle doit être réexaminée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DDPS a chargé le professeur Thomas Zeltner de rédiger une étude afin de déterminer si le SSC dans sa forme actuelle répond aux défis et missions actuelles. Le rapport confirme qu’il y a lieu de modifier l’organisation, et donne quelques recommandations concrètes pour ce qui est des prestations, des tâches et de l’orientation générale du service.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Amélioration de la coopération&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En novembre 2019, la conseillère fédérale Viola Amherd, la plateforme politique du Réseau national de sécurité (RNS) et la présidente de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux de la santé ont chargé le délégué du RNS d’analyser les conclusions de l’étude Zeltner avec les partenaires principaux du SSC, afin de proposer différentes possibilités de concrétisation. Hier, le groupe d’accompagnement stratégique, réunissant des représentants cantonaux et fédéraux du secteur de la santé et de la sécurité, a débuté ses travaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe de projet devra soumettre ses propositions aux autorités cantonales et fédérales au cours du premier trimestre 2021. La question principale est de savoir où et comment apporter des améliorations à la coordination et à la coopération sanitaires pour être mieux à même de faire face à des crises telles que pandémies, incidents nucléaires, tremblements de terre ou attentats terroristes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Duvillard Délégué du Réseau national de sécurité +41 58 464 21 13</contact>
      <attachment id="197103">
        <title>Expertise du Professeur Thomas Zeltner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1721</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59945.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="197104">
        <title>Réponses aux questions supplémentaires - Expertise</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>582</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59946.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviati i lavori dell’organizzazione di progetto per il servizio sanitario coordinato</title>
      <lead>Il gruppo di progetto sul futuro orientamento del servizio sanitario coordinato ha ini-ziato i suoi lavori mercoledì 15 gennaio 2020. Il gruppo è costituito da rappresentanti di organi della Confederazione e dei Cantoni attivi nel settore della sanità e della sicu-rezza. Il progetto concerne in particolare la futura organizzazione del settore sanitario svizzero, soprattutto per quanto concerne la gestione di situazioni di crisi. I lavori sono stati avviati dal DDPS sulla base di una perizia del professor Thomas Zeltner. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il servizio sanitario coordinato (SSC) ha il compito di coordinare le attività degli organi civili e militari incaricati di pianificare, preparare e mettere in atto le misure d’ordine sanitario. At-tualmente è diretto da un organo aggregato all’esercito. La situazione di minaccia e il settore della sanità hanno subìto non pochi cambiamenti e l’esercito è stato sottoposto a diverse ri-forme: è pertanto opportuno verificare se l’attuale organizzazione sia ancora adeguata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DDPS ha incaricato pertanto il professor Thomas Zeltner di redigere una perizia sulla con-formità dell’attuale organizzazione del SSC alle sfide e ai compiti attuali. Nella sua perizia il professor Zeltner ha confermato che l’organizzazione va rivista e ha raccomandato misure concrete riguardo alle prestazioni, ai compiti e al futuro orientamento del SSC. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Varianti per il miglioramento della collaborazione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A novembre 2019 il delegato della Rete integrata Svizzera per la sicurezza (RSS) è stato incaricato dalla consigliera federale Viola Amherd, dalla Piattaforma politica della RSS e dal-la presidente della Conferenza svizzera delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità (CDS) di analizzare con i partner principali del SSC i risultati della perizia del professor Zelt-ner e di proporre relative varianti di attuazione. Il gruppo di progetto, in cui sono rappresentati gli organi della Confederazione e dei Cantoni attivi nel settore della sanità e della sicurezza, ha avviato i suoi lavori nella giornata di ieri, mercoledì 15 gennaio 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il gruppo di progetto ha l’incarico di elaborare varianti per l’attuazione del nuovo orientamento del SSC e di sottoporle nel primo trimestre del 2021 ai decisori politici della Confederazione e dei Cantoni. Dovrà in particolare individuare gli ambiti in cui è possibile migliorare la collabo-razione e la coordinazione a livello di servizio sanitario e le relative modalità di ottimizzazione, segnatamente per quanto concerne la gestione di situazioni di crisi dovute a pandemie, inci-denti nucleari, terremoti o attentati terroristici.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Duvillard Delegato della Rete integrata Svizzera per la sicurezza +41 58 464 21 13</contact>
      <attachment id="197101">
        <title>Gutachten von Prof. Dr. Thomas Zeltner</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>968</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59943.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="197102">
        <title>Beantwortung der Zusatzfragen - Gutachten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>138</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/59944.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="507">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="507">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="507">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="507">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
