<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77816" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-01-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Air2030: Christian Catrina, Delegierter der Chefin VBS, geht in Pension</title>
      <lead>Der Delegierte der Chefin VBS für die Erneuerung der Mittel zum Schutz des Luftraums, Christian Catrina, verlässt das VBS nach 32 Jahren per Ende April 2020. Der 64-Jährige hat sich entschieden, seine Pensionierung anzutreten, da die parlamentarische Phase mit der Verabschiedung des Planungsbeschlusses abgeschlossen wurde. Die Chefin VBS dankt ihm für sein langes Engagement im Dienste der Schweizer Sicherheitspolitik.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christian Catrina, geboren 1956 in Pignia (GR), machte 1977 das Lehrerpatent in Chur und studierte später an der Universität Zürich Soziologie, Politische Wissenschaft und Publizistik. 1987 trat er in das damalige EMD ein als Stellvertreter des Beauftragten des Generalstabschefs für sicherheitspolitische Fragen. Er übte seither verschiedene Funktionen im EMD bzw. VBS aus. Seit 2009 war Christian Catrina Chef Sicherheitspolitik im VBS und seit 2011 auch stellvertretender Generalsekretär. In dieser Funktion war er für alle sicherheitspolitisch relevanten Geschäfte im VBS zuständig und vertrat das VBS sowohl im In- wie auch im Ausland in allen Aspekten der Sicherheitspolitik. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Unterstützung bei der politischen Entscheidfassung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im November 2017 ernannte ihn der damalige Chef VBS, Bundesrat Guy Parmelin, zum Delegierten für die Erneuerung der Mittel zum Schutz des Luftraums. In dieser Funktion erarbeitete er zuhanden der Departementsführung die für die Entscheidfassung durch die politischen Behörden nötigen Dokumente. Dazu gehörten insbesondere die Botschaft und der Planungsbeschluss für die Beschaffung neuer Kampfflugzeuge. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Verabschiedung des Planungsbeschlusses durch das Parlament in der Wintersession 2019 endet die Phase der parlamentarischen Debatte über den Grundsatz der Beschaffung neuer Kampfflugzeuge. Auf diesen Zeitpunkt hin und aus Gründen seiner persönlichen Lebensgestaltung hat sich Christian Catrina entschieden, ein Jahr vor seiner ordentlichen Pensionierung das VBS zu verlassen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Chefin VBS, Bundesrätin Viola Amherd, dankt Christian Catrina für sein Engagement im Dienste der Schweizer Sicherheitspolitik und insbesondere die Unterstützung im Programm Air2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Stv. Chef Kommunikation +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="197135">
        <title>Air2030 – Schutz des Luftraumes</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/verteidigung/schutz-des-luftraumes.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Air2030: Christian Catrina, délégué de la cheffe du DDPS, part à la retraite</title>
      <lead>Le délégué de la cheffe du DDPS pour le renouvellement des moyens de protection de l’espace aérien (Air2030), Christian Catrina, quitte le DDPS fin avril 2020, après 32 ans au service du département. La phase parlementaire du projet, avec l’adoption de l’arrêté de planification, étant achevée, M. Catrina, âgé de 64 ans, a décidé de prendre sa retraite. La cheffe du DDPS le remercie pour son engagement de longue date au service de la politique de sécurité de la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Né en 1956 à Pignia (GR), Christian Catrina a obtenu son brevet d’instituteur en 1977 à Coire, avant d’étudier la sociologie, les sciences politiques et le journalisme à l’Université de Zurich. En 1987, il entre au Département militaire fédéral (DMF) au titre de suppléant du mandataire du chef de l’État-major général pour les questions de politique de sécurité. Au cours des années, il a occupé diverses fonctions au sein du DMF, puis du DDPS. Christian Catrina était, depuis 2009, chef de la Politique de sécurité du DDPS et, depuis 2011, suppléant du secrétaire général. À ce titre, il a traité de nombreuses affaires importantes du département et représenté le DDPS, aussi bien en Suisse qu’à l’étranger.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Soutien à la prise de décisions politiques&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En novembre 2017, l’ancien chef du DDPS, le conseiller fédéral Guy Parmelin, a nommé Christian Catrina délégué pour le renouvellement des moyens de protection de l’espace aérien. Dans cette fonction, ce dernier a élaboré, pour la direction du département, les documents nécessaires à la prise de décision des autorités politiques, et notamment le message ainsi que l’arrêté de planification pour l’acquisition de nouveaux avions de combat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’adoption de l’arrêté de planification par l’Assemblée fédérale lors de la session d’hiver 2019 marque la fin de la phase parlementaire du débat sur la question de principe de cette acquisition. Vu cette étape franchie et pour des raisons personnelles, Christian Catrina a décidé de partir en retraite anticipée et de quitter le DDPS un an plus tôt que sa retraite ordinaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cheffe du DDPS, la conseillère fédérale Viola Amherd, remercie Christian Catrina pour son engagement au service de la politique de sécurité de la Suisse, et plus particulièrement pour son soutien au programme Air2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Suppl. chef Communication +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="197136">
        <title>Air2030 – Protection de l’espace aérien</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/defense/protection-espace-aerien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Air2030: il delegato del capo del DDPS, Christian Catrina, andrà in pensione</title>
      <lead>Christian Catrina, delegato del capo del DDPS per il rinnovo dei mezzi per la protezione dello spazio aereo, lascerà il DDPS alla fine di aprile 2020 dopo 32 anni. Il 64enne ha deciso di ritirarsi in quanto la fase parlamentare si è conclusa con l’approvazione della decisione programmatica. Il capo del DDPS lo ringrazia per il suo lungo impegno al servizio della politica di sicurezza svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christian Catrina, nato nel 1956 a Pignia (GR), ha conseguito il diploma di insegnante a Coira nel 1977. In seguito ha studiato sociologia, scienze politiche e pubblicistica all’Università di Zurigo. Nel 1987 ha iniziato a lavorare presso l’allora DFM come sostituto dell’incaricato del capo dello Stato maggiore generale per le questioni relative alla politica di sicurezza. Da allora ha esercitato diverse funzioni presso il DMF, oggi DDPS. Nel 2009 è stato nominato capo della Politica di sicurezza in seno alla Segreteria generale del DDPS; in questa funzione deteneva la competenza per gli affari del DDPS rilevanti in materia di politica di sicurezza e rappresentava il dipartimento sia in Svizzera che all’estero per tutte le questioni riguardanti la politica di sicurezza. Nel 2011 ha inoltre assunto il ruolo di segretario generale supplente.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sostegno al processo decisionale politico&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel novembre 2017 l’ex capo del DDPS, consigliere federale Guy Parmelin, l’ha nominato delegato per il rinnovo dei mezzi per la protezione dello spazio aereo. In tale funzione ha elaborato i documenti necessari al processo decisionale delle autorità politiche, tra i quali il messaggio e la decisione programmatica per l’acquisto di nuovi aerei da combattimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con l’approvazione della decisione programmatica da parte del Parlamento nella sessione invernale del 2019, la fase del dibattito parlamentare sul principio dell’acquisto di nuovi aerei da combattimento si è conclusa. Da tale momento e per motivi relativi alla vita personale, Christian Catrina ha deciso di lasciare il DDPS un anno prima dell’età ordinaria di pensionamento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo del DDPS, consigliera federale Viola Amherd, ringrazia Christian Catrina per il suo impegno al servizio della politica di sicurezza svizzera e in particolare per il sostegno al Programma Air2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sostituto del capo della Comunicazione +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="197137">
        <title>Air2030 – Protezione dello spazio aereo</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/difesa/protezione-spazio-aereo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5600" org-id="502">
        <name lang="de">Personal / Verwaltung</name>
        <name lang="fr">Personnel / Administration</name>
        <name lang="it">Personale / Amministrazione</name>
        <name lang="en">personnel / administration</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="502">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
      <keyword id="5015" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Neues Kampfflugzeug</name>
        <name lang="fr">Dossier Nouvel avion de combat</name>
        <name lang="it">Dossier Nuovo aereo da combattimento</name>
        <name lang="en">Dossier New fighter</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
