<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="77886" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-01-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz setzt ihre Unterstützung von Kooperationsprojekten in Eritrea fort</title>
      <lead>Die Zusammenarbeit mit Eritrea wird mit einer weiteren dreijährigen Phase fortgesetzt. Das Engagement im Umfang von insgesamt CHF 6 Mio. erfolgt im Bereich der Berufsbildung. Mit diesem Entschluss folgt das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten EDA den Erkenntnissen und Empfehlungen einer externen Evaluation, die nach der ersten Pilotphase zur Wiederaufnahme der Entwicklungszusammenarbeit mit Eritrea von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA in Auftrag gegeben worden war.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die DEZA soll die Finanzierung von Projekten in Eritrea mit einem maximalen Budget von CHF 6 Mio. über drei Jahre fortsetzen. Wie in der Pilotphase wird sie ihre Programme auf das Thema Berufsbildung konzentrieren. Zusätzlich wird die Zusammenarbeit auf Fragen der wirtschaftlichen Entwicklung (Mikrokredite, Unterstützung der Gründung von Kleinunternehmen usw.) ausgeweitet. Um eine bessere Überprüfung und strategische Steuerung dieses Dossiers sowie den Dialog mit den eritreischen Behörden zu gewährleisten, wird das EDA die zuständige Schweizer Botschaft in der sudanesischen Hauptstadt Khartum durch eine zusätzliche Stelle verstärken. Ferner wurde beschlossen, die Ernennung eines/einer Sondergesandten für das Horn von Afrika mit einem regionalen Mandat und einem besonderen Schwerpunkt auf Eritrea zu prüfen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damit folgt das EDA den Empfehlungen des Evaluationsberichts. Dieser fordert, dass kurzfristig die Kooperationsprojekte im Bereich der Berufsbildung mit einigen Anpassungen fortgesetzt werden. Mittelfristig und in Abhängigkeit von den Entwicklungen in Eritrea seien eine direkte und verstärkte Zusammenarbeit mit der Regierung im Bereich der Berufsbildung und der Migrationspolitik einzuleiten bzw. weiterzuentwickeln. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die externen Gutachter kamen im Bericht zum Schluss, dass die drei Projekte der ersten Pilotphase angesichts der damaligen Bedingungen eine gute, sinnvolle und relevante Auswahl waren. Rund 2000 Jugendliche konnten von einer besseren Ausbildung profitieren. Deren Zugang zum Arbeitsmarkt und die Verbesserung ihrer Lebensbedingungen sind nach zwei Jahren aber immer noch marginal und schwer zu bewerten. Die bilateralen Beziehungen zwischen der Schweiz und Eritrea haben sich indes seit 2017 stark verändert, wie der Bericht feststellt. Die Schweiz hat ein gewisses Klima des Vertrauens geschaffen, und die Gutachter kamen zum Schluss, dass die Schweiz im aktuellen regionalen Kontext jedes Interesse daran habe, durch die Unterstützung von Projekten präsent zu bleiben, ihre Sichtbarkeit und ihr Verständnis der Situation schrittweise zu erhöhen, um den politischen Dialog mit der eritreischen Regierung zu vertiefen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die erneute Präsenz der Schweiz in Eritrea geht auf einen Entscheid des Bundesrats zurück, der die DEZA 2016 beauftragt hatte, die Zusammenarbeit mit Eritrea wiederaufzunehmen. Damit waren zwei Ziele verbunden: Zum einen wollte man die Kompetenzen der jungen Eritreerinnen und Eritreer in ihrem Herkunftsland stärken, um ihren Zugang zu Beschäftigung und besseren Lebensperspektiven zu verbessern. Zum andern ging es darum, das gegenseitige Vertrauen zwischen den beiden Regierungen zu stärken und so den bilateralen Dialog, insbesondere über Migrationsfragen, auszubauen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Nach einer Aufklärungsmission im Jahr 2017 räumte die DEZA bestehenden Projekten im Bereich der Berufsbildung Priorität ein. Im Anschluss wurden drei Projekte über einen Zeitraum von zwei Jahren mit einem Gesamtbudget von CHF 4 Mio. unterstützt. Um die nächsten Schritte ihres Engagements festzulegen, liess die DEZA eine externe Evaluation der erzielten Ergebnisse und des Klimas der Zusammenarbeit zwischen den beiden Ländern durchführen. Der Evaluierungsbericht diente als Entscheidungsgrundlage für das weitere Vorgehen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Engagement der DEZA in Eritrea steht im Einklang mit dem Hauptziel der Entwicklungszusammenarbeit, nämlich die Lebensbedingungen zu verbessern und Perspektiven für junge Menschen zu schaffen. Dieser Ansatz ist auch ein Schwerpunkt der neuen Botschaft über die Internationale Zusammenarbeit 2021-2024, die derzeit entwickelt wird. Perspektiven sind ein wichtiger Faktor bei der persönlichen Entscheidung für oder gegen den Verbleib in der Heimatregion.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="200862">
        <title>Executive Summary (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1548</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60024.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse continue de soutenir des projets de coopération en Érythrée</title>
      <lead>La coopération avec l’Érythrée se poursuit par une nouvelle phase de trois ans. Cet engagement, à hauteur de 6 millions de francs au total, se concentrera sur le domaine de la formation professionnelle. Par cette décision, le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) donne suite aux conclusions et aux recommandations d’une évaluation externe que la Direction du développement et de la coopération (DDC) a commandée après la première phase pilote en vue de la reprise de la coopération au développement. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il s’agit pour la DDC de continuer à financer des projets en Érythrée pendant trois ans en y affectant un budget maximal de 6 millions de francs. Elle concentrera ses programmes sur le domaine de la formation professionnelle, comme dans la phase pilote. La coopération sera en outre élargie aux questions de développement économique (microcrédits, appui à la création de petites entreprises, etc.). Afin d’améliorer les contrôles et le pilotage stratégique exercés dans ce dossier et d’assurer le dialogue avec les autorités érythréennes, le DFAE dotera l’Ambassade de Suisse à Khartoum, la capitale du Soudan, d’un poste supplémentaire. Il a également été décidé d’examiner la possibilité de nommer un envoyé spécial pour la Corne de l’Afrique qui serait investi d’un mandat régional et affecté plus particulièrement à l’Érythrée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DFAE donne ainsi suite aux recommandations du rapport d’évaluation, qui demande que les projets de coopération menés dans le domaine de la formation professionnelle soient poursuivis à court terme moyennant quelques adaptations. Selon le rapport, il convient, en fonction des évolutions en Érythrée, d’engager ou de développer à moyen terme une coopération directe renforcée avec le gouvernement dans les domaines de la formation professionnelle et de la politique migratoire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les experts externes sont arrivés à la conclusion que les trois projets de la première phase pilote étaient un choix judicieux et pertinent dans les conditions qui prévalaient alors. Quelque 2000 adolescents ont ainsi pu bénéficier d’une meilleure formation. Après deux ans, leurs possibilités d’accès au marché du travail et l’amélioration de leurs conditions de vie restent cependant marginales et difficiles à évaluer. Comme le relève le rapport, les relations bilatérales entre la Suisse et l’Érythrée ont considérablement changé depuis 2017. La Suisse a permis l’instauration d’un certain climat de confiance et les experts ont conclu que dans le contexte régional actuel, elle a tout intérêt à maintenir sa présence en soutenant des projets et à améliorer progressivement sa visibilité et sa compréhension de la situation afin d’approfondir le dialogue avec le gouvernement érythréen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette présence renouvelée de la Suisse en Érythrée fait suite à une décision du Conseil fédéral qui, en 2016, a chargé la DDC de reprendre la coopération avec l’Érythrée. Deux objectifs sous-tendaient cette décision: d’une part, on voulait consolider les compétences des jeunes Érythréens et Érythréennes dans leur pays d’origine afin d’améliorer leurs possibilités d’accès à l’emploi et leurs perspectives d'avenir. D’autre part, il s’agissait de renforcer la confiance mutuelle entre les deux gouvernements et de développer ainsi le dialogue bilatéral, en particulier sur les questions migratoires. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Après une mission exploratoire menée en 2017, la DDC a accordé la priorité aux projets existants dans le domaine de la formation professionnelle. Trois projets ont ensuite bénéficié d’un soutien pendant deux ans, moyennant un budget total de 4 millions de francs. Pour définir les prochaines étapes de son engagement, la DDC a commandé une évaluation externe des résultats obtenus et du climat de coopération entre les deux pays. Le rapport d’évaluation a servi de base aux décisions concernant les étapes suivantes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’engagement de la DDC en Érythrée est conforme à l’objectif principal de la coopération au développement, à savoir l’amélioration des conditions de vie et la création de perspectives pour les jeunes. Cette approche est aussi au cœur du nouveau message sur la stratégie de coopération internationale 2021-2024, qui est en cours d’élaboration. L’existence de perspectives est un facteur important dans la décision de rester ou non dans la région d’origine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="200863">
        <title>Rapport Executive Summary (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1952</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61331.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera continuerà a sostenere progetti di cooperazione in Eritrea</title>
      <lead>La collaborazione con l’Eritrea sarà portata avanti per un ulteriore triennio e, con un budget che ammonta complessivamente a sei milioni di franchi, si concentrerà sul settore della formazione professionale. Con questa decisione, il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) risponde ai risultati e alle raccomandazioni di un rapporto esterno commissionato dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) al termine di una fase pilota per valutare se riprendere la cooperazione allo sviluppo con l’Eritrea.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con sei milioni di franchi di budget complessivo, la DSC potrà continuare a finanziare progetti in Eritrea per un ulteriore triennio. Come nella fase pilota, concentrerà i suoi programmi sulla formazione professionale, ma estenderà la collaborazione anche a questioni di sviluppo economico (microcrediti, sostegno alla fondazione di piccole imprese ecc.). Per migliorare le verifiche e il controllo strategico di questo dossier e assicurare il dialogo con le autorità eritree, l’Ambasciata di Svizzera nella capitale sudanese Khartoum potrà contare su un posto di lavoro supplementare. Inoltre è stato deciso di valutare la nomina di un inviato o un’inviata speciale per il Corno d’Africa con un mandato regionale che si concentri in modo particolare sull’Eritrea.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DFAE dà così seguito alle raccomandazioni del rapporto di valutazione, che sollecita la ripresa a breve termine dei progetti di cooperazione nel campo della formazione professionale, apportando le dovute modifiche. A medio termine e a seconda degli sviluppi in Eritrea, occorrerà avviare e ampliare una cooperazione diretta con il Governo nel campo della formazione professionale e della politica migratoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelle conclusioni presentate nel rapporto, gli esperti esterni hanno dichiarato che i tre progetti della prima fase pilota erano una selezione valida, sensata e pertinente, alla luce delle condizioni prevalenti in quel periodo. Circa 2000 giovani hanno beneficiato di una formazione più valida ma, a distanza di due anni, l’accesso al mercato del lavoro rimane marginale ed è difficile valutare quanto siano migliorate le loro condizioni di vita.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come evidenziato dal rapporto, le relazioni bilaterali tra la Svizzera e l’Eritrea sono cambiate notevolmente dal 2017. La Svizzera è riuscita a creare un certo clima di fiducia e gli esperti hanno dichiarato che, dato l’attuale contesto regionale, il nostro Paese ha tutto l’interesse a mantenere una presenza attiva sostenendo progetti e a incrementare gradualmente la sua visibilità e la sua comprensione della situazione, al fine di poter approfondire il dialogo politico con il Governo eritreo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rinnovo della presenza della Svizzera in Eritrea è il frutto di una decisione del Consiglio federale che nel 2016 aveva incaricato la DSC di riprendere la collaborazione con il Paese africano. Grazie a questa collaborazione si mirava, da un lato, a consolidare le competenze delle ragazze e dei ragazzi eritrei nel loro Paese d’origine, per permettere loro di trovare un impiego e di migliorare la loro esistenza; e dall’altro a rafforzare la fiducia reciproca tra i due Governi e, di riflesso, ad ampliare il dialogo bilaterale, in particolare per quanto concerne le questioni migratorie.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Al termine di una missione di accertamento nel 2017, la DSC ha dato priorità ai progetti esistenti nel campo della formazione professionale e destinato quattro milioni di franchi a tre progetti su un periodo di due anni. Per stabilire come impostare il proprio impegno successivo, la DSC ha chiesto che venisse svolta una valutazione esterna dei risultati raggiunti e del clima di cooperazione instauratosi tra i due Paesi. Il risultante rapporto è servito da base per decidere come proseguire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’impegno della DSC in Eritrea è in linea con l’obiettivo principale della cooperazione allo sviluppo, ovvero migliorare le condizioni di vita e creare prospettive per i giovani. Questo approccio è anche al centro del nuovo messaggio concernente la cooperazione internazionale 2021-2024, in fase di elaborazione. Le prospettive di vita sono un fattore molto importante quando si tratta di decidere se rimanere nella regione di origine o partire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="200864">
        <title>Rapporto Executive Summary (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1952</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61332.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland resumes support for cooperation projects in Eritrea</title>
      <lead>Switzerland will resume its cooperation with Eritrea in a new three-year phase. The allocated CHF 6 million will be used to improve vocational skills development. The Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) took this decision on the basis of the findings and recommendations of an external evaluation commissioned by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) at the end of a pilot phase to trial resumption of development cooperation with Eritrea. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The SDC will resume funding for projects in Eritrea for the next three years from a maximum budget of CHF 6 million. As in the pilot phase, the focus for the programs is vocational skills development. Swiss-Eritrean cooperation will also be extended to stimulate the economy (microcredits, start-up support, etc.). To improve the monitoring and strategic alignment of Swiss cooperation with Eritrea and foster dialogue with the Eritrean authorities, the FDFA will create a new position at the Swiss embassy responsible, in the Sudanese capital of Khartoum. Consideration is also being given to the appointment of a special envoy with a regional mandate for the Horn of Africa, focusing primarily on Eritrea. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;These steps follow the recommendations of the evaluation report, which advised the resumption of cooperation projects in the field of vocational skills development with some adjustments. In the medium term, depending on developments in Eritrea, the report also recommended initiating or strengthening direct cooperation with the government on vocational skills development and migration policy. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The external panel concluded that the three projects in the pilot phase were a good, sensible and relevant choice. Some 2,000 young people benefited from better education and training. After two years, there were only slight improvements to job market access and living conditions, however, and such improvements remained difficult to assess. Nevertheless, according to the report, bilateral relations between Switzerland and Eritrea have changed substantially since 2017. Switzerland has fostered a degree of trust and the panel concluded that in the current regional climate Switzerland has every interest in remaining present in Eritrea, continuing to support projects and gradually increasing its visibility and understanding of the situation to allow it to deepen its political dialogue with the Eritrean government.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland's renewed presence in Eritrea followed a decision by the Federal Council, which instructed the SDC to resume cooperation with Eritrea in 2016. The aim was both to improve the skills of young Eritreans in their home country, helping them access employment and improve their prospects and to build mutual trust between the two governments in order to expand bilateral dialogue, specifically on migration. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Following a preliminary exploration in 2017, the SDC prioritized existing projects in the area of vocational skills development. Three of these subsequently received support for a three-year period from a budget totaling CHF 4 million. To determine the next stages in its engagement, the SDC commissioned an external assessment of the results and the climate for cooperation between the two countries. The decisions regarding the pursuit of cooperation were based on the resulting evaluation report. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The SDC's commitment in Eritrea is consistent with the main objective of development cooperation: to improve living conditions and create prospects for young people. This approach is also a focus of the upcoming Dispatch on Switzerland's International Cooperation 2021–24, currently in development. Economic prospects are an important factor when people decide whether to leave their region of origin. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <attachment id="200865">
        <title>Executive Summary (de)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1952</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/61333.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
