<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78114" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-02-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strategie Gesundheit2030: Bundesrat Berset eröffnet Konferenz zur Gesundheit im Alter</title>
      <lead>Die Chancen auf ein langes Leben standen in der Schweiz noch nie so gut. Das Gesundheitssystem ist allerdings noch ungenügend darauf ausgerichtet, dass im Alter die Menschen häufig mit mehreren chronischen, nichtübertragbaren Krankheiten oder psychischen Erkrankungen leben. Auf Einladung von Bundesrat Alain Berset diskutieren heute an der ersten Konferenz zur neuen Strategie Gesundheit2030 in Bern rund 250 Akteure aus allen gesundheitspolitischen Bereichen über die Gesundheit im Alter.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Frauen haben in der Schweiz heute eine Lebenserwartung von mehr als 85, Männer von fast 82 Jahren. In den nächsten Jahren wird insbesondere die Altersgruppe der über 80-Jährigen weiter zunehmen. Als Folge des demografischen Wandels steigt die Zahl der Menschen mit nichtübertragbaren Krankheiten wie Diabetes, Herz-Kreislauf-Erkrankungen und Krebs. Sie haben häufig aufwändige Pflege-, Behandlungs- und Betreuungsangebote nötig. Diese sind heute nur ungenügend vorhanden oder nicht koordiniert und deren langfristige Finanzierung ist nicht gesichert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prävention nichtübertragbarer Krankheiten&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Um diese Entwicklungen aufzufangen, setzt der Bundesrat in seiner neuen Strategie Gesundheit2030 unter anderem einen Schwerpunkt bei der Gesundheit im Alter. «Gesund älter werden» ist eines von acht Zielen der im Dezember 2019 beschlossenen Strategie. Dieses Ziel steht im Zentrum der Konferenz, die Bundesrat Berset heute Morgen eröffnet hat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seiner Eröffnungsrede sagte Bundesrat Berset, es lohne sich, in jeder Lebensphase in die Prävention zu investieren: «Wenn wir die gesunde Lebensspanne verlängern können, haben wir viel gewonnen - die Menschen gewinnen an Lebensqualität und unser Gesundheitssystem wird entlastet.» Dafür brauche es eine umfassende Gesundheitspolitik, die auch die gesellschaftlichen Strukturen und Rahmenbedingungen wie Bildung, Einkommen oder soziale Teilhabe berücksichtigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Die Strategie Gesundheit2030 setzt neue Schwerpunkte&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In der Strategie 2020 - 2030 legte der Bundesrat die gesundheitspolitischen Prioritäten für die kommenden zehn Jahre fest. Im Zentrum stehen die vier dringlichsten Herausforderungen für das Gesundheitswesen: die demographischen Veränderungen, eine qualitativ hochstehende, bezahlbare Versorgung, der digitale Wandel sowie ein gesundes Arbeitsumfeld und umweltbedingte Gesundheitsrisiken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation +41 58 462 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="202247">
        <title>Gesundheit2030</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/gesundheit-2030.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Stratégie Santé2030 : le conseiller fédéral Alain Berset ouvre la conférence sur le vieillissement et la santé</title>
      <lead>En Suisse, les chances de vivre longtemps n’ont jamais été aussi bonnes. Toutefois, le système de santé n’est pas encore assez préparé au fait que les personnes âgées vivent souvent avec différentes maladies chroniques, non transmissibles ou psychiques. Invités par le conseiller fédéral Alain Berset, près de 250 acteurs issus de tous les domaines de la santé débattront aujourd’hui à Berne de la santé des personnes âgées à l’occasion de la première conférence sur la nouvelle stratégie Santé2030.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Actuellement, l'espérance de vie des femmes en Suisse dépasse 85 ans, celle des hommes atteint presque 82 ans. Ces prochaines années, le nombre de personnes de plus de 80 ans continuera à croître. Cette évolution démographique induit une augmentation du nombre de maladies non transmissibles comme le diabète, les maladies cardiovasculaires et le cancer. En conséquence, les besoins de soins, de traitements et de prise en charge croissent aussi. Aujourd'hui, les offres en la matière sont insuffisantes ou non coordonnées, et leur financement à long terme n'est pas assuré.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prévention des maladies non transmissibles&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Pour répondre à cette évolution, le Conseil fédéral met notamment l'accent sur la santé des personnes âgées dans sa nouvelle stratégie Santé2030. «Vieillir en bonne santé» est l'un des quatre objectifs de la stratégie adoptée en décembre 2019. Cet objectif est au cœur de la conférence que le conseiller fédéral Alain Berset a ouverte ce matin. Celui-ci a souligné qu'à chaque étape de la vie, il valait la peine d'investir dans la prévention. Et d'expliquer: «Si nous arrivons à prolonger la vie en bonne santé, nous avons beaucoup à y gagner. Car les gens augmentent leur qualité de vie et notre système sanitaire s'en trouve déchargé.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour atteindre cet objectif, une politique globale de la santé - qui tienne également compte des structures sociales et des conditions-cadres comme la formation, le revenu et la participation sociale - s'impose. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La stratégie « Santé2030 » définit de nouvelles priorités&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le Conseil fédéral a défini dans la stratégie 2020-2030 les priorités en matière de politique de la santé pour les dix prochaines années. Quatre défis urgents ont été identifiés: l'évolution démographique, des soins de qualité et finançables, la transformation numérique ainsi qu'un environnement de travail sain et les risques sanitaires liés à l'environnement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication +41 58 462 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="202248">
        <title>Santé2030</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/gesundheit-2030.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Strategia Sanità2030: il consigliere federale Alain Berset apre la conferenza su terza età e salute</title>
      <lead>In Svizzera la probabilità di vivere a lungo non è mai stata così alta. Tuttavia il sistema sanitario non è ancora sufficientemente preparato alla sfida comportata da questa evoluzione: soddisfare le esigenze delle persone in età avanzata che spesso convivono con diverse malattie croniche, non trasmissibili o psichiche. Su invito del consigliere federale Alain Berset, circa 250 attori di tutti i settori della politica sanitaria discutono oggi a Berna, in occasione della prima conferenza sulla nuova strategia Sanità2030, di terza età e salute.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente in Svizzera l'aspettativa di vita delle donne è di oltre 85 anni, quella degli uomini di quasi 82. Nei prossimi anni aumenterà ulteriormente in particolare la fascia di età degli ultraottantenni. Con l'evoluzione demografica cresce il numero di persone che soffrono di malattie non trasmissibili, come il diabete, le malattie cardiovascolari o il cancro, e che spesso necessitano di offerte di cura, trattamento e assistenza onerose. Queste offerte sono però disponibili soltanto in misura insufficiente oppure non sono coordinate e il loro finanziamento a lungo termine non è garantito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prevenzione delle malattie non trasmissibili&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Per far fronte a questi sviluppi, il Consiglio federale pone tra le priorità della sua nuova strategia Sanità2030 la salute in età avanzata. Uno degli otto obiettivi della strategia adottata nel dicembre del 2019 è «Invecchiare in salute», sul quale è incentrata la conferenza aperta stamattina dal consigliere federale Alain Berset. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel suo discorso di apertura, Alain Berset ha affermato che vale la pena di investire nella prevenzione in tutte le fasi della vita: «Se riusciamo a prolungare la durata della vita in salute abbiamo ottenuto molto: la qualità di vita delle persone migliora e il nostro sistema sanitario viene sgravato». Questo presuppone una politica della sanità globale, che tenga conto anche delle strutture sociali e delle condizioni quadro come l'istruzione, il reddito o la partecipazione sociale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Strategia Sanità2030 stabilisce nuove priorità&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Nella strategia 2020-2030 il Consiglio federale ha definito le priorità della politica sanitaria per i prossimi dieci anni. L'attenzione è focalizzata sulle quattro sfide più urgenti per il settore sanitario: i cambiamenti demografici, un'assistenza sanitaria di elevata qualità finanziariamente sostenibile, la trasformazione digitale, nonché un ambiente di lavoro sano e i rischi ambientali per la salute.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione +41 58 462 95 05 media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="202249">
        <title>Sanità2030</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/gesundheit-2030.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="108" org-id="317">
        <name lang="de">Gesundheit2030-DE</name>
        <name lang="fr">Gesundheit2030-FR</name>
        <name lang="it">Gesundheit2030-IT</name>
        <name lang="en">Gesundheit2030-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="112" org-id="317">
        <name lang="de">Gesundheit2030 Nat. Konferenz-DE</name>
        <name lang="fr">Gesundheit2030 Nat. Konferenz-FR</name>
        <name lang="it">Gesundheit2030 Nat. Konferenz-IT</name>
        <name lang="en">Gesundheit2030 Nat. Konferenz-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
