<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78138" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-02-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz unterstützt die Bevölkerung Ostafrikas im Kampf gegen die Heuschreckeninvasion</title>
      <lead>In Ostafrika macht sich eine schlimme Plage von Wüstenheuschrecken breit. Die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) überweist der Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation der Vereinten Nationen (FAO) eine Million Franken. Je nach Entwicklung der Lage wird sie in ihren Partnerländern weitere Mittel zur Verfügung stellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Horn von Afrika – Somalia, Äthiopien und Kenia – erlebt die schlimmste Invasion von Wüstenheuschrecken seit Jahrzehnten. Tausende Hektaren Acker und Weideland haben die Schwärme bereits zerstört mit schwerwiegenden Folgen für die fragile Ernährungslage in der Region. Die Lebensgrundlage von Millionen von Haushalten ist gefährdet. Aufgrund günstiger Wetterverhältnisse breiten sich die Insekten nun auch über Uganda und den Südsudan aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die FAO rief am 28. Januar 2020 die internationale Gemeinschaft auf, 76 Millionen US-Dollar zu mobilisieren, um die Ausbreitung dieser Insekten und die durch sie verursachten Schäden zu stoppen und die betroffenen Familien zu unterstützen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz folgt diesem Aufruf mit einer Spende von einer Million Franken. Sie beobachtet die weitere Entwicklung der Lage aufmerksam. Die DEZA wird die Bereitstellung zusätzlicher Mittel in ihren Einsatzländern prüfen, falls die Krise andauert und deren Auswirkungen es erfordern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ernährungssicherheit der Bevölkerung Somalias, Äthiopiens und Nordkenias ist seit 2013 eine Priorität der Schweizer Entwicklungshilfe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Bereits in der Vergangenheit haben wir Notgelder bereitgestellt für die Folgen von Dürren und Überschwemmungen am Horn von Afrika. Eine Heuschreckeninvasion hat ebenso verheerende Auswirkungen auf die Ernährungssicherheit der Bevölkerung, die hilflos zusehen muss, wie ihre Ernten vernichtet werden», sagt Manuel Bessler, Delegierter für humanitäre Hilfe des EDA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Region sind 12 Millionen Menschen von einer schweren Ernährungsunsicherheit betroffen. Trotz der bereits geleisteten Hilfe bedrohen die gefrässigen Insekten die Lebensgrundlagen zusätzlicher 20 Millionen Menschen. Konflikte und klimatische Faktoren verschärfen die Situation. Die Plage könnte die Fortschritte der letzten Jahre zunichtemachen und zu neuen Migrationsbewegungen führen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ziel der internationalen Unterstützung ist es nicht nur, die Invasion zu stoppen und eine weitere Ausbreitung zu verhindern, sondern auch die Unterstützung der betroffenen Haushalte. Mit der Hilfe soll das Ernährungsgleichgewicht der Familien wiederhergestellt und ihre Widerstandsfähigkeit gestärkt werden. Die eingeleiteten Massnahmen sollen dazu beitragen, die Kontrollaktivitäten zu begleiten, die internationale Hilfe zu koordinieren, entsprechende Schulungen anzubieten, den betroffenen Haushalten angemessene humanitäre Hilfe zukommen zu lassen, namentlich in Form von Geldüberweisungen, Viehfutter, Saatgut und Produkten für den Boden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Wüstenheuschrecken gelten als die gefährlichsten Wanderinsekten weltweit, weil sie sehr weit fliegen können und Unmengen von Pflanzen fressen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="198070">
        <title>Landwirtschaft und Ernährungssicherheit</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/landwirtschaft_undernaehrungssicherheit.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="198074">
        <title>Horn von Afrika (Somalia, Äthiopien, Kenia)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/laender/horn-von-afrika.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse soutient les populations d'Afrique de l'Est dans la lutte contre le fléau du criquet pèlerin</title>
      <lead>L’Afrique de l’Est connait une sérieuse invasion de criquets pèlerins. La Direction du développement et de la coopération (DDC) du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) fait don d'un million CHF à l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO). Selon l’évolution de la crise, elle envisagera une mobilisation de fonds additionnels dans ses pays partenaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Corne de l'Afrique - Somalie, Éthiopie, Kenya - connait la pire invasion de criquets pèlerins depuis des décennies. Des milliers d'hectares de terres cultivées et de pâturages ont été endommagés avec de graves conséquences pour les moyens de subsistance de millions de ménages dont la sécurité alimentaire est déjà fragile. Les conditions météorologiques étant propices, les essaims se déplacent désormais en Ouganda et au Soudan du sud. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 28 janvier 2020, la FAO a lancé un appel à l’aide internationale en faveur de la mobilisation de 76 millions de dollars afin de lutter contre la recrudescence et les dégâts causés par ce nuisible et soutenir les familles touchées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse contribue à cet appel à hauteur d’un million CHF. Elle reste particulièrement vigilante à l’évolution de la situation. La DDC envisagera une mobilisation de fonds additionnels au sein de ses zones d’intervention, si la crise perdure et que ses conséquences le requièrent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le soutien à la sécurité alimentaire des populations en Somalie, en Ethiopie et dans le nord du Kenya est une priorité de l'aide suisse au développement depuis 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;« Par le passé, nous avons déjà débloqué des fonds en urgence pour répondre aux conséquences de la sécheresse ou des inondations dans la Corne d’Afrique. L’invasion de criquets pèlerins a un impact tout aussi dévastateur sur la sécurité alimentaire des populations qui assistent, impuissantes, à la perte de leurs cultures », a précisé Manuel Bessler, délégué à l'aide humanitaire au DFAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur place, près de 12 millions de personnes souffrent d'une grave insécurité alimentaire. Malgré les efforts déjà entrepris, la voracité des insectes représente une menace pour 20 millions de personnes supplémentaires. La situation est exacerbée par les conflits et autres fragilités climatiques. Le fléau menace de détruire les progrès réalisés ces dernières années et pourrait entraîner de nouveaux déplacements de population.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’objectif du financement international est, non seulement d'arrêter l'invasion de criquets et d'empêcher sa propagation, mais aussi de soutenir les foyers qui ont déjà subi des dégâts. L'aide doit contribuer à restaurer l’équilibre alimentaire des familles et favoriser leur résilience. Des actions sont engagées pour soutenir les opérations de contrôle, coordonner l’aide internationale, mettre en place des formations, délivrer aux ménages touchés une aide humanitaire adéquate, notamment par le transfert d'argent, l’apport de fourrage au bétail, de semences ou de produits pour les sols.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le criquet pèlerin est considéré comme le ravageur migrateur le plus destructeur au monde car il est très mobile et se nourrit de grandes quantités de toute sorte de végétation. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="198069">
        <title>Agriculture et sécurité alimentaire, Développement et coopération</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themes-ddc/agriculture-securite-alimentaire.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="198073">
        <title>Corne de l’Afrique et Développement et coopération</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/pays/grande-corne-afrique.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera sostiene i Paesi dell’Africa orientale nella lotta contro il flagello delle locuste del deserto</title>
      <lead>L’Africa orientale sta subendo una grave invasione di questi insetti. La Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) dona un milione di franchi all’Organizzazione delle Nazioni Unite per l’alimentazione e l’agricoltura (FAO). A seconda dell’evolversi della situazione prenderà in considerazione la possibilità di mettere a disposizione fondi supplementari nei Paesi partner.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Corno d’Africa – Somalia, Etiopia, Kenya – sta subendo la peggiore invasione di locuste del deserto degli ultimi decenni. Migliaia di ettari di terreno coltivabile e di pascoli sono stati danneggiati, con gravi conseguenze per il sostentamento di milioni di famiglie la cui sicurezza alimentare è già fragile. A causa delle condizioni meteorologiche favorevoli, gli sciami si stanno spostando verso l’Uganda e il Sudan del Sud. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 28 gennaio 2020 la FAO ha fatto appello alla comunità internazionale per raccogliere 76 milioni di dollari destinati a combattere questo flagello, riparare i danni che ha causato e sostenere le famiglie colpite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera, che ha stanziato un milione di franchi in risposta a questo appello, segue attentamente gli sviluppi della situazione. Se la crisi si protrarrà e se le sue conseguenze lo richiederanno, la DSC prenderà in considerazione la possibilità di mettere a disposizione fondi supplementari nelle sue aree di intervento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il sostegno alla sicurezza alimentare delle popolazioni della Somalia, dell’Etiopia e del Nord del Kenya è una priorità dell’aiuto svizzero allo sviluppo dal 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«In passato abbiamo già sbloccato fondi per rispondere a situazioni di emergenza e far fronte alle conseguenze della siccità o delle inondazioni nel Corno d’Africa. L’invasione di locuste sta avendo un impatto altrettanto devastante sulla sicurezza alimentare di persone che assistono impotenti alla perdita dei loro raccolti», ha dichiarato Manuel Bessler, delegato per l’aiuto umanitario al DFAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quasi 12 milioni di persone sono esposte a una grave insicurezza alimentare. Nonostante gli sforzi già intrapresi, la voracità di questi insetti rappresenta una minaccia per altri 20 milioni di persone. La situazione è aggravata dai conflitti e da altri problemi legati al clima. Il flagello minaccia di vanificare i progressi fatti negli ultimi anni e potrebbe causare nuovi spostamenti di popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’obiettivo dei finanziamenti internazionali non è solo quello di fermare l’invasione di locuste e di prevenirne la diffusione, ma anche di sostenere le famiglie che hanno già subito danni. Gli aiuti mirano a ripristinare l’equilibrio nutrizionale delle persone e a rafforzare la loro resilienza. Si sta intervenendo per supportare le operazioni di monitoraggio, coordinare gli aiuti internazionali, organizzare corsi di formazione e fornire alle famiglie colpite un adeguato aiuto umanitario, anche tramite trasferimenti di denaro, distribuzione di foraggio per il bestiame, sementi e prodotti per i terreni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La locusta del deserto è considerata il parassita migratorio più distruttivo del mondo perché è altamente mobile e si nutre di ogni genere di pianta. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="198071">
        <title>Agricoltura e sicurezza alimentare</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/temi-dsc/agricoltura-sicurezza-alimentare.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="198075">
        <title>Corno d’Africa (Somalia, Etiopia, Kenia)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/paesi/corno-africa-allargato.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland helps East African communities fight locust swarms</title>
      <lead>East Africa has been hit by a massive infestation of desert locusts. The Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) at the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) is donating CHF 1 million to the Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO). As the situation evolves, the SDC may need to mobilise additional funding in partner countries.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Somalia, Ethiopia and Kenya have been hit by the worst outbreak of desert locusts in decades. Thousands of hectares of farmland have been ravaged, threatening the lives and livelihoods of millions of people already struggling with food insecurity. With the favourable weather conditions, the swarms are now heading to Uganda and South Sudan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;On 28 January 2020, the FAO appealed to the international community for USD 76 million to help stem the outbreak, mitigate the damage caused by this pest and support the families affected. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland has contributed CHF 1 million in support of this appeal and is keeping a close eye on the situation. If the crisis continues, requiring a further response, the SDC may need to mobilise additional funding in its areas of intervention.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Supporting food security among communities in Somalia, Ethiopia and northern Kenya has been a priority for Swiss development aid since 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;"In the past, we have allocated emergency funds to respond to the consequences of drought and floods in the Horn of Africa. The locust infestation is having an equally devastating impact on the food security of local people, who can only look on helplessly as their crops are lost," says Manuel Bessler, the FDFA's Humanitarian Aid Delegate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Some 12 million people on the ground are facing acute food insecurity. Despite the efforts that have already been made, the insects are posing a severe humanitarian risk to a further 20 million people. The situation is being exacerbated by conflicts and climate-related events. The locust infestation is threatening to destroy the progress achieved in recent years and could cause new waves of population displacement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The funds raised from the international community will be used to support affected households, deal with the locust infestation and stop swarms from spreading. The aid must be used to re-establish food stability for families and increase their resilience. Measures have been initiated to support monitoring operations, coordinate international assistance, set up training programmes and deliver appropriate humanitarian aid to affected households, for example by transferring money, providing livestock feed, and supplying seeds and soil-related products.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Locusts, which are highly mobile and consume large quantities of vegetation, are considered the most destructive migratory pests in the world. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="198072">
        <title>Agriculture and food security</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themes-sdc/agriculture-food-security.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="198076">
        <title>Horn of Africa (Somalia, Ethiopia, Kenya)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/countries/horn-africa.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
