<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78218" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-02-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>CO2-Spürnase im All</title>
      <lead>Die CO2-Konzentrationen in der Luft steigen nach wie vor rapide an, und eine rasche Reduktion der vom Mensch verursachten Emissionen wird immer wichtiger. Um die Wirksamkeit politischer Massnahmen zu beurteilen, benötigt es zeitnahe und zuverlässige Emissionswerte. Derzeitige Methoden sind aber aufwändig. Die Europäische Raumfahrtbehörde ESA arbeitet daher an der Entwicklung neuer Satelliten, die künftig CO2-Emissionen bestimmen können – mit Hilfe der Empa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Städte sind regelrechte CO2-Schleudern, doch wie viel Emissionen tatsächlich ausgestossen werden, ist zurzeit kaum verlässlich zu bestimmen. Aktuelle Schätzungen basieren auf Statistiken und Aktivitätsdaten aus Verkehr, Industrie, Heizungen und Energieerzeugung. Die Auswertung dieser Daten ist aufwändig, und die Resultate liegen erst mit grosser Verzögerung vor. Die Schätzungen sind zudem unsicher, da oft keine genauen Zahlen verfügbar sind und vereinfachte Annahmen getroffen werden müssen – beispielsweise beim Thema Heizen. Das aktuelle Messnetz von Bodenstationen ist zwar hilfreich, um den Anstieg von CO2 in der Atmosphäre zu verfolgen; es ist aber im Moment nicht dicht genug, um verlässliche Aussagen über die Emissionen einzelner Länder oder gar einzelner Städte zu liefern. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Forscher arbeiten an verbesserter Emissionsbestimmung&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Aus diesem Grund entwickelt die EU zusammen mit der ESA ein System zur Überwachung der CO2-Emissionen. Eine wesentliche Komponente ist dabei die CO2M-Satellitenmission («Copernicus Anthropogenic Carbon Dioxide Monitoring»): Ab 2025 sollen die ersten CO2M-Satelliten in den Orbit geschickt werden, die mit Hilfe spektroskopischer Messungen globale Karten der atmosphärischen CO2-Konzentrationen erstellen. So lässt sich bestimmen, wo wieviel CO2 von Industrieanlagen, Städten und Ländern emittiert wird. Diese Messungen würden die derzeitigen Unsicherheiten bei der Schätzung der CO2-Emissionen aus der Verbrennung fossiler Brennstoffe verringern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Ausrüstung der Satelliten mit entsprechender Messtechnik vertraut die ESA auf die Expertise der Empa. «Wir konnten der ESA verschiedene Empfehlungen für die Ausstattung der Satelliten geben», so Gerrit Kuhlmann von der Empa-Abteilung «Air Pollution / Environmental Technology». Die Schwierigkeit bei der Bestimmung von CO2-Emissionen ist es, anthropogene und biologische Signale zu unterscheiden. Die Atmung der Vegetation erzeugt starke Schwankungen in der Verteilung von CO2. Der Satellit muss daher in der Lage sein, diese von den vom Menschen verursachten Emissionen zu trennen. Die Idee: Ein kombiniertes Messgerät, das CO2, aber auch zusätzlich Stickstoffdioxid (NO2) detektiert. Denn: «Bei der Verbrennung von Kohle, Öl und Gas entsteht nicht nur CO2, sondern auch Stickoxide. Diese entstehen jedoch nicht bei der natürlichen 'Atmung' der Biosphäre», so Kuhlmann. Ein zusätzliches NO2-Instrument sollte also in der Lage sein, anthropogene CO2-Signale «herauszufiltern».&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Die Empa simuliert Satellitenmessungen&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Um diese Idee zu überprüfen, simulierten Kuhlmann und sein Team die Verteilung der CO2- und NO2-Konzentrationen für das Jahr 2015 mit einer zuvor noch nicht erreichten räumlichen Auflösung. Die aufwändigen Simulationen wurden auf dem schnellstem Hochleistungsrechner Europas durchgeführt, dem «Piz Daint» am Schweizer Rechenzentrum CSCS in Lugano. Dabei konnten sie zeigen, dass eine Kombination der Messungen von CO2 und NO2 bessere und verlässlichere Resultate liefert, als wenn nur ein CO2-Messgerät auf dem Satelliten verbaut wäre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zurzeit ist noch unklar, wie viele Satelliten in den Orbit geschickt werden müssen, doch Kuhlmann empfiehlt mindestens drei. «Das Problem ist, dass der Himmel nur selten wolkenfrei ist», so Kuhlmann. Im Jahr 2015 war der Himmel über Europa im Durchschnitt an nur einem Tag pro Woche entsprechend frei von Wolken. Je mehr Satelliten regelmässig Bilder aufnehmen, umso höher ist die Wahrscheinlichkeit, die Abgasfahnen einzelner Quellen wie Städten zu sehen und daraus die Emissionen bestimmen zu können. Die Empfehlung für den Einbau eines zusätzlichen NO2-Messinstruments wurde bereits in die Planung der neuen Satelliten übernommen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Gerrit Kuhlmann Air Pollution / Environmental Technology Tel. +41 58 765 47 53 gerrit.kuhlmann@empa.ch</contact>
      <attachment id="198386">
        <title>Satellite images from Empa researchers' simulations</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>154</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60402.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="198385">
        <title>press release</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/co2-monitoring-esa</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Le CO2 vu de l'espace</title>
      <lead>Les concentrations de CO2 dans l'air continuent d'augmenter rapidement, et une réduction rapide des émissions d'origine humaine devient essentielle. Afin d'évaluer l'efficacité des mesures politiques, il est nécessaire de disposer de mesures d'émission fiables et rapides. Toutefois, les méthodes actuelles sont coûteuses. L'Agence spatiale européenne ESA travaille donc au développement de nouveaux satellites qui pourront à l'avenir déterminer les émissions de CO2 - avec l'aide de l'Empa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les villes sont de véritables sources de CO2, mais il est difficile de déterminer de manière fiable la quantité d'émissions réelles en temps réel. Les estimations actuelles sont basées sur les statistiques et les données d'activité des transports, de l'industrie, du chauffage et de la production d'énergie. L'évaluation de ces données est complexe et les résultats ne sont pas disponibles en temps réel. Les estimations sont également incertaines, car il arrive souvent que des chiffres précis ne soient pas disponibles et que des hypothèses et des simplifications doivent être formulées - par exemple, dans le cas du chauffage. Bien que le réseau actuel de stations de mesure au sol soit utile pour suivre l'augmentation du CO2 dans l'atmosphère, il n'est actuellement pas assez dense pour fournir des informations fiables sur les émissions des différents pays ou même des différentes villes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;b&gt;Des chercheurs travaillent à l'amélioration de la détermination des émissions&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;C'est pourquoi l'UE, en collaboration avec l'ESA, développe un système de surveillance des émissions de CO2. Un élément clé de cette mission est la mission de satellites CO2M ("Copernicus Anthropogenic Carbon Dioxide Monitoring") : à partir de 2025, les premiers satellites CO2M doivent être mis en orbite pour produire des cartes mondiales des concentrations atmosphériques de CO2 à l'aide de mesures spectroscopiques. Il sera ainsi possible de déterminer où et combien de CO2 est émis par les usines, les villes et les pays. Ces mesures permettraient de réduire les incertitudes actuelles dans l'estimation des émissions de CO2 provenant de la combustion des combustibles fossiles. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; L'ESA s'appuie sur le savoir-faire de l'Empa pour équiper les satellites avec la technologie de mesure appropriée. "Nous avons pu donner à l'ESA diverses recommandations pour l'équipement des satellites", explique Gerrit Kuhlmann du département Pollution de l'air / Technologie environnementale de l'Empa. La difficulté pour déterminer les émissions de CO2 consiste à distinguer les signaux anthropiques des signaux biologiques. La respiration de la végétation provoque de fortes fluctuations dans la distribution du CO2. Le satellite doit donc être capable de les séparer des émissions d'origine humaine. L'idée : un appareil de mesure combiné qui détecte le CO2, mais aussi, en plus, le dioxyde d'azote (NO2). Parce que : "La combustion du charbon, du pétrole et du gaz produit non seulement du CO2 mais aussi des oxydes d'azote. Cependant, ces derniers ne sont pas produits pendant la "respiration" naturelle de la biosphère", explique Gerrit Kuhlmann. Un instrument supplémentaire pour le NO2 devrait donc être capable de "filtrer" les signaux anthropiques du CO2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;b&gt;L'Empa simule des mesures par satellite&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt;Afin de tester cette idée, Gerrit Kuhlmann et ses collaborateurs ont simulé la distribution des concentrations de CO2 et de NO2 pour l'année 2015 avec une résolution spatiale jamais atteinte auparavant. Les simulations élaborées ont été réalisées sur l'ordinateur à haute performance le plus rapide d'Europe, le "Piz Daint" du centre informatique suisse CSCS de Lugano. Ils ont pu montrer qu'une combinaison de mesures du CO2 et du NO2 donne des résultats meilleurs et plus fiables que si un seul appareil de mesure du CO2 avait été installé sur le satellite.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour l'instant, on ne sait pas encore combien de satellites doivent être mis en orbite, mais Gerrit Kuhlmann recommande d'en envoyer au moins trois. "Le problème est que le ciel est rarement sans nuages", dit Kuhlmann. En 2015, le ciel européen n'était exempt de nuages qu'un jour par semaine en moyenne. Plus la prise d'images par les satellites est régulièrement, plus la probabilité de voir les panaches de gaz d'échappement de sources individuelles telles que les villes et de pouvoir déterminer les émissions de celles-ci est grande. La recommandation relative à l'installation d'un instrument de mesure supplémentaire du NO2 a déjà été intégrée dans la planification des nouveaux satellites. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Gerrit Kuhlmann Air Pollution / Environmental Technology Tél. +41 58 765 47 53 gerrit.kuhlmann@empa.ch</contact>
      <attachment id="198386">
        <title>Satellite images from Empa researchers' simulations</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>154</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60402.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="198385">
        <title>press release</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/co2-monitoring-esa</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>CO2 tracking in space</title>
      <lead>CO2 concentrations in the air continue to rise rapidly, and a rapid reduction in man-made emissions is becoming increasingly important. In order to assess the effectiveness of political measures, timely and reliable emission levels are needed. However, current methods are costly. The European Space Agency ESA is therefore working on the development of new satellites which will be able to determine CO2 emissions in the future - with the help of Empa.</lead>
      <text link="no">Cities are veritable CO2 spinners, but how much emission is actually emitted can hardly be reliably determined at present. Current estimates are based on statistics and activity data from transport, industry, heating and energy production. The evaluation of these data is complex and the results are only available with a long delay. Estimates are also uncertain, as precise figures are often not available and simplified assumptions must be made - for example, in the case of heating. Although the current network of ground stations is useful for tracking the increase in CO2 in the atmosphere, it is not currently dense enough to provide reliable information on the emissions of individual countries or even individual cities. For this reason, the EU, together with ESA, is developing a system for monitoring CO2 emissions. A key component of this is the CO2M satellite mission ("Copernicus Anthropogenic Carbon Dioxide Monitoring"): From 2025, the first CO2M satellites are to be sent into orbit to produce global maps of atmospheric CO2 concentrations using spectroscopic measurements. This will make it possible to determine where and how much CO2 is emitted by industrial plants, cities and countries. These measurements would reduce the current uncertainties in estimating CO2 emissions from the combustion of fossil fuels. ESA relies on Empa's expertise to equip the satellites with the appropriate measurement technology. "We were able to give ESA various recommendations for equipping the satellites," says Gerrit Kuhlmann of Empa's Air Pollution / Environmental Technology department. The difficulty in determining CO2 emissions is to distinguish between anthropogenic and biological signals. The respiration of vegetation causes strong fluctuations in the distribution of CO2. The satellite must therefore be able to separate these from man-made emissions. The idea: a combined measuring device that detects CO2, but also additionally nitrogen dioxide (NO2). Because: "The combustion of coal, oil and gas produces not only CO2 but also nitrogen oxides. However, these are not produced during the natural 'breathing' of the biosphere," says Kuhlmann. An additional NO2 instrument should therefore be able to "filter out" anthropogenic CO2 signals. In order to test this idea, Kuhlmann and his team simulated the distribution of CO2 and NO2 concentrations for the year 2015 with a spatial resolution not achieved before. The elaborate simulations were carried out on the fastest high-performance computer in Europe, the "Piz Daint" at the Swiss computer centre CSCS in Lugano. They were able to show that a combination of CO2 and NO2 measurements provides better and more reliable results than if only one CO2 measuring device had been installed on the satellite. At the moment it is still unclear how many satellites need to be sent into orbit, but Kuhlmann recommends at least three. "The problem is that the sky is rarely cloudless," says Kuhlmann. In 2015, the sky over Europe was accordingly free of clouds on average on only one day a week. The more satellites regularly take pictures, the greater the probability of seeing the plumes of exhaust fumes from individual sources such as cities and being able to determine emissions from them. The recommendation for the installation of an additional NO2 measuring instrument has already been incorporated into the planning of the new satellites. </text>
      <contact>Dr. Gerrit Kuhlmann Air Pollution / Environmental Technology Phone +41 58 765 47 53 gerrit.kuhlmann@empa.ch</contact>
      <attachment id="198386">
        <title>Satellite images from Empa researchers' simulations</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>154</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60402.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="198385">
        <title>press release</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/co2-monitoring-esa</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
