<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78233" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2020-02-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Coronavirus COVID-19: Erster bestätigter Fall in der Schweiz</title>
      <lead>Bei einer Person aus dem Kanton Tessin wurde das neue Coronavirus COVID-19 nachgewiesen. Die Person ist hospitalisiert und isoliert. Ihr Gesundheitszustand ist gut. Um die grenzüberschreitende Zusammenarbeit zu verstärken, nahm Bundesrat Alain Berset heute in Rom an einem Treffen mehrerer Gesundheitsminister teil.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die erkrankte Person hielt sich vor rund 10 Tagen in Italien auf. Dort hatte sie an einer Versammlung in der Nähe von Mailand teilgenommen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Analyse des Referenzlabors für neu auftretende Viruserkrankungen (NAVI) in Genf hat den Verdacht bestätigt, dass die Person am neuen Coronavirus erkrankt ist. Dies ist der erste bestätigte Fall in der Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nahe Kontakte der erkrankten Person werden informiert und unter Quarantäne gestellt. Kanton und Bund ergreifen alle Massnahmen zur Prävention einer Übertragung des Virus auf weitere Personen. Hierzu gehören die Identifikation möglicher weiterer Kontaktpersonen und deren Überwachung in Quarantäne in den kommenden 14 Tagen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trotz dieses ersten in der Schweiz diagnostizierten Falls ändert sich nichts an der Einschätzung der Gefährdung: Das neue Coronavirus stellt zurzeit für die Bevölkerung der Schweiz ein moderates Risiko dar. Mit der steigenden Zahl bestätigter Fälle auf der ganzen Welt und vor allem in Norditalien besteht die Wahrscheinlichkeit, dass auch in der Schweiz weitere Infektionsfälle diagnostiziert werden. Die medizinischen Einrichtungen in der Schweiz sind darauf vorbereitet, Verdachtsfälle frühzeitig erkennen und abklären zu können sowie weitere erkrankte Personen zu versorgen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz steht im engen Austausch mit den umliegenden Ländern und Nachbarstaaten. Bundesrat Alain Berset ist heute auf Einladung Italiens in Rom mit den Gesundheitsministern von Italien, Frankreich, Deutschland, Österreich, Kroatien und Slowenien zusammengekommen, um die grenzüberschreitende Zusammenarbeit im Kampf gegen die Ausbreitung des Coronavirus zu verstärken. Der enge Kontakt auf Ministerebene wird fortgeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das neue Coronavirus wurde erstmals Anfang 2020 in der chinesischen Provinz Hubei nachgewiesen. Gemäss Behördenangaben sind weltweit inzwischen mehr als 80 000 Erkrankungsfälle bestätigt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit informiert an einer Medienkonferenz am Dienstag, 25.2.2020, um 17 Uhr im Medienzentrum. Der Kanton Tessin informiert gleichzeitig in Bellinzona.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="198538">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/neues-coronavirus</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-02-25 17:21" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau coronavirus COVID-19: premier cas confirmé en Suisse</title>
      <lead>Le nouveau coronavirus COVID-19 a été détecté chez une personne du Tessin. Cette personne a été hospitalisée et isolée ; son état de santé est bon. Afin de renforcer la collaboration transfrontalière, le conseiller fédéral Alain Berset a rencontré aujourd’hui à Rome plusieurs ministres de la Santé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La personne malade a séjourné en Italie il y a une dizaine de jours pour assister à un évènement près de Milan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’analyse effectuée au Centre national de référence pour les infections virales émergentes (CRIVE), à Genève, confirme le soupçon d’une infection par le nouveau coronavirus. Il s’agit ainsi du premier cas confirmé en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les personnes en contact étroit avec la personne malade seront informées et mises en quarantaine. Le canton et la Confédération prennent toutes les mesures pour prévenir la transmission du virus. Il s’agit, notamment, d’identifier d’autres personnes pouvant avoir été en contact avec le patient afin de les placer en quarantaine et de surveiller leur état pendant les 14 prochains jours. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce premier cas diagnostiqué en Suisse ne change rien à l’évaluation du risque : le nouveau coronavirus ne représente, actuellement, qu’un risque modéré pour la population suisse. Cependant, au vu de la hausse du nombre de cas confirmés dans le monde et notamment au Nord de l’Italie, la probabilité que d’autres cas soient diagnostiqués dans notre pays augmente. Les établissements médicaux en Suisse sont prêts à procéder à la détection précoce et à l’examen diagnostique des cas suspects ainsi qu’à prendre en charge d’autres personnes malades. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Suisse est en contact régulier avec les pays voisins. Le conseiller fédéral Alain Berset a rencontré aujourd’hui à Rome les ministres de la Santé d’Italie, de France, d’Allemagne, d’Autriche, de Croatie et de Slovénie. L’objectif de cette rencontre, initiée par l’Italie, est de renforcer la collaboration transfrontalière pour lutter contre la propagation du coronavirus. Ces étroits contacts au niveau ministériel se poursuivront.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le nouveau coronavirus a été identifié pour la première fois début 2020 dans la province chinoise de Hubei. Selon les indications des autorités, environ 80 000 cas d’infections ont été confirmés à travers le monde. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Office fédéral de la santé publique fournira des informations lors d’une conférence de presse, qui aura lieu au Centre de presse mardi 26 février 2020, à 17 heures. Le canton du Tessin informera simultanément à Bellinzone.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="198539">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/nouveau-coronavirus</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-02-25 17:21" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo coronavirus COVID-19: primo caso confermato in Svizzera</title>
      <lead>Un’infezione dal nuovo coronavirus COVID-19 è stata confermata in una persona del Cantone Ticino. La persona è stata ricoverata in ospedale e tenuta in isolamento. Le sue condizioni sono buone. Per rafforzare la cooperazione transfrontaliera, il consigliere federale Alain Berset ha incontrato oggi a Roma diversi ministri della salute.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La persona ammalata si era recata in Italia circa dieci giorni fa e aveva partecipato a una manifestazione vicino a Milano.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’analisi del Centro nazionale di riferimento per le infezioni virali emergenti (CRIVE) di Ginevra ha confermato il sospetto contagio con il nuovo coronavirus. Si tratta del primo caso in Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le persone a stretto contatto con la persona malata vengono informate e messe in quarantena. Confederazione e Cantoni applicano i provvedimenti necessari a prevenire l’ulteriore trasmissione del virus, tra cui l’identificazione di possibili ulteriori persone entrate in contatto con il caso in questione e il loro controllo in regime di quarantena nei prossimi 14 giorni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante questo primo caso in Svizzera, la valutazione del rischio rimane invariata. Il nuovo coronavirus costituisce attualmente un rischio moderato per la popolazione svizzera. Con il continuo aumento di casi confermati a livello globale e soprattutto nell’Italia del Nord, cresce anche la probabilità di altri casi diagnosticati dell’infezione in Svizzera. Le strutture mediche del nostro Paese sono preparate a identificare e ad accertare tempestivamente i casi sospetti e ad assistere altre persone ammalate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera è in costante contatto con i Paesi vicini. Il consigliere federale Alain Berset ha incontrato oggi a Roma i ministri della salute di Italia, Francia, Germania, Austria, Croazia e Slovenia. L’obiettivo dell’incontro, promosso dall’Italia, era rafforzare la cooperazione transfrontaliera per lottare contro la diffusione del coronavirus. I ministri resteranno in stretto contatto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il primo caso d’infezione dal nuovo coronavirus è stato confermato per la prima volta all’inizio del 2020 nella provincia cinese di Hubei. Secondo i dati forniti dalle autorità a livello mondiale vi sono più di 80 000 contagi confermati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Ufficio federale della sanità pubblica informerà in proposito durante una conferenza stampa martedì 25 febbraio alle ore 17.00 che si terrà al Centro media di Palazzo federale a Berna. Il Cantone Ticino informerà contemporaneamente a Bellinzona.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="198540">
        <title>Ulteriori informazioni</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/nuovo-coronavirus</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>New Coronavirus 2019-nCoV: first confirmed case in Switzerland</title>
      <lead>One person from the canton of Ticino has been confirmed as being infected with the new coronavirus 2019-nCoV. The individual is currently in hospital and has been put in an isolation unit. Their health condition is good. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The infected person was in Italy around 10 days ago. They attended a gathering in the vicinity of Milan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tests carried out by the National Reference Centre for Emerging Viral Diseases in Geneva confirmed that the person was infected with the new coronavirus. It is the first confirmed case in Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;People in close contact with the individual are being notified and placed in quarantine. The cantonal and federal authorities are taking all necessary measures to prevent the virus from spreading to others. This includes identifying people that the infected came into contact with and monitoring their condition in quarantine over the next 14 days.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The risk assessment remains unchanged despite this first diagnosed case in Switzerland: the new coronavirus presents only a moderate risk for the general public. However, in view of the rising number of confirmed cases around the world, and particularly in northern Italy, there is a strong likelihood of further cases occurring in Switzerland. The medical services are well prepared to identify and deal with suspected cases and treat further patients. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The new coronavirus was first confirmed in early 2020 in the Chinese province of Hubei. According to official figures, over 80,000 people have now been infected with the virus worldwide.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Office of Public Health will hold a press conference in the Media Centre at 5pm on Tuesday, 25.2.2020. The Canton of Ticino will hold a simultaneous conference in Bellinzona.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Public Health, Communications, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="198541">
        <title>Further information</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/neues-coronavirus</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
