<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78352" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2020-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Boom im Online-Handel führt zu mehr Aufgriffen bei Waffen, Medikamenten- und Markenfälschungen</title>
      <lead>Der Boom im Online-Handel wirkt sich auch auf die Zahlen der Eidgenössischen Zollverwaltung (EZV) aus. Im Jahr 2019 konnten mehr verbotene Waffen sowie gefälschte Markenartikel und Medikamente sichergestellt werden. Diese Produkte werden häufig im Internet bestellt und per Post in die Schweiz geliefert. Die EZV hat deshalb ihre Kontrollen im Postverkehr verstärkt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Die Eidgenössische Zollverwaltung hat im vergangenen Jahr 9012 Sendungen von Medikamenten und Dopingmitteln sichergestellt (2018: 4341) Dabei handelt es sich grossmehrheitlich um illegal eingeführte Erektionsförderer aus Indien und Osteuropa. Einen deutlichen Anstieg verzeichnet die EZV auch bei gefälschten Markenartikeln (2019: 22 324 / 2018: 14 388). Besonders oft wurden gefälschte Taschen und Uhren festgestellt. Ungebrochen ist der Trend bei der Einfuhr illegaler Waffen. Im Jahr 2019 wurden insgesamt 8536 Waffen beschlagnahmt. (2018: 8251 / 2017: 4263). Dabei handelt es sich vor allem um verbotene Messer, Schlagstöcke und ähnliche Waffen. Der Anstieg bei gefälschten Markenartikeln und Medikamenten sowie Waffen ist vor allem auf den Boom im Online-Handel, andererseits aber auch auf das vereinfachte Verfahren im Heilmittelbereich und gezielte Kontrollaktionen der EZV zurückzuführen. So hat die EZV auf den steigenden Online-Handel reagiert und die Kontrollen im Postverkehr verstärkt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Grosser Ecstasy-Fall&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Im vergangenen Jahr hat die EZV 869 Liter GBL (Gamma-Butyrolacton), besser bekannt unter dem Begriff «K.O.-Tropfen», beschlagnahmt (Vorjahr: 8 Liter). Dieser massive Anstieg ist vor allem auf einen Aufgriff von rund 800 Kilogramm GBL im September im Kanton Aargau zurückzuführen (Medienmitteilung vom 3. März 2020, siehe Link unten). Eine deutliche Zunahme ist auch bei Thaipillen, MDMA / Ecstasy und LSD (2019: 302 074 Stück / 2018: 44 236 Stück) zu verzeichnen. Die Zunahme bei den psychoaktiven Stoffen betrifft hauptsächlich einen Fall an der Nordgrenze. Dort konnte die EZV ein Fahrzeug anhalten, in welchem über 200 000 Ecstasy-Pillen versteckt waren. Aufgrund der laufenden Untersuchung können zu diesem Fall noch keine weiteren Details bekannt gegeben werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Leicht rückläufig sind dagegen die Feststellungen bei Kokain (2019: 124 kg / 2018: 145 kg) und Heroin (2019: 20 kg / 2018: 90 kg).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Einnahmen von 23 Milliarden Franken &lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Die Gesamteinnahmen der EZV sind gegenüber dem Vorjahr leicht gestiegen von 22,933 Milliarden auf 23,008 Milliarden Franken. Diese setzen sich hauptsächlich aus Mehrwertsteuer, Mineralölsteuer, Tabaksteuer, Schwerverkehrsabgabe und Einfuhrzöllen zusammen. Sie entsprechen rund einem Drittel der gesamten Bundeseinnahmen. Mit rund 11 Milliarden Franken macht die Mehrwertsteuer fast die Hälfte der Einnahmen der EZV aus.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; 25 886 ausgeschriebene Personen angehalten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Im sicherheitspolizeilichen Bereich hat die EZV 2019 insgesamt 25 886 ausgeschriebene Personen angehalten (2018: 24 750). Davon waren 8740 zur Verhaftung ausgeschrieben. Weiter stellte die EZV 1938 gefälschte Dokumente (Vorjahr 1868) sicher. Die illegale Migration hat im vergangenen Jahr noch einmal abgenommen und ist mit 12 919 rechtswidrigen Aufenthaltern auf dem tiefsten Stand seit 2013.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt; DaziT: wichtige Meilensteine erreicht&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Die Transformation der EZV mit dem Programm DaziT hat 2019 weitere Meilensteine erreicht. Der Bundesrat hat im April die strategischen Stossrichtungen (siehe Link unten) des künftigen Bundesamts für Zoll und Grenzsicherheit (BAZG) festgelegt. Wichtige Grundsatzentscheide zur Schaffung eines einheitlichen Berufsbilds, zur Bündelung der operativen Kräfte, zur Optimierung der Regionalstruktur sowie zur Modernisierung der Infrastruktur und der Ausrüstung wurden getroffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die Nutzung der ersten DaziT-Anwendungen steigt stetig. Die Verzollungs-App «QuickZoll» hat 2019 1,7 Millionen Franken Einnahmen generiert (2018: 0,6 Millionen Franken). Die im Mai 2019 lancierte App «Via» für die mobile Bezahlung der pauschalen Schwerverkehrsabgabe wird bereits von jedem vierten Kunden genutzt. «Via» wurde zudem als «Beispiel einer gelungenen digitalen Transformation» zur besten Schweizer App 2019 gekürt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst Eidgenössische Zollverwaltung EZV Tel. +41 58 462 67 43 , medien@ezv.admin.ch</contact>
      <attachment id="198779">
        <title>Jahreszahlen 2019 der Eidgenössischen Zollverwaltung EZV (Rohstoff)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>239</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60544.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="198782">
        <title>Medienmitteilung vom 3. März 2020 - Zoll stellt 800 Kilogramm «K.-o.-Tropfen» sicher</title>
        <uri>https://www.ezv.admin.ch/dam/ezv/de/dokumente/aktuell/medienmitteilungen/2020/20200303-mm-gbl.pdf.download.pdf/20200303-mm-gbl.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="198785">
        <title>Strategischen Stossrichtungen - Weiterentwicklung der Eidgenössischen Zollverwaltung</title>
        <uri>https://www.ezv.admin.ch/ezv/de/home/aktuell/medieninformationen/medienkonferenz/weiterentwicklung-ezv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Augmentation des saisies d'armes et de contrefaçons de médicaments ainsi que d'articles de marque en raison du boom du commerce en ligne</title>
      <lead>Le boom du commerce en ligne a aussi des répercussions sur les chiffres de l'Administration fédérale des douanes (AFD). En 2019, davantage d'armes interdites, d'articles de marque et de médicaments contrefaits ont pu être mis en sûreté. Ces produits sont fréquemment commandés sur Internet et livrés en Suisse par poste. C'est pourquoi l'AFD a renforcé ses contrôles dans le trafic postal. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'année dernière, l'AFD a mis en sûreté 9012 envois de médicaments et de produits dopants (4341 en 2018), en majeure partie des importations illégales d'inducteurs de l'érection en provenance d'Inde et d'Europe de l'Est. L'AFD enregistre également une hausse marquée des articles de marque contrefaits (22 324 en 2019 / 14 388 en 2018), parmi lesquels on retrouve souvent des sacs à main et des montres. La tendance à l'importation d'armes illégales se poursuit. En 2019, 8536 armes au total ont été séquestrées (8251 en 2018 / 4263 en 2017). Il s'agissait en premier lieu de couteaux interdits, de matraques et d'armes similaires. La forte progression des découvertes d'articles de marque et de médicaments contrefaits ainsi que d'armes est surtout due au boom du commerce en ligne, mais également à une simplification de processus dans le domaine des médicaments et à des opérations de contrôle ciblées. L’AFD a ainsi réagi à la hausse du commerce en ligne et a renforcé les contrôles dans le trafic postal. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Grosse quantité d'ecstasy saisie&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'année dernière, l'AFD a saisi 869 litres de GBL (gamma-butyrolactone), plus connu sous le nom de «gouttes KO» (8 litres en 2018). Cette forte augmentation est due avant tout à une saisie de quelque 800 kilogrammes de GBL en septembre 2019 dans le canton d'Argovie (communiqué de presse en allemand du 3 mars 2020, cf. lien ci-dessous). On enregistre aussi une nette augmentation pour les pilules thaïes, la MDMA / l'ecstasy et le LSD (302 074 unités en 2019 / 44 236 unités en 2018). C'est principalement un cas à la frontière nord qui provoque une hausse pour les substances psychoactives. Un véhicule a été intercepté dans cette région, et 200 000 pilules d'ecstasy y étaient dissimulées. En raison de l'enquête en cours, aucune autre précision ne peut encore être donnée sur cette affaire. L'AFD enregistre en revanche un léger recul pour les constatations de cocaïne (124 kg en 2019 / 145 kg en 2018) et d'héroïne (20 kg en 2019 / 90 kg en 2018).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Des recettes de 23 milliards de francs &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Par rapport à l'année précédente, les recettes globales de l'AFD ont légèrement augmenté en 2019, passant de 22,933 milliards de francs à 23,008 milliards de francs. Elles proviennent principalement de la taxe sur la valeur ajoutée, de l'impôt sur les huiles minérales, de l'impôt sur le tabac, de la redevance sur le trafic des poids lourds et des droits de douane à l'importation. Elles représentent près du tiers de l'ensemble des recettes de la Confédération. Avec quelque 11 milliards de francs, la taxe sur la valeur ajoutée représente quasiment la moitié des recettes de l'AFD.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Un total de 25 886 personnes signalées ont été interpellées&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dans le domaine de la police de sécurité, l'AFD a interpellé en 2019 au total 25 886 personnes signalées (24 750 en 2018), dont 8740 étaient sous le coup d'un mandat d'arrêt. En outre, l'AFD a mis en sûreté 1938 documents falsifiés (1868 en 2018). L'année dernière, la migration illégale a encore diminué; avec 12 919 cas de séjour illégal, elle est à son plus bas niveau depuis 2013. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;DaziT: des jalons importants atteints&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Avec le programme DaziT, la transformation de l'AFD a franchi en 2019 de nouvelles étapes importantes. En avril, le Conseil fédéral a défini les axes stratégiques (cf. lien ci-dessous) du futur Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières (OFDF). Des décisions de principe ont été prises pour la création d'un profil professionnel unique, le rassemblement des forces opérationnelles, l'optimisation de la structure régionale ainsi que la modernisation de l'infrastructure et de l'équipement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'utilisation des premières applications DaziT est en constante augmentation. En 2019, l'application de dédouanement «QuickZoll» a généré 1,7 million de francs de recettes (0,6 million de francs en 2018). L'application «Via», lancée en mai 2019, qui permet de s'acquitter de manière mobile de la redevance forfaitaire sur le trafic des poids lourds, est déjà utilisée par un client sur quatre. «Via» a en outre été récompensée comme meilleure application de Suisse pour 2019 en tant qu'exemple de transformation numérique réussie.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service Médias, Administration fédérale des douanes AFD no tél. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <attachment id="198780">
        <title>Statistiques 2019 de l'Administration fédérale des douanes (AFD) (Documentation de base)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>241</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60545.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="198783">
        <title>Communiqué de presse en allemand du 3 mars 2020 - Zoll stellt 800 Kilogramm «K.-o.-Tropfen» sicher</title>
        <uri>https://www.ezv.admin.ch/dam/ezv/de/dokumente/aktuell/medienmitteilungen/2020/20200303-mm-gbl.pdf.download.pdf/20200303-mm-gbl.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="198786">
        <title>Axes stratégiques - Développement de l'Administration fédérale des douanes</title>
        <uri>https://www.ezv.admin.ch/ezv/fr/home/actualites/informations-destinees-aux-medias/conference-de-presse/developpement-afd.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il boom del commercio online porta a più sequestri di armi nonché di medicamenti e articoli di marca contraffatti</title>
      <lead>Il boom del commercio online si ripercuote sulle cifre dell’Amministrazione federale delle dogane (AFD). Nel 2019 sono state sequestrate più armi vietate nonché medicamenti e articoli di marca contraffatti. Spesso questi prodotti vengono ordinati in Internet e poi inviati in Svizzera per posta. Per questo motivo l’AFD ha intensificato i controlli nel traffico postale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Lo scorso anno, l’AFD ha sequestrato 9012 invii contenenti medicamenti e prodotti dopanti (2018: 4341). Nella maggior parte dei casi si tratta di induttori dell’erezione importati illegalmente dall’India e dall’Europa dell’Est. L’AFD ha registrato anche un netto aumento dei sequestri di articoli di marca contraffatti (2019: 22 324 / 2018: 14 388), soprattutto borsette e orologi. La tendenza a importare armi illegali continua: nel 2019 ne sono state sequestrate complessivamente 8536 (2018: 8251 / 2017: 4263). Si tratta soprattutto di coltelli, bastoni da combattimento e armi simili vietati. L’aumento dei sequestri di armi nonché di medicamenti e articoli di marca contraffatti è da ricondurre soprattutto al boom del commercio online, ma anche a una semplificazione di una procedura nel campo dei medicinali e alle operazioni di controllo mirate dell’AFD. Quest’ultima ha infatti reagito al crescente commercio online rafforzando i controlli nel traffico postale.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Importante sequestro di ecstasy&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Lo scorso anno l’AFD ha confiscato 869 litri di GBL (gamma-butirrolattone), più conosciuto con il nome di «gocce k.o.» (2018: 8 l). Questo massiccio aumento dipende soprattutto dal sequestro di circa 800 kg di GBL effettuato a settembre nel Canton Argovia (comunicato stampa in tedesco del 3 marzo 2020, link sotto). Una crescita significativa è stata registrata anche per pillole thai, MDMA / ecstasy e LSD (2019: 302 074 unità / 2018: 44 236 unità). L’aumento nell’ambito delle sostanze psicoattive è dovuto principalmente a un caso scoperto al confine settentrionale. L’AFD ha infatti fermato un veicolo nel quale erano nascoste oltre 200 000 pillole di ecstasy. A causa delle indagini ancora in corso, non è possibile fornire ulteriori dettagli sul caso. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per contro, sono leggermente diminuite le scoperte di cocaina (2019: 124 kg / 2018: 145 kg) ed eroina (2019: 20 kg / 2018: 90 kg).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;23 miliardi di franchi di entrate&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il totale delle entrate dell’AFD, provenienti principalmente da imposta sul valore aggiunto, imposta sugli oli minerali, tassa sul traffico pesante e dazi all’importazione, è leggermente aumentato rispetto all’anno precedente, passando da 22,933 miliardi a 23,008 miliardi di franchi. Esse corrispondono a circa un terzo delle entrate complessive della Confederazione. Con circa 11 miliardi di franchi, l’imposta sul valore aggiunto rappresenta quasi la metà delle entrate dell’AFD.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Fermate 25 886 persone ricercate&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito della polizia di sicurezza, nel 2019 l’AFD ha fermato complessivamente 25 886 persone ricercate (2018: 24 750), di cui 8740 segnalate per l’arresto. Ha inoltre sequestrato 1938 documenti contraffatti (2018: 1868). Nell’anno in rassegna la migrazione illegale ha nuovamente registrato un calo e, con 12 919 casi di soggiorno illegale, ha raggiunto il valore più basso dal 2013.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Traguardi importanti per DaziT&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel 2019, la trasformazione dell’AFD nel quadro di DaziT ha raggiunto ulteriori traguardi importanti. Ad aprile il Consiglio federale ha definito gli orientamenti strategici (link sotto) del futuro Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini (UDSC). Sono inoltre state prese decisioni importanti sulla creazione di un profilo professionale uniforme, sulla concentrazione delle forze operative, sull’ottimizzazione della struttura regionale nonché sulla modernizzazione dell’infrastruttura e dell’equipaggiamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’utilizzo delle prime applicazioni DaziT continua ad aumentare. Nel 2019, l’app per l’imposizione QuickZoll ha generato 1,7 milioni di franchi di entrate (2018: 0,6 mio. di fr.). L’app Via, lanciata a maggio 2019 e che permette di versare la tassa forfettaria sul traffico pesante in maniera mobile, viene usata da un utente su quattro. Via è inoltre stata premiata quale migliore app svizzera 2019 e definita un «esempio di trasformazione digitale riuscita».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Amministrazione federale delle dogane AFD Tel. +41 58 462 67 43, medien@ezv.admin.ch</contact>
      <attachment id="198781">
        <title>Cifre annuali 2019 dell'Amministrazione federale delle dogane (AFD) (Documentazione)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>238</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60546.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="198784">
        <title>Comunicato stampa in tedesco del 3 marzo 2020 - Zoll stellt 800 Kilogramm «K.-o.-Tropfen» sicher</title>
        <uri>https://www.ezv.admin.ch/dam/ezv/de/dokumente/aktuell/medienmitteilungen/2020/20200303-mm-gbl.pdf.download.pdf/20200303-mm-gbl.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="198787">
        <title>Orientamenti strategici - Ulteriore sviluppo dell’Amministrazione federale delle dogane</title>
        <uri>https://www.ezv.admin.ch/ezv/it/home/attualita/informazioni-ai-media/conferenze-stampa/sviluppo-afd.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="335" org-id="606">
        <name lang="de">Allgemeine Zoll-Neuigkeiten</name>
        <name lang="fr">Nouveautés générales concernant l'administration des douanes</name>
        <name lang="it">Novità generali sulla dogana</name>
        <name lang="en">General customs news</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
