<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78360" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Jeder Baum zählt</title>
      <lead>Ein besonders warmer Winter geht zu Ende – im Sommer droht die nächste Hitzewelle. Kann man kühle Orte schaffen, die dieser Tendenz entgegenwirken? Ein Simulationsprogramm der Empa kann detailliert voraussagen, welcher Bodenbelag und welche Begrünung die besten Erfolge versprechen. Am Beispiel des Münsterplatzes in Zürich haben Forscher die Berechnung nun durchgespielt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gerade geht der wärmste Winter seit Beginn der Wetteraufzeichnungen zu Ende. Die Durchschnittstemperatur lag um 3,4 Grad Celsius über dem Durchschnitt aus den Jahren 1981 bis 2010, meldete am 4. März der europäische Klimawandeldienst Copernicus Climate Change Service (C3S). Das lässt befürchten, dass auch die kommenden Sommermonate neue Temperaturrekorde brechen werden. In den Städten glüht dann der Asphalt, und das Überqueren schattenloser Plätze wie des Zürcher Münsterhofs wird zur Qual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie können wir unsere Städte auch in den nächsten 100 Jahren einigermassen angenehm halten, wenn der Klimawandel sich weiter verstärkt? Reicht ein bisschen Stadtgrün, verteilt nach ästhetischen Gesichtspunkten? Oder dürfen die Gegenmassnahmen auch etwas präziser sein? Die Empa hat erste Modellrechnungen angestellt, etwa anhand des Münsterplatzes in Zürich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aytaç Kubilay arbeitet am «Laboratory of Multiscale Studies in Building Physics» der Empa, sowie am Lehrstuhl für Baupyhsik an der ETH Zürich. Er ist Experte im Simulieren von Wärmeflüssen in verschiedenen Dimensionen – von einzelnen Poren in Ziegeln, Betonwänden oder Holz bis hin zu ganzen Städten. Zusammen mit seinen Kolleginnen und Kollegen denkt er über Strategien nach, wie die kommenden Warmperioden gerade in Städten erträglicher gemacht werden können. Der Empa-Forscher hat sich für seine Computersimulation den Münsterplatz in der Zürcher Altstadt vorgenommen. Ein Grossteil des Platzes ist mit Pflastersteinen bedeckt, der Rand bei der Kirche Fraumünster ist betoniert. Es gibt einige Cafés und Sitzmöglichkeiten, aber keine Bäume, die Schatten spenden würden. Zudem ist der Münsterhof auf fast allen Seiten von Gebäuden umgeben. Die Fassaden erhitzen sich durch die Sonneneinstrahlung beträchtlich.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Den Klimawandel erträglicher machen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Wie sehr sich grosse Teile der Bevölkerung schon heute nach einem grünen Münsterplatz sehnen, zeigte im Sommer 2019 die Aktion des Berner Künstlers Heinrich Gartentor. Für vier Wochen war der Platz von einer Magerwiese bedeckt, die speziell für das Projekt angefertigt wurde. Dazu kamen zwei Schatten spendende Weiden aus dem Baummuseum Rapperswil. Bis die Aktion am 17. September endete, häuften sich bei der Stadt Anfragen, ob die Wiese denn nicht permanent auf dem Münsterplatz installiert bleiben könne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Empa- udn ETH-Forscher Kubilay und seine Kollegen hatten mit Heinrich Gartentors Kunstaktion nichts zu tun – auch wenn ihre Ergebnisse in die exakt gleiche Richtung deuten. Die Forscher haben den Platz ausgewählt, um Klimasimulationen durchzuführen, deren Ergebnisse sich auch auf andere Orte und Städte übertragen lassen. Die Berechnungen zeigen, dass die Temperaturen auf dem Münsterhof deutlich tiefer wären, wenn der Platz nicht gepflastert, sondern mit Erde und Gras bedeckt wäre. Über Nacht würde der Boden dadurch stärker abkühlen und tagsüber weniger Wärme speichern. Das Resultat wäre eine deutlich geringere Aufheizung der Fläche.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Wie ändert sich der Wohlfühlfaktor?&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Um herauszufinden, wie die angenommene Temperaturveränderung auf den Menschen wirken würde, nutzen die Empa-Forscher den sogenannten Universellen Thermischen Klimaindex (UTCI). Dieser gibt an, wie hoch die Temperatur ist, die von Passanten tatsächlich wahrgenommen wird – er berücksichtigt nicht nur die Lufttemperatur, sondern auch die Luftfeuchtigkeit, die Umgebungstemperaturen, die Sonnenstrahlung und die Windgeschwindigkeit. Der UTCI ist der Celsius-Temperaturskala recht ähnlich: Werte von +38 bis +46 bedeuten «sehr starken Hitzestress», von +32 bis +38 ist es «starker Hitzestress», von +26 bis +32 «mittlerer Hitzestress», und im UTCI-Bereich von +9 bis +26 fühlen sich die Menschen am wohlsten und fühlen keinerlei Temperaturstress.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Ergebnis: Schon wenn man nur einen Viertel der gepflasterten Fläche am Münsterplatz durch einen anderen Bodenbelag ersetzen würde, wäre der «Backofen» im Sommer entschärft. Möglich wäre etwa ein Belag aus porösen Ziegeln, die bewässert werden könnten und so für Verdunstungskälte sorgten. Auch eine Graslandschaft würde helfen – selbst dann, wenn sie nicht dauernd bewässert und zu manchen Zeiten sogar austrocknen würde. Die Perioden, an denen auf dem Münsterplatz UTCI-Werte von über 32 herrschten (also «starker Hitzestress»), wären mit alternativen Bodenbelägen deutlich kürzer.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Bäume schaffen ein ganz anderes Klima&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Noch deutlicher würde das Ergebnis ausfallen, wenn auf dem Münsterplatz Bäume stünden. Aytaç Kubilay und sein Kollege Lento Manickathan simulierten mit ihrer Software den Effekt von vier eng stehenden Bäumen auf der Nordostseite des Platzes. «Der Schatten der Bäume und zugleich ihre Transpiration würden die Hitzebelastung erheblich verringern», so Kubilay. Die gefühlte Temperatur würde auf weiten Teilen des Platzes um bis zu zwei Grad sinken. Dort, wo die Hausfassaden im Schatten liegen, sind es sogar bis zu vier Grad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bäume können jedoch nicht nur den Platz kühlen, sondern auch die vorherrschenden Windrichtungen auf dem Platz nachhaltig verändern. Diese Effekte lassen sich kombinieren und zur Bekämpfung der Hitzeinseln einsetzen. Nach den Modellrechnungen am Münsterplatz wollen die Forscher nun ihr Simulationsprogramm weiter verfeinern, um Stadtplanern detaillierte Voraussagen zu ermöglichen, wie sie dem Klimawandel begegnen können.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Bäume schaffen ein ganz anderes Klima&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Noch deutlicher würde das Ergebnis ausfallen, wenn auf dem Münsterplatz Bäume stünden. Aytaç Kubilay und sein Kollege Lento Manickathan simulierten mit ihrer Software den Effekt von vier eng stehenden Bäumen auf der Nordostseite des Platzes. «Der Schatten der Bäume und zugleich ihre Transpiration würden die Hitzebelastung erheblich verringern», so Kubilay. Die gefühlte Tempera-tur würde auf weiten Teilen des Platzes um bis zu zwei Grad sinken. Dort, wo die Hausfassaden im Schatten liegen, sind es sogar bis zu vier Grad.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bäume können jedoch nicht nur den Platz kühlen, sondern auch die vorherrschenden Wind-richtungen auf dem Platz nachhaltig verändern. Diese Effekte lassen sich kombinieren und zur Be-kämpfung der Hitzeinseln einsetzen. Nach den Modellrechnungen am Münsterplatz wollen die Forscher nun ihr Simulationsprogramm weiter verfeinern, um Stadtplanern detaillierte Voraussagen zu ermöglichen, wie sie dem Klimawandel begegnen können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aytaç Kubilay ETH Zürich, Lehrstuhl für Bauphysik akubilay@ethz.ch Viktor Dorer Empa, Laboratory for Multiscale Studies in Building Physics Tel +41 58 765 42 75 viktor.dorer@empa.ch Redaktion / Medienkontakt Rainer Klose Empa, Kommunikation Tel +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="198791">
        <title>Der Münsterplatz in Zürich ist eine klassische Hitzeinsel. Eine Begrünung wie hier im Rahmen eines Kunstprojekts im Sommer 2019 könnte Abhilfe schaffen. Foto: Peter Baracchi; Stadt Zürich, Kunst im öffentlichen Raum (KiöR)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>710</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60547.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="198792">
        <title>So würde eine Baumgruppe auf der nordöstlichen Ecke des Münsterplatzes die Lufttemperatur in zwei Metern Höhe verändern – im Vergleich zum Münsterplatz ohne Bäume. Grafik: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60548.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="198793">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/every-tree-counts</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Chaque arbre compte</title>
      <lead>Un hiver particulièrement chaud touche à sa fin – en été, la prochaine vague de chaleur menace. Le changement climatique ne fera qu’aggraver le phénomène. Peut-on créer en ville des zones de fraîcheur venant compenser cette réalité? Des chercheurs de l’Empa ont programmé un logiciel de simulation qui fournit des informations précises sur le type de revêtement et de végétalisation pouvant produire l’effet souhaité. A titre d’illustration, ils ont choisi la Münsterplatz de Zurich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'hiver le plus chaud depuis le début des relevés météorologiques touche à sa fin. La température moyenne était de 3,4 degrés Celsius plus élevée que la moyenne de 1981 à 2010, a rapporté le 4 mars le service européen du changement climatique Copernicus Climate Change Service (C3S). Il est donc à craindre que les prochains mois d'été battent également de nouveaux records de température. Dans les villes, l'asphalte brillera, et traverser des lieux sans ombre comme le Münsterhof de Zurich sera une torture.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comment faire pour que nos villes restent à peu près agréables à vivre dans les 100 prochaines années, alors que les températures ne cesseront d’augmenter? Un peu de verdure urbaine artistement répartie? Ou faut-il prendre des mesures plus précises? L’Empa propose une première modélisation informatique de l’approche à choisir, sur l’exemple justement de la Münsterplatz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aytaç Kubilay travaille au «Laboratory of Multiscale Studies in Building Physics» de l’Empa et à la chaire de physique du bâtiment de l'ETH Zurich. Il est expert en simulation des flux de chaleur à différentes échelles, des pores d’une tuile, d’un mur de béton ou de pièces de bois, jusqu’à une ville prise dans son ensemble. Avec ses collègues, il réfléchit aux stratégies propres à maintenir les villes supportables lors des futures canicules. Le chercheur a choisi pour modèle la Münsterplatz du cœur historique de Zurich. Elle est en grande partie pavée et séparée de l’église du Fraumünster par une bande de béton. Elle est en outre presque encerclée de bâtiments dont les façades sont chauffées par le rayonnement solaire.&lt;/p&gt; Rendre le changement climatique plus supportable&lt;p&gt;La population a en quelque sorte plébiscité l’idée d’une Münsterplatz verdie. En témoigne l’accueil réservé l’été dernier à l’installation de l’artiste bernois Heinrich Gartentor: durant quatre semaines, la place s’est trouvée couverte d’une prairie sèche agrémentée de deux saules à l’ombrage bienfaisant, empruntés au Baummuseum de Rapperswil. De l’ouverture jusqu’au dernier jour, le 17 septembre, la ville a reçu demande sur demande de pérenniser cette prairie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kubilay et ses collègues de l’Empa étaient entièrement étrangers à l’action de Heinrich Gartentor, même si leurs travaux vont dans le même sens. Les chercheurs ont choisi cette place pour effectuer des simulations dont les résultats seraient transférables à d’autres lieux et d’autres villes. Leurs calculs montrent que la température de la Münsterplatz resterait sensiblement inférieure si, au lieu d’être pavée, la place était couverte de terre et d’herbe. Le sol se rafraîchirait mieux la nuit et accumulerait moins de chaleur le jour.&lt;/p&gt; A quoi tient le sentiment de bien-être?&lt;p&gt;Pour évaluer l’effet sur les gens d’une modification de la température, les chercheurs de l’Empa utilisent l’indice universel du climat thermique (UTCI). Celui-ci évalue la température ressentie par les passants compte tenu non seulement de la température de l’air, mais également de son humidité, de la température avoisinante, du rayonnement solaire et de la vitesse du vent. L’UCTI reste assez semblable à l’échelle centigrade: les valeurs allant de +38 à +46 signalent un «stress thermique très fort», de +32 à +38 un «fort stress thermique», de +26 à +32 un «stress thermique moyen». Les gens se sentent le mieux et n’éprouvent aucun stress thermique pour un UCTI situé entre +9 et +26.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Résultat de la simulation: Dépaver un quart seulement de la Münsterplatz pour y poser un autre revêtement permettrait d’éviter la fournaise que cette place constitue en été. Un sol en briques poreuses permettrait un rafraîchissement par arrosage et évaporation. De l’herbe serait également bienvenue, même si elle n’était pas arrosée en permanence, même si elle devait parfois se dessécher. Les périodes durant lesquelles l’indice UTCI de la place dépasse 32 («fort stress thermique») seraient donc sensiblement réduites par des revêtements mieux adaptés.&lt;/p&gt; Les arbres modifient le climat&lt;p&gt;Le résultat serait encore meilleur avec des arbres. Aytaç Kubilay et son collègue Lento Manickathan ont simulé l’effet de quatre arbres groupés au nord de la place. «Leur ombre et leur transpiration réduirait fortement la charge thermique», explique Kubilay. La température ressentie serait réduite de deux degrés sur de larges secteurs de la place, voire de quatre degrés là où les façades sont à l’ombre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les arbres ne font pas que rafraîchir la place, ils peuvent y modifier durablement l’écoulement du vent. Cet effet peut se combiner aux autres pour lutter contre les canicules. Après ces simulations au cœur de Zurich, les chercheurs vont maintenant affiner leur programme afin de permettre aux urbanistes de calculer plus en détail la manière d’affronter les changements climatiques.&lt;/p&gt; Presence of trees creates a completely different climate&lt;p&gt;The result would be even clearer if trees were planted on Münsterplatz. Aytaç Kubilay and his colleague Lento ­Manickathan simulated with their software the effect of four narrow standing trees on the northeast side of the square. “The shade of the trees and at the same time their transpiration cooling would greatly reduce the heat stress,” says Kubilay. The perceived temperature would drop by two degrees on large parts of the square. Where the house facades are in the shade, it can even be up to four degrees.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The trees can help cool down the square, but also change the wind-flow field. After the model calculations at Münsterplatz, they want to further refine their simulation in order to enable city planners to make detailed predictions on how climate change can be tackled.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aytaç Kubilay ETH Zurich, Chair of Building Physics akubilay@ethz.ch Viktor Dorer Empa, Laboratory for Multiscale Studies in Building Physics Tél +41 58 765 42 75 viktor.dorer@empa.ch</contact>
      <attachment id="198791">
        <title>Der Münsterplatz in Zürich ist eine klassische Hitzeinsel. Eine Begrünung wie hier im Rahmen eines Kunstprojekts im Sommer 2019 könnte Abhilfe schaffen. Foto: Peter Baracchi; Stadt Zürich, Kunst im öffentlichen Raum (KiöR)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>710</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60547.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="198792">
        <title>So würde eine Baumgruppe auf der nordöstlichen Ecke des Münsterplatzes die Lufttemperatur in zwei Metern Höhe verändern – im Vergleich zum Münsterplatz ohne Bäume. Grafik: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60548.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="198793">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/every-tree-counts</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Every tree counts</title>
      <lead>A particularly warm winter is coming to an end – in summer the next heat wave is looming. Is it possible to create cool zones in cities to tackle the more pronounced heat island effects due to climate change? Empa researchers have developed a simulation program that can make detailed predictions about which pavement and which type of vegetation could help. Using the Münsterplatz in Zurich as an example, they have run through such a model calculation.</lead>
      <text link="no">The warmest winter since weather records began is just coming to an end. The average temperature was 3.4 degrees Celsius above the average for the years 1981 to 2010, the European climate change service Copernicus Climate Change Service (C3S) reported on 4 March. This gives reason to fear that the coming summer months will also break new temperature records. In the cities, the asphalt will glow, and crossing shadowless places like Zurich's Münsterhof will be a torture. How do we intend to organize the cooling of our cities in the next 100 years - if climate change starts to hit? Will a bit of city green suffice, distributed according to aesthetic taste? Or can it be a little more specific? Empa – known for its accuracy – has made its first calculations on the Münsterplatz in Zurich. Making climate change more bearable Aytaç Kubilay works in the Laboratory of Multiscale Studies in Building Physics at Empa and at the Chair of Building Physics at ETH Zurich. He is expert in simulating heat flows in various dimensions – from individual pores in bricks, concrete walls or wood to entire cities. It is quite clear that such a research group is also concerned with climate change and is considering strategies to make the coming warm period more bearable, especially in cities. The Empa and ETH researcher has chosen Münsterplatz in Zurich’s old town for his simulation. A large part of the square is covered with cobblestones, the edge of the Fraumünster church is concreted. There are some cafés and seating facili­ties, but there are no trees that would provide shade. In addition, the Münsterhof is surrounded by buildings on almost all sides. The facades heat up considerably due to the irradiation of the sun. Gartentor’s Art Action In the summer of 2019, the project of the artist Heinrich Gartentor of the Bernese Oberland showed just how much large part of the population are already longing for a green Münsterplatz. For four weeks, the square was covered by a rough meadow, which had been specially made for the project by a gardener in Aargau. In addition, there were two shady willows from the Baummuseum Rapperswil. Until the campaign ended on 17 September, the city received many inquiries as to whether the meadow could remain permanently installed on Münsterplatz. Empa researcher Kubilay and his colleagues had nothing to do with Heinrich Gartentor’s art action - even if their results point in the same direction. The researchers chose the site to carry out climate simulations that can also be applied to other places and cities. The calculations show that the temperatures on the Münsterhof would be significantly lower if the square was not paved but covered with earth and grass. Overnight, the ground would cool down more and store less heat during the day. The result would be significantly less heating of the surface. How will the comfort factor change? To find out how the assumed change would affect people, Empa researchers use the Universal Thermal Climate Index (UTCI). This index indicates how high the temperature actually perceived by passers-by is - it takes into account not only air temperature, but also humidity, surrounding surface temperatures, solar radiation and wind speed. The UTCI is quite similar to the Celsius temperature scale: values from +38 to +46 mean “very strong heat stress”, from +32 to +38 it means “strong heat stress”, from +26 to +32 it means “medium heat stress”, and in the UTCI range from +9 to +26 people feel most comfort­able and feel “no temperature stress”. The result: even if only a quarter of the paved area at Münsterplatz were re­placed by a different floor covering, the oven would be deactivated in summer. One possibility would be a pavement made of porous bricks, which could be watered and provide evaporative cooling. A grassy landscape would also help – even if it were not permanently watered and dry out at times. The times of day at which the Münsterplatz UTCI index climbs above 32 (“severe heat stress”), would be significantly shorter with alternative floor covering. Presence of trees creates a completely different climate The result would be even clearer if trees were planted on Münsterplatz. Aytaç Kubilay and his colleague Lento ­Manickathan simulated with their software the effect of four narrow standing trees on the northeast side of the square. “The shade of the trees and at the same time their transpiration cooling would greatly reduce the heat stress,” says Kubilay. The perceived temperature would drop by two degrees on large parts of the square. Where the house facades are in the shade, it can even be up to four degrees. The trees can help cool down the square, but also change the wind-flow field. After the model calculations at Münsterplatz, they want to further refine their simulation in order to enable city planners to make detailed predictions on how climate change can be tackled. </text>
      <contact>Dr. Aytaç Kubilay ETH Zurich, Chair of Building Physics akubilay@ethz.ch Viktor Dorer Empa, Laboratory for Multiscale Studies in Building Physics Tel +41 58 765 42 75 viktor.dorer@empa.ch Editor / media contact Rainer Klose Empa, Communication Phone +41 58 765 47 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="198791">
        <title>Der Münsterplatz in Zürich ist eine klassische Hitzeinsel. Eine Begrünung wie hier im Rahmen eines Kunstprojekts im Sommer 2019 könnte Abhilfe schaffen. Foto: Peter Baracchi; Stadt Zürich, Kunst im öffentlichen Raum (KiöR)</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>710</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60547.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="198792">
        <title>So würde eine Baumgruppe auf der nordöstlichen Ecke des Münsterplatzes die Lufttemperatur in zwei Metern Höhe verändern – im Vergleich zum Münsterplatz ohne Bäume. Grafik: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>279</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60548.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="198793">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/every-tree-counts</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
