<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78545" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2020-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="313" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo</name>
      <name lang="en">Federal Office for Gender Equality</name>
      <www lang="de">https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home.html</www>
      <email lang="de">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="it">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="en">ebg@ebg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schutz vor häuslicher Gewalt auch in Corona-Zeiten gewährleistet</title>
      <lead>Betroffene von häuslicher Gewalt können sich in allen Kantonen an die bestehenden Unterstützungsstrukturen wenden und erhalten Hilfe. Sowohl die Opferberatungs-stellen als auch die Schutzunterkünfte bieten ihre Dienstleistung im gewohnten Rahmen an. Auch die Polizei steht weiterhin jederzeit zur Verfügung. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Expertinnen und Experten gehen davon aus, dass die aktuelle Situation aufgrund der Ausbreitung des Corona-Virus zu einer Zunahme von häuslicher Gewalt führen kann. Die allgemeine Verunsicherung und fehlende Ausweichmöglichkeiten bei Konflikten in der eigenen Wohnung sind mögliche Ursachen dafür.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Derzeit wird in den Kantonen noch keine grundsätzliche Verschlechterung festgestellt. Nach wie vor kümmern sich auf Kantonsebene die Opferhilfe-Beratungsstellen um die Opfer von häuslicher Gewalt. Für Personen, die in der eigenen Wohnung nicht sicher sind, kann weiterhin eine Schutzunterkunft beispielsweise in einem Frauenhaus vermittelt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die aktuelle Lage führt auch zu keinen Änderungen in der Strafverfolgung; der Schutz der Opfer hat für die Polizei weiterhin oberste Priorität. Bei Gewaltvorfällen kann die Polizei weiterhin die Wegweisung einer gewalttätigen Person von ihrem Zuhause verfügen und Gefährdungen von Kindern an die zuständigen Behörden melden. Die Anordnung von Kontakt- und Annäherungsverboten ist weiterhin möglich und die kantonalen Behörden kümmern sich weiter um Hochrisikosituationen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bund hat eine Taskforce der verantwortlichen Behördenstellen einberufen unter der Federführung des Eidgenössischen Büros für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG. Dieser Rahmen erlaubt es, die Situation regelmässig und in enger Zusammenarbeit mit den zuständigen kantonalen Konferenzen (Konferenz der kantonalen Sozialdirektorinnen und Sozialdirektoren SODK, Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren KKJPD, Schweizerische Konferenz gegen häusliche Gewalt SKHG) zu beurteilen und bei einer allfälligen Zunahme der häuslichen Gewalt geeignete Massnahmen zu prüfen. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Hilfsangebote bei häuslicher Gewalt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Für gewaltbetroffene Personen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Im Notfall &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Polizei: www.polizei.ch, Telefon 117&lt;br /&gt;Medizinische Hilfe: www.erstehilfe.ch, Telefon 144&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Informationen und Adressen zu kostenloser, vertraulicher und anonymer Beratung in der ganzen Schweiz &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;www.opferhilfe-schweiz.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Adressen zu Schutzunterkünften &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;https://opferhilfe-schweiz.ch/de/was-ist-opferhilfe/schutz/ &lt;br /&gt;www.frauenhaus-schweiz.ch &lt;br /&gt;&lt;u&gt;https://www.zwueschehalt.ch/&lt;br /&gt;&lt;/u&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt; &lt;br /&gt;Für gewaltausübende Personen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Adressen zu Beratung und Lernprogrammen&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;www.fvgs.ch&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann Schwarztorstrasse 51 3003 Bern</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-04-15 08:20" type="R"/>
        <revision date="2020-04-14 13:46" type="R"/>
        <revision date="2020-03-26 11:26" type="R"/>
        <revision date="2020-04-15 11:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Violence domestique : la protection des victimes reste assurée malgré la pandémie</title>
      <lead>Quel que soit le canton, les personnes victimes de violence domestique peuvent s’adresser aux structures de soutien et obtenir de l’aide. Tant les services d’aide aux victimes que les foyers et maisons d’accueil offrent leurs prestations habituelles. La police est aussi prête à agir. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les spécialistes estiment que la situation qui prévaut actuellement en raison de la propagation du coronavirus est susceptible d'entraîner une augmentation de la violence domestique. Cela s'explique par le contexte d'incertitude générale et les possibilités restreintes d'éviter les conflits à domicile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour l'heure, les cantons ne constatent aucune dégradation de la situation. Les centres cantonaux spécialisés dans l'aide aux victimes sont opérationnels. Quant aux personnes qui ne se sentent pas en sécurité à la maison, elles continuent de bénéficier d'un hébergement, par exemple dans une maison d'accueil pour femmes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;S'agissant des poursuites pénales, la situation ne change pas non plus ; la protection des victimes reste la priorité de la police. Dans les cas de violence, celle-ci peut continuer à demander l'expulsion du domicile de l'auteur-e des violences et signaler une éventuelle mise en danger des enfants aux autorités compétentes. Il reste aussi possible d'ordonner une interdiction de contact et une interdiction de s'approcher. En outre, les autorités cantonales continuent de suivre les situations à haut risque. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confédération a mis sur pied une &lt;i&gt;task force&lt;/i&gt; des autorités et services responsables, placée sous la houlette du Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes. Il s'agit de pouvoir réévaluer régulièrement la situation en étroite collaboration avec les conférences cantonales compétentes (Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales, Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police et Conférence suisse contre la violence domestique) et d'examiner les mesures à prendre en cas d'augmentation de la violence domestique.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Aide en cas de violence domestique&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Pour les victimes&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;En cas d'urgence&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Police: www.police.ch, tél. 117&lt;br /&gt;Aide médicale : Tél. 144&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Conseils gratuits, confidentiels et anonymes&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;www.aide-aux-victimes.ch &lt;br /&gt;https://www.violencequefaire.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Adresses des maisons d'accueil &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;https://www.aide-aux-victimes.ch/fr/ou-puis-je-trouver-de-laide/ &lt;br /&gt;https://frauenhaus-schweiz.ch/fr/page-daccueil &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Pour les auteur-e-s&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Conseils et programmes : &lt;br /&gt;www.apscv.ch &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes Schwarztorstrasse 51 3003 Berne</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-04-15 08:20" type="R"/>
        <revision date="2020-04-14 13:46" type="R"/>
        <revision date="2020-03-26 11:26" type="R"/>
        <revision date="2020-04-15 11:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La protezione dalla violenza domestica è garantita anche in tempi di coronavirus</title>
      <lead>Le vittime di violenza domestica possono rivolgersi come sempre alle apposite strutture di sostegno, che restano operative in tutti i Cantoni. Sia i consultori per le vittime di reati che gli alloggi protetti offrono le loro prestazioni nel quadro consueto. Anche la polizia continua a essere a disposizione in qualsiasi momento. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le esperte e gli esperti temono che la situazione legata alla diffusione del coronavirus possa portare a un aumento della violenza domestica. Possibili motivi di questo aumento sono l'insicurezza generale e la mancanza di possibilità di rifugio in caso di conflitti tra le mura domestiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per il momento i Cantoni non rilevano ancora peggioramenti sostanziali. I loro consultori continuano a offrire sostegno alle vittime di violenza domestica. Alle persone che non sono al sicuro in casa propria è tuttora offerta assistenza nella ricerca di un alloggio protetto, ad esempio in una casa di accoglienza per donne maltrattate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La situazione attuale non ha neppure ripercussioni sul perseguimento penale: per i corpi di polizia la protezione delle vittime è come sempre la prima priorità. La polizia può continuare a ordinare l'allontanamento di una persona violenta dalla propria abitazione e segnalare alle autorità competenti i casi in cui sono minacciati bambini. Possono ancora essere emanati divieti di contatto e di avvicinamento e le autorità cantonali continuano ad occuparsi dei casi a elevato rischio di violenza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confederazione ha convocato una task force delle autorità competenti diretta dall'Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo e incaricata di valutare regolarmente la situazione in stretta collaborazione con le conferenze cantonali competenti (Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali delle opere sociali CDOS, Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia CDDGP, Conferenza svizzera contro la violenza domestica CSVD) e di adottare provvedimenti adeguati in caso di un aumento della violenza domestica. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Offerte di aiuto in caso di violenza domestica&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Per le vittime&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In caso di emergenza &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Polizia: www.polizei.ch/it, telefono 117&lt;br /&gt;Assistenza medica: Telefono 144&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Informazioni e indirizzi per consulenze gratuite, confidenziali e anonime in tutta la Svizzera &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;www.aiuto-alle-vittime.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Indirizzi delle case di accoglienza&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;www.aiuto-alle-vittime.ch/it/che-cose-laiuto-alle-vittime-di-reati&gt; Protezione&lt;br /&gt;www.frauenhaus-schweiz.ch (soltanto in tedesco e francese)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Per le persone violente&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Indirizzi per consulenze e programmi didattici:&lt;br /&gt;www.fvgs.ch (soltanto in tedesco e francese)&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo Schwarztorstrasse 51 3003 Berna</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-04-15 08:20" type="R"/>
        <revision date="2020-04-14 13:46" type="R"/>
        <revision date="2020-03-26 11:26" type="R"/>
        <revision date="2020-04-15 11:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Protection against domestic violence guaranteed also during the coronavirus period</title>
      <lead>People affected by domestic violence can contact the existing support structures in all cantons and receive assistance. The victim counselling centres and the shelters are providing their services as usual. The police are still available to help at all times.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Experts expect the current situation resulting from the spread of the coronavirus may lead to an increase in domestic violence. Possible causes are the general uncertainty and a lack of possibilities for distancing during conflicts in one's own home.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;As yet, the cantons have not observed a general deterioration. The victim support services are still assisting victims of domestic violence at the cantonal level. Persons who do not feel safe in their own home can be referred to a shelter, e.g. a women's shelter.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The current situation does not entail any changes in terms of prosecution; protecting the victims is still the top priority for the police. In case of violent incidents, the police can still remove a violent person from the home and report threats to children to the relevant authorities. Restraining and protective orders can still be issued, and the cantonal authorities are continuing to deal with high-risk situations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss Confederation has set up a task force of the responsible public agencies under the lead of the Swiss Federal Office for Gender Equality (FOGE). This framework makes it possible to assess the situation regularly and in close cooperation with the responsible cantonal conferences (Conference of Cantonal Directors of Social Services CDSS, Conference of Cantonal Justice and Police Directors CCJPD, Swiss Conference against Domestic Violence SKHG) and to review appropriate measures if there is an increase in cases of domestic violence.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Support services in the event of domestic violence&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;For persons affected by violence&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In an emergency &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Police: www.polizei.ch, tel. 117&lt;br /&gt;Medical assistance: www.erstehilfe.ch, tel. 144&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Information on and addresses of free, confidential and anonymous advice units throughout Switzerland &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;www.opferhilfe-schweiz.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Addresses of shelters &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;https://opferhilfe-schweiz.ch/de/was-ist-opferhilfe/schutz/ &lt;br /&gt;www.frauenhaus-schweiz.ch &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;For perpetrators of violence&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Addresses for advice and training programmes:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;www.fvgs.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office for Gender Equality Schwarztorstrasse 51 3003 Bern</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
