<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78658" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-04-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vereinfachter Zugang zu Arzneimitteln gegen dermatologische und urogenitale Erkrankungen</title>
      <lead>Mehrere verschreibungspflichtige Arzneimittel zur Behandlung bestimmter dermatologischer und urogenitaler Erkrankungen können in Zukunft auf Rat des Apothekers oder der Apothekerin direkt in der Apotheke abgegeben werden. Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) hat die Empfehlungen der Expertengruppe angenommen, die mit der periodischen Prüfung der Arzneimittel, die ohne ärztliche Verschreibung abgegeben werden dürfen, beauftragt ist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 2019, als die neuen Bestimmungen des revidierten Heilmittelgesetzes (HMG) in Kraft traten, können Apothekerinnen und Apotheker unter bestimmten Voraussetzungen verschreibungspflichtige Arzneimittel zur Behandlung häufiger Krankheiten abgeben. Damit sollen die Kompetenzen der Apothekerinnen und Apotheker bei der Betreuung von Patientinnen und Patienten mit bestimmten harmlosen Erkrankungen verstärkt werden. Eine Expertengruppe gibt dem EDI Empfehlungen dazu ab, welche Erkrankungen Apothekerinnen und Apotheker behandeln können und welche verschreibungspflichtigen Arzneimittel sie direkt abgeben dürfen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Liste der betroffenen Arzneimittel umfasste bisher Präparate zur Behandlung von saisonaler allergischer Rhinitis (Heuschnupfen), Verdauungsstörungen (Magengeschwüre, Verstopfung usw.) und Atemwegsbeschwerden (Bronchospasmen). Neu enthält sie zudem Arzneimittel gegen Hauterkrankungen wie Ekzeme, Akne oder Pilzinfektionen sowie Medikamente zur Behandlung von Erektionsstörungen und gynäkologischen Beschwerden wie Scheidenpilz. Insgesamt stehen rund 200 Arzneimittel, die nicht von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung vergütet werden, auf der Liste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die aktuelle Liste der Indikationen und entsprechenden Arzneimittel ist in Anhang 2 der Arzneimittelverordnung (VAM) und auf der Website des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) zu finden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="199723">
        <title>Erleichterte Abgabe von rezeptpflichtigen Arzneimitteln</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/medizin-und-forschung/heilmittel/abgabe-von-arzneimitteln.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accès facilité à des médicaments contre les troubles dermatologiques et uro-génitaux</title>
      <lead>Plusieurs médicaments soumis à ordonnance pour le traitement de certaines maladies dermatologiques et uro-génitales pourront à l’avenir être remis directement en pharmacie, sur les conseils du pharmacien. Le Département fédéral de l’Intérieur (DFI) a approuvé les recommandations du groupe d’experts chargé de l’examen périodique des médicaments pouvant être remis sans ordonnance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 2019, suite à l’entrée en vigueur des nouvelles dispositions relatives à la révision ordinaire de la Loi sur les produits thérapeutiques (LPTh), les pharmaciens peuvent remettre, sous certaines conditions, des médicaments soumis à ordonnance pour le traitement de maladies fréquentes. L’objectif consiste à renforcer les compétences des pharmaciens dans la prise en charge de patients souffrant de certaines pathologies sans gravité. Un groupe d’experts recommande au DFI les pathologies que le pharmacien peut traiter ainsi que les médicaments soumis à ordonnance qu’il peut remettre directement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La liste des médicaments concernés comportait jusqu’à maintenant des préparations indiquées pour le traitement de la rhinite allergique saisonnière (rhume des foins), des troubles digestifs (ulcères gastriques, constipation etc..) et respiratoires (bronchospasmes). Elle comporte désormais en plus des médicaments indiqués contre des maladies de la peau comme l’eczéma, l’acné ou les mycoses, le traitement des troubles gynécologiques comme les mycoses vaginales ainsi que le dysfonctionnement érectile. Au total, la liste compte environ 200 médicaments, qui ne sont pas remboursés par l’assurance-maladie obligatoire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La liste actuelle des indications et des médicaments correspondants est publiée dans l’Annexe 2 de l’ordonnance sur les médicaments (OMéd) et sur le site internet de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="199724">
        <title>Remise simplifiée des médicaments soumis à ordonnance</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/medizin-und-forschung/heilmittel/abgabe-von-arzneimitteln.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accesso facilitato a medicamenti contro disturbi dermatologici e urogenitali</title>
      <lead>In futuro, numerosi medicamenti soggetti a prescrizione medica per il trattamento di determinate malattie dermatologiche e urogenitali potranno essere dispensati direttamente in farmacia previa consulenza con il farmacista. Il Dipartimento federale dell’interno (DFI) ha approvato le raccomandazioni del gruppo di esperti incaricato del riesame periodico dei medicamenti che possono essere dispensati senza prescrizione medica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 2019, in seguito all’entrata in vigore delle nuove disposizioni della legge sugli agenti terapeutici (LATer) rivista, i farmacisti possono dispensare, a determinate condizioni, medicamenti soggetti a prescrizione medica per il trattamento di malattie frequenti. L’obiettivo consiste nel rafforzare le competenze dei farmacisti nel prendere in carico pazienti affetti da determinate patologie non gravi. Un gruppo di esperti ha emesso all’attenzione del DFI raccomandazioni sulle patologie che i farmacisti possono trattare e sui relativi medicamenti soggetti a prescrizione medica che possono essere dispensati direttamente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’elenco dei medicamenti in questione implicava finora preparati indicati per il trattamento della rinite allergica stagionale (raffreddore da fieno), di malattie dell’apparato digerente (ulcere gastriche, costipazione ecc.) e di disturbi respiratori (broncospasmi). D'ora in poi annovererà anche medicamenti indicati per il trattamento di malattie dermatologiche come l’eczema, l’acne o le micosi, di infezioni ginecologiche come le micosi vaginali o la disfunzione erettile. L’elenco comprende complessivamente 200 medicamenti non rimborsati dall'assicurazione malattie obbligatoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’attuale elenco delle indicazioni e dei medicamenti corrispondenti è pubblicato nell’allegato 2 dell’ordinanza sui medicamenti (OM), nonché sul sito Internet dell’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="199725">
        <title>Dispensazione semplificata di alcuni medicamenti</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/medizin-und-forschung/heilmittel/abgabe-von-arzneimitteln.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
