<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78664" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-04-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Geschäftsbericht 2019</title>
      <lead>Auf das schwierige Vorjahr folgte 2019 ein Jahr mit einer erfreulichen Netto-Gesamtperformance von 8,98 Prozent. Alle Hauptanlageklassen wiesen für 2019 positive Renditen aus. Per 31. Dezember 2019 lag der Gesamtdeckungsgrad bei 104,1 Prozent. Der Verwaltungsaufwand betrug im Berichtsjahr 160 Franken pro versicherte oder rentenbeziehende Person und die Vermögenverwaltungskosten blieben mit 0,20 Prozent insgesamt auf tiefem Niveau. Die Online-Kommunikation wurde weiter ausgebaut.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;8,98 Prozent Gesamtperformance&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf währungsgesicherter Basis und auf Stufe des konsolidierten Gesamtvermögens erzielte PUBLICA 2019 eine Netto-Anlageperformance (nach allen Kosten und Steuern) von 8,98 Prozent (Vorjahr -3,26 Prozent). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;PUBLICA sind aktuell 13 offene Vorsorgewerke (Bestände mit Aktiven und Rentenbeziehenden) und 7 geschlossene Vorsorgewerke (Bestände nur mit Rentenbeziehenden) angeschlossen. Wegen der grossen Unterschiede hinsichtlich Struktur und hinsichtlich der erwarteten Entwicklung der Versichertenbestände verfolgt PUBLICA unterschiedliche Anlagestrategien für die beiden Gruppen. Mit den beiden Anlagestrategien wurden 2019 unterschiedliche Renditen erzielt: Während das Ergebnis der offenen Vorsorgewerke 9,2 Prozent betrug, erreichten die geschlossenen Vorsorgewerke mit einem Aktienanteil von 10 Prozent eine Performance von 6,8 Prozent. Alle Hauptanlageklassen bei PUBLICA leisteten 2019 einen positiven Beitrag an die konsolidierte Gesamtperformance. Die erfolgreichsten Anlageklassen waren die Aktien mit einem Beitrag von 5,0 Prozent. Der Beitrag der Obligationen an die Gesamtperformance lag bei 2,9 Prozent und derjenige der Immobilien bei 0,5 Prozent. Per 31. Dezember 2019 kam der Gesamtdeckungsgrad auf 104,1 Prozent (Vorjahr 101,2 Prozent) zu liegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Vier der sieben geschlossenen Vorsorgewerke in Unterdeckung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Basierend auf der erwarteten Rendite und auf Empfehlung des Experten für berufliche Vorsorge hatte die Kassenkommission entschieden, den technischen Zinssatz der geschlossenen Vorsorgewerke per 31. Dezember 2019 auf 0,5 Prozent zu reduzieren. Per Ende 2019 befanden sich deshalb vier der sieben geschlossenen Vorsorgewerke in einer regulatorischen Unterdeckung. Der Deckungsgrad aller geschlossenen Vorsorgewerke betrug per 31. Dezember 2019 konsolidiert 99,4 Prozent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sinkender Verwaltungsaufwand&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der administrative Verwaltungsaufwand pro versicherte oder pro rentenbeziehende Person ist gegenüber dem Vorjahr dank erhöhtem Versichertenbestand, Investitionen in die Technologie und als Folge effizienterer Prozesse gesunken. Er betrug für 2019 durchschnittlich 160 Franken (Vorjahr 171 Franken). Die Vermögensverwaltungskosten sind mit 0,20 Prozent gegenüber dem Vorjahr (0,19 Prozent) leicht gestiegen, blieben aber insgesamt auf tiefem Niveau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Portallösungen für die Online-Kommunikation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die elektronische Kommunikation mit den Dialoggruppen wurde 2019 weiter ausgebaut. Nach den Arbeitgebenden verfügen nun auch die Mitglieder der paritätischen Organe und der Kassenkommission sowie deren Ausschüsse mit dem neuen Gremienportal über einen elektronischen Zugriff auf ihre notwendigen Informationen. Weitere Schritte für den Ausbau der Online-Kommunikation mit den Versicherten und den Rentenbeziehenden wurden eingeleitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aktuelle Situation &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Bedingt durch die Coronakrise sind diese Zahlen zum heutigen Zeitpunkt überholt. Eine Prognose, wann der Abschwung in eine graduelle Erholung übergehen wird, ist vorderhand nicht möglich. Umso wertvoller sind die positiven Renditen aus dem Berichtsjahr 2019.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Pensionskasse des Bundes PUBLICA ist eine selbständige öffentlich-rechtliche Vorsorgeeinrichtung. Sie ist als Sammeleinrichtung mit aktuell 20 Vorsorgewerken organisiert. PUBLICA betreut rund 65‘000 versicherte Personen und rund 42‘000 Rentenbeziehende der Bundesverwaltung, des ETH-Bereichs sowie weiterer dezentraler Verwaltungseinheiten und von rund 70 Organisationen, die dem Bund nahestehen oder öffentliche Aufgaben des Bundes, eines Kantons oder einer Gemeinde erfüllen. Mit einer Bilanzsumme von 41 Mia. Schweizer Franken per 31. Dezember 2019 gehört sie zu den grössten Pensionskassen der Schweiz. Oberstes Führungsorgan ist die Kassenkommission PUBLICA.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pensionskasse des Bundes Kommunikation/PR Eigerstrasse 57 3007 Bern</contact>
      <attachment id="199860">
        <title>Geschäftsbericht 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3646</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60884.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport de gestion 2019</title>
      <lead>Précédé par une année 2018 difficile, l’exercice 2019 s’est achevé sur une performance globale nette réjouissante de 8,98%. En 2019, les principales catégories d’actifs enregistrent toutes des rendements positifs. Au 31 décembre 2019, le degré de couverture global s’élève à 104,1%. Pour l’exercice sous revue, les frais de gestion administrative sont de 160 francs par personne assurée ou bénéficiaire de rentes et les frais de gestion de la fortune, qui s’établissent à 0,20%, restent faibles dans l’ensemble. La communication en ligne a de nouveau été étendue. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une performance globale de 8,98%&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2019, PUBLICA a réalisé une performance nette en matière de placements (après déduction de l’ensemble des frais et impôts) de 8,98% (–3,26% l’année précédente) sur sa fortune totale consolidée, en assurant une couverture des risques de change.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement, 13 caisses de prévoyance ouvertes (effectifs de personnes actives et de bénéficiaires de rentes) et 7 caisses de prévoyance fermées (effectifs comptant seulement des bénéficiaires de rentes) sont affiliées à PUBLICA. Etant donné que leur structure et l’évolution escomptée de leurs effectifs ne sont pas les mêmes, PUBLICA a adopté une stratégie de placement distincte pour chacun des deux groupes. En 2019, les rendements diffèrent selon les deux stratégies de placement: alors que le résultat atteint 9,2% pour les caisses de prévoyance ouvertes, les caisses de prévoyance fermées, dont la part d’actions est de 10%, affichent une performance de 6,8%. En 2019, les principales catégories d’actifs de PUBLICA ont toutes apporté une contribution positive à la performance globale consolidée. Les actions ont été la catégorie d’actifs la plus performante, avec une contribution de 5,0%. Les obligations ont, quant à elles, contribué à la performance globale à hauteur de 2,9%, et l’immobilier, à hauteur de 0,5%. Au 31 décembre 2019, le degré de couverture global s’établit à 104,1% (101,2% l’année précédente).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Quatre des sept caisses de prévoyance fermées en découvert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En se fondant sur le rendement attendu et sur la recommandation de l’expert en matière de prévoyance professionnelle, la Commission de la caisse a décidé de réduire à 0,5% le taux d’intérêt technique des caisses de prévoyance fermées au 31 décembre 2019. C’est la raison pour laquelle quatre des sept caisses de prévoyance fermées présentent un découvert réglementaire à la fin de 2019. Le degré de couverture consolidé, toutes caisses de prévoyance fermées confondues, est de 99,4% au 31 décembre 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des frais de gestion en baisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les frais de gestion administrative par personne assurée ou bénéficiaire de rente ont baissé par rapport à l’année précédente grâce à l’augmentation de l’effectif d’assurés, à des investissements dans la technologie et à des processus plus efficients. En 2019, ils s’élèvent à 160 francs en moyenne (171 francs l’année précédente). Les frais de gestion de la fortune, qui s’établissent à 0,20%, sont pour leur part légèrement supérieurs à ceux de l’année précédente (0,19%), mais restent faibles dans l’ensemble.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une offre de portails pour la communication en ligne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La communication électronique avec les groupes de dialogue a de nouveau été étendue en 2019. Outre les employeurs, les membres tant des organes paritaires que de la Commission de la caisse et de ses différents comités disposent désormais d’un accès électronique aux informations qui leur sont nécessaires par le biais du nouveau portail pour les comités. D’autres mesures en vue de l’extension de la communication en ligne aux personnes assurées et bénéficiaires de rentes ont été engagées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Situation présente&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd’hui, ces chiffres sont rendus obsolètes par la crise du coronavirus. Il n’est pas possible pour l’instant de donner un pronostic sur la date à laquelle la récession laissera place à une reprise graduelle. Les rendements positifs de l’exercice 2019 n’en sont que plus précieux.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Caisse fédérale de pensions PUBLICA est une institution de prévoyance autonome de droit public. Elle est organisée en institution collective et regroupe aujourd’hui 20 caisses de prévoyance. PUBLICA assure le suivi de près de 65 000 personnes assurées et 42 000 bénéficiaires de rentes de l’Administration fédérale, de différentes unités administratives décentralisées, dont le domaine des EPF, et de quelque 70 autres organisations qui sont proches de la Confédération ou qui accomplissent un mandat public pour le compte de la Confédération, d’un canton ou d’une commune. Avec une somme au bilan de 41 milliards de francs suisses au 31 décembre 2019, elle compte parmi les plus grandes caisses de pensions suisses. La Commission de la caisse est l’organe de direction suprême de PUBLICA.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dieter Stohler, directeur de PUBLICA: dieter.stohler@publica.ch Stefan Beiner, directeur suppléant et responsable du service Asset Management de PUBLICA: stefan.beiner@publica.ch Contact: Ursina Barandun, responsable du service Communication d’entreprise: uk@publica.ch; +41 58 485 21 11</contact>
      <attachment id="199861">
        <title>Rapport de gestion 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3646</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60885.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto annuale 2019</title>
      <lead>Dopo un difficile esercizio l’anno scorso, il 2019 si è contraddistinto per una performance complessiva netta soddisfacente dell’8,98 percento. Nel periodo in rassegna tutte le categorie principali di investimento hanno registrato un rendimento positivo. Al 31 dicembre 2019 il grado di copertura globale di PUBLICA si è attestato al 104,1 percento. Nel 2019 le spese amministrative per assicurato e beneficiario di rendita ammontavano a 160 franchi e le spese di gestione patrimoniale sono rimaste nel complesso su un livello basso pari allo 0,20 percento. La comunicazione online è stata ulteriormente ampliata.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Performance complessiva dell’8,98 percento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2019 su base valutaria coperta e a livello di patrimonio complessivo consolidato, PUBLICA ha realizzato un rendimento netto di investimento (ossia al netto di tutti i costi e le imposte) dell’8,98 percento (anno precedente: -3,26 percento). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente sono affiliate a PUBLICA 13 casse di previdenza aperte (effettivi con assicurati e beneficiari di rendita) e 7 chiuse (effettivi con solo beneficiari di rendita). Considerate le grandi differenze sia nella struttura sia nell’evoluzione attesa degli effettivi assicurati, PUBLICA persegue diverse strategie di investimento per entrambi i gruppi. Con le due strategie di investimento sono state conseguite performance differenti nel 2019: le casse di previdenza aperte hanno registrato una performance del 9,2 percento, mentre le casse di previdenza chiuse del 6,8 percento con una quota di azioni del 10 percento. Nell'esercizio scorso tutte le categorie principali di investimento hanno fornito un contributo positivo alla performance complessiva consolidata. La categoria di investimento con il migliore risultato sono state le azioni con un contributo del 5,0 percento. Il contributo delle obbligazioni alla performance complessiva è stato pari al 2,9 percento, mentre quello degli immobili allo 0,5 percento. Al 31 dicembre 2019 il grado di copertura globale di PUBLICA si è attestato al 104,1 percento (anno precedente: 101,2 percento).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Quattro delle sette casse di previdenza chiuse in sottocopertura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Basandosi sul rendimento atteso e su raccomandazione dell’esperto in materia di previdenza professionale la Commissione della Cassa ha deciso di ridurre il tasso di interesse tecnico delle casse di previdenza chiuse allo 0,5 percento al 31 dicembre 2019. Di conseguenza, a fine 2019 quattro delle sette casse di previdenza chiuse presentavano una sottocopertura regolamentare. Il grado di copertura consolidato di tutte le casse di previdenza chiuse è pari al 99,4 percento al 31 dicembre 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Spese amministrative in calo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le spese amministrative per assicurato e beneficiario di rendita sono scese rispetto all'anno precedente grazie a investimenti nella tecnologia e per effetto di processi più efficienti. Nel 2019 tali spese ammontano in media a 160 franchi (anno precedente: 171 franchi). Le spese di gestione patrimoniale sono leggermente aumentate allo 0,20 percento in confronto all'anno precedente (0,19 percento), pur rimanendo nel complesso su un basso livello.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Portali per la comunicazione online&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La comunicazione elettronica con i gruppi di dialogo è stata ulteriormente ampliata nell'anno in rassegna. Oltre ai datori di lavoro ora anche i membri degli organi paritetici e della Commissione della Cassa nonché dei suoi comitati possono accedere elettronicamente alle rispettive informazioni necessarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ulteriori misure sono state avviate nel 2019 per potenziare la comunicazione online con assicurati e beneficiari di rendita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Situazione attuale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A causa della crisi del corona, allo stato attuale queste cifre sono superate. Per ora non è possibile prevedere quando dalla fase di rallentamento si passerà a una graduale ripresa. A fronte di questa situazione, i rendimenti positivi realizzati nel 2019 rivestono ancor più rilevanza.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA è un istituto di previdenza autonomo di diritto pubblico. Essa è costituita quale istituto collettore con attualmente 20 casse di previdenza. PUBLICA assiste circa 65’000 persone assicurate e circa 42’000 persone beneficiarie di rendita dell’Amministrazione federale, del settore dei Politecnici Federali e di ulteriori unità amministrative decentralizzate, nonché di circa 70 organizzazioni vicine alla Confederazione o che espletano compiti pubblici per conto della Confederazione, di un Cantone o di un Comune. Con un totale di bilancio di 41 miliardi di franchi svizzeri al 31 dicembre 2019, PUBLICA è una delle maggiori casse pensioni della Svizzera. L’organo direttivo supremo è la Commissione della Cassa di PUBLICA.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dieter Stohler, direttore di PUBLICA: dieter.stohler@publica.ch Stefan Beiner, direttore sostituto e responsabile Asset Management di PUBLICA: stefan.beiner@publica.ch Contatto: Ursina Barandun, responsabile Comunicazione aziendale di PUBLICA: uk@publica.ch; +41 58 485 21 11</contact>
      <attachment id="199862">
        <title>Rapporto annuale 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3646</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60886.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
