<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78677" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-04-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Besteuerung von Leibrenten dem Zinsniveau anpassen</title>
      <lead>Leibrenten werden im heutigen Zinsumfeld zu hoch besteuert. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 3. April 2020 eine Vernehmlassungsvorlage verabschiedet, welche die Besteuerung den Anlagebedingungen anpassen will. Kurzfristig ist mit Mindereinnahmen für Bund und Kantone zu rechnen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Von Leibrenten wird derzeit ein pauschaler Anteil von 40 Prozent als Ertrag besteuert. Das ist im heutigen Zinsumfeld zu hoch. Künftig soll der steuerbare Ertragsanteil flexibel dem Zinsumfeld angepasst werden. Bei Leibrenten und Verpfründungen wird gemäss Vorlage der steuerbare Ertragsanteil mit einer Formel in Abhängigkeit von der Rendite 10-jähriger Bundesobligationen ermittelt. Bei Leibrentenversicherungen wird der steuerbare Ertragsanteil mit einer Formel in Abhängigkeit vom FINMA-Höchstzinssatz berechnet. Die heutige systematische Überbesteuerung von Rentenleistungen wird damit beseitigt sowie bei Rückgewähr und Rückkauf von Leibrentenversicherungen deutlich gemildert.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Finanzielle Folgen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Da das heutige Steueraufkommen aus Leibrentenversicherungen sowie Leibrenten- und Verpfründungsverträgen nicht bekannt ist, können die kurzfristig zu erwartenden Mindereinnahmen nur grob geschätzt werden. Beim Bund resultieren Mindereinnahmen von geschätzten 10 Millionen Franken, bei den Kantonen und Gemeinden handelt es sich um geschätzte 50 Millionen Franken. Längerfristig können sich Mehr- oder Mindereinnahmen ergeben, weil die finanziellen Auswirkungen von den künftigen Anlagebedingungen abhängen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorlage setzt die von den Eidgenössischen Räten überwiesene Motion (12.3814) «Stopp der Steuerstrafe in der Säule 3b. Bei Kapitalbezug den Ertragsanteil statt die Kapitaleinlage besteuern» um.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, Spezialist Kommunikation, Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="199768">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>428</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60829.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199771">
        <title>Bundesgesetz über die Besteuerung von Leibrenten und ähnlichen Vorsorgeformen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>731</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60832.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199774">
        <title>Brief an die Kantone</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>169</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60835.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199777">
        <title>Brief an die Organisationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60838.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199780">
        <title>Liste der Vernehmlassungsadressaten - Liste des destinataires - Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60841.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral entend adapter l’imposition des rentes viagères au niveau des taux d’intérêt</title>
      <lead>Dans le contexte des taux d’intérêt actuellement pratiqués, les rentes viagères sont imposées trop lourdement. Lors de sa séance du 3 avril 2020, le Conseil fédéral a adopté un projet destiné à la consultation qui vise à adapter l’imposition aux conditions de placement. À court terme, il faut s’attendre à une baisse des recettes pour la Confédération.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Actuellement, une part forfaitaire de 40 % des rentes viagères est imposée comme rendement. Dans le contexte des taux d’intérêt en application, cette part se révèle trop élevée. C’est pourquoi le Conseil fédéral propose de flexibiliser la part imposable des revenus de rentes viagères en l’adaptant aux conditions de placement. En ce qui concerne les rentes viagères et les contrats d’entretien viager, la part imposable du rendement sera dorénavant calculée sur la base du rendement des obligations de la Confédération émises pour une période de dix ans. Pour les prestations des assurances de rentes viagères, la part de rendement imposable sera calculée sur la base d’une formule fondée sur le taux d’intérêt maximum fixé par l’Autorité fédérale de surveillance des marchés financiers (FINMA). Cette modification permettra d’écarter la surimposition systématique des rentes viagères et de l’atténuer en cas de remboursement ou de rachat d’assurances de rentes viagères.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Conséquences financières&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Du fait que l’on ne connait pas le montant des recettes fiscales tirées des rentes viagères, des assurances de rentes viagères et des contrats d’entretien viager, le manque à gagner causé par le projet à court terme ne peut être estimé que sommairement. On estime qu’il pourrait s’élever, pour la Confédération, à environ 10 millions de francs et, pour les cantons et les communes, à quelque 50 millions de francs. À plus long terme, la modification pourrait entraîner aussi bien une hausse des recettes qu’une baisse, car les conséquences financières du projet dépendent de l’évolution des conditions de placement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet met en œuvre la motion 12.3814 «Mettre fin à la pénalité fiscale inhérente au pilier 3b. Imposer le rendement des avoirs lors de leur retrait et non les apports», qui a été transmise par les Chambres fédérales.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, spécialiste en communication, Administration fédérale des contributions AFC Tél. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="199769">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>414</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60830.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199772">
        <title>Loi fédérale sur l’imposition des rentes viagères et des formes de prévoyance similaires</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>957</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60833.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199775">
        <title>Lettre aux cantons</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>167</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60836.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199778">
        <title>Lettre aux organisations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>166</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60839.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199780">
        <title>Liste der Vernehmlassungsadressaten - Liste des destinataires - Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60841.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende adeguare l’imposizione delle rendite vitalizie al livello dei tassi d’interesse</title>
      <lead>Le rendite vitalizie sono soggette a un’imposizione eccessiva considerato il livello attuale dei tassi d’interesse. Nella sua seduta del 3 aprile 2020, il Consiglio federale ha adottato un avamprogetto che intende adeguare l’imposizione alle condizioni di investimento. Sul breve periodo sono previste minori entrate per Confederazione e Cantoni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Attualmente, le rendite vitalizie vengono tassate in ragione di una quota forfettaria del 40 per cento. Considerati i tassi d’interesse attuali, si tratta di una percentuale troppo elevata. In futuro, la quota di reddito imponibile dovrà essere resa flessibile e adeguata ai tassi d’interesse correnti. Nel caso delle rendite vitalizie e dei vitalizi, l’avamprogetto prevede che la quota di reddito imponibile venga ricavata applicando una formula basata sul rendimento delle obbligazioni della Confederazione con scadenza a dieci anni. Nel caso delle assicurazioni di rendita vitalizia, la quota di reddito imponibile dev’essere calcolata applicando una formula basata sul tasso d’interesse massimo fissato dall’Autorità federale di vigilanza sui mercati finanziari (FINMA). In questo modo si elimina l’odierna sovraimposizione sistematica delle prestazioni di rendita. La sovraimposizione viene notevolmente attenuata anche in caso di riscatto e di restituzione di assicurazioni di rendita vitalizia.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Ripercussioni finanziarie&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Poiché l’attuale gettito fiscale proveniente da assicurazioni di rendita vitalizia così come da contratti di rendita vitalizia e contratti di vitalizio non è noto, le minori entrate sul breve periodo possono essere stimate soltanto in modo approssimativo. Nello specifico, quelle della Confederazione sarebbero stimate a circa 10 milioni di franchi, mentre quelle dei Cantoni e dei Comuni a circa 50 milioni di franchi. Sul lungo periodo possono registrarsi maggiori o minori entrate, in quanto le ripercussioni finanziarie dipendono dalle future condizioni di investimento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto attua la mozione 12.3814 «Basta con la penalizzazione fiscale del pilastro 3b. In caso di prelievo del capitale, tassare la quota di reddito invece degli apporti di capitale», trasmessa dalle Camere federali.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, specialista Comunicazione, Amministrazione federale delle contribuzioni AFC Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="199770">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>424</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60831.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199773">
        <title>Legge federale sull’imposizione di rendite vitalizie e forme di previdenza simili</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>722</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60834.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199776">
        <title>Lettera ai Cantoni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60837.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199779">
        <title>Lettera alle organizzazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60840.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="199780">
        <title>Liste der Vernehmlassungsadressaten - Liste des destinataires - Elenco dei destinatari</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60841.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
