<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78715" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-04-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitslosenversicherung erzielt im 2019 Überschuss – Corona-Krise verursacht im 2020 erneute Verschuldung</title>
      <lead>Die Arbeitslosenversicherung schliesst die Jahresrechnung 2019 mit einem Überschuss von 1,56 Milliarden Franken. Die Bundestresoreriedarlehen konnten restlos zurückbezahlt werden. Somit war der Fonds per Ende Dezember 2019 vollständig entschuldet. Im 2020 wird durch die Corona-Krise die Kurzarbeitsentschädigung stark ansteigen. Eine erneute Verschuldung ist absehbar.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rechnung 2019 – Fonds ist schuldenfrei&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung (ALV) schloss das Rechnungsjahr 2019 mit einem Gesamtertrag von 8,06 Milliarden Franken (2018: 7,86) und Gesamtaufwendungen von insgesamt 6,50 Milliarden Franken (2018: 6,69) ab. Der Überschuss betrug 1,56 Milliarden Franken (2018: 1,17 Milliarden). Im Jahresdurchschnitt waren 106’932 Arbeitslose bei der ALV registriert; dies entspricht einer Quote von 2,3% (2018: 118’103; 2,5%). Aufgrund des Überschusses konnten im Jahr 2019 die Bundestresoreriedarlehen restlos zurückbezahlt werden. Somit war der Fonds per Ende Dezember 2019 vollständig entschuldet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Zeitpunkt dieser Veröffentlichung sind die Revision des Jahresabschlusses durch die Eidgenössische Finanzkontrolle sowie die formelle Genehmigung der Jahresrechnung durch den Bundesrat noch ausstehend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Corona-Krise 2020 – erneute Verschuldung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Durch die Corona-Krise werden die Aufwendungen der Arbeitslosenversicherung um mehrere Milliarden ansteigen, insbesondere für die Kurzarbeitsentschädigungen. Infolgedessen wird die Arbeitslosenversicherung das Jahr 2020 voraussichtlich mit einer erneuten substanziellen Verschuldung abschliessen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="199904">
        <title>Arbeitslosenversicherung: Abschluss der Jahresrechnung 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60906.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’assurance-chômage enregistre un excédent en 2019 – La crise du coronavirus provoque un nouvel endettement en 2020</title>
      <lead>L’assurance-chômage a bouclé l’exercice comptable annuel 2019 avec un excédent de 1,56 milliard de francs. Ainsi, les prêts octroyés par la Trésorerie de la Confédération ont pu être intégralement remboursés et le Fonds s’est complétement désendetté à la fin du mois de décembre 2019. En 2020, la crise du coronavirus a entraîné une forte augmentation des coûts liés à l’indemnité en cas de réduction de l’horaire de travail. On peut donc s’attendre à un nouvel endettement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exercice 2019 – le Fonds s’est désendetté&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Pour le Fonds de compensation de l’assurance-chômage (AC), l’exercice comptable 2019 s’est soldé par des recettes totales de 8,06 milliards de francs (2018 : 7,86) et des dépenses totales de 6,50 milliards de francs (2018 : 6,69), ce qui représente un excédent de 1,56 milliard de francs (2018 : 1,17 milliard). En moyenne annuelle, le nombre de chômeurs inscrits auprès de l’AC s’est établi à 106 932, soit un taux de chômage de 2,3 % (2018 : 118 103 ; 2,5 %). L’excédent enregistré a permis en 2019 de rembourser intégralement les prêts octroyés par la Trésorerie de la Confédération. Le Fonds s’est donc complètement désendetté à la fin du mois de décembre 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au moment de la publication de ces chiffres, la révision du bouclement de l’exercice annuel doit encore être réalisée par le Contrôle fédéral des finances et le compte annuel formellement approuvé par le Conseil fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crise du coronavirus en 2020 – nouvel endettement&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;La crise du coronavirus va augmenter les dépenses de l’assurance-chômage de plusieurs milliards, notamment en ce qui concerne les indemnités en cas de réduction de l’horaire de travail. De ce fait, l’assurance-chômage bouclera vraisemblablement l’année 2020 par un nouvel endettement important.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="199905">
        <title>Assurance-chômage : Clôture de l’exercice comptable annuel 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60907.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assicurazione contro la disoccupazione: eccedenza nel 2019 e, a causa del coronavirus, nuovo indebitamento nel 2020</title>
      <lead>L’assicurazione contro la disoccupazione chiude il conto annuale 2019 con un’eccedenza di 1,56 miliardi di franchi. I mutui della Tesoreria federale sono stati rimborsati interamente e pertanto a fine dicembre 2019 il fondo ha totalmente estinto il proprio debito. Nel 2020 la crisi del coronavirus provocherà un forte aumento delle indennità per lavoro ridotto. Si prevede un nuovo indebitamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conto 2019 - il fondo ha estinto il proprio debito&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il fondo di compensazione dell’assicurazione contro la disoccupazione (AD) ha chiuso l’esercizio 2019 con 8,06 miliardi di franchi di entrate (2018: 7,86) e 6,50 miliardi di uscite (2018: 6,69). L’eccedenza ammontava a 1,56 miliardi di franchi (2018: 1,17 miliardi). La media annuale dei disoccupati registrati presso l’AD si è attestata a quota 106 932, equivalente al 2,3 % (2018: 118 103; 2,5 %). Grazie all’eccedenza, nel 2019 è stato possibile rimborsare tutti i mutui alla Tesoreria federale e pertanto a fine dicembre 2019 il fondo ha totalmente estinto il proprio debito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al momento della pubblicazione del presente comunicato stampa la revisione del conto annuale non è ancora stata effettuata dal Controllo federale delle finanze e il conto annuale deve ancora essere approvato formalmente dal Consiglio federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crisi del coronavirus 2020: nuovo indebitamento&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La crisi del coronavirus farà aumentare di vari miliardi le uscite dell’assicurazione contro la disoccupazione, in particolare per le indennità per lavoro ridotto. Di conseguenza, l’assicurazione contro la disoccupazione chiuderà probabilmente il 2020 con un nuovo forte indebitamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="199906">
        <title>Assicurazione contro la disoccupazione: chiusura del conto annuale 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60908.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitslosenversicherung erzielt im 2019 Überschuss – Corona-Krise verursacht im 2020 erneute Verschuldung</title>
      <lead>Die Arbeitslosenversicherung schliesst die Jahresrechnung 2019 mit einem Überschuss von 1,56 Milliarden Franken. Die Bundestresoreriedarlehen konnten restlos zurückbezahlt werden. Somit war der Fonds per Ende Dezember 2019 vollständig entschuldet. Im 2020 wird durch die Corona-Krise die Kurzarbeitsentschädigung stark ansteigen. Eine erneute Verschuldung ist absehbar.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rechnung 2019 – Fonds ist schuldenfrei&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung (ALV) schloss das Rechnungsjahr 2019 mit einem Gesamtertrag von 8,06 Milliarden Franken (2018: 7,86) und Gesamtaufwendungen von insgesamt 6,50 Milliarden Franken (2018: 6,69) ab. Der Überschuss betrug 1,56 Milliarden Franken (2018: 1,17 Milliarden). Im Jahresdurchschnitt waren 106’932 Arbeitslose bei der ALV registriert; dies entspricht einer Quote von 2,3% (2018: 118’103; 2,5%). Aufgrund des Überschusses konnten im Jahr 2019 die Bundestresoreriedarlehen restlos zurückbezahlt werden. Somit war der Fonds per Ende Dezember 2019 vollständig entschuldet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Zeitpunkt dieser Veröffentlichung sind die Revision des Jahresabschlusses durch die Eidgenössische Finanzkontrolle sowie die formelle Genehmigung der Jahresrechnung durch den Bundesrat noch ausstehend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Corona-Krise 2020 – erneute Verschuldung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Durch die Corona-Krise werden die Aufwendungen der Arbeitslosenversicherung um mehrere Milliarden ansteigen, insbesondere für die Kurzarbeitsentschädigungen. Infolgedessen wird die Arbeitslosenversicherung das Jahr 2020 voraussichtlich mit einer erneuten substanziellen Verschuldung abschliessen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="199904">
        <title>Arbeitslosenversicherung: Abschluss der Jahresrechnung 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>135</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60906.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="155" org-id="703">
        <name lang="de">Die Lage auf dem Arbeitsmarkt</name>
        <name lang="fr">La situation sur le marché du travail</name>
        <name lang="it">La situazione sul mercato del lavoro</name>
        <name lang="en">The situation of the labour market</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
