<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78759" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2020-04-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einigung auf schweizweit abgestimmte Durchführung der Lehrabschlussprüfungen 2020</title>
      <lead>Unter der Leitung von Bundesrat Guy Parmelin haben sich Bund, Kantone und Sozialpartner an einem ausserordentlichen Nationalen Spitzentreffen der Berufsbildung vom 9. April 2020 auf eine schweizweit abgestimmte Lösung geeinigt, um den diesjährigen Lehrabgängerinnen und Lehrabgängern ihren Berufsabschluss zu ermöglichen. Für die Überprüfung der praktischen Arbeit wird pro berufliche Grundbildung eine schweizweit durchführbare Variante gewählt. Die schulischen Prüfungen in den Berufskenntnissen und der Allgemeinbildung finden nicht statt, hier zählen die Erfahrungsnoten. Die Sicherstellung der Gesundheit und Sicherheit aller Beteiligten ist oberstes Gebot.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Schweizweit schliessen im Sommer 2020 rund 75 000 Jugendliche ihre berufliche Grundbildung ab. Die nun erzielte Einigung unter den Verbundpartnern der Berufsbildung ermöglicht es ihnen, trotz den Auswirkungen des Corona-Virus ein auf dem Arbeitsmarkt anerkanntes eidgenössisches Fähigkeitszeugnis bzw. ihr eidgenössisches Berufsattest zu erhalten, wenn sie über die entsprechenden Kompetenzen verfügen. Die verbundpartnerschaftlich erarbeitete Lösung trägt den Besonderheiten der Berufsbildung, die eng auf die Bedürfnisse des Arbeitsmarkts abgestimmt ist, Rechnung. Ebenso berücksichtigt sie das Gebot der Gleichbehandlung und nimmt Rücksicht auf die Belastung der Betriebe:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Prüfung der praktischen Arbeit: Je nach Beruf soll eine praktische Prüfung oder eine Beurteilung der praktischen Leistungen durch den Lehrbetrieb durchgeführt werden. Die im jeweiligen Beruf bzw. Berufsfeld zuständige Organisation der Arbeitswelt beantragt die von ihr bevorzugte Variante für ein schweizweit durchführbares Verfahren. Sie zeigt dabei auch auf, wie die vom Bundesamt für Gesundheit (BAG) empfohlenen Schutzmassnahmen eingehalten werden können. Die Eingabe wird von einer Expertengruppe der Kantone geprüft und vom Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI) genehmigt. Ist es einem einzelnen Kanton aus epidemiologischen Gründen nicht möglich, für eine berufliche Grundbildung die praktische Prüfung so durchzuführen, wie es die zuständige Organisation der Arbeitswelt vorschlägt, kann er beim SBFI einen Antrag für eine Beurteilung der Leistungen durch den Lehrbetrieb stellen. Das SBFI entscheidet abschliessend.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Prüfung der schulischen Ausbildung: Es finden keine Abschlussprüfungen in den Berufskenntnissen und der Allgemeinbildung statt. Die Noten werden aus den Erfahrungsnoten und in der Allgemeinbildung zusätzlich aus der Vertiefungsarbeit berechnet.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Auf Basis der erzielten Lösung wird das WBF dem Bundesrat an einer der nächsten Sitzungen eine entsprechende Verordnung unterbreiten. Darauf gestützt werden die von den Verbundpartnern der Berufsbildung erarbeiteten Richtlinien umgesetzt. Dadurch ist die Durchführung der Lehrabschlussprüfungen bis im Sommer 2020 für die Lernenden in allen Branchen gesichert, so dass die Lehrabgängerinnen und -abgänger anschliessend ihre berufliche Zukunft bestmöglich weiterverfolgen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Maturitätsprüfungen (gymnasiale Maturität, Fachmaturität, Berufsmaturität, Passerellen) verfolgen Bund und Kantone das Ziel, dass alle Schülerinnen und Schüler der Abschlussjahrgänge ihre Abschlusszeugnisse termingerecht erhalten und sich fristgemäss an den Institutionen der Tertiärstufe einschreiben können. Über die Modalitäten in der aktuellen ausserordentlichen Situation soll bis spätestens Anfang Mai entschieden werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ebenfalls zentrales Thema des Spitzentreffens war die Rekrutierung und Beschäftigung von Lernenden. Die derzeitige Lage erschwert den regulären Ablauf des Berufswahlprozesses wie beispielsweise die Durchführung von Schnupperlehren oder Bewerbungsgesprächen. Vor diesem Hintergrund hat das verbundpartnerschaftlich zusammengesetzte Steuergremium «Berufsbildung 2030» eine Arbeitsgruppe eingesetzt, welche zeitnah mögliche Lösungen wie die Verlängerung der Rekrutierungsphase, Kommunikationsmassnahmen u.a. erarbeitet. Anlässlich des Spitzentreffens wiesen alle Teilnehmenden ausdrücklich darauf hin, dass die Corona-Krise nicht zu einer Schwächung der Berufsbildung führen darf. Sie appellieren einerseits an die Lehrbetriebe, auch im Hinblick auf das Lehrjahr 2020/21 weiterhin Lernende im bisherigen Umfang zu rekrutieren. Alle Betriebe werden auch künftig auf Fachkräfte angewiesen sein. Andererseits sind Jugendliche und Eltern aufgerufen, den Kontakt zu Lehrbetrieben und zur Berufs-, Studien- und Laufbahnberatung in geeigneter Form zu suchen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich wurden am Spitzentreffen Szenarien betreffend der Durchführung der zentralen Schweizer Berufsmeisterschaften «SwissSkills Bern 2020» diskutiert. Ob und in welcher Form eine Durchführung im September 2020 möglich ist, ist noch offen. Diesbezügliche Entscheide sind bis Mitte Mai 2020 zu erwarten. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>.</contact>
      <link id="199969">
        <title>Weiterführende Informationen</title>
        <uri>http://www.berufsbildung2030.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-04-09 15:19" type="R"/>
        <revision date="2020-04-09 14:56" type="R"/>
        <revision date="2020-04-09 15:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les partenaires de la formation professionnelle se mettent d’accord sur les modalités des examens de fin d’apprentissage 2020</title>
      <lead>Sous la direction du conseiller fédéral Guy Parmelin, la Confédération, les cantons et les partenaires sociaux se sont mis d’accord lors d’un sommet national extraordinaire de la formation professionnelle, qui a eu lieu le 9 avril 2020, sur une solution concertée à l’échelle nationale permettant aux apprentis en dernière année d’obtenir leur CFC ou leur AFP malgré les circonstances particulières. Pour l’évaluation du travail pratique, une variante réalisable dans toutes les régions est choisie pour chaque formation professionnelle initiale. Pour l’évaluation des connaissances professionnelles et de la culture générale, il n’y a pas d’examen. Les notes prises en compte sont respectivement la note d’expérience et la note d’école. Garantir la santé et la sécurité de tous reste la priorité absolue.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;À l’été 2020, près de 75 000 jeunes en Suisse termineront leur formation professionnelle initiale. Grâce à l’entente entre les partenaires de la formation professionnelle et en dépit de la pandémie de coronavirus, ils pourront, pour autant qu’ils maîtrisent les compétences requises, obtenir un diplôme reconnu sur le marché du travail, qu’il s’agisse du certificat fédéral de capacité (CFC) ou de l’attestation fédérale de formation professionnelle (AFP). La solution élaborée par les partenaires de la formation professionnelle tient compte des spécificités de la formation professionnelle, qui est étroitement liée aux besoins du marché du travail. Elle repose également sur le principe d’égalité de traitement et prend en considération les contraintes supportées par les entreprises.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Travail pratique : dans toutes les professions, l’évaluation passe par un examen pratique ou une évaluation des prestations pratiques par l’entreprise formatrice. L’organisation du monde du travail (Ortra) responsable d’une profession ou d’un champ professionnel propose la variante qu’elle a choisie pour la mise sur pied d’une procédure réalisable dans toute la Suisse. Elle indique également de quelle manière les mesures de protection recommandées par l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) peuvent être appliquées. La proposition de l’Ortra est examinée par un groupe d’experts mis en place par les cantons et soumise à l’approbation du Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI). Si un canton n’est pas en mesure, en raison de la situation épidémiologique, d’organiser l’examen pratique pour une formation professionnelle initiale donnée comme l’Ortra le propose, il peut déposer une demande auprès du SEFRI afin que l’évaluation du travail pratique se fasse sous la forme d’une évaluation des prestations par l’entreprise formatrice. La décision finale appartient au SEFRI.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Partie scolaire : il n’y pas d’examen final pour les connaissances professionnelles (CP) et la culture générale (CG). Les notes sont calculées à partir respectivement de la note d’expérience et de la note d’école, et également à partir du travail personnel d’approfondissement pour la CG.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;En s’appuyant sur la solution qui a été trouvée, le DEFR soumettra prochainement une ordonnance correspondante au Conseil fédéral. Les directives élaborées par les partenaires de la formation professionnelle seront ensuite mises en œuvre sur la base de cette ordonnance. Les apprentis de toutes les branches ont ainsi la garantie que les examens de fin d’apprentissage auront lieu d’ici l’été 2020 et qu’ils pourront ainsi poursuivre au mieux leur parcours professionnel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour les examens de maturité (maturité gymnasiale, spécialisée, professionnelle et examen passerelle), la Confédération et les cantons ont le but que tous les candidats de la volée 2020 obtiennent leur certificat de maturité dans les délais et qu’ils puissent s’inscrire à temps dans les établissements du degré tertiaire. Les modalités d’organisation des examens de maturité compte tenu de la situation extraordinaire actuelle devraient être fixées d’ici début mai.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un autre thème central du sommet extraordinaire a été le recrutement et l’emploi des apprentis. La situation actuelle entrave le déroulement normal du processus de choix d’une profession et notamment l’organisation de stages d’observation ou d’entretiens d’embauche. Dans ce contexte, l’organe de pilotage « Formation professionnelle 2030 », réunissant des partenaires de la formation professionnelle, a mis en place un groupe de travail chargé d’élaborer rapidement des solutions possibles comme le rallongement de la phase de recrutement ou des mesures en matière de communication. Lors du sommet, tous les participants ont insisté sur le fait que la crise du coronavirus ne doit pas affaiblir la formation professionnelle. Ils en appellent, d’une part, aux entreprises formatrices pour qu’elles continuent à recruter des apprentis dans les mêmes proportions, aussi dans l’optique de l’année d’apprentissage 2020-2021. Demain comme aujourd’hui, toutes les entreprises auront besoin de personnel qualifié. Les partenaires invitent, d’autre part, les jeunes et leurs parents à contacter les entreprises formatrices et les services d’orientation professionnelle, universitaire et de carrière sous la forme qui convient.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En dernier lieu, cette réunion au sommet a permis de discuter de plusieurs scénarios concernant l’organisation centralisée des championnats suisses des métiers SwissSkills Bern 2020. La question de savoir si et sous quelle forme la manifestation pourra avoir lieu en septembre 2020 reste posée. Les décisions en la matière devraient être prises d’ici à la mi-mai 2020.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>.</contact>
      <link id="199970">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>http://www.formationprofessionnelle2030.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-04-09 15:19" type="R"/>
        <revision date="2020-04-09 14:56" type="R"/>
        <revision date="2020-04-09 15:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accordo per uno svolgimento coordinato a livello nazionale degli esami finali di tirocinio 2020</title>
      <lead>Sotto la guida del consigliere federale Guy Parmelin, nell’incontro nazionale straordinario sulla formazione professionale del 9 aprile 2020 la Confederazione, i Cantoni e i partner sociali hanno trovato un accordo per una soluzione da attuare in modo coordinato in tutta la Svizzera e che permetta, a chi sta finendo il tirocinio, di conseguire il relativo titolo professionale. Per la verifica del lavoro pratico, ogni formazione professionale di base seleziona un’unica variante realizzabile in tutta la Svizzera. Nei campi «conoscenze professionali» e «cultura generale» non si svolgeranno esami finali scolastici e conteranno le note scolastiche. La priorità è garantire la salute e la sicurezza di tutte le persone interessate.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Svizzera, nell’estate 2020 circa 75 000 giovani concluderanno la formazione professionale di base. Se dispongono delle competenze richieste, l’accordo raggiunto dai partner della formazione professionale permetterà loro, nonostante il coronavirus, di ottenere un attestato federale di capacità o un certificato federale di formazione pratica riconosciuto dal mercato del lavoro. La soluzione elaborata dai partner tiene conto delle particolarità della formazione professionale, fortemente orientata alle esigenze del mercato del lavoro. Inoltre, rispetta il principio della parità di trattamento e tiene conto degli oneri a carico delle aziende.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Esame del lavoro pratico: a seconda della professione, verrà organizzato un esame pratico o una valutazione delle prestazioni pratiche da parte dell’azienda di tirocinio. L’organizzazione del mondo del lavoro (oml) competente per la professione o il campo professionale indica la variante selezionata per garantire una procedura uniforme a livello svizzero. L’oml mostra anche in che modo può essere garantito il rispetto delle misure di protezione raccomandate dall’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP). La variante selezionata viene verificata da un gruppo di esperti dei Cantoni e approvata dalla Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI). Se a causa della situazione epidemiologica in un determinato Cantone non è possibile svolgere l’esame pratico come proposto dall’oml competente, il Cantone in questione può presentare alla SEFRI una richiesta per la valutazione delle prestazioni da parte dell’azienda di tirocinio. La decisione finale spetta alla SEFRI.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Esame della formazione scolastica: nei campi «conoscenze professionali» e «cultura generale» non si svolgono esami finali. Le note vengono calcolate in base alle note scolastiche, a cui nella CG si aggiunge il lavoro d’approfondimento.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Basandosi sulla soluzione raggiunta, in una delle prossime riunioni il DEFR presenterà al Consiglio federale un’apposita ordinanza che fungerà da base per l’attuazione delle direttive da parte dei partner della formazione professionale. Sarà così possibile garantire lo svolgimento degli esami finali di tirocinio entro l’estate 2020 in tutti i rami d’esame e permettere ai futuri professionisti di proseguire al meglio il loro percorso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per gli esami di maturità (maturità liceale, maturità specializzata, maturità professionale, passerelle) la Confederazione e i Cantoni perseguono l’obiettivo di garantire a tutti gli studenti dell’ultimo anno l’ottenimento del titolo in tempo utile per iscriversi agli istituti del livello terziario. Le modalità da adottare nell’attuale situazione verranno decise entro inizio maggio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un altro tema centrale dell’incontro nazionale sulla formazione professionale è stato il reclutamento e l’impiego delle persone in formazione. La situazione attuale complica il normale processo di scelta della professione (stage d’orientamento, colloqui di lavoro, ecc.). Pertanto il gruppo di coordinamento «Formazione professionale 2030» ha istituto un gruppo di lavoro che sta elaborando rapidamente possibili soluzioni, come il prolungamento della fase di reclutamento, determinate misure di comunicazione, ecc. Durante l’incontro tutti i partecipanti hanno sottolineato che la crisi del coronavirus non deve indebolire la formazione professionale. Dato che le aziende continueranno ad avere bisogno di personale qualificato, da un lato i partecipanti si appellano alle aziende di tirocinio, affinché continuino a reclutare lo stesso numero di apprendisti anche per l’anno scolastico 2020/2021 e, dall’altro, esortano i giovani e i loro genitori a trovare un’adeguata forma di comunicazione per mantenere i contatti con le aziende di tirocinio e i servizi di orientamento professionale, universitario e di carriera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, durante l’incontro sono stati discussi alcuni scenari relativi allo svolgimento dei campionati nazionali delle professioni centralizzati «SwissSkills Bern 2020». Non si sa ancora se e come potrà svolgersi la manifestazione nel mese di settembre. Una decisione in merito verrà presa verso metà maggio.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>.</contact>
      <link id="199971">
        <title>Per saperne di più</title>
        <uri>http://www.formazioneprofessionale2030.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-04-09 15:19" type="R"/>
        <revision date="2020-04-09 14:56" type="R"/>
        <revision date="2020-04-09 15:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
