<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78773" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-04-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Ausschreibung: Medizinische Dienstleistungen bei Rückführungen</title>
      <lead>Das Staatssekretariat für Migration (SEM) schreibt das Mandat für die medizinische Beurteilung der Transportfähigkeit und die medizinische Begleitung bei Rückführungen neu aus. Die Ausschreibung wird heute publiziert.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gegenstand der Ausschreibung ist die medizinische Beurteilung der Transportfähigkeit (Los 1) und die medizinische Begleitung (Los 2) ausreisepflichtiger Personen bei Rückführungen ab dem 1. Januar 2021 bis 31. Dezember 2022. Mit den Zuschlagsempfängern wird pro Los je ein Vertrag abgeschlossen. Der Vertrag kann vom SEM optional jeweils um zwei Jahre bis 31. Dezember 2024 respektive bis 31. Dezember 2026 verlängert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ausschreibung erfolgt nach den gesetzlichen Vorgaben des öffentlichen Beschaffungswesens und ist auf der elektronischen Beschaffungsplattform www.simap.ch publiziert. Die Unterlagen enthalten ein ausführliches Pflichtenheft, einen Vertragsentwurf sowie ein medizinisches Fachkonzept, das die inhaltlichen Anforderungen an die Aufgaben der Anbieter, die zu erbringenden Leistungen, die medizinisch-fachlichen Standards und die Abläufe verbindlich festhält. Das Fachkonzept enthält ebenfalls Vorgaben an das Risiko- und Qualitätsmanagement der Anbieter und kann gestützt auf Erkenntnisse aus Wissenschaft und Praxis im Sinne eines kontinuierlichen Verbesserungsprozesses bei Bedarf angepasst werden. Von den Anbietern werden schriftliche Konzepte zur Ausgestaltung der Personalplanung und Schwankungstauglichkeit, zu den Aufgaben, Kompetenzen und Verantwortlichkeiten sowie zur Umsetzung des Qualitäts- und Risikomanagements eingefordert. Bei der Gewichtung der Kriterien wird den qualitativen Aspekten ein hoher Stellenwert beigemessen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen dieser Ausschreibung hat das SEM allfällige Einschränkungen aufgrund der aktuellen besonderen Lage im Zusammenhang mit Covid-19 berücksichtigt und gewährt den Anbietern eine verlängerte Frist zur Einreichung von Angeboten bis 2. Juni 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Ausschreibung wurden zwei Lose gebildet. Die Ausschreibung ist so ausgestaltet, dass zwei unterschiedliche Anbieter berücksichtigt werden müssen. Ein Anbieter kann sich für ein oder beide Lose bewerben. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="199972">
        <title>simap.ch – Die elektronische Beschaffungsplattform</title>
        <uri>https://www.simap.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Appel d’offres : prestations médicales lors des renvois</title>
      <lead>Le Secrétariat d’État aux migrations (SEM) met au concours un nouveau mandat relatif à l’évaluation médicale de l’aptitude au transport et à l’accompagnement médical lors des renvois. L’appel d’offres est publié aujourd’hui. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’appel d’offres a pour objet l’évaluation médicale de l’aptitude au transport (lot 1) et l’accompagnement médical (lot 2) lors du renvoi, entre le 1er janvier 2021 et le 31 décembre 2022, des personnes tenues de quitter la Suisse. Un contrat sera conclu avec les adjudicataires pour chacun des lots. À titre d’option, le SEM pourra prolonger les contrats deux fois de deux ans, soit jusqu’au 31 décembre 2024, puis jusqu’au 31 décembre 2026.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cet appel d’offres obéit aux prescriptions légales régissant les marchés publics et peut être consulté sur le portail www.simap.ch. Les documents fournis comprennent un cahier des charges détaillé, un projet de contrat ainsi qu’un programme sur les aspects médicaux, qui fixe les prestations à fournir obligatoirement, ainsi que les normes médicotechniques et les procédures à respecter impérativement. Ce programme comporte également des prescriptions relatives au système de gestion des risques et de la qualité des soumissionnaires et peut, si nécessaire, être ajusté en fonction des connaissances tant scientifiques que pratiques dans le cadre d’un processus d’amélioration continue. Les soumissionnaires doivent remettre des programmes écrits qui expliquent comment ils comptent planifier leurs ressources humaines, gérer les fluctuations et mettre en œuvre la gestion de la qualité et des risques et qui définissent également les tâches, les compétences et les responsabilités. Lors de la pondération des différents critères à remplir, une grande importance est accordée aux aspects qualitatifs. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le SEM a tenu compte des restrictions spécifiques entraînées par la situation particulière liée au Covid-19 et a accordé un délai plus long aux soumissionnaires pour soumettre leurs offres, à savoir jusqu’au 2 juin 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’appel d’offres a été divisé en deux lots. Il est conçu de telle sorte que deux soumissionnaires différents doivent être pris en compte. Un soumissionnaire peut soumettre une offre pour un seul des deux lots ou pour les deux lots. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="199973">
        <title>simap.ch – La plateforme électronique pour les marchés publics</title>
        <uri>https://www.simap.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Gara d’appalto: prestazioni mediche nel contesto dei rinvii</title>
      <lead>La Segreteria di Stato della migrazione (SEM) mette a concorso il mandato per la valutazione medica dell’idoneità al trasporto e l’assistenza sanitaria durante i rinvii. Il bando è pubblicato in data odierna.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’appalto verte sulla valutazione medica dell’idoneità al trasporto di persone da allontanare (lotto 1) e sull’assistenza sanitaria durante i rinvii (lotto 2) per il periodo compreso tra il 1° gennaio 2021 e il 31 dicembre 2022. Con gli aggiudicatari sarà stipulato un contratto per lotto. La SEM ha due opzioni di proroga di due anni, rispettivamente fino al 31 dicembre 2024 e al 31 dicembre 2026.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il bando di concorso, retto dalla legislazione in materia di appalti pubblici, è consultabile sulla piattaforma elettronica http://www.simap.ch. La documentazione comprende un esaustivo capitolato degli oneri, una bozza di contratto e un piano tecnico indicante i requisiti materiali definiti per le varie mansioni, le prestazioni da fornire, gli standard medico-specialistici da soddisfare, le procedure da seguire e le prescrizioni in materia di gestione dei rischi e della qualità all’indirizzo degli aggiudicatari. Ai fini di una costante ottimizzazione del piano tecnico, all’occorrenza è possibile adeguarlo con riferimento alla scienza e alla prassi. Gli offerenti dovranno presentare piani scritti che illustrino la pianificazione del personale e la capacità di assorbire le fluttuazioni, il mansionario, le competenze e le attribuzioni, nonché la messa in pratica della gestione qualità e rischi. Nel ponderare i criteri sarà attribuita grande importanza agli aspetti qualitativi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La SEM ha tenuto conto di eventuali difficoltà dovute all’attuale situazione straordinaria legata al Covid-19 e ha pertanto prorogato al 2 giugno 2020 il termine per l’inoltro delle offerte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il mandato è suddiviso in due lotti e la gara d’appalto è concepita in modo da doverli aggiudicare a due offerenti diversi. Un offerente può concorrere per uno o entrambi i lotti. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="199974">
        <title>simap.ch – la piattaforma elettronica per le commesse pubbliche</title>
        <uri>https://www.simap.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
