<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="78784" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-04-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konsumentenstimmung auf Rekordtief</title>
      <lead>Provisorische Daten zeigen: Das Coronavirus hat die Konsumentenstimmung in der Schweiz auf historische Tiefstwerte sinken lassen. Die Befragten gehen von einer schweren Rezession aus. Ihre Erwartungen für die eigene finanzielle Lage sind so negativ wie seit den 1990er-Jahren nicht mehr.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aufgrund der aktuellen Lage publiziert das SECO ausserplanmässig provisorische Ergebnisse zur Konsumentenstimmung im April.* Diese zeigen: Die Stimmung der Schweizer Konsumentinnen und Konsumenten ist von −9 Punkten im Januar auf −40 Punkte gesunken. Ähnlich tiefe Werte hat die Konsumentenstimmung einzig Anfang der 1990er-Jahre angenommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erwartungen der Befragten für die allgemeine Wirtschaftsentwicklung haben sich stark verschlechtert. Der entsprechende Teilindex ist auf rekordtiefe −84 Punkte zurückgegangen. Auch bezüglich ihres eigenen Budgets stellen sich die Befragten auf schlechte Zeiten ein. Der Teilindex zur erwarteten finanziellen Lage liegt bei −24 Punkten; vergleichbare Werte wurden bislang nur Anfang der 1990er-Jahre verzeichnet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schliesslich wurde die Frage, ob aktuell ein guter Moment für grössere Anschaffungen sei, so negativ beantwortet wie noch nie. Der entsprechende Teilindex liegt bei −48 Punkten. Ein Grund dafür ist die Schliessung zahlreicher Geschäfte im Rahmen der ausserordentlichen Lage, ein anderer die aktuell sehr grosse Unsicherheit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Die definitiven Ergebnisse werden am 5. Mai veröffentlicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="199983">
        <title>Medienmitteilung und Grafiken</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>360</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60942.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le climat de consommation à un niveau historiquement bas</title>
      <lead>Selon les données provisoires, le climat de consommation en Suisse a chuté à un niveau historiquement bas, dans le contexte de l’épidémie de coronavirus. Les personnes interrogées s’attendent à une récession marquée ; elles affichent face à leur situation financière un pessimisme d’une ampleur inégalée depuis les années 90. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Compte tenu de la situation actuelle, le SECO publie exceptionnellement des résultats provisoires de l’enquête sur le climat de consommation en avril.* Selon ces derniers, l’indice du climat de consommation, de −9 points en janvier, est tombé à −40 points ; l’indice n’avait atteint un niveau aussi bas qu’une seule fois par le passé, au début des années 90. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les attentes des ménages quant à l’évolution de l’économie dans son ensemble se sont nettement péjorées. Le sous-indice correspondant a dégringolé pour s’établir à un niveau historiquement bas (−84 points). Les personnes interrogées se montrent également pessimistes par rapport à leur propre situation budgétaire. Le sous-indice portant sur la situation financière future (−24 points) tombe à un niveau inédit depuis le début des années 90. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, les réponses des consommateurs à la question de savoir si le moment est opportun pour de grandes acquisitions n’ont jamais été aussi négatives, avec un sous-indice à −48 points. Ces réponses traduisent, d’une part, l’impact de la fermeture de nombreux commerces dans le cadre de la situation extraordinaire et, d’autre part, la très grande incertitude qui prévaut actuellement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Les résultats définitifs seront publiés le 5 mai.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="199984">
        <title>Communiqué de presse et graphiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>354</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60947.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fiducia dei consumatori al minimo</title>
      <lead>I dati provvisori indicano che il coronavirus ha fatto scendere la fiducia dei consumatori in Svizzera a un minimo storico. Gli interpellati temono una grave recessione. Le aspettative sulla propria situazione finanziaria sono pessimistiche come non lo erano dagli anni ‘90.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vista la situazione attuale, la SECO pubblica eccezionalmente nel mese di aprile i dati provvisori sulla fiducia dei consumatori.* Questi indicano che la fiducia dei consumatori svizzeri è calata dai −9 punti di gennaio a −40 punti. Valori così bassi erano stati registrati solo all’inizio degli anni ‘90.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le aspettative degli interpellati sull’evoluzione generale dell’economia sono fortemente peggiorate. Il relativo indice parziale è sceso al livello minimo di −84 punti. Gli interpellati si attendono tempi difficili anche per quanto riguarda il proprio budget. L’indice parziale sulla situazione finanziaria prevista si situa a −24 punti; valori simili non si erano più osservati dall’inizio degli anni ‘90.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono risultate più che mai negative anche le risposte alla domanda sull’opportunità di effettuare grandi acquisti al momento attuale. Il relativo indice parziale si situa a −48 punti, rispecchiando, da un lato, la chiusura di numerose attività dovuta alla situazione straordinaria e, dall’altro, la grande incertezza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* I risultati definitivi saranno pubblicati il 5 maggio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="199985">
        <title>Comunicato stampa e grafici</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>349</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60948.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Consumer sentiment at record low</title>
      <lead>Provisional data shows that the coronavirus has caused consumer sentiment in Switzerland to hit a historic low. Respondents are anticipating a severe recession. Their expectations regarding their own financial situation are at their worst since the 1990s. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In view of the current situation, SECO is publishing provisional results on consumer sentiment in April outside the normal schedule.* These show that Swiss consumer sentiment has fallen from −9 points in January to −40 points. The only other time consumer sentiment values have been this low was in the early 1990s.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Respondents’ expectations regarding general economic development have deteriorated severely, with the relevant sub-index declining to a record low of −84 points. Respondents are also getting ready for tough times in terms of their own budget. The sub-index on expected financial situation comes in at −24 points, with similar values so far only being observed in the early 1990s.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finally, the question about whether now is a good time to make major purchases has received a more negative response than ever before. The relevant sub-index stands at −48 points, which reflects both the closure of numerous businesses due to the extraordinary situation and the particularly high uncertainty.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* The final results will be published on 5 May.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="199986">
        <title>Press release and graphs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/60946.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
