<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79041" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-05-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bund setzt Task Force zur Stärkung der Berufsbildung ein</title>
      <lead>Der Bund will auch unter den aktuell erschwerten Bedingungen dafür sorgen, dass möglichst viele Jugendliche per Anfang August 2020 eine Lehrstelle finden. Gleichzeitig sollen Lehrbetriebe ihre offenen Lehrstellen besetzen und damit ihren späteren Bedarf an qualifizierten Fachkräften decken können. Bundesrat Guy Parmelin hat dafür das Staatssekretariat für Bildung Forschung und Innovation SBFI beauftragt, zeitlich befristet bis Ende 2020 eine «Task Force Perspektive Berufslehre 2020» einzusetzen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Zusammenhang mit der aktuellen Pandemie ist die Schweizer Wirtschaft mit enormen Herausforderungen konfrontiert. Es ist mit Betriebsschliessungen und damit verbunden mit dem Verlust von Lehrstellen zu rechnen. Zudem kann es sein, dass Lehrabgängerinnen und Lehrabgänger Mühe haben werden, eine Stelle zu finden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz hat Erfahrung im Umgang mit Lehrstellenkrisen. Erprobte Instrumente zu ihrer Bewältigung bestehen bereits und können bei Bedarf zeitnah reaktiviert und weiterentwickelt werden. Auch existieren Rechtsgrundlagen, um notwendige Projektfördermittel zur Stabilisierung des Lehrstellenmarktes kurzfristig einzusetzen. Um allfälligen Auswirkungen der Corona-Pandemie effizient entgegentreten zu können, ist jedoch ein koordiniertes Vorgehen aller Verbundpartner nötig. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund hat WBF-Vorsteher Guy Parmelin das SBFI mit dem Einsatz einer verbundpartnerschaftlich zusammengesetzten Task Force beauftragt. Sie vereint die Kantone, die Sozialpartner sowie den Bund an einem Tisch. Die Task Force hat im Wesentlichen die Aufgabe, die sich verändernde Situation auf dem Lehrstellenmarkt zu beobachten, zu analysieren und im Falle eines Ungleichgewichtes agil und effizient für geeignete Stabilisierungsmassnahmen zu sorgen. Ziel der Arbeiten ist es, Kantonen, Lehrbetrieben und Jugendlichen eine bestmögliche Unterstützung im Hinblick auf die Besetzung der Lehrstellen 2020 zu garantieren und die Akteure vor Ort zu stärken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits Mitte März 2020 hat eine verbundpartnerschaftliche Arbeitsgruppe zum Thema «Rekrutierung von Lernenden» Vorarbeiten geleistet. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : la Confédération met en place une Task Force pour soutenir la formation professionnelle</title>
      <lead>La Confédération tient à s’assurer que, même dans les conditions difficiles actuelles, le plus grand nombre possible de jeunes parviennent à trouver une place d’apprentissage d’ici à début août 2020. Dans le même temps, les entreprises formatrices doivent pouvoir combler leurs places d’apprentissage vacantes et couvrir ainsi leurs futurs besoins de personnel qualifié. À cette fin, le conseiller fédéral Guy Parmelin a chargé le Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI de mettre en place, pour une durée limitée à fin 2020, une Task Force « Perspectives Apprentissage 2020 ». </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En raison de l’actuelle pandémie COVID-19, l’économie suisse est confrontée à d'énormes défis. Elle doit s’attendre à d’éventuelles fermetures d’entreprise et, par conséquent, à des disparitions de places d’apprentissage. En outre, il pourrait s’avérer plus difficile pour les apprentis fraîchement diplômés de trouver un emploi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse a une certaine expérience dans la gestion de crises des places d’apprentissage. Elle dispose d’instruments éprouvés qui peuvent être réactivés à tout moment et perfectionnés si nécessaire. Il existe également des bases légales permettant de recourir rapidement en cas de crise aux fonds d’encouragement de projets afin de stabiliser le marché des places d’apprentissage. Toutefois, pour parvenir à contrer efficacement les effets éventuels de la pandémie de coronavirus, une procédure coordonnée entre tous les partenaires de la formation professionnelle est nécessaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ce contexte, le chef du DEFR Guy Parmelin a chargé le SEFRI de mettre en place une Task Force constituée de partenaires de la formation professionnelle. Cette dernière réunit autour d’une même table les cantons, les partenaires sociaux et la Confédération. La Task Force « Perspectives Apprentissage 2020 » a pour tâche principale de surveiller et analyser l’évolution de la situation sur le marché des places d’apprentissage et de prévoir des mesures de stabilisation flexibles et efficaces en cas de déséquilibre. L’objectif est de fournir aux cantons, aux entreprises formatrices et aux jeunes le meilleur soutien possible dans le cadre de l’attribution des places d’apprentissage 2020 et de renforcer les moyens des acteurs sur le terrain. Depuis la mi-mars 2020, un groupe de travail constitué autour du thème « recrutement des apprentis » effectue déjà des travaux préparatoires en ce sens.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: la Confederazione istituisce una task force per la formazione professionale</title>
      <lead>Anche in questa situazione difficile, la Confederazione vuole fare in modo che la maggior parte dei giovani trovi un posto di tirocinio per l’inizio di agosto 2020. Dal canto loro, le aziende devono assegnare i posti di tirocinio vacanti per coprire il fabbisogno di professionisti qualificati. Il consigliere federale Guy Parmelin ha quindi incaricato la Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) di istituire una «Task force Prospettive tirocinio 2020» attiva fino a fine 2020. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il COVID-19 pone l’economia svizzera davanti a sfide enormi, fra cui la chiusura di numerose imprese e la conseguente perdita di posti di tirocinio. Anche le persone che stanno concludendo ora la propria formazione potrebbero avere problemi a trovare lavoro. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera ha già maturato esperienza nel gestire situazioni di crisi dei posti di tirocinio e in breve tempo è possibile rimettere a disposizione e potenziare gli strumenti già esistenti. È anche disponibile una base legale per sbloccare rapidamente fondi destinati a progetti di stabilizzazione del mercato dei posti di tirocinio. Tuttavia, per reagire in modo efficace agli eventuali effetti negativi determinati dal coronavirus, è fondamentale portare avanti un’azione coordinata con il coinvolgimento di tutti i partner. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale Guy Parmelin, capo del DEFR, ha quindi incaricato la SEFRI di istituire una task force partenariale nella quale sono rappresentati i Cantoni, i partner sociali e la Confederazione. La task force dovrà osservare l’evolversi della situazione sul mercato dei posti di tirocinio e, in caso di squilibrio, intervenire rapidamente con adeguate misure di stabilizzazione. L’obiettivo è sostenere i Cantoni, le aziende di tirocinio e i giovani nella ricerca di un posto di tirocinio per quest’anno e rafforzare gli attori in loco. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I primi passi in tal senso sono già stati mossi a metà marzo dal gruppo di lavoro partenariale «Reclutamento di nuovi apprendisti». &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
