<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79090" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-05-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bundesrat legt Eckwerte für Stabilisierungspaket für den Sport fest</title>
      <lead>Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 13. Mai 2020 Massnahmenbereiche und finanzielle Eckwerte für ein Stabilisierungspaket zu Gunsten des Schweizer Sports festgelegt. Der Bundesrat rechnet mit Beträgen von 350 Millionen Franken für den Betrieb der Fussball- und Eishockeyligen und 150 Millionen Franken zur Stützung des Breiten- und Leistungssports. Der Zusammenbruch des Ticket- und Saisonkartenverkaufs, die Absage von kleinen und grossen Sportveranstaltungen, der Rückzug von Sponsoren – die Folgen der Coronakrise bedrohen vom lokalen Verein bis zu den professionellen Klubs und Verbänden tragende Pfeiler des Schweizer Sportsystems.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Erfahrungen aus früheren Finanz- und Wirtschaftskrisen zeigen, dass der Sport von einer Krise stärker und länger betroffen ist als die Wirtschaft. Diese Erkenntnis gründet auf den besonderen Finanzierungsmechanismen des Sports und der ausgeprägten Abhängigkeit von Sponsoren, Veranstaltungseinnahmen, Medien, TV-Rechten, Lotterien und Fondsgeldern des Gemeinwesens. Besonders betroffen sind die sportwirtschaftlich bedeutendsten Bereiche wie Sportanlagen und -veranstaltungen, Vereine und Verbände sowie der Sporttourismus. Der Bundesrat hat die Massnahmenbereiche und die finanziellen Eckwerte für ein Hilfspaket festgelegt, das der Bedeutung des Sports für Gesellschaft und Wirtschaft gerecht wird und die Sportstrukturen der Schweiz vor grossen Schäden bewahrt soll. Das VBS wird beauftragt, dem Bundesrat Anträge zur Anpassung der COVID-19-Verordnung Sport und zu weiteren Massnahmen zur Stabilisierung der Strukturen des Schweizer Sports zu unterbreiten.&lt;br /&gt;Es wird ein nach Profiligen und Breitensport differenziertes Verfahren angestrebt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Darlehen für die Profiligen in Fussball und Eishockey&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Folgen der weiter andauernden pandemierechtlichen Einschränkungen sind für die Fussball- und Eishockeyligen, ihre Vereine und die Sportwirtschaft schwerwiegend; zudem drohen einschneidende Auswirkungen auch auf die Nachwuchsarbeit. Um den Betrieb bis Ende der Saison 2020/2021 sicherzustellen, sind rückzahlbare Darlehen von insgesamt 350 Millionen Franken vorgesehen. Eine erste Tranche à 175 Millionen Franken soll die Ertragsausfälle ab 1. Juni für die nächsten sechs Monate auffangen. Für den Fall, dass der Spielbetrieb während 12 Monaten nur eingeschränkt möglich ist, soll eine zweite Tranche von weiteren 175 Millionen Franken im Budget 2021 des Bundes eingestellt werden. Bei beiden Tranchen gehen jeweils 100 Millionen Franken an die Fussball- und 75 Millionen Franken an die Eishockeyliga.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Darlehen werden via Ligen ausbezahlt und sind mit Verpflichtungen und Auflagen verbunden: Es muss ein solidarisch getragener Sicherheitsfonds für künftige Risiken geschaffen werden und die Bundesdarlehen dürfen nicht für die Deckung überdurchschnittlicher Spielersaläre verwendet werden. Zudem muss die Nachwuchsarbeit mindestens im gleichen Umfang wie vor der Pandemie weitergeführt werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Unterstützung auch für den Breiten- und übrigen Leistungssport&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sowohl der Breitensport wie auch der übrige Leistungssport ausserhalb von Fussball und Eishockey sind von den Schutzmassnahmen des Bundes gegen Covid-19 stark betroffen (abgesagte Vereinsanlässe, wegfallende Sponsoren und Startgelder). Der Bundesrat hat am 20. März bereits 50 Millionen Franken genehmigt, die als A-fonds-perdu-Beiträge an Sportvereine und -organisationen in finanzieller Not ausbezahlt werden können. Der Bundesrat geht davon aus, dass die Krise gerade im Breitensport erst später richtig durchschlagen und der Unterstützungsbedarf erheblich zunehmen wird. Deshalb sind für 2020 zusätzlich 50 Millionen Franken und im Budget 2021 weitere 100 Millionen Franken vorgesehen. Ziel ist es, eine nachhaltige Schädigung der stark vom Ehrenamt geprägten Schweizer Sportstrukturen zu verhindern.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rückzahlbare Darlehen für internationale Sportorganisationen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Weiteren beauftragt der Bundesrat das VBS, die Gewährung rückzahlbarer Darlehen an internationale Sportorganisationen zu prüfen. Davon ausgenommen sind FIFA, IOK und UEFA als finanzstärkste Organisationen. In der Schweiz sind rund 60 internationale Sportverbände angesiedelt. Einigen droht die Zahlungsunfähigkeit, etwa durch die Absage von nationalen und internationalen Sportgrossanlässen. Das Internationale Olympische Komitee soll sich zu 50%, Sitzkantone und Bund zusammen ebenfalls mit 50% an der Unterstützung beteiligen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Auszahlung der Subventionen für Jugendförderung J+S &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Schliesslich hat der Bundesrat von der Absicht des VBS Kenntnis genommen, Vereine und Organisationen, die J+S-Aktivitäten wegen der Pandemie nicht durchführen konnten, die ausgefallenen Subventionen dennoch auszuzahlen. Dies geschieht im Rahmen des bewilligten J+S-Kredits und entspricht dem Willen der zuständigen Parlamentskommissionen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation BASPO +41 58 467 61 33</contact>
      <link id="200977">
        <title>Absichtserklärung zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft und dem Verein Swiss Football League</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/content/news/de/baspo-internet/2020/Coronavirus-Stabilisierungspaket-fuer-den-Sport/_jcr_content/newsPar/downloadlist/downloadItems/209_1589455186072.download/MOU_Fussball_de.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="200975">
        <title>Absichtserklärung zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft und dem Verein Swiss Ice Hockey Federation</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/content/news/de/baspo-internet/2020/Coronavirus-Stabilisierungspaket-fuer-den-Sport/_jcr_content/newsPar/downloadlist/downloadItems/211_1589455310691.download/MOU_Eishockey_de.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : le Conseil fédéral fixe les critères des mesures de stabilisation pour le sport</title>
      <lead>Lors de sa réunion du 13 mai 2020, le Conseil fédéral a fixé les domaines bénéficiant des mesures de stabilisation ainsi que les critères financiers prévus pour le sport suisse. Pour les ligues de football et de hockey sur glace, 350 millions de francs seront mis à disposition. En ce qui concerne le sport populaire et d’élite, la somme s’élève à 150 millions de francs. Des associations locales aux clubs et formations professionnels, nombreuses sont les figures du monde sportif suisse qui sont menacées par la paralysie de la vente des billets et des abonnements, par l’annulation de manifestations sportives, de grande comme de petite envergure, ou encore par le retrait des sponsors.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’expérience que nous avons acquise depuis les crises financières et économiques du passé nous a montré que le sport est généralement plus touché que l’économie, et de façon plus durable. Ce constat se fonde sur les mécanismes de financement propres au monde du sport et sur la forte dépendance aux sponsors, aux revenus générés par les événements, aux médias, aux droits de télévision, aux loteries, et aux fonds des collectivités publiques. Les plus touchés sont les domaines phares de l’économie du sport, à savoir les installations et les événements sportifs, les clubs et associations ainsi que le tourisme sportif. Le Conseil fédéral a fixé les domaines bénéficiant des mesures de stabilisation ainsi que les critères financiers pour un ensemble de mesures dans le but de préserver la place importante qu’occupe le sport dans la société et l’économie, et de protéger les structures sportives suisses face aux risques. Le DDPS est chargé de soumettre au Conseil fédéral des demandes d’adaptation de l’ordonnance COVID-19 sport et des autres mesures de stabilisation des structures du sport suisse. L’objectif est de mettre en place une procédure différenciée pour le sport professionnel et le sport populaire.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Des prêts en faveur des ligues professionnelles de football et de hockey sur glace&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les conséquences de la poursuite des restrictions liées à la pandémie sont particulièrement lourdes pour les ligues de football, de hockey sur glace et leurs clubs ainsi que pour l’économie sportive. Elles menacent également d’engendrer des conséquences radicales sur la formation de la relève. Afin de garantir l’activité jusqu’à la fin de la saison 2020/2021, il est prévu d’accorder des prêts s’élevant au total à 350 millions de francs. Une première partie (175 millions de francs) est prévue pour compenser les pertes de recettes à partir du 1er juin et pour les six prochains mois. Dans le cas où les compétitions ne seraient possibles que de manière réduite pendant un an, une deuxième partie, à hauteur de 175 autres millions de francs, sera rajoutée au budget de la Confédération pour 2021. Dans chacune de ces deux parties, 100 millions de francs seront versés à la ligue de football et 75 millions de francs à celle de hockey sur glace.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les prêts sont versés par les ligues et soumis à des obligations et des conditions. En effet, un fonds de garantie solidaire doit être mis en place pour palier à de futurs risques, et les prêts accordés par la Confédération ne doivent pas être utilisés pour couvrir les salaires de certains joueurs. De plus, la formation de la relève doit être poursuivie au moins dans les mêmes conditions qu’avant la pandémie.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un soutien apporté au sport populaire et d’élite&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le sport populaire, ainsi que les sports d’élite en dehors du football et du hockey sur glace, sont eux aussi fortement touchés par les mesures de protection de la Confédération contre la COVID-19 (manifestations de clubs annulées, retrait des sponsors et frais d’inscription). Le 20 mars dernier, le Conseil fédéral a déjà approuvé la somme de 50 millions de francs, qui peut être versée à fonds perdu en faveur des associations et organisations sportives en cas d’urgence financière. Le Conseil fédéral considère que, dans le cas du sport populaire, la crise ne se fera sentir réellement que plus tard, et que le besoin d’aide augmentera considérablement. C’est pourquoi il est donc prévu de mettre à disposition 50 millions de francs supplémentaires pour 2020 et 100 millions de francs pour 2021. L’objectif est de prévenir des pertes durables pour les structures sportives suisses, qui fonctionnent en grande partie grâce au bénévolat.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Des prêts remboursables pour les organisations sportives internationales&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, le Conseil fédéral a chargé le DDPS de vérifier l’octroi de prêts remboursables aux organisations sportives internationales. Ceci ne s’applique pas à la FIFA, au CIO et à l’UEFA, qui sont des organisations à forte capacité financière. Environ 60 fédérations sportives internationales ont leur siège en Suisse. Certaines sont menacées d’insolvabilité, par exemple en raison de l’annulation de grandes manifestations sportives nationales et internationales. Le CIO doit prendre en charge la moitié des subventions, alors que les cantons concernés ainsi que la Confédération doivent prendre en charge, ensemble, l’autre moitié.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Des subventions versées pour le mouvement J+S&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Finalement, le Conseil fédéral a pris note de l’intention du DDPS de tout de même verser les subventions annulées aux associations et organisations qui n’ont pas pu organiser leurs activités J+S en raison de la pandémie. Cette décision a été prise dans le cadre des crédits alloués au mouvement J+S et est conforme à la volonté des commissions parlementaires compétentes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication OFSPO +41 58 467 61 33</contact>
      <link id="200978">
        <title>Déclaration d'intention entre la Conféderation suisse et l'Association Swiss Football League</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/content/news/fr/baspo-internet/2020/Coronavirus-Stabilisierungspaket-fuer-den-Sport/_jcr_content/newsPar/downloadlist_copy/downloadItems/209_1589455186072.download/MOU_Fussball_fr.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="200976">
        <title>Déclaration d'intention entre la Conféderation suisse et l'Association Swiss Ice Hockey Federation</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/content/news/fr/baspo-internet/2020/Coronavirus-Stabilisierungspaket-fuer-den-Sport/_jcr_content/newsPar/downloadlist_copy/downloadItems/211_1589455310691.download/MOU_Eishockey_fr.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: il Consiglio federale definisce i parametri fondamentali per il pacchetto di stabilizzazione a favore dello sport</title>
      <lead>Nella sua seduta del 13 maggio 2020 il Consiglio federale ha definito gli ambiti di applicazione delle misure e i parametri finanziari fondamentali per un pacchetto di stabilizzazione a favore dello sport svizzero. Il Consiglio federale ha previsto contributi di 350 milioni di franchi per le spese d’esercizio delle leghe di calcio e di hockey su ghiaccio e di 150 milioni di franchi a favore dello sport di massa e dello sport di punta. Dalle società locali ai club di professionisti fino alle associazioni sportive, le colonne portanti del sistema sportivo svizzero sono minacciate dalle conseguenze della pandemia di coronavirus quali il crollo delle vendite di biglietti e di abbonamenti stagionali, l’annullamento di manifestazioni sportive di piccole e grandi dimensioni e le disdette degli sponsor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dalle esperienze raccolte durante le precedenti crisi economiche e finanziarie emerge che lo sport risente in modo più grave e più duraturo di una crisi rispetto all’economia. Ciò è dovuto ai particolari meccanismi di finanziamento dello sport e alla forte dipendenza dagli sponsor, dalle entrate degli eventi, dai media, dai diritti televisivi, dalle lotterie e dai fondi pubblici. Particolarmente colpiti sono i settori più importanti dell’economia sportiva, quali gli impianti e gli eventi sportivi, le società e le associazioni e il turismo sportivo. Il Consiglio federale ha definito gli ambiti di applicazione delle misure e i parametri finanziari fondamentali per un pacchetto di sostegno conforme all’importanza dello sport per la società e l’economia e che preservi le strutture sportive svizzere da gravi danni. Il DDPS è incaricato di sottoporre al Consiglio federale delle proposte di adeguamento dell’ordinanza «COVID-19 sport» e ulteriori misure di stabilizzazione delle strutture sportive svizzere.&lt;br /&gt;Si prevede di procedere secondo un approccio differenziato per le leghe professionali e lo sport di massa.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Prestiti a favore delle leghe professionali di calcio e di hockey su ghiaccio&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le restrizioni durature imposte sulla base delle norme legali adottate nel quadro della pandemia presentano gravi conseguenze per le leghe di calcio e di hockey su ghiaccio, per le rispettive società e per il settore economico sportivo. Anche le attività per le nuove leve sono esposte a importanti ripercussioni. Per garantire l’esercizio sino alla fine della stagione 2020/2021, si prevede di concedere prestiti restituibili per un importo complessivo di 350 milioni di franchi. In una prima fase è previsto il versamento di 175 milioni di franchi per compensare le perdite di guadagno dal 1° giugno ai successivi sei mesi. Nel caso in cui le partite dovessero poter aver luogo soltanto in misura limitata per un periodo di 12 mesi, sarà concessa una seconda serie di prestiti per un importo complessivo di ulteriori 175 milioni di franchi nel quadro del Preventivo 2021 della Confederazione. Le due serie di prestiti comportano 100 milioni di franchi a favore della lega del calcio e 75 milioni di franchi per la lega di hockey su ghiaccio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I prestiti saranno versati tramite le leghe nazionali e sono legati a obblighi e condizioni: deve essere creato un fondo di sicurezza solidale per i rischi futuri e i prestiti federali non devono essere utilizzati per finanziare gli stipendi superiori alla media dei giocatori. Inoltre, le attività a favore delle nuove leve dovranno proseguire con la stessa intensità precedente alla pandemia.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Aiuti anche allo sport di massa e allo sport di punta&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Oltre al calcio e all’hockey su ghiaccio, anche lo sport di massa e gli altri sport di competizione sono fortemente colpiti dalle misure di protezione adottate dalla Confederazione contro la pandemia di COVID-19 (annullamento di manifestazioni organizzate dalle società, disdette degli sponsor e mancate tasse d’iscrizione). Il 20 marzo il Consiglio federale ha già approvato il versamento di 50 milioni di franchi in qualità di contributi a fondo perso a società e organizzazioni sportive in difficoltà finanziarie. Il Consiglio federale ritiene che la crisi si ripercuoterà fortemente sullo sport di massa soprattutto nei mesi avvenire e che il bisogno di misure di sostegno crescerà notevolmente. Per tale ragione si prevede di stanziare ulteriori 50 milioni di franchi per il 2020 e di iscrivere ulteriori 100 milioni di franchi nel Preventivo 2021. L’obiettivo è impedire che le strutture sportive svizzere, basate in larga misura sul volontariato, subiscano danni duraturi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Prestiti restituibili alle organizzazioni sportive internazionali&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre incaricato il DDPS di verificare la possibilità di concedere prestiti rimborsabili alle organizzazioni sportive internazionali. La misura non concerne le organizzazioni più stabili finanziariamente quali la FIFA, il Comitato olimpico internazionale e l’UEFA. In Svizzera hanno la loro sede circa 60 federazioni sportive internazionali. Per alcune si prospetta il pericolo di insolvenza, ad esempio a causa dell’annullamento di grandi manifestazioni sportive di livello nazionale e internazionale. È previsto che il Comitato olimpico internazionale partecipi alla misura di sostegno per un valore pari al 50% e che i Cantoni in cui le federazioni hanno la loro sede e la Confederazione si assumino il restante 50%.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Versamento dei sussidi per la promozione della gioventù nel quadro di G+S &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Infine, il Consiglio federale ha preso atto dell’intenzione del DDPS di versare comunque i sussidi alle società e alle organizzazioni che a causa della pandemia non hanno potuto svolgere le attività di Gioventù+Sport (G+S). Tale versamento rientra nel quadro del credito approvato per G+S e corrisponde agli auspici espressi dalle competenti commissioni parlamentari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione UFSPO +41 58 467 61 33</contact>
      <link id="200978">
        <title>Déclaration d'intention entre la Conféderation suisse et l'Association Swiss Football League</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/content/news/fr/baspo-internet/2020/Coronavirus-Stabilisierungspaket-fuer-den-Sport/_jcr_content/newsPar/downloadlist_copy/downloadItems/209_1589455186072.download/MOU_Fussball_fr.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="200976">
        <title>Déclaration d'intention entre la Conféderation suisse et l'Association Swiss Ice Hockey Federation</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/content/news/fr/baspo-internet/2020/Coronavirus-Stabilisierungspaket-fuer-den-Sport/_jcr_content/newsPar/downloadlist_copy/downloadItems/211_1589455310691.download/MOU_Eishockey_fr.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="508">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5240" org-id="508">
        <name lang="de">Breitensport</name>
        <name lang="fr">Sport populaire</name>
        <name lang="it">Sport popolare</name>
        <name lang="en">Popular Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5260" org-id="508">
        <name lang="de">Jugend + Sport</name>
        <name lang="fr">Jeunesse + Sport</name>
        <name lang="it">Gioventù + Sport</name>
        <name lang="en">Youth + Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="508">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
