<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79131" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-05-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Förderschwerpunkt «Lehrstellen Covid-19» unterstützt Projekte zugunsten von Jugendlichen und Betrieben</title>
      <lead>Bund, Kantone und Organisationen der Arbeitswelt bündeln ihre Kräfte, um Jugendliche bei der Suche nach einer Lehrstelle und Betriebe bei der Besetzung der freien Ausbildungsplätze gezielt zu unterstützen. Dazu hat die von Bundesrat Guy Parmelin eingesetzte «Task Force Perspektive Berufslehre 2020» an ihrer Sitzung vom 14. Mai 2020 die Einrichtung eines Förderschwerpunkts «Lehrstellen Covid-19» durch den Bund gutgeheissen. Der Bund kann so im Rahmen bestehender Kredite Projekte prioritär unterstützen. Dies in den Bereichen Coaching / Mentoring von Jugendlichen auf Lehrstellensuche, beim Erhalt und der Schaffung von Lehrstellen, bei der Lehrstellenbesetzung, bei der Erarbeitung neuer Ausbildungsmodelle oder zur Vermeidung von Lehrvertragsauflösungen. Kantone und Organisationen der Arbeitswelt können dabei auf ein erprobtes Instrumentarium an Massnahmen zurückgreifen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Task Force «Perspektive Berufslehre 2020» nimmt regelmässig eine Einschätzung zu den Auswirkungen des Coronavirus auf den Lehrstellenmarkt vor. Erste Tendenzmeldungen seitens der Kantone zeigen regional unterschiedliche Auswirkungen auf die Anzahl abgeschlossener Lehrverträge. Insbesondere in der Deutschschweiz wurden bis April 2020 – ähnlich wie in den Vorjahren – bereits rund 70 Prozent der Lehrstellen vergeben. Allfällige Corona-Effekte würden somit voraussichtlich erst im Mai sichtbar. Die Romandie und das Tessin beginnen traditionell erst später mit dem Rekrutierungsprozess. Aufgrund aktueller Rückmeldungen sind allerdings auch unter Berücksichtigung dieser Unterschiede im Vergleich zum Vorjahr weniger Lehrvertragsabschlüsse zu verzeichnen. Die Rückmeldungen der Kantone deuten auf eine Korrelation der jeweiligen pandemischen Situation mit der Entwicklung der Lehrvertragsabschlüsse hin. Die nächsten Wochen werden zeigen, inwiefern mit «Aufholeffekten» als Folge der Wiedereröffnung einzelner Branchen und der obligatorischen Schule zu rechnen ist. Die Task Force verfeinert dazu ihr Beobachtungsinstrumentarium und wird eine nächste Einschätzung Anfang Juni publizieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund früherer Erfahrungen mit angespannten Lehrstellensituationen verfügen heute alle Kantone über ein breit abgestimmtes Set an Massnahmen zur Unterstützung der Jugendlichen und Betriebe. Kantonale Lehrstellenförderinnen und -förderer stehen beispielsweise in direktem Kontakt mit den Betrieben und können sie bei der Schaffung oder dem Erhalt von Lehrstellen beraten. Jugendliche haben bei der Berufswahl Zugriff auf verschiedenste Angebote wie die nationale Internet-Plattform der Berufs-, Studien- und Laufbahnberatung (www.berufsberatung.ch) bis hin zu Angeboten wie individuelles Coaching und Mentoring. Die Task Force wird dazu auf ihrer Website eine Zusammenstellung erprobter Instrumente aufschalten und so «good practice» sichtbar machen und den schweizweiten Erfahrungsaustausch begünstigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damit diese Massnahmen bei Bedarf rasch erweitert oder ergänzt werden können, richtet der Bund einen neuen Förderschwerpunkt «Lehrstellen Covid-19» ein. Die Massnahmen müssen dabei von nationalen Organisationen der Arbeitswelt oder Kantonen eingegeben werden oder einen dieser beiden Verbundpartner als Projektpartner aufweisen. Der Bund finanziert diese Vorhaben ausnahmsweise mit bis zu 80% der Kosten (Regelfall: 60%), wenn die Vorhaben bis Ende 2020 eingegeben werden und höchstens bis Ende 2021 dauern. Die Beitragsgesuche im Bereich Lehrstellen werden durch das Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation prioritär behandelt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="200985">
        <title>www.berufsbildung2030.ch</title>
        <uri>https://berufsbildung2030.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le nouveau programme de promotion «Places d’apprentissage Covid-19» soutient des projets en faveur des jeunes et des entreprises</title>
      <lead>La Confédération, les cantons et les organisations du monde du travail unissent leurs forces pour soutenir de manière ciblée les jeunes dans leur recherche d’une place d’apprentissage et aider les entreprises à combler leurs places vacantes. À cette fin, la Task Force «Perspectives Apprentissage 2020» mise sur pied par le conseiller fédéral Guy Parmelin a approuvé lors de sa réunion du 14 mai 2020 la mise en œuvre par la Confédération d’un programme d’action «Places d’apprentissage Covid-19». La Confédération pourra ainsi, dans le cadre de crédits existants, soutenir des projets répondant à ses priorités, notamment ceux ciblant le coaching et le mentoring des jeunes en recherche d’une place d’apprentissage, le maintien et la création de places d’apprentissage, l’attribution des places d’apprentissages vacantes, l’élaboration de nouveaux modèles de formation ou la prévention de résiliations de contrats d’apprentissage. Dans cette perspective, les cantons et les organisations du monde du travail disposent d’un large éventail de mesures éprouvées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Task Force «Perspectives Apprentissage 2020» procède régulièrement à une évaluation des répercussions du coronavirus sur le marché des places d’apprentissage. Les premières tendances rapportées par les cantons montrent des disparités régionales dans les effets sur le nombre de contrats d’apprentissage conclus. En Suisse alémanique, environ 70% des places à pourvoir avaient déjà été attribuées en avril 2020, comme les années précédentes. Les éventuelles répercussions du coronavirus ne seront donc probablement pas visibles avant le mois de mai. La Suisse romande et le Tessin commencent traditionnellement plus tard le processus de recrutement. Néanmoins, en se fondant sur les informations actuelles, un nombre plus faible de contrats d’apprentissage a été signé par rapport à l’année dernière, même en tenant compte de ce décalage. Les retours des cantons permettent d’entrevoir une corrélation entre les effets de la pandémie et l’évolution du nombre de contrats d’apprentissage conclus. Les prochaines semaines montreront dans quelle mesure on peut espérer un «effet de rattrapage» après la réouverture de certaines branches et de l’école obligatoire. La Task Force affine d’ores et déjà ses instruments de surveillance et publiera sa prochaine évaluation début juin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suite aux expériences passées de situations tendues sur le marché des places d’apprentissage, tous les cantons disposent à présent d’une palette de mesures qui ont fait leurs preuves pour soutenir les jeunes et les entreprises. À titre d’exemples, les promoteurs de places d’apprentissage cantonaux sont en contact direct avec les entreprises et peuvent les conseiller concernant la création ou le maintien de places d’apprentissage et les jeunes ont accès à un large éventail de services au moment de choisir une profession, notamment grâce au portail internet d’information de l’orientation professionnelle, universitaire et de carrière (www.orientation.ch) et à des offres de coaching et mentoring individuels. La Task Force publiera sur son site internet une liste de ces instruments éprouvés dans le but de promouvoir au niveau national les bonnes pratiques et les échanges d’expériences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de permettre d’étendre ou de perfectionner rapidement ces mesures en fonction des besoins, la Confédération met en œuvre un nouveau programme de promotion «Places d’apprentissage Covid-19». Les projets devront être proposés par une organisation nationale du monde du travail ou un canton, ou associer l’un ou l’autre de ces deux partenaires de la formation professionnelle. La Confédération financera ces projets exceptionnellement à hauteur de 80% des coûts (normalement 60%), s’ils sont soumis avant fin 2020 et se terminent avant la fin 2021. Les demandes de contributions relevant du domaine des places d’apprentissage seront traitées par le Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation en priorité.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="200986">
        <title>www.formationprofessionnelle2030.ch</title>
        <uri>https://formationprofessionnelle2030.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo programma di promozione «Posti di tirocinio Covid-19» a favore di giovani e aziende</title>
      <lead>La Confederazione, i Cantoni e le organizzazioni del mondo del lavoro (oml) uniscono le forze per sostenere in maniera mirata i giovani che cercano un posto di tirocinio e le aziende che vogliono assegnare i loro posti vacanti. Nella riunione del 14 maggio 2020 la task force «Prospettive tirocinio 2020», istituita dal consigliere federale Guy Parmelin, ha lanciato con il consenso della Confederazione un programma di promozione denominato «Posti di tirocinio Covid-19», che permette alla Confederazione di sostenere progetti in via prioritaria, nei limiti dei crediti disponibili. Sono interessati i seguenti settori: coaching e mentoring dei giovani che cercano un posto di tirocinio, mantenimento e creazione di posti di tirocinio, assegnazione dei posti, elaborazione di nuovi modelli formativi e prevenzione dello scioglimento dei contratti di tirocinio. I Cantoni e le oml possono così contare su una serie di misure e strumenti di comprovata efficacia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La task force «Prospettive tirocinio 2020» analizza regolarmente l’impatto del coronavirus sul mercato dei posti di tirocinio. Le prime tendenze registrate nei Cantoni mostrano ripercussioni diverse a livello regionale per quanto riguarda il numero di contratti di tirocinio stipulati. In particolare, nella Svizzera tedesca alla fine di aprile 2020 la situazione era simile a quella degli anni precedenti, con il 70 per cento dei posti di tirocinio già assegnati. Gli eventuali effetti del coronavirus si vedranno probabilmente nel mese di maggio. Come di consueto, in Svizzera romanda e in Ticino le procedure di reclutamento sono iniziate più tardi. Tuttavia, stando alle informazioni ricevute, anche tenendo conto di queste differenze, rispetto all’anno scorso si registra un calo dei contratti di tirocinio. Dai riscontri dei Cantoni emerge una correlazione tra la situazione epidemiologica e il numero di contratti stipulati. Nelle prossime settimane si vedrà se e fino a che punto ci sarà un «effetto-recupero» in seguito alla riapertura di alcuni settori e delle scuole dell’obbligo. In proposito la task force sta affinando i propri strumenti di monitoraggio e pubblicherà una prima stima all’inizio di giugno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In base alle esperienze maturate nella gestione di situazioni complicate sul mercato dei posti di tirocinio, oggi tutti i Cantoni dispongono di una serie di misure ampiamente collaudate per sostenere i giovani e le aziende. Ad esempio i promotori di posti di tirocinio sono in contatto diretto con le aziende e possono fornire consulenza su come creare e mantenere posti di tirocinio. I giovani, invece, possono sfruttare diverse offerte che li aiutano a scegliere la professione giusta, come il portale dell’orientamento professionale, universitario e di carriera (www.orientamento.ch) oppure il coaching e il mentoring individuali. In aggiunta, la task force pubblicherà sul proprio sito una lista degli strumenti più efficaci e di alcune buone pratiche per favorire lo scambio di esperienze tra gli operatori di tutta la Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per consentire di estendere o integrare rapidamente queste misure in caso di bisogno la Confederazione ha istituito un nuovo programma di promozione denominato «Posti di tirocinio Covid-19». Le misure potranno essere presentate dai Cantoni e dalle oml ma anche da altre istituzioni che abbiano come partner di progetto un Cantone o una oml. Per le misure presentate entro la fine del 2020 con scadenza entro la fine del 2021 la Confederazione garantirà un finanziamento eccezionale dell’80 per cento, anziché del 60 per cento come normalmente previsto. Le domande di contributi per i posti di tirocinio saranno esaminate in via prioritaria dalla Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione SEFRI medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="200987">
        <title>www.formazioneprofessionale2030.ch</title>
        <uri>https://formazioneprofessionale2030.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.7" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes de jeunesse</name>
        <name lang="it">Programmi per la gioventù</name>
        <name lang="en">Youth programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.35" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellen</name>
        <name lang="fr">Places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.36" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellenmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché des places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Mercato dei posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeship market</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.37" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendarbeitslosigkeit</name>
        <name lang="fr">Chômage des jeunes</name>
        <name lang="it">Disoccupazione giovanile</name>
        <name lang="en">Youth unemployment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
