<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79718" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Vernehmlassung zur Zusatzfinanzierung der Arbeitslosenversicherung eröffnet</title>
      <lead>Die Arbeitslosenversicherung (ALV) spürt die wirtschaftlichen Auswirkungen der Covid-19-Epidemie stark. Der Bund soll sie deshalb mit mehreren Milliarden Franken unterstützen. Am 1. Juli 2020 hat der Bundesrat die Vernehmlassung zu einer entsprechenden Anpassung des Arbeitslosenversicherungsgesetzes (AVIG) eröffnet. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durch die Covid-19-Krise haben die Ausgaben der ALV für die Kurzarbeitsentschädigung in bisher unbekanntem Ausmass zugenommen. Seit April 2020 haben über 190 000 Unternehmen für rund 1,9 Millionen Arbeitnehmende Kurzarbeitsentschädigung beantragt. Dies entspricht rund 36 Prozent aller angestellten Personen in der Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die ALV kennt eine gesetzliche Schuldenbremse. Wird eine Verschuldung von acht Milliarden Franken erreicht, müssen die Lohnbeiträge um bis zu 0,3 Lohnprozente erhöht werden. Um dies im aktuellen wirtschaftlichen Umfeld zu vermeiden, hat das Parlament in der Sommersession einen weiteren Nachtragskredit im Umfang von maximal 14,2 Milliarden Franken gutgeheissen. Zur Umsetzung dieser Zusatzfinanzierung bedarf es einer rechtlichen Grundlage. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vorlage für die Änderung des AVIG liegt nun vor und wird in eine verkürzte Vernehmlassung geschickt. Mit der Gesetzesänderung wird vorgeschlagen, dass der Bund die ALV im Ausmass der Kosten für die im Zusammenhang mit der Covid-19-Krise ausbezahlten Kurzarbeitsentschädigungen unterstützt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gesetzesänderung soll in der Herbstsession 2020 im Sonderverfahren behandelt werden. Die Vernehmlassungsfrist der Vorlage läuft bis zum 15. Juli 2020. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="203044">
        <title>Erläuternder Bericht zur Änderung des Bundesgesetzes über die obligatorische Arbeitslosenversicherung und die Insolvenzentschädigung (AVIG) – Zusatzfinanzierung der Arbeitslosenversicherung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>390</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62034.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203047">
        <title>Bundesgesetz über die obligatorische Arbeitslosenversicherung und die Insolvenzentschädigung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62037.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : Financement additionnel de l’assurance-chômage : ouverture de la consultation</title>
      <lead>L’assurance-chômage (AC) est fortement affectée par les conséquences de la pandémie de coronavirus. Pour la soutenir, une participation de la Confédération à hauteur de plusieurs milliards de francs est prévue. Le 1er juillet 2020, le Conseil fédéral a mis en consultation une modification dans ce sens de la loi sur l’assurance-chômage (LACI). </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les charges de l’AC liées aux indemnités en cas de réduction de l’horaire de travail ont explosé durant la crise du coronavirus, atteignant des niveaux sans précédent. Depuis avril 2020, plus de 190 000 entreprises ont déposé des demandes de réduction de l’horaire de travail pour quelque 1,9 million de collaborateurs, soit environ 36 % des salariés en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le frein à l’endettement fixé dans la LACI prévoit que les cotisations salariales doivent être augmentées dans des proportions pouvant aller jusqu’à 0,3 point de pourcentage dès lors que l’endettement atteint 8 milliards de francs. Afin d’éviter une telle hausse dans le contexte économique actuel, le Parlement a débloqué un nouveau crédit supplémentaire d’un montant maximal de 14,2 milliards de francs lors de sa session d’été. Pour être effectif, ce financement additionnel nécessite toutefois une adaptation du cadre légal. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un projet de modification de la LACI a donc été établi et est mis en consultation aujourd’hui dans le cadre d’une procédure accélérée. La modification doit permettre à la Confédération de participer au financement de l’AC pour un montant correspondant à celui des indemnités pour réduction de l’horaire de travail versées durant la crise du coronavirus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Parlement se prononcera sur la modification de la LACI durant la session d’automne 2020, en procédure extraordinaire. La consultation est ouverte jusqu’au 15 juillet 2020. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication du SG DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="203045">
        <title>Rapport explicatif concernant la modification de la loi fédérale sur l’assurance-chômage obligatoire et l’indemnité en cas d’insolvabilité (LACI) – Financement additionnel de l’assurance-chômage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>389</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62035.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203048">
        <title>Loi fédérale sur l’assurance-chômage obligatoire et l’indemnité en cas d’insolvabilité</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>122</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62038.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: Si apre la consultazione per il finanziamento supplementare dell’assicurazione contro la disoccupazione</title>
      <lead>L’assicurazione contro la disoccupazione (AD) risente fortemente delle conseguenze economiche dell’epidemia di COVID-19. Di conseguenza, la Confederazione dovrebbe sostenerla con diversi miliardi di franchi. Il 1° luglio il Consiglio federale ha aperto la procedura di consultazione per adeguare la legge sull’assicurazione obbligatoria contro la disoccupazione (LADI).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A causa della crisi del COVID-19 l’assicurazione contro la disoccupazione è gravata da oneri finanziari senza precedenti. Dal mese di aprile 2020 più di 190 000 imprese hanno presentato domanda per ottenere le indennità per lavoro ridotto (ILR) per circa 1,9 milioni di lavoratori, pari al 36 per cento circa di tutte le persone impiegate in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’assicurazione contro la disoccupazione è soggetta per legge al freno all’indebitamento. Se si raggiungesse un indebitamento di otto miliardi di franchi, servirebbe un aumento delle aliquote dei contributi salariali fino a 0,3 punti percentuali. Per evitarlo nel contesto economico attuale, il Parlamento ha approvato un credito aggiuntivo sino a 14,2 miliardi di franchi nella sessione estiva. L’attuazione di questo finanziamento supplementare necessita di una base legale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per modificare la LADI è stato approntato un apposito progetto che ora sarà posto in consultazione con procedura abbreviata. La modifica di legge propone che la Confederazione sostenga l’AD con un importo pari ai costi generati dalle indennità per lavoro ridotto versate in rapporto con la crisi della COVID-19.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La modifica di legge sarà discussa durante la sessione autunnale nel quadro di una procedura speciale. La consultazione si concluderà il 15 luglio 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="203046">
        <title>Rapporto esplicativo concernente la modifica della legge federale sull’assicurazione obbligatoria contro la disoccupazione e l’indennità per insolvenza (LADI) – Finanziamento supplementare dell’assicurazione contro la disoccupazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>375</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62036.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203049">
        <title>Legge federale sull’assicurazione obbligatoria contro la disoccupazione e l’indennità per insolvenza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>124</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62039.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
