<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79713" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="708" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Bei Geschäftsmieten Aufteilung des Zinses zwischen Mieter und Vermieter</title>
      <lead>Im Zusammenhang mit der Coronakrise soll bei Geschäftsmieten der Mietzins zwischen Mieter und Vermieter aufgeteilt werden. Der Bundesrat hat am 1. Juli die entsprechende Vorlage in die Vernehmlassung geschickt. Für die Periode der angeordneten Schliessung oder Einschränkung der Tätigkeit sollen Mieterinnen und Mieter 40 Prozent bezahlen, Vermieterinnen und Vermieter 60 Prozent des Mietzinses tragen. Die Vernehmlassung dauert bis am 4. August 2020.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Sommersession hatten National- und Ständerat zwei gleichlautende Motionen verabschiedet. Damit wurde der Bundesrat beauftragt, zuhanden des Parlaments einen Gesetzesentwurf vorzulegen, mit welchem die Umsetzung der Anliegen der Motionen sichergestellt wird. Als erster Schritt hat der Bundesrat am 1. Juli 2020 das Vernehmlassungsverfahren zu einem Vorentwurf bei den Kantonen, den politischen Parteien sowie den interessierten Organisationen eröffnet. Dieses dauert – mit deutlich verkürzter Frist – bis am 4. August 2020. Es ist vorgesehen, dass der Bundesrat Mitte September eine Botschaft an das Parlament verabschiedet. Auch ist geplant, dem Parlament ein Sonderverfahren zu beantragen, so dass die Gesetzesvorlage von beiden Räten in der gleichen Session beraten werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das geplante Bundesgesetz über den Miet- und den Pachtzins während Betriebsschliessungen und Einschränkungen zur Bekämpfung des Coronavirus (Covid-19) (Covid-19-Geschäftsmietegesetz) ist als dringliches befristetes Bundesgesetz konzipiert. Als Verfassungsgrundlage soll Artikel 100 der Bundesverfassung über die Konjunkturpolitik dienen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ausgestaltung des vorliegenden Covid-19-Geschäftsmietegesetz orientiert sich im Wesentlichen an den Forderungen der Motionen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; Die Adressaten des Gesetzes sind die Mietparteien von Betrieben und öffentlichen Einrichtungen, die aufgrund von Artikel 6 Absatz 2 der COVID-19-Verordnung 2 geschlossen wurden oder von Gesundheitseinrichtungen, die aufgrund von Artikel 10a Absatz 2 der gleichen Verordnung ihre Tätigkeiten reduzieren mussten.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Der Gesetzesentwurf legt fest, dass für die von den Schliessungen oder Einschränkungen betroffenen Einrichtungen der Miet- oder Pachtzins für die Zeit der Schliessung 40 Prozent betragen soll. Bei Gesundheitseinrichtungen, die ihren Betrieb einschränken mussten, gilt dies für maximal zwei Monate.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Regelung bezieht sich auf einen Nettomietzins, resp. Nettopachtzins von weniger als 20'000 Franken pro Monat und Objekt. Bei einem Miet- oder Pachtzins zwischen 15'000 und 20'000 Franken sollen beide Mietparteien mit einer schriftlichen Mitteilung auf die Gesetzesregelung verzichten können.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vermieterinnen und Vermieter sowie Verpächterinnen und Verpächter, die infolge von Miet- oder Pachtzinsausfällen in eine erhebliche wirtschaftliche Notlage geraten, sollen in diesem Fall eine finanzielle Entschädigung durch den Bund beantragen können. Eine wirtschaftliche Notlage im Sinne eines Härtefalls liegt vor, wenn die reine Kostenmiete angewendet wird oder nachgewiesen werden kann, dass die finanzielle Einbusse zu einer erheblichen wirtschaftlichen Notlage des Antragstellers führt.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="203061">
        <title>Erläuternder Bericht - Bundesgesetz über den Miet- und den Pachtzins während Betriebsschliessungen und Einschränkungen zur Bekämpfung des Coronavirus (Covid-19)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>320</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62048.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203064">
        <title>Bundesgesetz über den Miet- und den Pachtzins während Betriebsschliessungen und Einschränkungen zur Bekämpfung des Coronavirus (Covid-19)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>190</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62051.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : répartition de la prise en charge du loyer des locaux commerciaux entre locataires et bailleurs</title>
      <lead>Dans le contexte de la crise du coronavirus, la prise en charge des loyers commerciaux sera répartie entre bailleurs et locataires. Le 1er juillet 2020, le Conseil fédéral a mis en consultation un projet allant en ce sens. Pour la période de fermeture ou de restriction ordonnée, les locataires devront payer 40 % du loyer et les bailleurs devront assumer les 60 % restants. La consultation se termine le 4 août 2020.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Donnant suite à deux motions de teneur identique adoptées par le Conseil national et le Conseil des États durant la session d’été, le Conseil fédéral est chargé de présenter au Parlement un projet de loi pour mettre en oeuvre les mesures demandées. Le 1er juillet 2020, le Conseil fédéral a mis le projet de loi COVID-19 sur les loyers commerciaux en consultation auprès des cantons, des partis politiques et des organismes intéressés. La consultation, dont la durée a été considérablement raccourcie, se termine le 4 août 2020. Le Conseil fédéral prévoit de soumettre le message correspondant au Parlement d’ici à mi-septembre. Il lui proposera par ailleurs une procédure extraordinaire afin que les deux chambres puissent procéder à l’examen du projet de loi durant la même session.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet de loi COVID-19 sur les loyers commerciaux est une loi fédérale urgente de durée limitée. Il se fonde sur l’art. 100 de la Constitution, qui porte sur la politique conjoncturelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet de loi applique pour l’essentiel les demandes formulées dans les motions :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;il concerne les parties aux contrats de bail d’installations et d’établissements qui ont dû fermer en raison de l’art. 6, al. 2, de l’ordonnance 2 COVID-19 ou restreindre leur activité en raison de l’art. 10, al. 2, de cette même ordonnance ;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il prévoit que les installations et établissements touchés par les fermetures et les restrictions ne devront verser que 40 % de leur loyer ou fermage pour la durée de la fermeture. Pour les établissements de santé qui ont dû restreindre leur activité, ce règlement s’applique pour une durée maximale de deux mois ;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il concerne les loyers ou fermages mensuels nets inférieurs ou égaux à 20 000 francs. Si le loyer ou fermage mensuel se situe entre 15 000 et 20 000 francs, chaque partie au contrat peut renoncer par écrit à l’application du règlement proposé ;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;les bailleurs qui se retrouvent dans une situation de détresse économique suite aux pertes de loyer ou de fermage induites par le règlement proposé pourront déposer une demande d’indemnisation par la Confédération. Il y a notamment situation de détresse économique (cas de rigueur) lorsque le loyer est fixé uniquement sur la base des coûts ou lorsque le demandeur peut prouver que la perte financière met en péril sa survie économique.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Service de communication du SG DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="203062">
        <title>Rapport explicatif - Loi fédérale sur les loyers et fermages pendant les fermetures d’établissements et les restrictions visant à lutter contre le coronavirus (COVID-19)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>319</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62049.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203065">
        <title>Loi fédérale sur les loyers et fermages pendant les fermetures d’établissements et les restrictions visant à lutter contre le coronavirus (COVID-19)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62052.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: ripartizione tra locatari e locatori della pigione di locali commerciali</title>
      <lead>In relazione alla crisi legata al coronavirus, la pigione dei locali commerciali dovrà essere ripartita tra locatari e locatori. Il 1° luglio il Consiglio federale ha posto in consultazione il relativo progetto. Per il periodo di chiusura o limitazione delle attività imposto dalle autorità, i locatari verseranno il 40 per cento della pigione, mentre il 60 per cento sarà a carico dei locatori. La procedura di consultazione termina il 4 agosto 2020.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seguito all’adozione da parte del Consiglio nazionale e del Consiglio degli Stati, nella sessione estiva, di due mozioni dello stesso tenore, il Consiglio federale è stato incaricato di presentare al Parlamento un progetto di legge che assicuri l’adempimento delle richieste formulate nelle mozioni. Il 1° luglio 2020 ha quindi avviato presso i Cantoni, i partiti politici e le organizzazioni interessate la procedura di consultazione su un progetto di legge. La consultazione, che è stata notevolmente abbreviata, termina il 4 agosto 2020. Il Consiglio federale prevede di sottoporre il relativo messaggio al Parlamento a metà settembre. Gli proporrà inoltre una procedura straordinaria affinché il progetto possa essere trattato dalle due Camere nella stessa sessione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La legge federale sulle pigioni e sui fitti durante le chiusure aziendali e le limitazioni ordinate per combattere il coronavirus (COVID-19) (legge sulle pigioni commerciali COVID-19) è concepita come legge urgente di durata limitata. Trova la sua base costituzionale nell’articolo 100 della Costituzione federale concernente la politica congiunturale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il progetto si basa essenzialmente sulle richieste delle mozioni:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;i destinatari della legge sono le parti contraenti di contratti di locazione di aziende e strutture accessibili al pubblico che sono state chiuse sulla base dell’articolo 6 capoverso 2 dell’ordinanza 2 COVID-19 o di strutture sanitarie che sulla base dell’articolo 10a capoverso 2 della stessa ordinanza hanno dovuto limitare la loro attività;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il progetto stabilisce che per il periodo di chiusura le strutture interessate dalle chiusure o dalle limitazioni versino il 40 per cento della pigione o del fitto. Per le strutture sanitarie che hanno dovuto ridurre la loro attività, questa regola vale per due mesi al massimo;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la regolamentazione si riferisce alle pigioni nette e ai fitti netti inferiori ai 20 000 franchi al mese per oggetto. Nel caso di pigioni o fitti compresi tra i 15 000 e i 20 000 franchi le parti contraenti possono rinunciare, tramite una comunicazione scritta, all’applicazione della regolamentazione;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;i locatori che a causa delle perdite su pigioni o fitti si ritrovano in una situazione di necessità economica possono chiedere un’indennità della Confederazione. Una situazione di necessità economica che sia da considerarsi un caso di rigore sussiste se è applicata una pigione commisurata esclusivamente ai costi o se il richiedente può dimostrare che le perdite finanziarie subite mettono a rischio la sua sopravvivenza economica.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="203063">
        <title>Rapporto esplicativo - Legge federale sulle pigioni e sui fitti durante le chiusure aziendali e le limitazioni ordinate per combattere il coronavirus (COVID-19)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>361</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62050.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="203066">
        <title>Legge federale sulle pigioni e sui fitti durante le chiusure aziendali e le limitazioni ordinate per combattere il coronavirus (COVID-19)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62053.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
