<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79798" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>JI-Rat: Bundesrätin Keller-Sutter tauscht sich mit ihren europäischen Amtskollegen aus</title>
      <lead>Die Vorsteherin des eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartementes (EJPD), Karin Keller-Sutter, hat sich am 7. Juli 2020 in einer Videokonferenz mit den Innenministerinnen und –ministern der Schengen-Staaten ausgetauscht. Themen waren die grenzüberschreitende Zusammenarbeit von Polizeibehörden sowie die europäische Migrationspolitik.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Es handelte sich um den ersten Austausch unter deutscher EU-Ratspräsidentschaft. Diskutiert wurde dabei unter anderem die Polizeizusammenarbeit auf europäischer Ebene. Justizministerin Keller-Sutter betonte das Interesse der Schweiz an Verbesserungen beim grenzüberschreitenden Informationsaustausch sowie bei der Polizeizusammenarbeit. Diese Instrumente sind von wesentlicher Bedeutung für die Bekämpfung von Terrorismus, kriminellen Organisationen und transnationaler Schwerstkriminalität. Bundesrätin Keller-Sutter begrüsst die Anstrengungen der deutschen EU-Präsidentschaft in diesem Bereich.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Europäische Migrationspolitik&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Weiter tauschten sich die Ministerinnen und Minister zu verschiedenen Bereichen der europäischen Migrationspolitik aus. So diskutierten sie die Situation im Mittelmeer sowie mögliche Massnahmen zur Unterstützung der Anrainerstaaten. Bundesrätin Keller-Sutter wies darauf hin, dass die Schengen-Grenzstaaten nicht die gesamte Verantwortung für die irreguläre Migration übernehmen können und dass insbesondere die Mittelmeeranrainerstaaten unterstützt werden müssen. Die Schweiz tut dies bereits seit mehreren Jahren sowohl bilateral als auch auf europäischer Ebene, namentlich in Griechenland und in Italien. Sie ist bereit, diese Hilfe zu intensivieren, zum Beispiel bei einem konkreten Aufruf für die Entsendung von Experten für FRONTEX oder EASO (Europäisches Unterstützungsbüro für Asylfragen). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Keller-Sutter bekräftigte zudem die Notwendigkeit für eine krisenresistente und nachhaltige Reform des europäischen Asyl- und Migrationssystem und äusserte ihr Bedauern darüber, dass dies bislang noch nicht gelungen ist. Sie sicherte der europäischen Kommission und der deutschen Ratspräsidentschaft die aktive Mitwirkung der Schweiz an den künftigen Diskussionen in diesem Bereich zu.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conseil JAI : la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter s’entretient avec ses homologues européens</title>
      <lead>La cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, s’est entretenue ce 7 juillet 2020 par vidéoconférence avec les ministres de l’Intérieur des États Schengen. Les échanges ont porté sur la coopération transfrontalière des autorités de police et sur la politique migratoire européenne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette réunion était la première sous la présidence allemande du Conseil de l’UE. Les discussions ont porté notamment sur la coopération en matière de police au niveau européen. La ministre de la Justice Karin Keller-Sutter a exprimé le souhait de la Suisse de voir la coopération policière et le partage transnational d’informations renforcés. Ces outils revêtent une importance fondamentale dans la lutte contre le terrorisme, les organisations criminelles et la grande criminalité internationale. La conseillère fédérale s’est félicitée des efforts annoncés par la présidence allemande dans ce domaine.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Politique migratoire européenne&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les ministres se sont par ailleurs entretenus de différents aspects de la politique migratoire européenne. Ils ont discuté de la situation en Méditerranée et de mesures envisageables pour venir en aide aux pays riverains. Madame Keller-Sutter a insisté sur le fait que les États frontières de l’espace Schengen ne pouvaient pas assumer seuls l’entière responsabilité de la migration illégale et qu’un soutien devait être apporté notamment aux États riverains de la Méditerranée. La Suisse apporte son soutien depuis plusieurs années, aussi bien de manière bilatérale qu’au niveau européen, en particulier à la Grèce et à l’Italie. Elle est disposée à intensifier son aide, par exemple en cas d’appel concret à l’envoi de spécialistes pour assister l’agence FRONTEX ou le Bureau européen d’appui en matière d’asile (EASO).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cheffe du DFJP a également réaffirmé la nécessité d’une refonte durable du système Dublin pour lui permettre de mieux faire face aux crises, déplorant que cette réforme n’ait pas encore pu être menée à bien. Elle a assuré la Commission européenne et la présidence allemande de la participation active de la Suisse dans les discussions à venir en la matière.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication DFJP, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Consiglio GAI: la consigliera federale Keller-Sutter in videoconferenza con i suoi omologhi europei</title>
      <lead>Il 7 luglio 2020, il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) Karin Keller-Sutter e i ministri degli interni degli Stati Schengen hanno discusso, in videoconferenza, la cooperazione transfrontaliera delle autorità di polizia e la politica migratoria europea.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione di questo primo appuntamento sotto la presidenza tedesca dell’UE, è stata discussa, tra le altre cose, la cooperazione di polizia su scala europea. Il ministro di giustizia Keller-Sutter ha sottolineato l’interesse della Svizzera a perfezionare lo scambio transfrontaliero di informazioni e la cooperazione di polizia, due strumenti essenziali nella lotta al terrorismo, al crimine organizzato e alle forme più gravi di criminalità transfrontaliera. La consigliera federale Keller-Sutter apprezza gli sforzi della presidenza tedesca dell’UE in tale settore.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Politica migratoria europea&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;I ministri hanno discusso vari aspetti della politica migratoria europea, in particolare la situazione nel Mediterraneo e possibili misure per sostenere i Paesi rivieraschi. La consigliera federale Keller-Sutter ha fatto notare che gli Stati frontiera di Schengen non possono addossarsi tutta la responsabilità della migrazione irregolare e che specialmente i Paesi del bacino mediterraneo vanno sostenuti. La Svizzera fornisce il suo sostegno da svariati anni, sia bilateralmente che sul piano europeo, in particolare in Grecia e in Italia ed è disposta a intensificare il suo aiuto, ad esempio in caso di appello concreto per l’invio di esperti per FRONTEX o EASO (Ufficio europeo di sostegno per l’asilo).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consigliera federale Keller-Sutter ha inoltre ribadito la necessità di riformare il sistema europeo dell’asilo e della migrazione impostando un regime sostenibile e a prova di crisi; deplora che gli sforzi finora dispiegati in tale ambito non abbiano avuto successo, assicurando alla Commissione europea e alla Presidenza tedesca la fattiva collaborazione della Svizzera nelle future discussioni in materia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, T +41 58 462 18 18, info@gs-ejpd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="401">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
      <keyword id="78" org-id="401">
        <name lang="de">Polizei</name>
        <name lang="fr">Police Pornographie</name>
        <name lang="it">Polizia</name>
        <name lang="en">Police</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
