<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79801" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-07-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz und USA verstärken ihre Zusammenarbeit im Bereich der Drohnen</title>
      <lead>Das schweizerische Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) und die US-amerikanische Luftfahrtbehörde (Federal Aviation Administration, FAA) haben eine Absichtserklärung über eine verstärkte Zusammenarbeit im Bereich der unbemannten Flugsysteme (Unmanned Aircraft Systems, UAS) abgeschlossen. Forschung und Entwicklung sowie der Austausch von Ideen, Mitarbeitenden und Informationen sollen die Bewältigung der gegenwärtigen und künftigen Herausforderungen beim Betrieb und bei der sicheren Integration von Drohnen in den Luftraum erleichtern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Absichtserklärung schafft einen Rahmen für die künftige Zusammenarbeit des BAZL und der FAA im Hinblick auf die Weiterentwicklung und Harmonisierung nationaler und internationaler Sicherheitsstandards für unbemannte Flugsysteme. Die Zivilluftfahrtbehörden der beiden Länder werden gemeinsame Initiativen und Projekte lancieren, welche im Zusammenhang mit dem Betrieb von UAS für beide Seiten von Interesse und Nutzen sind. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ungeachtet der erheblichen Unterschiede zwischen den beiden Ländern stehen die Schweiz und die USA mit Blick auf das am schnellsten wachsende Segment der Zivilluftfahrt vor ähnlichen Herausforderungen: Beide Nationen verfügen über höchst innovative Branchen, welche den Luftraum für neuartige Flugbetriebsarten nutzen wollen. Der Austausch über die Bewältigung gemeinsamer Herausforderungen aus unterschiedlichen Perspektiven und mit unterschiedlichen Ansätzen stellt für beide Seiten einen Gewinn dar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Zusammenarbeit wird wertvolle Fortschritte ermöglichen, etwa bei der Fernidentifizierung, das heisst der Fähigkeit von Drohnen, im Flug Informationen auszusenden, welche ihre Identifizierung durch Dritte ermöglichen. Dies wird die Wirksamkeit der Luftraumüberwachung, der Aufsicht und der Durchsetzung geltender Rechtsbestimmungen stärken und so zu einem sicheren Betrieb von Drohnen beitragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Schweiz ist die Organisationseinheit Innovation und Digitalisierung des BAZL federführend in regulatorischen Fragen rund um unbemannte Flugsysteme. Das BAZL fungiert als zuständige Behörde für die Integration von Drohnen in den Schweizer Luftraum. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf der US-amerikanischen Seite koordiniert das UAS Integration Office der FAA die Entwicklung von drohnenzentrierten Betriebskonzepten, von Politiken und Anforderungen sowie von Kriterien und Verfahren für die Beurteilung existierender und neuer Systeme. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Medienschaffende: Kommunikation BAZL Telefon:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse et les États-Unis intensifient leur collaboration dans le domaine des systèmes d’aéronefs sans occupants</title>
      <lead>L’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC) et son homologue américain, la Federal Aviation Administration (FAA), ont signé une déclaration d’intention afin d’intensifier leur collaboration dans le domaine des systèmes d’aéronefs sans occupants (UAS). Les deux parties misent sur la recherche et le développement ainsi que sur les échanges de vues, de personnel et d’informations pour mieux relever les défis d’aujourd’hui et de demain liés à l’exploitation des UAS et à leur intégration en toute sécurité dans l’espace aérien. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La déclaration fixe un cadre à la coopération entre la FAA et l’OFAC dans le but de faire progresser les normes de sécurité nationales et internationales applicables aux UAS et leur harmonisation. Les deux autorités de l’aviation civile entendent collaborer sur des initiatives et projets présentant un intérêt et des avantages mutuels dans le domaine de l’exploitation des UAS. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au-delà de leurs différences, les deux pays font face à des défis semblables dans ce segment de l’aviation civile en rapide évolution. Tous deux possèdent un écosystème d’innovation de haut niveau dont les parties prenantes sont demandeuses de nouvelles manières d’accéder à l’espace aérien afin de développer des applications inédites. La confrontation des points de vues et des approches sur la façon de relever les défis communs apportera ainsi complémentarité et enrichissement mutuel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette coopération permettra de réaliser des avancées, par exemple pour la mise en œuvre de l’identification à distance ou dans la capacité des UAS à transmettre en vol des données d’identification qui peuvent être reçues par des tiers, autant d’éléments qui contribueront à accroître l’efficacité du contrôle de l’espace aérien et de l’application de la législation et par là même à rendre l’exploitation des UAS plus sûre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’OFAC, par l’intermédiaire de son unité Innovation et numérisation, dirige les initiatives de la Suisse dans le domaine des UAS et représente l’autorité désignée chargée de faciliter l’intégration des drones dans l’espace aérien suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’UAS Integration Office de la FAA coordonne, pour les évaluations de nouveaux systèmes, le développement au sein de la FAA des modèles opérationnels, des politiques, des exigences, des critères et des procédures concernant les drones. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les professionnels des médias: Communication OFAC Téléphone:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera e gli Stati Uniti rafforzano la loro collaborazione in materia di UAS</title>
      <lead>L'Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC) e l'Amministrazione federale dell'aviazione degli Stati Uniti (FAA) hanno sottoscritto una dichiarazione d'intenti per rafforzare la loro collaborazione nell'ambito degli aeromobili senza occupanti o droni (unmanned aircraft systems, UAS). Mediante la ricerca e lo sviluppo, nonché lo scambio di idee, personale e informazioni, i due Paesi potranno affrontare meglio le sfide attuali e future legate alle operazioni UAS e alla loro integrazione sicura nello spazio aereo. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La dichiarazione d'intenti stabilisce un quadro di riferimento in base al quale l'UFAC e la FAA coopereranno per raggiungere standard di sicurezza UAS nazionali e internazionali più elevati e meglio armonizzati tra loro. Le due autorità dell'aviazione civile collaboreranno su iniziative e progetti di reciproco interesse e beneficio in relazione alle operazioni UAS. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante la loro grande diversità, i due Paesi stanno affrontando sfide molto simili nel segmento che registra la crescita maggiore nel settore dell'aviazione civile. Entrambi sono caratterizzati da un panorama aeronautico altamente innovativo, i cui operatori chiedono di accedere allo spazio aereo secondo nuove modalità per effettuare operazioni finora sconosciute. Lo scambio sui punti di vista e sugli approcci diversi e complementari con cui i due Paesi affrontano le sfide condivise rappresenterà un arricchimento reciproco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cooperando, Svizzera e Stati Uniti potranno fare importanti progressi, ad esempio implementare l'identificazione a distanza, una funzione che permette agli UAS di fornire in volo informazioni relative alla loro identificazione ad altre parti in grado di riceverle. Tale funzione contribuirà ad aumentare l'efficacia del controllo dello spazio aereo, della sorveglianza e dell'attuazione della legge, consentendo quindi di accrescere la sicurezza delle operazioni UAS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Attraverso la sua unità Innovazione e digitalizzazione, l'UFAC guida gli sforzi della Svizzera in materia di UAS ed è l’autorità incaricata di facilitare l'integrazione dei droni nello spazio aereo svizzero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'ufficio di integrazione UAS della FAA coordina, in seno all’autorità, lo sviluppo di piani operativi, politiche, requisiti e criteri per droni, nonché procedure per la valutazione sia di UAS esistenti che nuovi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per gli operatori dei media: Comunicazione UFAC Telefono:</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland and the United States of America strengthen collaboration on unmanned aircraft systems</title>
      <lead>The Swiss Federal Office of Civil Aviation FOCA and the US Federal Aviation Administration FAA have signed a declaration of intent to strengthen collaboration in the area of Unmanned Aircraft Systems (UAS). Collaboration will focus on research and development and on the exchange of ideas, personnel and information to better respond to present and future challenges related to UAS operations and their safe integration into airspace. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The declaration establishes a framework under which the FAA and the FOCA will cooperate in advancing domestic and international UAS safety standards and their harmonisation. The two civil aviation authorities will collaborate on initiatives and projects of mutual interest and benefit in relation to UAS operations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Even though the two countries are rather different, the challenges the USA and Switzerland are facing in the fastest growing segment of civil aviation are very similar. Both countries are highly innovative, with stakeholders demanding new ways to access airspace in order to perform unprecedented operations. Exchanging viewpoints on and approaches to mutual challenges will be of real benefit to both sides.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The cooperation will allow valuable steps forward such as implementing remote identification, the ability of a UAS in flight to provide identification information that can be received by other parties. This capability will help to increase the effectiveness of airspace control, oversight and law enforcement, therefore improving the safety of UAS operations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;With its Innovation and Digitalisation Unit, the FOCA leads Switzerland’s efforts on UAS and is the designated authority in charge of facilitating the integration of drones into Swiss airspace. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FAA’s UAS Integration Office coordinates across the FAA for the development of drone-centric operating concepts, policies, requirements, criteria, and procedures for both existing and new system evaluations. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Media contacts: Communications FOCA, Telephone</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="430" org-id="806">
        <name lang="de">Forschung</name>
        <name lang="fr">Recherche</name>
        <name lang="it">Ricerca</name>
        <name lang="en">Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="806">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
