<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79839" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2020-07-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erika Stucky erhält den Schweizer Grand Prix Musik 2020</title>
      <lead>Der Schweizer Grand Prix Musik geht in diesem Jahr an Erika Stucky. Die Sängerin, Musikerin und Performerin prägt die neue Volkmusik der Schweiz sowie die europäische Jazzszene seit mehreren Jahrzehnten. Weitere vierzehn Musikerinnen und Musiker werden mit dem Schweizer Musikpreis ausgezeichnet. Die Preisverleihung findet am 17. September im Rahmen des Festivals Label Suisse in der Opéra de Lausanne statt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Erika Stucky spielt im Musikgeschehen der Schweiz und weit darüber hinaus eine überragende Rolle. Seit den 1980er Jahren arbeitet die 1962 in San Francisco (USA) geborene Musikerin unermüdlich an ihrem eigenen Klanguniversum, häufig zusammen mit bedeutenden Jazzmusikerinnen und -musikern. Als Sängerin, Multiinstrumentalistin oder Performance-Künstlerin nimmt sie die unterschiedlichsten künstlerischen Identitäten an. Die Musik der Hippiebewegung ihrer Geburtsstadt San Francisco begleitete sie über den Atlantik in das Oberwalliser Bergdorf Mörel, wo sie ab dem neunten Lebensjahr aufwuchs. Früh tauchte sie in die Schweizer Volksmusiktraditionen ein, studierte Pantomime am Teatro Dimitri in Verscio sowie Schauspiel und Jazzgesang in Paris. Ihre transatlantischen Prägungen verbindet die Schweiz-Amerikanerin zu einer vokalen Aktionskunst zwischen Jodel und Blues, mit der sie seit mehr als 30 Jahren immer wieder aufs Neue überrascht. So trat sie zum Beispiel mit ihren Formationen The Sophisticrats oder Bubbles &amp; Bones auf, als Jimi Hendrix-Interpretin an der Seite von Christy Doran oder in einer Woodstock-Hommage von The Young Gods. Sie war als Mrs God in Sybille Bergs Theaterstück "Helges Leben" zu sehen, spielte im Duett mit dem Countertenor Andreas Scholl oder verkörperte die Stimme der Hexen in einer Inszenierung von Henry Purcells «Dido and Aeneas» an der Opéra de Lyon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Schweizer Musikpreise sind vergeben&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schweizer Musikpreis zeichnet das herausragende und innovative Schweizer Musikschaffen aus und trägt zu dessen Vermittlung bei. Folgende 14 Musikerinnen und Musiker werden 2020 prämiert: Martina Berther (Chur GR), Big Zis (Winterthur ZH), Aïsha Devi (Genf), Christy Doran (Dublin/Luzern), Antoine Chessex (Vevey VD), André Ducret (Freiburg im Üechtland), Dani Häusler (Unterägeri ZG), Rudolf Kelterborn (Basel), Hans Koch (Biel/Bienne BE), Francesco Piemontesi (Locarno TI), Cyrill Schläpfer (Wald AR), Nat Su (Bülach ZH), Swiss Chamber Concerts (BS, GE, TI, ZH), Emilie Zoé (Lausanne VD). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die diesjährigen Preisträgerinnen und Preisträger zeugen vom breiten Spektrum auf sehr hohem Niveau des Schweizer Musikschaffens. Neben Doyens des hiesigen Musiklebens wie Rudolf Kelterborn oder André Ducret finden sich unter den Ausgezeichneten aufstrebende, wenn auch bereits anerkannte Persönlichkeiten wie Martina Berther und Emilie Zoé; die Bereiche Pop, Experimental und Rap sind mit Big Zis, Aïsha Devi und Antoine Chessex bei den Schweizer Musikpreisen ebenso vertreten wie die Volksmusik mit Dani Häusler und der Jazz mit Nat Su, Christy Doran und Hans Koch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Preisverleihung &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Preisverleihung wird am 17. September 2020 in der Opéra de Lausanne stattfinden. Einige Preisträgerinnen und Preisträger werden im Rahmen des Festivals Label Suisse auftreten, das vom 18. bis 20. September ein Programm in allen musikalischen Sparten bietet (www.labelsuisse.ch). Zu der Preisverleihung kann nur eine begrenzte Zahl von Gästen zugelassen werden, damit die geltenden Regeln zum Gesundheitsschutz eingehalten werden können.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Auswahlverfahren&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das BAK mandatiert jährlich rund zehn Expertinnen und Experten aus dem Bereich Musik. Diese schlagen Kandidatinnen und Kandidaten aus allen Regionen der Schweiz und aus sämtlichen Musiksparten vor. Ihre Auswahl wird anschliessend der Eidgenössischen Jury für Musik unterbreitet. Im Januar 2020 haben die sieben Mitglieder der Jury die Gewinnerin des Grand Prix Musik sowie die 14 Preisträgerinnen und Preisträger der Schweizer Musikpreise bestimmt. Der Schweizer Grand Prix Musik ist mit 100 000 Franken dotiert, die Schweizer Musikpreise mit je 25 000 Franken.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bei Anfragen für Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträger wenden Sie sich bitte an Janina Neustupny, Tel.: +41 77 454 48 50 media-musik@schweizerkulturpreise.ch Informationen zum Schweizer Musikpreis erhalten Sie von Giada Marsadri, Verantwortliche Schweizer Musikpreis, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, Tel. +4158 460 56 38, giada.marsadri@bak.admin.ch</contact>
      <link id="203842">
        <title>Biografien der Ausgezeichneten und der Mitglieder der Eidgenössischen Jury für Musik</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/musik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-08-08 14:20" type="R"/>
        <revision date="2020-08-08 14:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Erika Stucky lauréate du Grand Prix suisse de musique 2020</title>
      <lead>Cette année, le Grand Prix suisse de musique est attribué à la chanteuse, musicienne et performeuse Erika Stucky, qui fait depuis plusieurs décennies figure de référence dans la nouvelle musique populaire suisse et sur la scène jazz européenne. Quatorze autres musiciennes et musiciens reçoivent un Prix suisse de musique. La cérémonie de remise des prix se déroulera le 17 septembre prochain à l’Opéra de Lausanne dans le cadre du festival Label Suisse. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Erika Stucky joue un rôle prépondérant dans la vie musicale de la Suisse et bien au-delà. Née à San Francisco (Etats-Unis) en 1962, elle travaille sans relâche, depuis les années 1980, sur son propre univers musical et collabore souvent avec de grands noms du jazz. Chanteuse, polyinstrumentiste, performeuse, elle assume une multiplicité d’identités musicales. La musique hippie de sa ville natale, San Francisco, l’a accompagnée par-dessus l’Atlantique jusqu’à Mörel, le village de montagne du Haut-Valais où elle a grandi à partir de l’âge de neuf ans. Elle s’est immergée très tôt dans les traditions de la musique populaire suisse, a étudié la pantomime au Teatro Dimitri, à Verscio, ainsi que la comédie et le chant jazz à Paris. Cette helvetico-américaine relie ses points d’ancrage des deux côtés de l’Atlantique en pratiquant un art d’action vocale situé entre le jodel et le blues, qui, après trente ans de carrière, n’a pas fini de nous surprendre. On a ainsi notamment pu la voir se produire avec ses groupes, The Sophisticrats ou Bubbles &amp; Bones, en tant qu’interprète de Jimi Hendrix aux côtés de Christy Doran ou dans un hommage à Woodstock par les Young Gods. Elle a été Madame God dans la pièce de Sybille Berg "La vie d'Helge", elle a chanté en duo avec le contre-ténor Andreas Scholl et a été la voix des sorcières dans une mise en scène de « Didon et Énée » de Henry Purcell à l’Opéra de Lyon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les Prix suisses de musique sont décernés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Prix suisse de musique récompense la création musicale suisse exceptionnelle et novatrice et la met en lumière. Cette année, les 14 musiciennes et musiciens suivants reçoivent un prix : Martina Berther (Coire GR), Big Zis (Winterthour ZH), Aïsha Devi (Genève), Christy Doran (Dublin/Lucerne), Antoine Chessex (Vevey VD), André Ducret (Fribourg), Dani Häusler (Unterägeri ZG), Rudolf Kelterborn (Bâle), Hans Koch (Biel/Bienne BE), Francesco Piemontesi (Locarno TI), Cyrill Schläpfer (Wald AR), Nat Su (Bülach ZH), Swiss Chamber Concerts (BS, GE, TI, ZH), Emilie Zoé (Lausanne VD). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les lauréates et lauréats de cette année témoignent de la diversité et du très haut niveau de la création musicale suisse. Parmi eux figurent non seulement des doyens de la scène musicale helvétique tels que Rudolf Kelterborn ou André Ducret, mais aussi des artistes montants tels que Martina Berther et Emilie Zoé. Les domaines de la pop, de la musique expérimentale et du rap ont eux aussi leurs représentants aux Prix suisses de musique : Big Zis, Aïsha Devi et Antoine Chessex. La musique populaire et le jazz y sont également représentés, la première par Dani Häusler, le deuxième par Nat Su, Christy Doran et Hans Koch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cérémonie de remise des prix &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cérémonie de remise des prix se déroulera le 17 septembre prochain à l’Opéra de Lausanne. Une partie des lauréats se produiront à l’occasion du festival Label Suisse, qui offrira du 18 au 20 septembre un programme éclectique (www.labelsuisse.ch). La cérémonie de remise des prix ne pourra accueillir qu’un nombre restreint de visiteurs, ceci afin de pouvoir respecter les règles sanitaires en vigueur.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Procédure de désignation des lauréats&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’Office fédéral de la culture mandate chaque année une dizaine d’experts musicaux pour proposer des candidats provenant de toutes les régions du pays et issus de l’ensemble des domaines musicaux. Cette sélection est ensuite soumise au Jury fédéral de musique. En janvier 2020, les sept membres du jury ont désigné la lauréate du Grand Prix suisse de musique et les 14 lauréats des Prix suisses de musique. Le Grand Prix suisse de musique est doté de 100 000 francs et les Prix suisses de musique de 25 000 francs chacun.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour les demandes d’interviews avec les lauréates et les lauréats, veuillez-vous adresser à Janina Neustupny, tél. +41 77 454 48 50, media-musik@schweizerkulturpreise.ch Pour de plus amples informations sur le Prix suisse de musique, vous pouvez contacter Giada Marsadri, responsable Prix suisses de musique, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, tél. +41 58 460 56 38, giada.marsadri@bak.admin.ch</contact>
      <link id="203843">
        <title>Biographies des lauréats et des membres du Jury fédéral de musique</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/musik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-08-08 14:20" type="R"/>
        <revision date="2020-08-08 14:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Erika Stucky vince il Gran Premio svizzero di musica 2020</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura ha assegnato il Gran Premio svizzero di musica 2020 a Erika Stucky. Da decenni la cantante, musicista e performer influenza la nuova musica popolare svizzera e la scena jazz europea. Altri 14 musicisti, musiciste ed ensemble ricevono un Premio svizzero di musica. La cerimonia di premiazione si svolgerà all’Opéra di Losanna il 17 settembre prossimo, nell’ambito del festival Label Suisse. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Erika Stucky è una figura di spicco nel panorama musicale svizzero e non solo. Dagli anni Ottanta la musicista nata a San Francisco (USA) nel 1962 lavora instancabilmente al suo personale universo sonoro, spesso insieme a prestigiosi musicisti e musiciste jazz. La cantante, polistrumentista, artista e performer interpreta le più svariate identità artistiche. La musica del movimento hippie della sua nativa San Francisco l’ha accompagnata oltre l’Atlantico, fino al villaggio di montagna dell’Alto Vallese di Mörel dove è cresciuta dall’età di nove anni. Si è dedicata ben presto alle tradizioni della musica popolare svizzera, ha studiato pantomima al Teatro Dimitri di Verscio e recitazione e canto jazz a Parigi. L’artista svizzero-americana combina le sue influenze transatlantiche creando un’arte vocale decisa a cavallo tra lo jodel e il blues, con la quale continua a sorprendere da oltre 30 anni, ad esempio nei gruppi The Sophisticrats o Bubbles &amp; Bones, come interprete di Jimi Hendrix affianco a Christy Doran oppure in un omaggio a Woodstock dei The Young Gods. Stupisce anche nel personaggio di Mrs God dell'opera teatrale die Sybille Berg "Helges Leben", in duetto con il contraltista Andreas Scholl o quale voce delle streghe in una rappresentazione dell’opera «Didone ed Enea» di Henry Purcell all’Opéra de Lyon. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premio svizzero di musica 2020&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Premio svizzero di musica ricompensa la creazione musicale svizzera eccellente e innovativa e contribuisce a metterla in risalto. I vincitori e le vincitrici dei 14 Premi svizzeri di musica 2020 sono: Martina Berther (Coira GR), Big Zis (Winterthur ZH), Aïsha Devi (Ginevra), Christy Doran (Dublino/Lucerna), Antoine Chessex (Vevey VD), André Ducret (Friburgo), Dani Häusler (Unterägeri, ZG), Rudolf Kelterborn (Basilea), Hans Koch (Biel/Bienne BE), Francesco Piemontesi (Locarno TI), Cyrill Schläpfer (Wald, AR), Nat Su (Bülach, ZH), Swiss Chamber Concerts (BS, GE, TI, ZH) ed Emilie Zoé (Losanna VD). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I vincitori e le vincitrici di quest’anno riflettono la diversità e l’eccellenza della scena musicale svizzera. Oltre a personalità di spicco della scena musicale locale come Rudolf Kelterborn o André Ducret troviamo artisti e artiste emergenti, anche se già affermati, come Martina Berther ed Emilie Zoé. I generi pop, sperimentale e hip-hop sono invece ben rappresentati da Big Zis, Aïsha Devi e Antoine Chessex, mentre la musica popolare trova interpreti di rilievo in Dani Häusler e il jazz da Nat Su, Christy Doran e Hans Koch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cerimonia di premiazione &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cerimonia di premiazione si svolgerà il 17 settembre prossimo all’Opéra di Losanna. Alcuni dei vincitori e delle vincitrici si esibiranno nel quadro del festival Label Suisse, che dal 18 al 20 settembre proporrà un programma per tutti i generi musicali (www.labelsuisse.ch). Al fine di rispettare le regole per la protezione della salute, l’accesso alla cerimonia sarà consentito soltanto a un numero limitato di ospiti.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Procedura di selezione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ogni anno l’Ufficio federale della cultura incarica una decina di esperti ed esperte del settore di proporre candidati e candidate provenienti da tutte le regioni della Svizzera e attivi nelle diverse discipline musicali. La loro selezione è in seguito sottoposta al giudizio della giuria federale della musica. I suoi sette membri hanno scelto lo scorso gennaio la vincitrice del Gran Premio svizzero di musica e i 14 vincitori e vincitrici dei Premi svizzeri di musica. Il Gran Premio svizzero di musica ha un valore di 100 000 franchi, i Premi svizzeri di musica di 25 000 franchi ciascuno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per interviste con i vincitori rivolgersi a: Janina Neustupny, tel. +41 77 454 48 50, media-musik@schweizerkulturpreise.ch Informazioni sul Premio svizzero di musica: Giada Marsadri, responsabile del Premio svizzero di musica, sezione Creazione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 58 460 56 38, giada.marsadri@bak.admin.ch</contact>
      <link id="203844">
        <title>Biografie dei vincitori e delle vincitrici e dei membri della giuria federale della musica</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/musik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-08-08 14:20" type="R"/>
        <revision date="2020-08-08 14:34" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
