<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80077" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-08-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bedeutung der bilateralen Beziehungen und eines offenen und konstruktiven Dialogs zwischen der Schweiz und der Türkei im Zentrum der Gespräche zwischen Bundesrat Ignazio Cassis und Aussenminister Mevlüt Çavuşoğlu</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis unterhielt sich heute mit seinem türkischen Amtskollegen Mevlüt Çavuşoğlu anlässlich eines offiziellen Besuchs in Bern. Die beiden Aussenminister bekräftigten ihre Absicht, die guten Beziehungen zwischen den beiden Ländern fortzuführen. «Die Türkei ist eine sehr wichtige Partnerin der Schweiz. Wir wollen auch in Zukunft einen offenen und konstruktiven Dialog pflegen», sagte Bundesrat Cassis und bot der Türkei die guten Dienste der Schweiz an, beispielsweise bei der Lösung der Zypernfrage. Weitere Gesprächsthemen waren die internationale Krise im Zusammenhang mit der COVID-19-Pandemie, die zunehmenden Spannungen im östlichen Mittelmeer und die Lage in Libyen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Treffen mit dem türkischen Aussenministers Mevlüt Çavuşoğlu in Bern schliesst an den Besuch von Bundesrat Ignazio Cassis in Ankara am 12. Juli 2019 an, bei dem die beiden Parteien ihre Absicht geäussert hatten, regelmässig bilaterale Treffen zwischen der Schweiz und der Türkei durchzuführen. «Dies zeigt, welch hohen Stellenwert die Türkei als Partnerin der Schweiz hat und wie viel der Schweiz an einer Vertiefung der Beziehungen liegt», betonte der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA, Ignazio Cassis. Die bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Ländern sind eng und vielfältig, auch dank der grossen türkischen Gemeinschaft in der Schweiz. Sie sind geprägt von einem regelmässigen politischen Dialog und einem intensiven wirtschaftlichen Austausch. Die Schweiz steht mit über 300 Schweizer Unternehmen und über 16’000 Arbeitsplätzen vor Ort an achter Stelle der wichtigsten internationalen Investoren in der Türkei. 2019 betrug das Handelsvolumen rund fünf Milliarden Franken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die beiden Aussenminister bestätigten Fortschritte in verschiedenen Bereichen, namentlich in Bezug auf den Abschluss eines bilateralen Abkommens für den Schutz von Kulturgut. Bundesrat Ignazio Cassis betonte ausserdem die Bereitschaft der Schweiz, mit ihren guten Diensten weiterhin zur Lösung der Zypernfrage beizutragen. «Die Fortsetzung eines offenen und konstruktiven Dialogs mit der Türkei liegt im Interesse der Schweiz», unterstrich Bundesrat Cassis. Vor diesem Hintergrund wurden auch Themen im Bereich der Menschenrechte und der Rechtsstaatlichkeit in der Türkei angesprochen, insbesondere in Bezug auf die freie Meinungsäusserung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Austausch zur Coronakrise und zu internationalen Themen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die aktuelle Krise aufgrund der COVID-19-Pandemie sowie ihre Herausforderungen und Folgen waren weitere Gesprächsthemen. Bundesrat Ignazio Cassis dankte der Türkei für die Zusammenarbeit anlässlich der Rückholung der im Ausland gestrandeten Schweizerinnen und Schweizer. Rund 300 Personen konnten trotz der Einschränkungen an den Grenzen aus der Türkei nach Hause zurückkehren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu den internationalen Themen des Treffens gehörten auch die Lage in Libyen und die zunehmenden Spannungen im östlichen Mittelmeer, über die sich Bundesrat Ignazio Cassis besorgt äusserte. Der EDA-Vorsteher bekräftigte, dass die Schweiz gewillt sei, eine friedliche Lösung der Konflikte im Rahmen eines politischen Dialogs zu bewirken. In diesem Sinne sprach sich Bundesrat Ignazio Cassis für eine rasche Lösung der aktuellen Krise bei der Führung der OSZE aus. Schliesslich befassten sich die beiden Aussenminister auch mit dem Thema Migration, bei dem die Schweiz die wichtige Rolle der Türkei, auf deren Gebiet sich rund vier Millionen Flüchtlinge aufhalten, anerkennt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre entre Ignazio Cassis et Mevlüt Çavuşoğlu: importance des relations bilatérales et d’un dialogue ouvert et constructif entre la Suisse et la Turquie</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis s’est entretenu aujourd’hui avec son homologue turc Mevlüt Çavuşoğlu, en visite officielle à Berne. Les deux ministres des affaires étrangères ont réaffirmé la volonté des deux pays de maintenir les bonnes relations bilatérales qui les unissent. «La Turquie est un partenaire très important pour la Suisse, qui entend poursuivre sur la voie d’un dialogue ouvert et constructif» a déclaré Ignazio Cassis, en proposant à la Turquie les bons offices de la Suisse, par exemple sur la question chypriote. Les discussions ont aussi porté sur la crise internationale liée à la pandémie de COVID-19, la montée des tensions en Méditerranée orientale et la situation en Libye.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visite du ministre turc des affaires étrangères Mevlüt Çavuşoğlu à Berne fait suite à celle du conseiller fédéral Ignazio Cassis à Ankara le 12 juillet 2019, lors de laquelle les deux parties ont exprimé leur volonté d’organiser des réunions bilatérales régulières entre la Suisse et la Turquie. «Cela démontre à quel point la Turquie est un partenaire prioritaire pour la Suisse et combien nous voulons renforcer nos relations», a déclaré le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), Ignazio Cassis. Les relations bilatérales entre les deux pays sont étroites et diversifiées, en partie grâce à l’importante communauté turque présente en Suisse, et se caractérisent par un dialogue politique régulier et des relations économiques intenses. La Suisse est le huitième investisseur international en Turquie et, avec plus de 300 entreprises suisses présentes sur le territoire turc, elle a permis de créer quelque 16’000 emplois sur place. En 2019, le volume des échanges s’élevait à 5 milliards de francs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les deux ministres des affaires étrangères ont constaté des progrès concrets dans un certain nombre de domaines, notamment en ce qui concerne la conclusion éventuelle d’un accord bilatéral sur la protection des biens culturels. Le conseiller fédéral a également souligné la volonté de la Suisse de continuer à contribuer par ses bons offices à la résolution de la question chypriote. «Il est dans l’intérêt de la Suisse de poursuivre sur la voie d’un dialogue ouvert et constructif avec la Turquie», a déclaré Ignazio Cassis. Dans cette optique, les questions relatives aux droits de l’homme et à l’état de droit en Turquie ont également été abordées, notamment en ce qui concerne le respect de la liberté d’expression.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;COVID-19 et actualité internationale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les discussions ont également porté sur la crise actuelle liée à la pandémie de COVID-19 ainsi que sur les défis et les conséquences qui en résultent. &lt;br /&gt;Ignazio Cassis a remercié la Turquie pour sa coopération lors du rapatriement des touristes suisses bloqués à l’étranger. Plus de 300 personnes ont pu rentrer chez elles depuis la Turquie, malgré les restrictions aux frontières.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au chapitre international, les ministres des affaires étrangères ont également évoqué la situation en Libye et la montée des tensions dans la région de la Méditerranée orientale, au sujet desquelles Cassis a exprimé sa préoccupation. Le chef du DFAE a réitéré la détermination de la Suisse à poursuivre une politique de dialogue visant à une résolution pacifique des conflits. À cet égard, il a appelé à un dénouement rapide de la crise qui touche actuellement la direction de l’OSCE. Enfin, la question migratoire a elle aussi été abordée: la Suisse reconnaît le rôle important joué dans la région par la Turquie, qui accueille environ 4 millions de réfugiés. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’importanza delle relazioni bilaterali e di un dialogo aperto e costruttivo con la Turchia al centro dell’incontro fra Cassis e Çavuşoğlu</title>
      <lead>Il consigliere federale Ignazio Cassis si è intrattenuto oggi con il suo omologo turco Mevlüt Çavuşoğlu, in visita ufficiale a Berna. I due ministri degli esteri hanno ribadito la volontà di proseguire le buone relazioni bilaterali fra i due Paesi. «La Turchia è un partner molto importante per la Svizzera, che intende proseguire sulla via di un dialogo aperto e costruttivo», ha dichiarato Cassis, offrendo alla Turchia i buoni uffici della Svizzera ad esempio per risolvere la questione cipriota. Anche la crisi internazionale legata alla pandemia di COVID-19, l’acuirsi delle tensioni nel Mediterraneo orientale e la situazione in Libia sono stati temi in discussione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visita del ministro degli affari esteri turco Mevlüt Çavuşoğlu a Berna segue quella del consigliere federale Ignazio Cassis ad Ankara del 12 luglio 2019, quando da entrambe le parti fu espressa la volontà di organizzare regolarmente degli incontri bilaterali fra Svizzera e Turchia. «Ciò dimostra quanto la Turchia sia un partner prioritario per la Svizzera e quanto intendiamo rafforzare le nostre relazioni», ha affermato il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Ignazio Cassis. Le relazioni bilaterali fra i due Paesi sono strette e diversificate, grazie anche alla numerosa comunità turca presente nella Confederazione, e sono caratterizzate da un dialogo politico regolare e da intensi rapporti economici. La Svizzera è l’ottavo investitore internazionale in Turchia e con oltre 300 imprese svizzere presenti sul territorio turco, offre oltre 16 000 posti di lavoro. Nel 2019, il volume degli scambi commerciali ammontava a 5 miliardi di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I due ministri degli esteri hanno constatato progressi concreti in svariati ambiti, soprattutto per quanto concerne la possibile conclusione di un accordo bilaterale sulla protezione dei beni culturali. Il consigliere federale ha inoltre espresso la volontà della Svizzera di continuare a contribuire con i suoi buoni uffici alla soluzione della questione cipriota. «È nell’interesse della Svizzera proseguire sulla via di un dialogo aperto e costruttivo con la Turchia», ha affermato Cassis. In quest’ottica, sono dunque stati affrontati anche temi riguardanti i diritti umani e lo stato di diritto in Turchia, con particolare riferimento al rispetto della libertà di espressione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;COVID-19 e attualità internazionale in discussione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L’attuale crisi dovuta alla pandemia di COVID-19, così come le sfide e le conseguenze ad essa legate, è stata un ulteriore tema in discussione. Ignazio Cassis ha ringraziato la Turchia per la collaborazione dimostrata durante l’operazione di rimpatrio di turiste e turisti svizzeri bloccati all’estero. Oltre 300 persone hanno infatti potuto fare ritorno a casa dalla Turchia, nonostante le restrizioni alle frontiere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fra le questioni internazionali affrontate, figurano inoltre la situazione in Libia e l’acuirsi delle tensioni nella regione del Mediterraneo orientale, per cui Cassis ha espresso preoccupazione. Il responsabile del DFAE ha ribadito la determinazione della Svizzera nel portare avanti una politica di dialogo volta a una soluzione pacifica dei conflitti. In questo senso, il ministro degli affari esteri svizzero ha auspicato una rapida soluzione alla crisi che tocca attualmente la direzione dell'OSCE. Infine, è stato affrontato anche il tema della migrazione: la Svizzera riconosce l’importante ruolo svolto nella regione dalla Turchia, che accoglie circa 4 milioni di profughi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Ignazio Cassis and Turkish Foreign Minister Mevlüt Çavuşoğlu meet to discuss bilateral relations and an open and constructive dialogue between Switzerland and Turkey</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), met today with his Turkish counterpart Mevlüt Çavuşoğlu, who was on an official visit to Bern. The two foreign ministers reaffirmed their commitment to build on the good bilateral relations between the two countries. "Turkey is a very important partner for Switzerland, and we intend to pursue an open and constructive dialogue," said Mr Cassis. He also offered Turkey Switzerland's good offices, for example to find a resolution to the Cyprus issue. The ministers also discussed the international crisis surrounding the COVID-19 pandemic, rising tensions in the Eastern Mediterranean and the situation in Libya.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mr Çavuşoğlu's visit to Bern follows on from Mr Cassis' visit to Ankara on 12 July 2019, when both sides agreed to hold regular Swiss-Turkish bilateral meetings. "This underlines that Turkey is a priority partner for Switzerland as well as our shared desire to strengthen our relations," said Mr Cassis. The two countries enjoy close and wide-ranging bilateral relations, thanks in part to the large Turkish community in Switzerland, engage in regular political dialogue, and maintain a lively trade relationship. Switzerland is the eighth largest international investor in Turkey. Over 300 Swiss companies operate in the country, providing more than 16,000 jobs. The volume of trade between the two countries amounted to CHF 5 billion in 2019. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The two foreign ministers also noted concrete progress in a number of areas, in particular with regard to the possible conclusion of a bilateral agreement on the protection of cultural property. Mr Cassis also expressed Switzerland's readiness to continue to provide its good offices to help find a resolution to the Cyprus issue. "It is in Switzerland's interests to continue on the path of open and constructive dialogue with Turkey," said Mr Cassis. Against this background, issues relating to human rights and the rule of law in Turkey, in particular respect for freedom of expression, were also discussed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;COVID-19 and the international situation&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;The meeting also focused on the impact and challenges of the crisis caused by the COVID-19 pandemic. Mr Cassis thanked Turkey for its cooperation in the repatriation of Swiss tourists stranded abroad. Despite border restrictions, over 300 Swiss nationals and residents were able to return home from Turkey.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Other international issues addressed included the situation in Libya and the escalating tensions in the Eastern Mediterranean region, about which Mr Cassis expressed his concern. Mr Cassis reaffirmed Switzerland's determination to pursue a policy of dialogue aimed at a peaceful resolution of conflicts. In this context, Federal Councillor Ignazio Cassis called for a rapid solution to the current crisis affecting the leadership of the OSCE chairmanship.. Lastly, the two ministers also conferred on the issue of migration: Switzerland recognises the important role played in the region by Turkey, which has taken in some four million refugees.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
