<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80145" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-08-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Mehr Information im SRG-Fernsehen – aber weiterhin wenig zu anderen Sprachregionen</title>
      <lead>Die SRG hat 2019 den Umfang ihres Informationsangebots im Fernsehen leicht ausgebaut. Sie lässt insbesondere in der Romandie weibliche Akteure in ihren journalistischen Beiträgen häufig zu Wort kommen. Die Information über die anderen Sprachregionen bleibt jedoch bescheiden – namentlich berichten West- und Südschweiz wenig übereinander. Zu diesem Ergebnis kommt eine im Auftrag des Bundesamts für Kommunikation (BAKOM) erstellte Studie, die für das Jahr 2019 alle Fernsehprogramme der SRG untersucht hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Die Schweizerische Radio- und Fernsehgesellschaft (SRG) ist seit dem 1. Januar 2019 verpflichtet, sich um eine angemessene Vertretung der Geschlechter in ihrem publizistischen Angebot zu bemühen. Entsprechend wurde in der Studie zum ersten Mal der Anteil der journalistischen Themenbeiträge gemessen, in denen weibliche Akteure zu Wort kommen. Die Werte sind in den verschiedenen Programmen unterschiedlich ausgeprägt: Bei RTS Un und RTS Deux liegen sie bei 64 bzw. 56 Prozent. Bei SRF 1 kommen in 45 Prozent der journalistischen Beiträge Frauen zu Wort, bei RSI LA 1 und RSI LA 2 sind es 29 Prozent bzw. 33 Prozent. Wie die Autoren der Studie schreiben, hängen diese Werte stark von der Themen- und Nachrichtenlage ab und können deshalb erst aufgrund weiterer Erhebungen in den Folgejahren strukturell beurteilt werden. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Weiterhin wenige Bezüge zwischen den Sprachregionen &lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Die Studie untersucht auch die Thematisierung der jeweils anderen Sprachregionen in den Fernsehprogrammen. Die Befunde sind hier eher bescheiden. Zwar sind in allen untersuchten Programmen Sendungen vorhanden, die die Schweizer Sprachregionen zum Thema machen (z.B. Mini Schwiiz, dini Schwiiz oder die Gameshow Molla l'osso). Auch haben im Vergleich zu früheren Jahren Wiederholungen und Programmübernahmen zwischen den Programmen unterschiedlicher Sprachregionen zugenommen. "Der Blick über den sprachregionalen Tellerrand ist vorhanden", wie die Autorinnen und Autoren der Studie schreiben. Aber er werde nicht ausgeweitet. Insbesondere die Bezüge zwischen französischsprachiger Westschweiz und den italienischsprachigen Gebieten seien sehr gering ausgeprägt. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Migrations- und Integrationsdiskurse&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die SRG muss in ihren Angeboten auch Menschen mit Migrationshintergrund berücksichtigen. Journalistische Beiträge, die sich mit Migrations- und Integrationsthemen beschäftigten, sind gemäss der Studie "in einem quantitativ klar erkennbaren Umfang identifizierbar". Die Anteile schwanken je nach Programm in einer Spanne zwischen zwei (RTS Un) und neun Prozent (SRF 1). &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Leicht erhöhte Informationsleistung bei insgesamt stabilen Programmstrukturen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Die Studie zeigt zudem, dass die Themenvielfalt im journalistischen Angebot der SRG-Fernsehsender weiterhin hoch ist und dass insgesamt die Strukturen der SRG-Fernsehprogramme im Vergleich zur letzten Erhebung im Jahr 2017 weitgehend stabil geblieben sind. Eine grössere quantitative Veränderung zeigt sich hingegen bei RTS Deux. In diesem Programm wurde die Informationsleistung mit der Einführung des Formats "RTS Info" fast um die Hälfte erhöht (von 40% auf 59%) und gleichzeitig der Unterhaltungsbereich stark reduziert (von 17% auf 5%). &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Angaben zur Studie&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Die Studie hat die GöfaK Medienforschung GmbH im Auftrag des BAKOM durchgeführt. Sie gibt Auskunft über die Programmstrukturen und beleuchtet verschiedene Aspekte der Programmleistung; darunter erstmals auch die Umsetzung verschiedener Bestimmungen, die 2019 neu in die Konzession der SRG aufgenommen wurden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Untersucht wurden je zwei natürliche Wochen der Programme SRF 1, SFR zwei, SRF info, RTS Un, RTS Deux, RSI La 1 und RSI LA 2 und damit insgesamt 2352 Programmstunden. Die Studie ist Teil eines Forschungsprogramms, mit dem die Sendungen der Schweizer Radio- und Fernsehsender – mit Konzession und Leistungsauftrag – mit wissenschaftlichen Methoden kontinuierlich beobachtet werden. Die Publikation der Analysen soll die öffentliche Diskussion über die Programmleistungen von Radio und Fernsehen in der Schweiz anregen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="204406">
        <title>Zur Studie</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/studien/programmanalysen-srg-tv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="204411">
        <title>Zur SRG Konzession</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/informationen-ueber-radio-und-fernsehveranstalter/srg-ssr/konzessionierung-und-technik-srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>TV de la SSR: davantage d'information mais peu sur les autres régions linguistiques</title>
      <lead>En 2019, la SSR a légèrement étoffé son offre d'information à la télévision. Elle donne aussi davantage la parole à des femmes dans ses contributions journalistiques, surtout en Suisse romande. Toutefois, l'information sur les autres régions linguistiques reste modeste; en particulier, la Suisse romande et le Tessin traitent peu l'actualité dans l'autre région. Telle est la conclusion d'une étude qui a examiné, sur mandat de l'Office fédéral de la communication (OFCOM), les programmes de télévision de la SSR en 2019. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis le 1er janvier 2019, la Société suisse de radiodiffusion et télévision (SSR) doit s'efforcer de garantir une représentation équitable des genres dans ses services journalistiques. L'étude a donc examiné pour la première fois la proportion de contributions journalistiques qui font intervenir des femmes. Les valeurs mesurées sont variables d'un programme à l'autre: elles sont de 64% sur RTS UN, de 56% sur RTS Deux, de 45% sur SFR 1, de 29% sur RSI LA 1 et de 33% sur RSI LA 2. Comme l'écrivent les auteurs de l'étude, ces valeurs dépendent fortement des thématiques et de l'actualité; elles ne pourront être évaluées structurellement que sur la base des résultats des prochaines années. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Toujours peu de liens entre les régions linguistiques &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'étude examine aussi le traitement des autres régions linguistiques dans les programmes de télévision. Les résultats sont ici plutôt modestes. Certes, tous les programmes analysés proposent des émissions qui ont pour thème les régions linguistiques de Suisse (p. ex. Mini Schwiiz, dini Schwiiz ou l'émission de jeux Molla l'osso). Les rediffusions et les reprises entre les programmes des différentes régions ont même augmenté en comparaison des années précédentes. Si les auteurs de l'étude constatent qu'un regard est porté sur les autres régions, il n'est toutefois guère approfondi. En particulier, les références de la Suisse occidentale francophone aux les régions italophones et vice-versa sont peu marquées. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Discours sur l'intégration et la migration&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dans ses offres, la SSR doit aussi tenir compte des personnes issues de la migration. Selon l'étude, les contributions journalistiques qui traitent des thèmes de la migration et de l'intégration sont "clairement reconnaissables et quantifiables". Selon les programmes, les proportions oscillent dans une fourchette entre 2% (RTS Un) et 9% (SRF 1). &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Légère augmentation de l'information dans des structures de programme globalement stables &lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'étude montre que la diversité des thèmes dans l'offre journalistique des programmes de télévision de la SSR reste élevée et que, globalement, les structures de programme sont stables par rapport à la dernière étude en 2017. Par contre, un changement quantitatif important a été observé sur RTS Deux. Dans ce programme, l'introduction du format "RTS Info" a permis d'augmenter de moitié la part de l'information (de 40% à 59%), tandis que dans le même temps le secteur du divertissement a été fortement réduit (de 17% à 5%). &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Données sur l'étude&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'étude a été réalisée par GöfaK Medienforschung GmbH, sur mandat de l'OFCOM. Elle renseigne sur la structure des programmes et éclaire différents aspects de la prestation de programme. Elle indique aussi pour la première fois comment les nouvelles dispositions introduites dans la concession de la SSR en 2019 ont été appliquées. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'étude a analysé les programmes SRF 1, SFR zwei, SRF info, RTS Un, RTS Deux, RSI La 1 et RSI LA 2 sur deux semaines naturelles, soit en tout 2'352 heures de programme. Elle s'inscrit dans un programme de recherche qui recourt à des méthodes scientifiques pour observer en continu les programmes des radios et télévisions suisses, titulaires d'une concession assortie d'un mandat de prestations. La publication des analyses vise à stimuler le débat public sur les prestations en matière de programmes fournies en Suisse par les radios et télévisions. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="204407">
        <title>Etude</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/medias-electroniques/etudes/analyse-des-programmes-tv-de-la-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="204412">
        <title>Concession SSR</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/medias-electroniques/informations-concernant-les-diffuseurs-de-programmes/srg-ssr/octroi-de-concession-et-technique-srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Maggiori informazioni alla TV SSR – ma poche sulle regioni linguistiche</title>
      <lead>Nel 2019 la SSR ha leggermente ampliato la propria offerta informativa in televisione. Soprattutto in Romandia permette alle donne di prendere la parola più spesso nei contributi giornalistici. L'informazione riguardante le altre regioni linguistiche resta però scarsa: in particolare sono la Svizzera romanda e italiana a parlare poco l'una dell'altra. Questi sono i risultati cui giunge uno studio commissionato dall'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM), nell'ambito del quale sono stati analizzati per il 2019 tutti i programmi televisivi della SSR. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Dal 1° gennaio 2019 la Società svizzera di radiotelevisione (SSR) è tenuta a provvedere affinché entrambi i sessi siano adeguatamente rappresentati nelle proprie offerte informative. Di conseguenza, per la prima volta nello studio è stata misurata la quota dei contributi tematici giornalistici in cui sono persone di sesso femminile a prendere la parola. I risultati differiscono da un programma all'altro: su RTS Un e RTS Deux oscillano tra il 64 e il 56 per cento. Su SRF 1 le donne intervengono nel 45 per cento dei contributi giornalistici, mentre su LA 1 e LA 2 della RSI la quota è rispettivamente del 29 e del 33 per cento. Come precisano gli autori dello studio, tali valori dipendono fortemente dal contesto tematico e dall'avvenimento e, pertanto, una valutazione strutturale potrà essere realizzata soltanto sulla base di ulteriori rilevamenti negli anni successivi. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Legami ancora deboli tra le regioni linguistiche &lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Lo studio indaga inoltre la tematizzazione delle altre regioni linguistiche nei programmi televisivi. In questo ambito i risultati sono piuttosto modesti. Trasmissioni incentrate sulle regioni linguistiche svizzere (ad es. Mini Schwiiz, dini Schwiiz o il gioco televisivo Molla l'osso) sono presenti in tutti i programmi esaminati. Rispetto agli scorsi anni è cresciuto il numero di ripetizioni e riprese tra i programmi delle diverse regioni linguistiche. Gli autori dello studio dichiarano che, benché l'orizzonte spazi sulle altre regioni linguistiche, tale sguardo manca di profondità e ampiezza. In particolare, nello studio si constata come i legami tra la Svizzera romanda e la Svizzera italiana siano marginali. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Dibattito su migrazione e integrazione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La SSR è tenuta a considerare nelle proprie offerte anche le persone con retroterra migratorio. I contributi giornalistici che trattano tematiche inerenti alla migrazione e all'integrazione appaiono, secondo lo studio, chiaramente identificabili in termini quantitativi. Da un programma all'altro le quote oscillano tra il due (RTS Un) e il nove per cento (SRF 1). &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Leggero aumento delle prestazioni informative nel contesto di strutture di programma generalmente stabili&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Lo studio evidenzia inoltre come la pluralità tematica nell'offerta giornalistica della televisione SSR resti elevata e come, nel complesso, le strutture dei programmi televisivi della SSR siano rimaste sostanzialmente stabili rispetto allo scorso rilevamento del 2017. Un notevole cambiamento quantitativo si rileva però su RTS Deux. Infatti questo programma ha quasi raddoppiato la prestazione informativa (dal 40% al 59%) grazie all'introduzione del format "RTS Info", a spese dell'intrattenimento (passato dal 17% al 5%). &lt;/p&gt;&lt;h2&gt; Dettagli sugli studi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt; Lo studio è stato realizzato da GöfaK Medienforschung GmbH su incarico dell'UFCOM. Illustra le strutture di programmazione e fa luce su diversi aspetti delle relative prestazioni. Fra queste, per la prima volta, si analizza anche l'attuazione di una serie di disposizioni introdotte nella concessione SSR nel 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sono state esaminate due settimane solari dei programmi SRF 1, SFR zwei, SRF info, RTS Un, RTS Deux, RSI La 1 e RSI LA 2, per un totale di 2352 ore di programmazione. Questa analisi fa parte di un progetto di ricerca per monitorare in modo costante, con metodi scientifici, i programmi delle emittenti radiotelevisive svizzere titolari di una concessione e di un mandato di prestazioni. Attraverso la pubblicazione dei relativi risultati si intende stimolare il dibattito pubblico sull'offerta radiotelevisiva in Svizzera. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="204408">
        <title>Studio</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/media-elettronici/studi/analisi-dei-programmi-televisivi-della-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="204410">
        <title>Concessione SSR</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/media-elettronici/informazioni-sulle-emittenti-radiotelevisive/srg-ssr/rilascio-della-concessione-e-tecnica-srg-ssr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>More information in SRG SSR TV programmes – but still little about other language regions</title>
      <lead>The Swiss Broadcasting Corporation SRG SSR recorded a small increase in the volume of information it provided through its television programming in 2019. In the French-speaking part of Switzerland, women appear more regularly as interview partners in news and current affairs programmes than in the other regions. However, the various language regions remain reluctant to report about each other – in particular, the French-speaking part rarely reports on the Italian-speaking part and vice-versa. These are the conclusions of a study commissioned by the Federal Office of Communications (OFCOM), which covered the output of all SRG SSR channels in 2019. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The complete text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language in the navigation menu above. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Communications OFCOM Press service, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="204409">
        <title>Study</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/en/homepage/electronic-media/studies/programme-analyses-srg-tv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1080" org-id="810">
        <name lang="de">Service public</name>
        <name lang="fr">Service public</name>
        <name lang="it">Service public</name>
        <name lang="en">Service public</name>
      </keyword>
      <keyword id="950" org-id="810">
        <name lang="de">Radio- und Fernsehen</name>
        <name lang="fr">Radio et télévision</name>
        <name lang="it">Radio e televisione</name>
        <name lang="en">Radio and television</name>
      </keyword>
      <keyword id="1120" org-id="810">
        <name lang="de">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="fr">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="it">SRG SSR idée suisse</name>
        <name lang="en">SRG SSR idée suisse</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
