<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80161" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-08-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Veterinärmedizin: Antibiotikavertrieb weiterhin rückläufig</title>
      <lead>Die Gesamtmenge vertriebener Antibiotika zur Behandlung von Tieren nahm in der Schweiz 2019 weiterhin ab. Dies zeigt der Jahresbericht über den Antibiotikavertrieb in der Veterinärmedizin. Gegenüber dem Vorjahr sank die Gesamtmenge um rund 7 %. Um rund einen Viertel ging die Menge kritischer Antibiotika zurück. Diese sollten nur zum Einsatz kommen, wenn normale Antibiotika nicht mehr wirken. Resistenzen gegenüber Antibiotika bleiben jedoch weiterhin eine Herausforderung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Vertrieb von Antibiotika für Tiere ist 2019 weiter gesunken. Bei den Heimtieren hingegen ist der Antibiotikavertrieb in der gleichen Zeit um 1.5 % gestiegen. Dies ist vor allem auf einen vermehrten Vertrieb von Penicillinen – also nicht kritischen Antibiotika – zurückzuführen. Gesamthaft ist der Vertrieb von Antibiotika zwischen 2009 und 2019 um 55 % zurückgegangen. Die kontinuierliche Abnahme des Antibiotikavertriebs weist auf eine hohe Sensibilisierung der Tierärzteschaft und Tierhaltenden hin; der Rückgang bei den kritischen Antibiotika in den letzten Jahren ist ein Beweis dafür.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweiz testet Nutztiere auf Antibiotikaresistenzen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die Entwicklung von Resistenten zu beobachten, überprüft die Schweiz analog zur EU Resistenzen bei gesunden Nutztieren. 2019 wurden Proben von Mastschweinen und -kälbern untersucht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Daten von gesunden Schlachttieren zeigen keinen Anstieg von Resistenzen gegenüber den untersuchten Antibiotika. In den Fleischproben bleibt zudem das Vorkommen von resistenten &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt;-Bakterien auf einem sehr tiefen Niveau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beim Schwein sind die Resistenzraten der Bakterienart&lt;em&gt; Campylobacter jejuni/coli&lt;/em&gt; gegenüber der kritischen Antibiotikaklasse Fluorchinolone leicht steigend. Erfreulich ist, dass die Resistenzen gegenüber Makroliden, einer anderen kritischen Antibiotikaklasse, weiterhin tief sind.Der Keim &lt;em&gt;Staphylococcus aureus&lt;/em&gt; kann gegenüber mehreren Antibiotika resistent sein. Bei Schweinen waren Resistenzen dieses Keims weiterhin steigend; bei Mastkälbern wurde der tiefste Wert seit 2013 gemessen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Erfassung des Antibiotikaverbrauchs in Tierarztpraxen und Landwirtschaftsbetrieben&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit 2019 müssen Tierärztinnen und Tierärzte den Verbrauch von Antibiotika festhalten. Dafür wurde das Informationssystem Antibiotika für Veterinärmedizin (IS-ABV) eingeführt. Diese Daten ermöglichen es künftig, übermässigen oder unsachgemässen Antibiotikaeinsatz zu identifizieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strategie Antibiotikaresistenzen (StAR)&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Übermässiger und unsachgemässer Einsatz von Antibiotika kann dazu führen, dass immer mehr Bakterien gegenüber Antibiotika resistent werden. Die Konsequenzen sind dramatisch und betreffen Mensch, Tier, Landwirtschaft und Umwelt. Der Bundesrat hat deshalb 2015 eine nationale Strategie Antibiotikaresistenzen (StAR) verabschiedet, um das Problem zunehmender Resistenzen koordiniert anzugehen. Das BLV verfasst jedes Jahr dazu einen Bericht, in dem die Antibiotikavertriebs- und Resistenzdaten im Veterinärbereich veröffentlicht werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="204422">
        <title>ARCH-Vet Bericht über den Vertrieb von Antibiotika und Antibiotikaresistenzen in der Veterinärmedizin in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1817</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62484.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="204425">
        <title>NUR WENN NÖTIG</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>312</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62487.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="204416">
        <title>ARCH-Vet-Bericht</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/vertrieb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="204419">
        <title>Strategie Antibiotikaresistenzen im Veterinärbereich (StAR)</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/nationale-strategie-antibiotikaresistenzen--star--.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-08-25 11:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Médecine vétérinaire : le recul des ventes d’antibiotiques se poursuit</title>
      <lead>Le rapport annuel sur les ventes d’antibiotiques en médecine vétérinaire révèle que la quantité totale d’antibiotiques vendue pour le traitement des animaux a encore baissé en Suisse en 2019. Par rapport à l’année précédente, la baisse représente environ 7 % des antibiotiques dans leur ensemble et un quart des antibiotiques critiques, à savoir de ceux qui ne devraient utilisés que si les autres ne sont plus efficaces. Cependant, la résistance aux antibiotiques reste un défi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les ventes d’antibiotiques pour animaux ont encore diminué en 2019. Pour les animaux de compagnie, en revanche, elles ont augmenté de 1,5 % sur cette période. Cela s’explique principalement par l’augmentation des ventes de pénicillines, qui ne sont pas des antibiotiques critiques. Dans l’ensemble, les ventes d’antibiotiques ont reculé de 55 % entre 2009 et 2019. La diminution continue des ventes d’antibiotiques, et notamment le recul de l’utilisation des antibiotiques critiques au cours des dernières années, témoignent du haut degré de sensibilisation des vétérinaires et des détenteurs à ce sujet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Suisse teste les animaux de rente pour mettre en évidence des résistances aux antibiotiques.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de suivre l’évolution des résistances, la Suisse teste des animaux de rente sains, comme le fait aussi l’UE. En 2019, les analyses ont porté sur des échantillons prélevés sur des porcs et des veaux d’engraissement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les données des animaux de boucherie sains ne montrent aucune augmentation des résistances pour les antibiotiques étudiés. De plus, les échantillons de viande présentent très peu de bactéries &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt; résistantes aux antibiotiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chez les porcs, les taux de résistance des bactéries de type &lt;em&gt;Campylobacter jejuni/coli&lt;/em&gt; aux fluoroquinolones, une classe d’antibiotiques critiques, sont en légère augmentation. En revanche, il est réjouissant de constater qu’il y a toujours peu de résistances aux macrolides, une autre classe d’antibiotiques critiques. Le germe &lt;em&gt;Staphylococcus aureus&lt;/em&gt; peut se montrer résistant à plusieurs antibiotiques. La résistance à ce germe a continué à augmenter chez les porcs, alors que le niveau le plus bas depuis 2013 a été enregistré chez les veaux d’engraissement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enregistrement de l’utilisation d’antibiotiques dans les cabinets vétérinaires et les exploitations agricoles&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis 2019, les vétérinaires doivent enregistrer les données relatives à leur utilisation des antibiotiques. C’est à cet effet que le système d’information sur les antibiotiques en médecine vétérinaire (SI ABV) a été mis en place. Les données ainsi collectées permettront à l’avenir d’identifier l’utilisation excessive ou inadaptée d’antibiotiques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stratégie Antibiorésistance Suisse (StAR)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’utilisation excessive et inappropriée d’antibiotiques est responsable de l’apparition d’un nombre croissant de bactéries résistantes à ces médicaments. Les conséquences sont dramatiques et touchent l’être humain, les animaux, l’agriculture et l’environnement. C’est pourquoi le Conseil fédéral a adopté, en 2015, la Stratégie Antibiorésistance Suisse (StAR) pour affronter de manière coordonnée le problème de l’augmentation des résistances. L’OSAV publie un rapport annuel à ce sujet, qui contient toutes les données sur la vente d’antibiotiques et les résistances à ces substances dans le domaine vétérinaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="204423">
        <title>Rapport ARCH-Vet sur les ventes d’antibiotiques et l’antibiorésistance en médecine vétérinaire</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1864</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62485.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="204426">
        <title>SEULEMENT SI NÉCESSAIRE</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>312</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62488.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="204417">
        <title>Rapport ARCH-Vet</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/vertrieb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="204420">
        <title>Stratégie Antibiorésistance dans le domaine vétérinaire (StAR)</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/nationale-strategie-antibiotikaresistenzen--star--.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-08-25 11:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Medicina veterinaria: continua a diminuire la vendita di antibiotici</title>
      <lead>La quantità totale di antibiotici venduti per il trattamento di animali in Svizzera è diminuita anche nel 2019: lo dimostra il rapporto annuale sulla vendita di antibiotici in medicina veterinaria. Rispetto all’anno precedente, il volume totale è diminuito di circa il 7 % mentre per gli antibiotici critici, che andrebbero usati solo quando i normali antibiotici non sono più efficaci, si registra una diminuzione del 25 % circa. Nonostante questi risultati, le resistenze agli antibiotici restano una sfida.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La vendita totale di antibiotici per gli animali è diminuita anche nel 2019. Per gli animali da com-pagnia, invece, nello stesso periodo le vendite di antibiotici sono aumentate dell’1,5 %. Ciò è dovuto principalmente all’aumento delle vendite di penicilline, ovvero di antibiotici non critici. Nel complesso, le vendite di antibiotici sono diminuite del 55 % tra il 2009 e il 2019. Questa conti-nua diminuzione indica un elevato livello di consapevolezza tra i veterinari e i detentori di animali, di cui è prova anche la diminuzione degli antibiotici critici negli ultimi anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Svizzera sottopone a test gli animali da reddito per verificare le resistenze agli antibiotici&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per monitorare l’evoluzione delle resistenze, analogamente all’UE la Svizzera analizza le resistenze negli animali da reddito sani. Nel 2019 sono stati analizzati campioni di suini e vitelli da ingrasso: i dati ricavati da animali da macello sani non mostrano un aumento delle resistenze in riferimento agli antibiotici analizzati. Inoltre, nei campioni di carne la presenza di batteri &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt; resistenti resta a un livello molto basso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nei suini sono in leggero aumento i tassi di resistenza delle specie batteriche &lt;em&gt;Campylobacter jejuni/coli&lt;/em&gt; rispetto alla classe critica di antibiotici dei fluorochinoloni. Un dato incoraggiante è il fatto che le resistenze ai macrolidi, un’altra classe di antibiotici critici, rimangano a un livello basso. Lo &lt;em&gt;Staphylococcus aureus&lt;/em&gt; può essere resistente a diversi antibiotici. Nei suini la resistenza a questo germe ha continuato ad aumentare, mentre nei vitelli da ingrasso si è registrato il livello più basso dal 2013.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Registrazione del consumo di antibiotici negli studi veterinari e nelle aziende agricole&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2019 i veterinari devono registrare il consumo di antibiotici. A tal fine è stato introdotto il Sistema di informazione sugli antibiotici nella medicina veterinaria (SI AMV). In futuro questi dati consentiranno di individuare un uso eccessivo o inappropriato di antibiotici.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Strategia svizzera contro le resistenze agli antibiotici (StAR)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un uso eccessivo e inadeguato di antibiotici può fare in modo che sempre più batteri diventino resistenti a questi medicamenti. Le conseguenze sono drammatiche e colpiscono esseri umani, animali, agricoltura e ambiente. Per affrontare in modo coordinato il problema dell’aumento delle resistenze, nel 2015 il Consiglio federale ha approvato la Strategia svizzera contro le resi-stenze agli antibiotici (StAR), per la quale l’USAV redige ogni anno un rapporto che illustra i dati relativi alla vendita di antibiotici e alle resistenze.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="204424">
        <title>Rapporto ARCH-Vet sulla vendita di antibiotici e sulle resistenze agli antibiotici in medi-cina veterinaria in Svizzera - in francese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1864</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62486.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="204427">
        <title>SOLO SE NECESSARIO</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>312</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62489.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="204418">
        <title>Rapporto ARCH-Vet</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/vertrieb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="204421">
        <title>Strategia svizzera contro le resistenze agli antibiotici nel settore veterinario (StAR)</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/tiere/tierarzneimittel/antibiotika/nationale-strategie-antibiotikaresistenzen--star--.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2020-08-25 11:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0002" org-id="1079">
        <name lang="de">Handel</name>
        <name lang="fr">Commerce</name>
        <name lang="it">Commercio</name>
        <name lang="en">Trade</name>
      </keyword>
      <keyword id="0003" org-id="1079">
        <name lang="de">Heimtiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de compagnie</name>
        <name lang="it">Animali da compagnia</name>
        <name lang="en">Pets</name>
      </keyword>
      <keyword id="0006" org-id="1079">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
      <keyword id="0007" org-id="1079">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0011" org-id="1079">
        <name lang="de">Veterinärdienst</name>
        <name lang="fr">Service vétérinaire</name>
        <name lang="it">Servizio veterinario</name>
        <name lang="en">Veterinary service</name>
      </keyword>
      <keyword id="0013" org-id="1079">
        <name lang="de">Zoonosen</name>
        <name lang="fr">Zoonoses</name>
        <name lang="it">Zoonosi</name>
        <name lang="en">Zoonoses</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
