<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80205" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-08-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>PostAuto: Verwaltungsstrafverfahren bei fedpol abgeschlossen</title>
      <lead>fedpol hat das Verwaltungsstrafverfahren in Sachen PostAuto abgeschlossen und wird gegen den ehemaligen CFO des Post-Konzerns sowie gegen die ehemaligen CEO, CFO, Teilmarktleiter Ost, Teilmarktleiter West und Chef Markt Schweiz von PostAuto Schweiz AG beim zuständigen Strafgericht des Kantons Bern Anklage erheben. Den Beschuldigten wird Leistungsbetrug im Sinne von Art. 14 des Bundesgesetzes über das Verwaltungsstrafrecht vorgeworfen. Es gilt die Unschuldsvermutung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;fedpol wirft den Beschuldigten vor, sie hätten in ihren Funktionen bei der PostAuto Schweiz AG das Bundesamt für Verkehr (BAV) über die effektiven Gewinne getäuscht, um Abgeltungskürzung in den Folgejahren zu vermeiden. Nach Beurteilung von fedpol hätten die Beschuldigten dabei die Verfälschung von Rechnungen veranlasst oder zumindest geduldet bzw. am Entscheid mitgewirkt, die verfälschten Rechnungen dem BAV einzureichen. Zu diesem Schluss kommt die fedpol-Untersuchung im Verwaltungsstrafverfahren. Die festgestellten Handlungen der Beschuldigten bewertet fedpol als strafrechtlich gravierend und wird deshalb Freiheitsstrafen gegen die sechs Personen beantragen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;25 Mio. Datensätze analysiert und 70 Befragungen durchgeführt&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Eine besondere Herausforderung bei der Untersuchung stellte die enorme Datenmengen dar, die beschlagnahmt wurden. Die fedpol-Ermittler analysierten über 25 Mio. Datensätze und führten rund 70 Befragungen durch. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Leistungsbetrug über Jahre &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bei einer ordentlichen Revision im Herbst 2017 hat das Bundesamt für Verkehr (BAV) festgestellt, dass die PostAuto Schweiz AG seit 2007 Gewinne im abgeltungsberechtigten regionalen Personenverkehr erzielt und diese in andere Geschäftsfelder umgebucht hat. Anfangs 2018 beauftragte der Bundesrat fedpol, das Verwaltungsstrafverfahren in Sachen PostAuto zu führen. Aufgrund der Verjährungsfristen des Verwaltungsstrafrechts sind heute noch die strafbaren Handlungen ab 2014 relevant. Für diese gilt eine Verjährungsfrist von zehn Jahren. Sie verjähren daher frühestens 2024. Für allfällige strafbare Handlungen, die bis 2013 begangen wurden, gilt eine kürzere Verjährungsfrist von sieben Jahren. Sie sind bereits verjährt.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Strafanzeige gegen Unbekannt bei der Bundesanwaltschaft eingereicht &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bei den Untersuchungen sind die Ermittler von fedpol auch auf Hinweise gestossen, die im Zusammenhang mit dem PostAuto-Betrugsfall mögliche Vorteilsgewährungen und Vorteilsannahmen darstellen könnten. fedpol hat deshalb im Frühjahr 2019 eine Strafanzeige bei der Bundesanwaltschaft (BA) eingereicht. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Aufgabe des Verwaltungsstrafverfahrens&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Wie in jedem Strafverfahren hat fedpol einzig strafbare Handlungen verfolgt. Nicht Aufgabe des Verwaltungsstrafverfahrens war es, allfällige weitere Mängel und Fehlverhalten der Post, deren Aufsichtsbehörden und deren Mitglieder im Sinne einer Compliance- oder Governance-Überprüfung zu beurteilen. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Staatsanwaltschaft des Kantons Bern überweist Anklage an zuständiges Strafgericht&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Das anwendbare Verfahrensrecht sieht vor, dass bei geforderten Freiheitsstrafen die untersuchende Verwaltungseinheit – hier fedpol – die Unterlagen nach Abschluss der Untersuchung der kantonalen Staatsanwaltschaft übergibt. Dieser Schritt ist erfolgt und die Untersuchungsakten befinden sich bei der Generalstaatsanwaltschaft des Kantons Bern. Sie wird die Überweisung der Anklageschrift von fedpol an das zuständige Strafgericht des Kantons Bern nach erfolgter formeller Prüfung zeitnah veranlassen. Bis zum Vorliegen eines rechtskräftigen Urteils gilt die Unschuldsvermutung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Affaire CarPostal: fedpol a terminé son enquête dans la procédure pénale administrative</title>
      <lead>fedpol a terminé son enquête dans la procédure pénale administrative à l'encontre de CarPostal et va porter plainte auprès du tribunal pénal compétent du canton de Berne contre l'ancien CFO de La Poste Suisse SA et cinq anciens cadres de CarPostal Suisse SA: le CEO, le CFO, les responsables de marché partiel Est et Ouest et le responsable du marché Suisse. Ces personnes sont prévenues d'escroquerie en matière de prestations au sens de l'art. 14 de loi fédérale sur le droit pénal administratif. La présomption d'innocence prévaut.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;fedpol reproche aux prévenus d'avoir usé de leur fonction au sein de CarPostal Suisse SA pour induire en erreur l'Office fédéral des transports (OFT) sur les bénéfices réels, afin d'éviter des réductions d'indemnisation ultérieures. De l'avis de fedpol, les prévenus auraient demandé ou tout au moins consenti à ce que des factures soient falsifiées, ou alors ils auraient été associés à la décision de transmettre ces factures falsifiées à l'OFT. C'est la conclusion à laquelle fedpol est parvenu à l'issue de son enquête dans le cadre d'une procédure pénale administrative. fedpol a qualifié les actes constatés des prévenus comme grave en regard du droit pénal et demandera donc une peine privative de liberté à l'encontre de ces six personnes.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Vingt-cinq millions d'enregistrements analysés et près de 70 auditions réalisées&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'énorme quantité de données séquestrées au cours de l'enquête a constitué une difficulté particulière. Les enquêteurs de fedpol ont ainsi analysé plus de 25 millions d'enregistrements et mené près de 70 auditions.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Une escroquerie en matière de prestations sur plusieurs années&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L'OFT a constaté, lors d'un contrôle ordinaire en automne 2017, que la société CarPostal Suisse SA réalisait depuis 2007 des bénéfices en transport régional de voyageurs indemnisé, qu'elle transférait à d'autres secteurs. Au début de 2018, le Conseil fédéral a chargé fedpol de mener une procédure pénale administrative contre CarPostal. En raison des délais de prescription prévus par le droit pénal administratif, les infractions commises à partir de 2014 sont aujourd'hui encore pertinentes, le délai de prescription étant de dix ans en ce qui les concerne. Elles seront donc prescrites au plus tôt en 2024. Le délai de prescription pour les éventuelles infractions commises jusqu'en 2013 est plus court, soit de sept ans, ce qui fait qu'elles sont déjà prescrites.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Plainte contre inconnu déposée auprès du Ministère public de la Confédération&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les enquêteurs de fedpol ont aussi découvert lors de leur enquête des indices pouvant être constitutifs d'un octroi d'avantages et d'une acceptation d'avantages en lien avec l'affaire d'escroquerie de CarPostal. C'est pourquoi fedpol a porté plainte auprès du Ministère public de la Confédération (MPC) au printemps 2019.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Objet de la procédure pénale administrative&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Comme dans toute procédure pénale, fedpol a poursuivi uniquement les infractions commises. La procédure pénale administrative n'avait pas pour objet de se prononcer sur d'autres manquements éventuels, comme en matière de compliance ou de gouvernance, de la Poste, de ses autorités de surveillance et de leurs membres.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Le Ministère public bernois transmet l'acte d'accusation au tribunal pénal compétent&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le droit procédural applicable prévoit que si une peine privative de liberté est demandée, l'unité administrative chargée de l'enquête – fedpol en l'occurrence – transmet le dossier au ministère public cantonal au terme de l'enquête. Cette étape est franchie et le dossier d'instruction se trouve entre les mains du Parquet général du canton de Berne. Après un examen formel, celui-ci transmettra l'acte d'accusation de fedpol au tribunal pénal compétent du canton de Berne dans un avenir proche. La présomption d’innocence prévaut jusqu'à l'entrée en force d'un jugement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>AutoPostale: concluso il procedimento penale amministrativo presso fedpol</title>
      <lead>fedpol ha concluso il procedimento penale amministrativo nel caso AutoPostale e promuoverà l’accusa contro l’ex CFO del gruppo Posta nonché contro gli ex CEO, CFO, responsabile del Mercato parziale Ovest, responsabile del Mercato parziale Est e capo del Mercato Svizzera di AutoPostale Svizzera SA dinanzi al competente tribunale penale del Cantone di Berna. Agli imputati viene contestato il reato di truffa in materia di prestazioni ai sensi dell’articolo 14 della legge federale sul diritto penale amministrativo. Vale la presunzione d’innocenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;fedpol contesta agli imputati di aver ingannato, nell’esercizio delle loro funzioni presso AutoPostale Svizzera SA, l’Ufficio federale dei trasporti (UFT) in merito agli utili realizzati onde evitare tagli ai sussidi negli anni successivi. Secondo il giudizio di fedpol, gli imputati avrebbero disposto di presentare all’UFT fatture falsificate o avrebbero partecipato o, perlomeno, tollerato tale decisione. È la conclusione a cui giunge l’inchiesta di fedpol nell’ambito del procedimento penale amministrativo. fedpol giudica penalmente gravi gli atti contestati agli imputati e chiederà pertanto che ai sei imputati vengano inflitte pene detentive.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Analisi di 25 milioni di set di dati e svolgimento di 70 interrogatori&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Una sfida particolare nell’inchiesta è stata la quantità immensa di dati sequestrati. Gli inquirenti di fedpol hanno analizzato oltre 25 milioni di set di dati e svolto una settantina di interrogatori.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Truffa pluriennale sulle prestazioni&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito della sua regolare attività di revisione, nell’autunno 2017 l’UFT aveva constatato che, nel settore del traffico viaggiatori regionale beneficiario di indennità, AutoPostale Svizzera SA aveva realizzato, a partire dal 2007, utili che erano stati trasferiti ad altri settori di attività. A inizio 2018 il Consiglio federale ha incaricato fedpol di condurre il procedimento penale amministrativo nel caso AutoPostale. Considerati i termini di prescrizione nell’ambito del diritto penale amministrativo, oggi sono rilevanti i reati commessi a partire dal 2014. Ad essi si applica un termine di prescrizione di dieci anni. Non cadranno pertanto in prescrizione prima del 2024. Per gli eventuali reati commessi fino al 2013, vale invece un termine di prescrizione più breve di sette anni. Sono quindi già caduti in prescrizione.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Denuncia contri ignoti sporta presso il Ministero pubblico della Confederazione&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nel corso dell’inchiesta gli inquirenti di fedpol hanno scoperto elementi che, in relazione al caso di truffa da parte di AutoPostale, potrebbero costituire possibili concessioni e accettazioni di vantaggi. Nella primavera 2019 fedpol ha pertanto sporto denuncia presso il Ministero pubblico della Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Compito del procedimento penale amministrativo&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Come in ogni procedimento penale, fedpol si è limitato a perseguire i reati. Non è compito del procedimento penale amministrativo giudicare eventuali ulteriori mancanze o comportamenti scorretti da parte della Posta, dei suoi organi di vigilanza e dei loro membri ai sensi di una verifica di compliance o governance.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Pubblico ministero del Cantone di Berna trasmette denuncia al tribunale penale competente&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il diritto procedurale applicabile prevede che nei casi in cui viene chiesta una pena detentiva, l’unità amministrativa inquirente, nel presente caso fedpol, debba consegnare la documentazione al pubblico ministero cantonale una volta terminata l’inchiesta. La consegna è stata effettuata e gli atti dell’inchiesta si trovano presso la procura generale del Cantone di Berna. Dopo aver sottoposto l’atto d’accusa di fedpol a un esame formale, la procura provvederà a trasmetterlo tempestivamente al tribunale penale competente del Cantone di Berna. Fino alla sentenza definitiva vale la presunzione di innocenza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione di fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="63" org-id="404">
        <name lang="de">Korruption</name>
        <name lang="fr">Corruption</name>
        <name lang="it">Corruzione</name>
        <name lang="en">Corruption</name>
      </keyword>
      <keyword id="111" org-id="404">
        <name lang="de">Strafverfolgung</name>
        <name lang="fr">Poursuite pénale</name>
        <name lang="it">Perseguimento penale</name>
        <name lang="en">Prosecution</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
