<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80213" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Schwesterlein» vertritt die Schweiz im Wettbewerb um einen Oscar</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur wird den Film «Schwesterlein» bei der Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood in der Kategorie «International Feature Film» einreichen. Im Februar 2021 wird bekanntgegeben, ob der Film in die Short List der für einen Oscar nominierten Filme aufgenommen wird.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz schickt den Spielfilm «Schwesterlein» von Stéphanie Chuat und Véronique Reymond nach Hollywood. In «Schwesterlein» versucht die einstige Theaterautorin Lisa ihren schwer erkrankten Zwillingsbruder Sven, einen berühmten Theaterschauspieler, wieder auf die Bühne zu bringen. Sie ist bereit, darum zu kämpfen und dafür sogar ihre Ehe aufs Spiel zu setzen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In ihrer Begründung schreibt die Jury: «Einfühlsam und ohne Sentimentalität verdichten die beiden Regisseurinnen Stéphanie Chuat und Véronique Reymond die Geschichte einer ungewöhnlichen Geschwisterbeziehung zu einem universellen Drama über Familie, Sterben und Verantwortung sowie über die existenzielle Kraft der Kunst. Getragen von einem herausragenden Schauspiel vermittelt die authentische Inszenierung trotz aller Verletzlichkeit Hoffnung und bewegt damit auch ein internationales Publikum». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Schwesterlein» wurde von Vega Film in Zürich in Zusammenarbeit mit der SRG SSR, RTS Radio Télévision Suisse und ARTE G.E.I.E. produziert. Der Film feierte am Berlinale-Wettbewerb seine Premiere und wurde dabei mit einer Standing Ovation empfangen. Der Film lief unter anderem bei den Online-Editionen der Festivals von Istanbul, Sidney sowie beim New Zealand International Film Festival. Er erhielt zudem Einladungen von zahlreichen weiteren internationalen Festivals, darunter Moskau, Athen, Shanghai oder Göteborg. Zudem nahmen ihn die European Film Awards in die EFA Feature Film Selection auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood veröffentlicht im Februar die Short List und am 15. März 2021 die fünf nominierten Filme. Die Verleihung der Oscars findet am 25. April 2021 im Dolby Theatre in Los Angeles statt.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Jury 2020 &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Jury, die den Schweizer Beitrag für die Kategorie «International Feature Film» ausgewählt hat, besteht aus folgenden Mitgliedern: Christoph Schaub (Regisseur) als Jurypräsident, Joëlle Bertossa (Produzentin), Max Karli (Produzent), Petra Volpe (Regie &amp; Drehbuch) und Nicolas Wadimoff (Regie &amp; Produktion). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Delémont-Hollywood» veranstaltet jährlich einen Abend zu Ehren des Films, der die Schweiz im Wettbewerb um einen Oscar vertritt. Weitere Informationen unter www.delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Vega Film: Ruth Waldburger, +41 44 384 80 90 Daniel Menna, stv. Leiter Kommunikation Bundesamt für Kultur, +41 58 469 69 50, daniel.menna@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>«Schwesterlein» représente la Suisse aux Oscars</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture va inscrire le film « Schwesterlein » auprès de l’Academy of Motion Picture Arts and Sciences à Hollywood dans la catégorie « International Feature Film ». On saura en février 2021 si le film est sélectionné dans la short list des films nominés aux Oscars. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse a choisi d’envoyer à Hollywood le film de Stéphanie Chuat et Véronique Reymond, « Schwesterlein ». Dans celui-ci, Lisa, dramaturge qui a cessé d’écrire, tente de refaire monter sur scène son frère jumeau Sven, un comédien renommé mais gravement malade. Pour cela, elle est prête à tout, jusqu’à mettre son mariage en danger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son exposé des motifs, le jury écrit : « Avec empathie et sans sentimentalisme, les deux réalisatrices Stéphanie Chuat et Véronique Reymond racontent l’histoire d’une fraternité-sororité, hors du commun pour en faire un drame universel autour de la famille, de la mort et de la responsabilité ainsi que de la force existentielle de l’art. Porté par un remarquable jeu d’acteurs, « Schwesterlein » est un film synonyme d’espérance, malgré toute la vulnérabilité qui habite les personnages, parvenant ainsi à toucher un public international ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Schwesterlein » a été produit par Vega Film à Zurich, en collaboration avec la SRG SSR, RTS Radio Télévision Suisse et ARTE G.E.I.E. Le film a été projeté pour la première fois à la Berlinale, où il a reçu une standing ovation. Il a notamment été présenté aux éditions en ligne des festivals d’Istanbul et de Sidney et au Festival international du film de Nouvelle-Zélande. Il a également reçu des invitations de la part de nombreux autres festivals internationaux, dont ceux de Moscou, Athènes, Shanghai et Göteborg. De plus, il fait partie de la sélection des European Film Awards dans la catégorie « longs métrages ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Academy of Motion Picture Arts and Sciences de Hollywood publiera en février la short list et le 15 mars 202a les cinq films nominés aux Oscars dans la catégorie "International Feature Film". La remise des Oscars a lieu le 25 avril 2021 au Dolby Theater à Los Angeles.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Jury 2020&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le jury qui a sélectionné la contribution suisse au « International Feature Film » était composé de : Christoph Schaub en tant que président du jury (réalisateur), Joëlle Bertossa (productrice), Max Karli (producteur), Petra Volpe (réalisatrice &amp; scénariste) et Nicolas Wadimoff (réalisateur et producteur). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chaque année, le festival « Delémont-Hollywood » organise une soirée en l’honneur du film qui représente la Suisse aux Oscars. De plus amples informations sont disponibles sur le site www.delemont-hollywood.ch&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Vega Film: Ruth Waldburger, +41 44 384 80 90 Office fédéral de la culture: Daniel Menna, Communication, +41 58 469 69 50, daniel.menna@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Schwesterlein» in corsa agli Oscar per la Svizzera</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) iscriverà il film «Schwesterlein» all’Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood nella categoria «International Feature Film». A dicembre prossimo sarà reso noto se il film entrerà nella short list delle nomination agli Oscar.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera ha deciso di mandare a Hollywood «Schwesterlein» di Stéphanie Chuat e Véronique Reymond. Il film racconta la storia di Lisa, ex autrice di teatro, che cerca di far tornare sulla scena il gemello Sven, famoso attore teatrale gravemente malato. Per raggiungere il suo scopo è pronta a tutto, anche a mettere a repentaglio il suo matrimonio. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La giuria motiva così la sua scelta: «In modo empatico e privo di sentimentalismi, le registe Stéphanie Chuat e Véronique Reymond ci propongono la storia di un insolito rapporto tra fratelli, un dramma universale sulla famiglia, la morte, la responsabilità e la forza esistenziale insita nell’arte. Accompagnata da una recitazione eccezionale, la rappresentazione autentica trasmette speranza nonostante la vulnerabilità, emozionando anche un pubblico internazionale». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Schwesterlein» è stato prodotto a Zurigo da Vega Film in collaborazione con SRG SSR, RTS Radio Télévision Suisse e ARTE G.E.I.E. Il film ha debuttato alla Berlinale, dove è stato accolto con una standing ovation. È stato tra l’altro proiettato alle edizioni online dei festival di Istanbul e Sidney e al New Zealand International Film Festival, oltre a essere stato invitato a numerosi altri festival internazionali, tra cui quelli di Mosca, Atene, Shanghai e Göteborg. Agli European Film Awards è stato inserito nell’EFA Feature Film Selection.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La &lt;i&gt;Academy of Motion Picture Arts and Sciences&lt;/i&gt; di Hollywood pubblicherà la short list dei film nominati agli Oscar a febbraio, mentre i cinque film nominati saranno resi noti il 15 marzo 2021. La cerimonia di consegna si terrà il 25 aprile 2021 al Dolby Theatre di Los Angeles.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Giuria 2020&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La giuria che ha selezionato il film svizzero in corsa agli Oscar per la categoria «International Feature Film» era composta da: Christoph Schaub, regista e presidente della giuria; Joëlle Bertossa, produttrice; Max Karli, produttore; Petra Volpe, regista e produttrice e Nicolas Wadimoff, regista e produttore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il festival «Delémont-Hollywood» organizza annualmente una serata in onore del film che rappresenterà la Svizzera agli Oscar. Per ulteriori informazioni: www.delemont-hollywood.ch &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Vega Film: Ruth Waldburger, +41 44 384 80 90 Daniel Menna, responsabile Comunicazione supplente, Ufficio federale della cultura (UFC), tel. +41 58 469 69 50, daniel.menna@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
