<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80218" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFU – Thule Group ruft Kinderwagen «Thule Sleek Buggy» wegen Sturzgefahr zurück</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit der BFU, Beratungsstelle für Unfallverhütung, ruft Thule Group ausgewählte Chargen des Kinderwagens «Thule Sleek Buggy» zurück. Es gibt eine Sturzgefahr. Betroffene Konsumentinnen und Konsumenten erhalten kostenlos einen Ersatzrahmen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den betroffenen Kinderwagen kann sich der Schiebebügel vom Rahmen lösen, so dass eine Sturzgefahr für das Kind besteht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Rückruf betroffen sind die Kinderwagen «Thule Sleek Buggy», die zwischen Mai 2018 und September 2019 hergestellt wurden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Buggys, die ab Oktober 2019 hergestellt wurden, sind vom Rückruf nicht betroffen und können weiterhin sicher verwendet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konsumentinnen und Konsumenten, die einen Thule Sleek Buggy besitzen, sind gebeten, diesen ab sofort nicht mehr zu verwenden und anhand des Produkttypenschilds zu überprüfen, ob ihr Buggy vom Sicherheitsproblem betroffen ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter folgendem Link findet sich eine Anleitung, wie festgestellt werden kann, ob der Buggy vom Rückruf betroffen ist:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;https://www.thule.com/de-ch/product-recall/recallthulesleek&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konsumentinnen und Konsumenten, die einen der betroffenen Buggys besitzen, erhalten per Post kostenlos einen Ersatzrahmen zugestellt. Nach Montage des Ersatzrahmens kann der Thule Sleek Buggy wieder sicher verwendet werden.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Bei Fragen können Konsumentinnen und Konsumenten die Webseite der Thule Group zum Produktrückruf konsultieren: URL: https://www.thule.com/de-ch/product-recall/recallthulesleek</contact>
      <attachment id="204587">
        <title>Bild des betroffenen Produkts</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62604.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="204590">
        <title>Webseite der Thule Group zum Produktrückruf</title>
        <uri>https://www.thule.com/de-ch/product-recall/recallthulesleek</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BPA – Thule Group rappelle des poussettes « Thule Sleek Buggy » en raison d’un risque de chute</title>
      <lead>En collaboration avec le BPA, Bureau de prévention des accidents, Thule Group rappelle certains lots de la poussette « Thule Sleek Bugy ». Il existe un risque de chute. Les consommatrices et consommateurs concernés recevront gratuitement un châssis de remplacement.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le guidon des poussettes concernées peut se détacher du châssis, de sorte qu'il y a un risque de chute de l'enfant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rappel concerne les poussettes « Thule Sleek Bugy » qui ont été produites entre mai 2018 et septembre 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les poussettes fabriquées à partir d'octobre 2019 ne sont pas concernés par ce rappel et peuvent continuer à être utilisés en toute sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommatrices et consommateurs possédant une poussette « Thule Sleek Bugy » sont priés de cesser de l’utiliser avec effet immédiat et de vérifier à l’aide de l’étiquette du produit si leur poussette est concernée par le problème de sécurité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le lien suivant fournit des instructions sur la manière de déterminer si la poussette est concernée par le rappel :&lt;/p&gt; &lt;p&gt;https://www.thule.com/fr-ch/product-recall/recallthulesleek&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommatrices et consommateurs qui possèdent l'une des poussettes concernées recevront gratuitement un châssis de remplacement par la poste. Une fois le châssis de remplacement installé, la poussette « Thule Sleek Buggy » peut être utilisé à nouveau en toute sécurité.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>En cas de questions, les consommatrices et consommateurs peuvent consulter le site web de rappel de produits de Thule Group : URL: https://www.thule.com/fr-ch/product-recall/recallthulesleek</contact>
      <attachment id="204588">
        <title>Image du produit concerné</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62605.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="204591">
        <title>Site internet de Thule Group pour le rappel de produit</title>
        <uri>https://www.thule.com/fr-ch/product-recall/recallthulesleek</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>UPI – Il Gruppo Thule richiama il passeggino «Thule Sleek Buggy» per pericolo di caduta</title>
      <lead>In collaborazione con l'UPI, Ufficio prevenzione infortuni, il Gruppo Thule richiama alcuni lotti del passeggino «Thule Sleek Buggy». Esiste un pericolo di caduta. I consumatori riceveranno gratuitamente un telaio sostitutivo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'è il rischio che il manubrio possa potenzialmente staccarsi dal telaio del passeggino, comportando così un pericolo di caduta per il bambino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il richiamo riguarda i passeggini «Thule Sleek Buggy» prodotti tra maggio 2018 e settembre 2019. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le unità prodotte a partire da ottobre 2019 non sono soggette a questo richiamo e possono essere utilizzate in tutta sicurezza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I consumatori in possesso di un passeggino Thule Sleek Buggy sono pregati di smettere immediatamente di usarlo e di controllare l'etichetta del prodotto per verificare se si tratta del modello interessato dal richiamo. Qui troverete le istruzioni al riguardo:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;https://www.thule.com/it-it/product-recall/recallthulesleek &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I consumatori in possesso di uno di questi passeggini riceveranno gratuitamente per posta un telaio sostitutivo che, una volta rimontato, permetterà di utilizzare il passeggino in tutta sicurezza.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Disclaimer: I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Per domande i consumatori possono consultare il sito del Gruppo Thule: URL: https://www.thule.com/it-it/product-recall/recallthulesleek</contact>
      <attachment id="204589">
        <title>Immagini del prodotto</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>62</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62606.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="204592">
        <title>Sito del Gruppo Thule per il richiamo del prodotto</title>
        <uri>https://www.thule.com/it-it/product-recall/recallthulesleek</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
