<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80267" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verabschiedet insgesamt sieben SIL-Objektblätter für Flugplätze</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 2. September 2020 drei neue Objektblätter für das Flugfeld Kägiswil (OW) sowie für die Heliports Haltikon (SZ) und Untervaz (GR) genehmigt. Er hat zudem Anpassungen für die Flugfelder Mollis (GL) und Ambrì (TI), den Heliport Balzers (Fürstentum Liechtenstein) sowie den Landesflughafen Basel-Mulhouse (BS/BL) verabschiedet. In den Objektblättern konkretisiert der Bund generelle Vorgaben für die einzelnen Flugplätze.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der ehemalige Militärflugplatz Kägiswil (OW) soll in ein ziviles Flugfeld umgenutzt werden, nachdem das Volk den Erwerb des Flugplatzes durch den Kanton und die anschliessende Nutzung als Industrieareal in einer Volksabstimmung abgelehnt hatte. Für die beiden Heliports Haltikon (SZ) und Untervaz (GR) wurden im Objektblatt die Rahmenbedingungen für die Entwicklung der Infrastruktur und des Flugbetriebs definiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf dem Flugfeld Mollis (GL) hatten die neu definierten An- und Abflugrouten für Helikopter eine Neuberechnung der Fluglärmbelastung zur Folge. Ausserdem mussten die geänderten Hindernisbegrenzungsflächen im Objektblatt festgehalten werden. Beim Flugfeld Ambrì (TI) soll die Helikopterbasis an einen neuen Standort auf dem Flugplatz verlegt werden. Folglich müssen sowohl die Änderung des Flugplatzperimeters als auch das Gebiet mit Lärmbelastung im Objektblatt vermerkt werden. Beim Heliport Balzers (FL) wurde das Gebiet mit Hindernisbegrenzung geringfügig angepasst.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für den Landesflughafen Basel-Mulhouse (BS/BL) wurde nach der Überprüfung des Sicherheitszonenplans das Gebiet mit Hindernisbegrenzung im Objektblatt definitiv festgesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Sachplan Infrastruktur Luftfahrt (SIL)&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der SIL enthält für jeden Flugplatz ein Objektblatt, in dem die Vorgaben aus dem Konzeptteil für die einzelnen Flugplätze konkretisiert werden. Das Objektblatt legt den Rahmen für künftige Aus- und Umbauten der Infrastruktur sowie für die Ausrichtung des Betriebs eines Flugplatzes behördenverbindlich fest. Es enthält Vorgaben für den Betrieb, zum Flugplatzperimeter, zur Lärmbelastung, zur Hindernisbegrenzung, zum Natur- und Landschaftsschutz sowie zur Erschliessung. Das Objektblatt ist Voraussetzung für die Genehmigung des Betriebsreglements und die Bewilligung von Flugplatzanlagen (Plangenehmigung).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Erarbeitung der SIL-Objektblätter&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Erarbeitung der Objektblätter erfolgt in zwei Phasen. Die erste Phase beinhaltet einen Koordinationsprozess, an dem die zuständigen Stellen von Bund und Kantonen, die betroffenen Gemeinden sowie der Flugplatzhalter beteiligt sind. Die Ergebnisse werden in einem Koordinationsprotokoll festgehalten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die zweite Phase umfasst das Verfahren nach den Bestimmungen der Raumplanungsverordnung. Wesentliche Bestandteile des Verfahrens sind die Anhörung der Behörden und Mitwirkung der Bevölkerung zum Entwurf des Objektblatts sowie die Abstimmung des Objektblatts mit den kantonalen Richtplänen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Zivilluftfahrt, Kommunikation: +41 58 464 23 35</contact>
      <link id="204762">
        <title>BAZL: Objektteil des SIL</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/de/home/politik/luftfahrtpolitik/sachplan-infrastruktur-der-luftfahrt--sil-/objektteil-des-sil.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve sept fiches du PSIA pour autant d’aérodromes</title>
      <lead>Lors de sa séance du 2 septembre 2020, le Conseil fédéral a approuvé trois nouvelles fiches par installation pour le champ d’aviation de Kägiswil (OW) et pour les héliports de Haltikon (SZ) et d’Untervaz (GR). En outre, il a accepté des adaptations pour les champs d’aviation de Mollis (GL) et d’Ambrì (TI), pour l’héliport de Balzers (Principauté du Liechtenstein) ainsi que pour l’aéroport national de Bâle-Mulhouse (BS/BL). Ces fiches permettent à la Confédération de préciser les exigences générales pour les différents aérodromes.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’ancien aérodrome militaire de Kägiswil (OW) doit désormais être utilisé comme champ d’aviation civil, car la population a refusé en votation que le canton l’acquière pour le reconvertir en zone industrielle. Les fiches des héliports de Haltikon (SZ) et d’Untervaz (GR) définissent les conditions-cadres pour le développement de l’infrastructure et des opérations aériennes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour ce qui est du champ d’aviation de Mollis (GL), les nouvelles trajectoires de départ et d’arrivée des hélicoptères ont nécessité de recalculer l’exposition au bruit aérien. Par ailleurs, les adaptations des surfaces de limitation d’obstacles ont dû être consignées dans la fiche par installation. En ce qui concerne le champ d’aviation d’Ambrì (TI), la base d’hélicoptères doit être déplacée vers un nouveau site de l’aérodrome. Par conséquent, la modification du périmètre d’aérodrome ainsi que le territoire exposé au bruit doivent être mentionnés dans la fiche. L’aire de limitation d’obstacles de l’héliport de Balzers (FL) a été légèrement adaptée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Enfin, l’aire de limitation d’obstacles de l’aéroport national de Bâle-Mulhouse (BS/BL) a été définitivement arrêtée dans la fiche de l’aéroport, après examen du plan de la zone de sécurité.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA)&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le PSIA contient un recueil de fiches, une par aérodrome, qui précisent les exigences propres à chaque installation découlant de la partie conceptuelle. Les fiches, qui sont contraignantes pour les autorités, établissent le cadre du développement et de l’aménagement des infrastructures aéroportuaires. Chaque fiche par installation du PSIA définit, de manière contraignante, les conditions générales de l’exploitation, le périmètre d’aérodrome, l’exposition au bruit, l’aire de limitation d’obstacles, la protection de la nature et du paysage ainsi que l’équipement. La fiche est un préalable à l’approbation du règlement d’exploitation et des installations d’aérodrome (approbation des plans). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Élaboration des fiches du PSIA&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les fiches sont élaborées en deux étapes. La première étape consiste en un processus de coordination auxquelles prennent part les services fédéraux et cantonaux compétents, les communes concernées et les exploitants d’aérodrome. Le résultat du processus est consigné dans un protocole de coordination. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La deuxième étape se déroule selon la procédure prévue par l’ordonnance sur l’aménagement du territoire, dont les procédures de consultation et de participation de la population sur le projet de fiche et la coordination de celle-ci avec les plans directeurs cantonaux constituent des volets importants.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de l’aviation civile, Communication : +41 58 464 23 35</contact>
      <link id="204763">
        <title>OFAC: Fiches par installations</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/fr/home/politique/politique-aeronautique/plan-sectoriel-de-l-infrastructure-aeronautique--psia-/fiches-par-installations.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta le schede di coordinamento PSIA per sette aerodromi</title>
      <lead>Nella sua seduta del 2 settembre 2020, il Consiglio federale ha approvato tre nuove schede di coordinamento per il campo d'aviazione di Kägiswil (OW) e per gli eliporti di Haltikon (SZ) e Untervaz (GR). Ha inoltre adottato alcuni adeguamenti per i campi d'aviazione di Mollis (GL) e Ambrì (TI), per l'eliporto di Balzers (Principato del Liechtenstein) e per l'aeroporto nazionale di Basilea-Mulhouse (BS/BL). Attraverso le schede di coordinamento la Confederazione precisa per ogni singolo aerodromo prescrizioni di natura più generale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'ex aerodromo militare di Kägiswil (OW) cambierà destinazione d'uso e diventerà un campo d’aviazione civile. In una votazione popolare il popolo aveva respinto il progetto del Cantone di acquisire l'aerodromo per trasformarlo in aerea industriale. Nelle schede di coordinamento dei due eliporti di Haltikon (SZ) e Untervaz (GR) sono state definite le condizioni quadro per lo sviluppo dell'infrastruttura e delle operazioni di volo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel campo d'aviazione di Mollis (GL) le nuove rotte di avvicinamento e di decollo per elicotteri avevano comportato il ricalcolo dell'esposizione al rumore. Si sono dovute inoltre riportare nella scheda di coordinamento le modifiche alle zone con limitazione degli ostacoli. Nel campo d'aviazione di Ambrì (TI) la base per elicotteri è stata spostata. Di conseguenza nella scheda di coordinamento si sono dovute registrare sia la modifica al perimetro del campo d'aviazione sia la zona esposta al rumore. Per l'eliporto di Balzers (FL) si è proceduto a una lieve modifica della zona con limitazione degli ostacoli. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per l'aeroporto nazionale di Basilea-Mulhouse (BS/BL) è stata fissata definitivamente nella scheda di coordinamento la zona con limitazione degli ostacoli dopo verifica del piano delle zone di sicurezza. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Piano settoriale dell'infrastruttura aeronautica (PSIA)&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il PSIA contiene per ogni aerodromo una scheda di coordinamento, nella quale vengono precisate per l'aerodromo in questione le direttive enunciate nella parte concettuale. Tale scheda stabilisce in modo vincolante per le autorità le condizioni relative a futuri ampliamenti e trasformazioni dell'infrastruttura nonché l'orientamento dell'esercizio di un aerodromo. Essa contiene direttive concernenti l'esercizio, il perimetro dell'aerodromo, l'inquinamento fonico, la limitazione degli ostacoli, la tutela della natura e del paesaggio e il collegamento dell'aerodromo. La scheda di coordinamento è il presupposto per l'approvazione del regolamento d'esercizio e per l'autorizzazione degli impianti aeroportuali (approvazione dei piani). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Elaborazione delle schede di coordinamento PSIA&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le schede di coordinamento vengono elaborate in due fasi. La prima include una procedura di coordinamento che coinvolge i servizi competenti della Confederazione e dei Cantoni, i Comuni interessati e gli esercenti dell'aerodromo. I risultati vengono riportati in un verbale di coordinamento. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La seconda fase comprende la procedura basata sulle disposizioni dell'ordinanza sulla pianificazione del territorio. Parti essenziali di tale procedura sono la consultazione delle autorità e la partecipazione della popolazione al progetto della scheda di coordinamento, nonché l'armonizzazione della scheda di coordinamento con i piani direttori cantonali. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale dell'aviazione civile, Comunicazione, tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <link id="204764">
        <title>UFAC: Parte «schede di coordinamento» del PSIA</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/it/home/politica/politica-aeronautica/piano-settoriale-dellinfrastruttura-aeronautica--psia-/parte--schede-di-coordinamento--del-psia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="150" org-id="812">
        <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung (ARE)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial (ODT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale (USTE)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Spatial Planning</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
