<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80662" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-10-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Geisel in Mali von Terroristen getötet</title>
      <lead>Die Französischen Behörden haben Freitagnachmittag die Schweizer Behörden darüber informiert, dass die Schweizer Geisel in Mali tot ist. Sie wurde offenbar von Entführern der islamistischen Terrororganisation Jama'at Nasr al-Islam wal Muslimin (JNIM) vor rund einem Monat umgebracht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Mit grosser Betroffenheit habe ich vom Tod unserer Mitbürgerin erfahren», sagte Bundesrat Ignazio Cassis. «Ich verurteile diese grausame Tat und spreche den Angehörigen mein tief empfundenes Beileid aus.» &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die genauen Umstände der Tötung der Schweizer Geisel sind derzeit noch unklar. Die Information über die Tötung haben die französischen Behörden von der kürzlich freigelassenen französischen Geisel erhalten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Schweiz fordert Übergabe der sterblichen Überreste&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweizer Behörden unter der Leitung des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) setzen alles daran, mehr über die Umstände der Tötung und über den Verbleib der sterblichen Überreste zu erfahren. Die Schweiz wird sich dafür einsetzen, die sterblichen Überreste der Schweizer Geisel zu erhalten. Dafür wird das EDA auch an die Transitionsregierung in Mali gelangen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interdepartementale Taskforce im Einsatz&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Zusammen mit den zuständigen malischen Behörden und mit Partnern haben die Schweizer Behörden in den vergangenen vier Jahren daran gearbeitet, dass die Schweizer Bürgerin freigelassen wird und zu ihrer Familie zurückkehren kann. Mitglieder des Bundesrates haben sich persönlich und wiederholt bei den zuständigen malischen Behörden für die Freilassung eingesetzt. Im Einsatz stand eine interdepartementale Taskforce unter der Leitung des EDA. Die Taskforce umfasste unter anderem Vertreterinnen und Vertreter des EDA, des Bundesamts für Polizei (fedpol), des Nachrichtendiensts des Bundes (NDB) und der Bundesanwaltschaft. Auch standen die Behörden in ständigem Kontakt mit der Familie des Opfers.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-10-12 09:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une otage suisse tuée par des terroristes au Mali</title>
      <lead>Les autorités françaises ont informé les autorités suisses, ce vendredi après-midi, que l'otage suisse détenue au Mali était décédée. Elle aurait été tuée par les ravisseurs de l'organisation terroriste islamiste Jama'at Nasr al-Islam wal Muslim (JNIM) il y a environ un mois.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;"C'est avec une grande tristesse que j'ai appris la mort de notre concitoyenne", a déclaré le conseiller fédéral Ignazio Cassis. "Je condamne cet acte cruel et exprime mes plus sincères condoléances aux proches de la victime." &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les circonstances exactes de l'assassinat de l'otage suisse ne sont pas encore claires. Les autorités françaises ont été informées de cette exécution par l’intermédiaire de l'otage française récemment libérée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Suisse exige le rapatriement du corps&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les autorités suisses, sous la direction du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), mettent tout en œuvre pour connaître les circonstances exactes de cette exécution ainsi que le lieu où se trouve le corps de la victime. La Suisse fera tout son possible pour le rapatrier. Pour ce faire, le DFAE tentera de se rapprocher du nouveau gouvernement de transition au Mali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Intervention d’une task force interdépartementale&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En collaboration avec les autorités maliennes et d’autres partenaires, les autorités suisses ont travaillé ces quatre dernières années pour que la citoyenne suisse soit libérée et puisse retrouver sa famille. A plusieurs reprises, les membres du Conseil fédéral ont fait pression sur les autorités maliennes pour demander sa libération. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une task force interdépartementale sous la direction du DFAE avait été déployée. Le groupe de travail était composé de représentants du DFAE, de l'Office fédéral de la police (fedpol), du Service de renseignements de la Confédération (SRC)et du Ministère public de la Confédération (MPC). Les autorités suisses étaient également en contact permanent avec la famille de la victime.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-10-12 09:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ostaggio svizzero in Mali ucciso dai terroristi</title>
      <lead>Venerdì pomeriggio le autorità francesi hanno informato le autorità svizzere che l'ostaggio svizzero in Mali è morto. Sarebbe stato ucciso dai rapitori dell'organizzazione terroristica islamista Jama'at Nasr al-Islam wal Muslim (JNIM) circa un mese fa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;"È con grande tristezza che ho appreso della morte della nostra concittadina", ha dichiarato il consigliere federale Ignazio Cassis. "Condanno questo atto crudele ed esprimo il mio più profondo cordoglio ai suoi parenti".&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Le circostanze esatte dell'uccisione dell'ostaggio svizzero non sono ancora chiare. Le autorità francesi hanno ricevuto le informazioni sull'uccisione dall’ostaggio francese recentemente rilasciato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;La Svizzera ha richiesto la consegna delle spoglie&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt; Le autorità svizzere, sotto la direzione del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), stanno facendo il possibile per ottenere informazioni sulle circostanze dell’uccisione e sul luogo in cui si trovano le spoglie. La Svizzera farà il possibile per ottenere le spoglie dell'ostaggio svizzero. A tal fine il DFAE si rivolgerà anche al governo di transizione del Mali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Task force interdipartimentale in azione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Insieme alle autorità malesi e ai partner, le autorità svizzere hanno lavorato negli ultimi quattro anni per garantire che la cittadina svizzera venisse rilasciata e potesse ricongiungersi con la sua famiglia. I membri del Consiglio federale hanno personalmente e ripetutamente esortato le autorità competenti del Mali per la sua liberazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’incarico è stato assunto da una task force interdipartimentale, sotto la direzione del DFAE. La task force comprendeva rappresentanti del DFAE, dell'Ufficio federale di polizia (fedpol), del Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC) e del Ministero pubblico della Confederazione (MPC). Le autorità erano anche in costante contatto con la famiglia della vittima. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-10-12 09:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss hostage in Mali killed by terrorists</title>
      <lead>Friday afternoon the French authorities informed the Swiss authorities that the Swiss hostage in Mali is dead. She was apparently killed by kidnappers of the Islamist terrorist organization Jama'at Nasr al-Islam wal Muslim (JNIM) about a month ago.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;"It was with great sadness that I learned of the death of our fellow citizen," says Federal Councillor Ignazio Cassis. "I condemn this cruel act and express my deepest sympathy to the relatives.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt; The exact circumstances of the killing of the Swiss hostage are currently still unclear. The information about the killing was obtained by the French authorities from the recently released French hostage.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Switzerland demands handing over of mortal remains&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; The Swiss authorities, under the direction of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), are making every effort to find out more about the circumstances of the killing and the whereabouts of the remains. Switzerland will make every effort to preserve the remains of the Swiss hostage. To this end, the FDFA will also approach the transition government in Mali.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Interdepartmental task force in action&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Together with the relevant Malian authorities and with international partners, the Swiss authorities have worked over the past four years to ensure that the Swiss citizen is released and can return to her family. Members of the Federal Council have personally and repeatedly lobbied the relevant Malian authorities for her release. An interdepartmental task force under the leadership of the FDFA was deployed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The task force included representatives of the FDFA, the Federal Office of Police (fedpol), the Federal Intelligence Service (NDB) and the Federal Prosecutor's Office. In addition, the authorities were in constant contact with the victim's family. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-10-12 09:31" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
