<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80742" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-10-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Phänotypisierung: Justizministerin Keller-Sutter tauscht sich mit niederländischem Amtskollegen aus</title>
      <lead>Justizministerin Karin Keller-Sutter hat sich mit ihrem niederländischen Amtskollegen Ferdinand Grapperhaus per Videoschaltung über die sogenannte Phänotypisierung ausgetauscht. Diese soll es den Strafverfolgungsbehörden in der Schweiz künftig erlauben, mehr Informationen aus einer DNA-Spur vom Tatort herauszulesen. Im Auftrag des Parlaments arbeitet der Bundesrat derzeit eine entsprechende Anpassung des DNA-Profil-Gesetzes aus. Die Niederlande haben bereits 2003 als erstes Land der Welt eine ausdrückliche Rechtsgrundlage für die Phänotypisierung geschaffen. Weitere Themen des Austausches waren die Terrorismusbekämpfung, das Sexualstrafrecht sowie die Covid-19-Pandemie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Aufgrund der epidemiologischen Entwicklung in beiden Ländern wurde der geplante Besuch von Bundesrätin Keller-Sutter in den Niederlanden abgesagt. Das Treffen fand stattdessen per Videoschaltung statt. Im Zentrum des Austauschs zwischen Bundesrätin Keller-Sutter und dem niederländischen Justizminister Ferdinand Grapperhaus stand die Phänotypisierung. Diese wissenschaftliche Analysemethode erlaubt es, aus einer DNA-Spur an einem Tatort äusserlich sichtbare Merkmale einer Person mit einer bestimmten Wahrscheinlichkeit herauszulesen. Heute darf aus dieser DNA-Spur in der Schweiz lediglich das Geschlecht herausgelesen werden.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Neue Möglichkeiten für Ermittlungen nutzen &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nach dem schweren Sexualdelikt in Emmen (LU) im Jahr 2015 hatte das Parlament den Bundesrat beauftragt, eine gesetzliche Grundlage für die Phänotypisierung zu schaffen und damit eine ermittlungstechnische Lücke zu schliessen. Er hat am 28. August 2019 eine entsprechende Anpassung des DNA-Profilgesetzes in die Vernehmlassung geschickt. So sollen künftig aus einer DNA-Spur auch die Augen-, Haar- und Hautfarbe, die biogeografische Herkunft sowie das Alter eruiert werden können. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus der Phänotypisierung gewonnene Informationen können der Polizei wertvolle Hinweise für die Ermittlungs- und Fahndungsarbeit liefern. Zusammen mit beispielsweise Zeugenaussagen oder Auswertungen digitaler Daten ergeben sie ein genaueres Bild der Person, nach der gefahndet wird. Die Methode soll nur bei Verbrechen wie Vergewaltigung oder Mord angewendet werden, nicht aber bei Sachbeschädigung oder anderen Vergehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Derzeit erarbeitet der Bundesrat die Botschaft zur Änderung des DNA-Profilgesetzes. Dabei kann er von den jahrelangen Erfahrungen profitieren, die die niederländischen Behörden mit der Phänotypisierung gesammelt haben. Bundesrätin Keller-Sutter interessierte sich insbesondere für die Erfahrungen im Einsatz der Methode und für den Umgang mit dem technischen Fortschritt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der niederländische Justizminister Grapperhaus betonte, dass die Phänotypisierung nach anfänglichen Bedenken von Menschenrechtsorganisationen heute in den Niederlanden sehr breit akzeptiert sei. Grund dafür sei, dass mit der neuen Methode schwere Straftaten aufgeklärt werden konnten. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Pandemie-Massnahmen und Terrorismusbekämpfung&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Weitere Themen waren die Massnahmen der jeweiligen Länder zur Bewältigung der Corona-Krise sowie die in beiden Ländern geplante Verschärfung des Sexualstrafrechts. Zudem tauschten sich Keller-Sutter und Grapperhaus über die Terrorismusbekämpfung aus. In dem Zusammenhang kam auch die Nutzung von Flugpassagierdaten zur Sprache.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-EJPD, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Phénotypage : la ministre de la justice Karin Keller-Sutter s’entretient avec son homologue néerlandais</title>
      <lead>La ministre de la justice Karin Keller-Sutter s’est entretenue par visioconférence avec son homologue néerlandais sur les possibilités offertes par le phénotypage. Cette méthode doit permettre à l’avenir aux autorités de poursuite pénale suisses de déduire davantage d’informations à partir d’une trace biologique relevée sur le lieu d’une infraction. Sur mandat du Parlement, le Conseil fédéral prépare actuellement une adaptation en ce sens de la loi sur les profils d’ADN. Les Pays-Bas ont été en 2003 le premier État au monde à se doter d’une base légale expresse pour le phénotypage. Les discussions entre les deux ministres ont aussi porté sur la lutte contre le terrorisme, le droit pénal relatif aux infractions sexuelles et la pandémie de COVID-19.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La visite de la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter aux Pays-Bas ayant dû être annulée en raison de l’évolution de la pandémie, une rencontre a eu lieu aujourd’hui par visioconférence. Le phénotypage a été au cœur des discussions entre la cheffe du Département fédéral de justice et police et le ministre néerlandais de la justice Ferdinand Grapperhaus. Cette méthode d’analyse scientifique permet de mettre en évidence, à partir d’une trace d’ADN relevée sur le lieu d’une infraction, différentes caractéristiques morphologiques, avec un certain degré de probabilité. En Suisse, selon la loi en vigueur, seul le sexe peut être déterminé à partir d’une trace biologique. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nouvelles possibilités d’investigation &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Suite à une infraction sexuelle grave commise à Emmen (LU) en 2015, le Parlement avait chargé le Conseil fédéral de créer une base légale pour le phénotypage, de manière à combler une lacune en matière de techniques d’investigation. Le 28 août 2019, le Conseil fédéral a mis en consultation une modification de la loi sur les profils d’ADN qui doit permettre de déterminer, à partir d’une trace d’ADN, également la couleur des yeux, des cheveux et de la peau, ainsi que l’origine biogéographique et l’âge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le phénotypage peut fournir de précieuses indications à la police pour cibler son travail d’enquête et ses recherches. Associées à d’autres informations comme les témoignages et l’analyse de données numériques, ces indications permettent de dresser un portrait plus précis de la personne recherchée. Cette méthode ne pourra être utilisée que pour élucider des crimes comme le viol ou l’assassinat. Elle ne sera en revanche pas applicable aux délits tels que des dommages matériels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral rédige actuellement le message relatif à la modification de la loi sur les profils d’ADN. Il pourra bénéficier pour ce faire de la solide expertise des autorités néerlandaises en matière de phénotypage. La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter s’est plus particulièrement intéressée à l’application concrète de la méthode et à l’intégration des progrès techniques intervenus dans ce domaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme l’a expliqué le ministre néerlandais de la justice Ferdinand Grapperhaus, après les réserves initiales exprimées par des organisations de défense des droits de l’homme, le phénotypage est aujourd’hui très largement accepté aux Pays-Bas. Cette nouvelle méthode y a en effet permis d’élucider des crimes graves.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Mesures pour maîtriser la pandémie et lutte contre le terrorisme&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les discussions ont aussi porté sur les mesures mises en œuvre en Suisse et aux Pays-Bas pour maîtriser la crise liée au coronavirus et sur le durcissement prévu dans les deux pays du droit pénal relatif aux infractions sexuelles. Madame Keller-Sutter et Monsieur Grapperhaus ont par ailleurs abordé la lutte contre le terrorisme et la question de l’utilisation des données de passagers aériens dans ce contexte.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication SG DFJP , info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Fenotipizzazione: la ministra della giustizia Keller-Sutter in videocollegamento con il suo omologo olandese.</title>
      <lead>La ministra della giustizia Karin Keller-Sutter ha discusso in videocollegamento con Ferdinand Grapperhaus, il suo omologo olandese, della cosiddetta fenotipizzazione. In futuro questo metodo di analisi permetterà alle autorità inquirenti svizzere di acquisire maggiori informazioni dalle tracce del DNA rinvenute sul luogo del reato. Su incarico del Parlamento, il Consiglio federale sta elaborando una pertinente modifica della legge sui profili del DNA. I Paesi Bassi sono il primo Paese al mondo ad aver creato, già nel 2003, una base legale esplicita per la fenotipizzazione. Durante l’incontro sono stati toccati anche altri temi quali la lotta al terrorismo, il diritto penale in materia di reati sessuali e la pandemia da Covid 19.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A causa dell'evoluzione epidemiologica in entrambi i Paesi, la prevista visita della consigliera federale Keller-Sutter nei Paesi Bassi è stata annullata e l'incontro si è tenuto in videocollegamento. La ministra della giustizia Keller-Sutter e il suo omologo olandese Ferdinand Grapperhaus hanno discusso della fenotipizzazione, il metodo d'analisi scientifico che permette di evincere, con una certa affidabilità, determinate caratteristiche fisiche di una persona da una traccia del DNA rinvenuta sul luogo del reato. Al momento, in Svizzera da una traccia di DNA è possibile solamente risalire al sesso di un individuo. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nuove possibilità al servizio delle indagini &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dopo il grave reato a sfondo sessuale avvenuto a Emmen (LU) nel 2015, il Parlamento aveva incaricato il Consiglio federale di creare una base legale per la fenotipizzazione e di colmare in questo modo una lacuna di tecnica investigativa. Il 28 agosto 2019 il Consiglio federale ha posto in consultazione la pertinente modifica della legge sui profili del DNA che prevede la possibilità evincere da una traccia del DNA anche il colore degli occhi, dei capelli e della pelle, la discendenza biogeografica e l'età di una persona. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le informazioni ottenute mediante fenotipizzazione possono fornire alla polizia indizi preziosi per le indagini e le ricerche. Insieme ad esempio alle deposizioni dei testimoni o alle analisi dei dati digitali, tali informazioni permetteranno di ottenere un profilo più preciso della persona ricercata. Questo tipo di analisi sarà applicato unicamente a crimini come omicidi o stupri ma non in caso di danneggiamento di cose o di altri delitti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'elaborazione attualmente in corso del messaggio concernente la modifica della legge sui profili del DNA, il Consiglio federale può approfittare della pluriennale esperienza maturata dalle autorità olandesi con la fenotipizzazione. La consigliera federale Keller-Sutter ha mostrato particolare interesse per le esperienze pratiche fatte con tale metodo e per la gestione dei progressi tecnici. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il ministro neerlandese della giustizia Grapperhaus ha sottolineato che nei Paesi Bassi, dopo i dubbi iniziali espressi dalle organizzazioni di tutela dei diritti umani, la fenotipizzazione è ormai ampiamente accettata poiché il nuovo metodo consente di far luce su reati gravi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Provvedimenti legati alla pandemia e lotta al terrorismo&lt;/h3&gt; Nell'ambito del colloquio sono stati toccati anche altri temi quali i provvedimenti adottati dai rispettivi Paesi per gestire la crisi dovuta al coronavirus e l'inasprimento, previsto sia dalla Svizzera che dai Paesi Bassi, del diritto penale in materia di reati sessuali. Inoltre i due ministri hanno discusso della lotta al terrorismo e dell'eventuale utilizzo, in tale contesto, dei dati personali dei passeggeri dei voli. </text>
      <contact>Servizio di comunicazione SG-DFGP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="26" org-id="404">
        <name lang="de">DNA</name>
        <name lang="fr">ADN</name>
        <name lang="it">DNA</name>
        <name lang="en">DNA</name>
      </keyword>
      <keyword id="111" org-id="404">
        <name lang="de">Strafverfolgung</name>
        <name lang="fr">Poursuite pénale</name>
        <name lang="it">Perseguimento penale</name>
        <name lang="en">Prosecution</name>
      </keyword>
      <keyword id="112" org-id="404">
        <name lang="de">Terrorismus</name>
        <name lang="fr">Terrorisme</name>
        <name lang="it">Terrorismo</name>
        <name lang="en">Terrorism</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
