<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80930" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Neue Teilkampagne bewirbt den Online-Coronavirus-Check</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) lanciert eine neue Teilkampagne, die auf den Coronavirus-Check hinweist. Wer diesen Check macht, erhält eine Empfehlung bezüglich eines Coronavirus-Tests. Die BAG-Coronavirus-Kampagne hat zudem auf Rot geschaltet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der rasch steigenden Zahl von Coronavirus-Fällen treten vermehrt verschiedene Krankheitssymptome auf. Um Klarheit zu schaffen, ob es sich hierbei um eine mögliche Ansteckung mit dem neuen Coronavirus handelt, lanciert das BAG eine neue Teilkampagne. Diese weist auf den Online-Coronavirus-Check des BAG hin. Über dieses einfache Online-Tool kann schnell herausgefunden werden, ob Krankheitssymptome einen Coronavirus-Test nötig machen. Wer den Online-Check macht, erhält dazu eine Handlungsempfehlung.&lt;br /&gt;https://bag-coronavirus.ch/check/ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neue Kampagne startet am Montag, 2. November, mit Anzeigen, TV-Spots, Online-Videos und Online-Ads. Ab dem 9.11. werden zudem digitale Plakate zu sehen sein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallel zur Teilkampagne «Coronavirus-Check» werden Kommunikationsmittel verbreitet, die die neuen Massnahmen des Bundesrates vom Mittwoch mit den folgenden Botschaften thematisieren: «Treffen Sie weniger Menschen», «Tragen Sie an öffentlichen Orten eine Maske», «Halten Sie private Veranstaltungen klein», «Arbeiten Sie wenn möglich im Homeoffice». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Kampagne wurde bereits an der Bundesratssitzung vom letzten Mittwoch vorgestellt. Im Rahmen dieser Informationskampagne werden auch Spots erarbeitet, die an die gemeinsame Verantwortung aller appellieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beachten Sie bitte die Kampagnenwebsite: https://bag-coronavirus.ch/ &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit BAG, kampagnen@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="207018">
        <title>Erkältung? Unbedingt online Coronaviurs-Check machen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>884</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63551.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="207021">
        <title>Husten? Unbedingt online Coronaviurs-Check machen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>884</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63554.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : Nouvelle campagne : promotion de l’auto-évaluation coronavirus en ligne</title>
      <lead>L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) lance une nouvelle campagne pour promouvoir l’auto-évaluation coronavirus. Une fois l’évaluation faite, la personne reçoit une recommandation pour passer ou non un test COVID-19. La campagne de l’OFSP contre le coronavirus est, elle, repassée au rouge.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En parallèle à l’augmentation marquée du nombre de cas de coronavirus, on observe une multiplication de divers symptômes dans la population. Pour clarifier s’il s’agit d’une infection au nouveau coronavirus, l’OFSP décline un nouveau volet de sa campagne, promouvant l’auto-évaluation coronavirus en ligne. Cet outil simple d’utilisation indique, sur la base des symptômes de la personne, s’il faut passer un test COVID-19. Une fois l’auto-évaluation faite, une recommandation sur la marche à suivre est fournie.&lt;br /&gt;https://ofsp-coronavirus.ch/check/&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle campagne débutera le lundi 2 novembre avec la diffusion d’annonces, de spots télévisés, de vidéos et de publicités en ligne. Elle sera également visible sur des panneaux numériques à partir du 9 novembre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En parallèle, des moyens de communication abordant les nouvelles mesures annoncées par le Conseil fédéral ce mercredi seront déployés sur les thèmes suivants : « Rencontrer le moins de personnes possible », « Porter un masque dans les espaces publics », « Réduire les manifestations privées », « Si possible, travailler à la maison ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette campagne a déjà été présentée lors de la séance du Conseil fédéral de mercredi. Des spots lançant un appel à la responsabilité collective seront également élaborés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Veuillez consulter le site de la campagne : https://ofsp-coronavirus.ch/&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique OFSP, kampagnen@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="207019">
        <title>Refroidissement? Faites l'auto-évaluation coronavirus en ligne</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>885</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63552.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="207022">
        <title>Toux? Faites l'auto-évaluation coronaviurs en ligne</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>885</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63555.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus : Una nuova campagna settoriale promuove l’autovalutazione online sul coronavirus</title>
      <lead>L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) lancia una nuova campagna settoriale per promuovere l’autovalutazione sul coronavirus. Chi fa l’autovalutazione riceve una raccomandazione concernente il test del coronavirus. Inoltre la campagna dell’UFSP sul coronavirus è passata al colore rosso.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il rapido aumento del numero di casi di coronavirus compaiono più frequentemente diversi sintomi di malattia. Per fare chiarezza in merito a una potenziale infezione da nuovo coronavirus, l’UFSP lancia una nuova campagna settoriale per promuovere l’autovalutazione online dell’UFSP, uno strumento semplice con il quale è possibile scoprire velocemente se, in base ai sintomi accusati, occorre fare un test del coronavirus. Chi fa l’autovalutazione online riceve una raccomandazione su come comportarsi.&lt;br /&gt;https://ufsp-coronavirus.ch/check/ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nuova campagna inizia lunedì 2 novembre con annunci, spot televisivi, video e banner pubblicitari online. Inoltre dal 9 novembre compariranno anche manifesti digitali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente alla campagna settoriale per l’autovalutazione sul coronavirus saranno diffusi mezzi di comunicazione che tematizzano i nuovi provvedimenti del Consiglio federale di mercoledì con i seguenti messaggi: «Incontrare meno persone», «Portare la mascherina nei luoghi pubblici», «Invitare poche persone alle manifestazioni private», «Se possibile lavorare da casa». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La campagna è già stata presentata al Consiglio federale in occasione della seduta di mercoledì scorso. Nel quadro di questa campagna di informazione saranno anche realizzati spot che faranno appello alla responsabilità comune di tutti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Visitate il sito web della campagna: https://ufsp-coronavirus.ch/ &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità publica UFSP, kampagnen@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="207020">
        <title>Raffreddore? Fate assolutamente l'autovalutazione sul coronaviurs online</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>878</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63553.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="207023">
        <title>Tosse? Fate assolutamente l'autovalutazione sul coronaviurs online</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>878</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63556.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
