<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81047" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Daniel Aeschbach wird neuer Chef der Armeeapotheke</title>
      <lead>Dr. med. vet. Daniel Aeschbach wird neuer Chef der Armeeapotheke. Der bisherige Interimschef der Armeeapotheke übernimmt die Funktion per 1. Dezember 2020.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In einem von externen Spezialisten begleiteten Selektionsprozess wurden sowohl bundesinterne als auch externe Bewerberinnen und Bewerber auf ihre Eignung für diese anspruchsvolle Aufgabe geprüft. Mit Dr. med. vet. Daniel Aeschbach wurde eine erfahrene Führungspersönlichkeit gewählt, welche die Armeeapotheke seit dem 18. Mai 2020 bereits ad interim führt. Die Armeeapotheke ist das logistische Kompetenzzentrum der Armee und der Bundesverwaltung für pharmazeutische Produkte, Medizinprodukte und Medizintechnik. Sie nimmt diese zentralen Aufgaben während der gegenwärtigen Covid-Krise zusätzlich auch für die öffentliche Gesundheit wahr.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Armeesprecher +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Daniel Aeschbach, nouveau chef de la Pharmacie de l’armée</title>
      <lead>Le chef ad intérim de la Pharmacie de l’armée, le dr méd vét Daniel Aeschbach, est nommé définitivement à ce poste. Il prendra ses fonctions le 1er décembre 2020.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les candidates et candidats, qui provenaient aussi bien de l’administration fédérale que de l’extérieur, ont été évalués pour déterminer leur aptitude à assumer cette tâche exigeante dans le cadre d'un processus de sélection supervisé par des spécialistes externes. Dirigeant la Pharmacie de l’armée par intérim depuis le 18 mai dernier, le dr méd vét Daniel Aeschbach, s’est révélé être le candidat idéal. La Pharmacie de l’armée est le centre de compétence logistique de l’armée et de l’administration fédérale pour les produits pharmaceutiques, les dispositifs médicaux et la technologie médicale. Durant la crise actuelle liée au COVID-19, elle assure aussi cette tâche centrale pour les services de la santé publique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Porte-parole de l’armée +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Daniel Aeschbach nominato nuovo capo della Farmacia dell'esercito</title>
      <lead>Il dott. med. vet. Daniel Aeschbach è stato nominato nuovo capo della Farmacia dell'esercito. L'attuale capo ad interim della Farmacia dell'esercito assume pertanto definitivamente la funzione a partire dal 1° dicembre 2020.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In un processo di selezione accompagnato da specialisti esterni, è stata verificata l'idoneità a questo compito impegnativo di candidati e candidate sia esterni che interni alla Confederazione. Con il dott. med. vet. Daniel Aeschbach è stata scelta una persona dotata di esperienza e competenza di condotta che già dirige ad interim la Farmacia dell'esercito dal 18 maggio 2020. La Farmacia dell'esercito è il centro di competenza logistico dell'esercito e dell'Amministrazione federale per i prodotti farmaceutici, i prodotti medici e la tecnica medica. Inoltre svolge questi compiti centrali durante l'attuale crisi legata al coronavirus anche a favore della sanità pubblica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Portavoce dell’esercito +41 58 464 48 08</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="502">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">Quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
