<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81180" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Tockenfrüchte im Ionenwind</title>
      <lead>Nach der sommerlichen Ernte gelangen Früchte als Trockenobst saisongerecht in den Verkauf. Wird Obst oder Gemüse durch Wärme getrocknet, können jedoch Nährstoffe zerstört werden und Aromastoffe verloren gehen. Deshalb ist das nichtthermische Trocknen von Lebensmitteln – also ohne Erwärmen –, in der Industrie besonders beliebt. Dabei kommen unter anderem Ventilatoren zum Einsatz. Ein neues, an der Empa entwickeltes Trocknungsverfahren mittels Ionenwind verspricht nun ein energieeffizienteres, schnelleres und erst noch schonenderes Trocknen von Lebensmitteln.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wenn sich die Rotorblätter eines Ventilators drehen, entsteht ein gleichmässiger Wind. Dieses Phänomen kennt man aus dem Alltag, und so nutzen wir den Ventilator an heissen Sommertagen, um uns Abkühlung zu verschaffen. Ein unerwünschter Nebeneffekt ist dabei das unangenehme Gefühl in den Augen, die durch den künstlich erzeugten Wind immer trockener werden. Diesen Effekt macht sich die Lebensmittelindustrie schon seit längerem zunutze: Früchte und Gemüse werden in der Industrie mit Vorliebe ohne Wärmezufuhr getrocknet, denn Wärme vermindert Nähr- und Aromastoffe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das sogenannte nichtthermische konvektive Trocknen von Lebensmitteln mit Hilfe grosser Ventilatoren hat indes einen Haken: Die Trocknung benötigt viel Zeit und Energie. Daher sucht die Branche bereits seit langem nach einer energieeffizienteren Methode. Eine Technologie setzt dabei auf den sogenannten Ionenwind. Dies funktioniert zwar bereits im kleinen Massstab, scheiterte bislang allerdings beim Hochskalieren auf Industriemassstab. Empa-Forschende haben nun eine energieeffizientere Trocknungsanlage entwickelt, die auf Ionenwind basiert und sich für die Industrieanwendung eignet.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Wind, ganz ohne bewegte Teile&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ein Ionenwind wird nicht durch die drehenden Rotorblätter eines Ventilators erzeugt. Er entsteht, indem etwa ein Metalldraht mit einer positiven Hochspannungsquelle von typischerweise 10'000 bis 30'000 Volt verbunden wird. Der Draht lädt sich dadurch positiv auf und ionisiert die umliegende Luft. «Normale» Luft besteht aus verschiedenen Gasen wie Sauerstoff (O2), Stickstoff (N2) oder Kohlendioxid (CO2). Jedes dieser Moleküle besteht aus Atomen und die wiederum aus positiv geladenen Elementarteilchen – den Protonen – und negativen – den Elektronen. Die Elektronen werden von dem positiv geladenen Draht angezogen, während die viel schwereren Protonen vom Draht abgestossen werden. Diese elektrostatischen Kräfte sorgen letztlich dafür, dass sich Elektronen aus den Gasmolekülen «abspalten», die verbleibendenden Moleküle sind nun positiv geladen – oder «ionisiert». Die positiven Ionen kollidieren auf ihrem Weg vom Draht weg hin zum darunterliegenden geerdeten Kollektor mit anderen Luftmolekülen und stossen diese an. Durch diesen Impuls beziehungsweise die dadurch ausgelöste Teilchenbewegung entsteht dann der Ionenwind, der auch als elektrohydrodynamischer Luftstrom bezeichnet wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diesen Ionenwind versuchten Forscher mit verschiedenen Ansätzen für die industrielle Trocknung von Lebensmitteln zu nutzen – bisher aber ohne bemerkenswerten Erfolg, da eine Hochskalierung nicht möglich war. Empa-Forscher Thijs Defraeye aus der Abteilung «Biomimetic Membranes and Textiles» und sein Team verfolgten die Idee weiter und variierte diverse Prozessparameter. Als erstes legten die Forscher die zu trocknenden Lebensmittel nicht wie bisher auf eine Platte, sondern verwendeten ein Gitter. «Das ist jetzt keine «Rocket Science», aber bis jetzt hat noch niemand diese Anpassung bei der Trocknung mittels Ionenwind in Betracht gezogen», meint der Empa-Forscher.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Was nach einer kleinen Änderung klingt, macht einen riesigen Unterschied: Das Wasser kann nun an allen Seiten des Gemüses und der Früchte entweichen. Dadurch trocknen die Lebensmittel durch den Ionenwind doppelt so schnell wie auf einer undurchlässigen Oberfläche, die bisher von Forschern weltweit verwendet wurde. Vor allem werden die Früchte und das Gemüse aber auf dem Gitter durch den Ionenwind einheitlicher getrocknet. Im Gegensatz zu den bisher verwendeten Ansätzen der elektrohydrodynamischen Trocknung lässt sich die neue Konstruktion zudem besser hochskalieren – und ist daher auch für die Industrie äusserst interessant.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Eine neue Anlage – aus dem Computer&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bei der weiteren Verfeinerung ihres neuen Konzepts setzten die Empa-Forscher auf aufwändige Computersimulationen. Dadurch lassen sich verschiedene weitere Anpassungen und deren Einfluss auf den Trocknungsprozess virtuell durchspielen. So kann die Anlage «in silico» optimiert werden, ohne jedes Mal ein neues Konstrukt physisch erbauen zu müssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Doch lassen sich die Ergebnisse der Computerberechnungen auch in die Praxis umsetzen? Lässt sich das Verfahren so tatsächlich optimieren? In Zusammenarbeit mit Forschenden der kanadischen «Dalhousie University» wurde dort im Labor ein erster Prototyp der neuen Trocknungsanlage gebaut. Erste Versuche zeigten in der Tat erhebliche Verbesserungen: Das Trocknen mittels Ionenwind ist deutlich schneller und verbraucht weniger als die Hälfte der benötigten Energie im Vergleich zu herkömmlichen Verfahren. Ausserdem werden die Lebensmittel gleichmässiger getrocknet, und die Nährstoffe bleiben besser erhalten. Und zu guter Letzt kann das Verfahren relativ einfach auf Industriemassstab hochskaliert werden. Zurzeit ist das Team um Thijs Defraeye daran, in Zusammenarbeit mit einem Schweizer Detailhändler das Konzept weiterzuentwickeln.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Thijs Defraeye Biomimetic Membranes and Textiles Tel. +41 58 765 4790 Thijs.Defraeye@empa.ch Editor / Media contact Dr. Andrea Six Kommunikation Tel. +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="208147">
        <title>Werden die Früchte auf ein Gitter gelegt, werden sie durch den Ionenwind schneller und gleichmässiger getrocknet. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1233</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63839.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="208148">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/eq69-ionic-wind</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Desséché: Le ventilateur démissionne</title>
      <lead>Après la récolte d'été, les fruits sont vendus sous forme de produits séchés adaptés à la saison actuelle. Si les fruits ou les légumes sont séchés par la chaleur, les nutriments peuvent être détruits et les substances aromatiques peuvent être perdues. C'est pourquoi le séchage non thermique des aliments - c'est-à-dire sans chauffage - est particulièrement populaire dans l'industrie. Les ventilateurs sont notamment utilisés à cette fin. Un nouveau procédé de séchage développé à l'Empa à l'aide du vent ionique promet maintenant de rendre le séchage des aliments plus efficace sur le plan énergétique, plus rapide et encore plus doux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lorsque les pales du rotor d'un ventilateur tournent, un vent constant se crée. Ce phénomène est connu dans la vie quotidienne, et nous utilisons donc le ventilateur pendant les chaudes journées d'été pour nous rafraîchir. Un effet secondaire indésirable est la sensation désagréable dans les yeux, qui deviennent de plus en plus secs à cause du vent généré artificiellement. L'industrie alimentaire profite de cet effet depuis longtemps : Les fruits et légumes sont de préférence séchés dans l'industrie sans apport de chaleur, car la chaleur détruit les nutriments et les arômes.&lt;br /&gt;Le séchage convectif non thermique des aliments à l'aide de grands ventilateurs présente toutefois un inconvénient : le processus de séchage nécessite beaucoup de temps et d'énergie. C'est pourquoi l'industrie recherche depuis longtemps une méthode plus efficace sur le plan énergétique. Une des technologies est basée sur le vent dit "ionique". Bien que cette méthode fonctionne déjà à petite échelle, elle n'a pas encore réussi à passer à l'échelle industrielle. Les chercheurs de l'Empa ont maintenant développé un système de séchage plus efficace sur le plan énergétique, basé sur le vent ionique, qui convient aux applications industrielles.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Du vent, sans aucun élément mobile&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Un vent ionique n'est pas généré par les pales rotatives d'un ventilateur ; il est créé en connectant un fil métallique ou une aiguille à une source de haute tension ayant une tension positive de 10 000 à 30 000 volts. Cela charge positivement le fil et ionise l'air ambiant. L'air "normal" est constitué de divers gaz tels que l'oxygène (O2), l'azote (N2) ou le dioxyde de carbone (CO2). Chacune de ces molécules est constituée d'atomes, eux-mêmes constitués de particules élémentaires chargées positivement - les protons - et d'électrons chargés négativement – les électrons. Les électrons sont attirés par le fil chargé positivement, tandis que les protons beaucoup plus lourds sont repoussés par le fil. Ces forces électrostatiques finissent par provoquer la "séparation" des électrons des molécules de gaz, les molécules restantes sont alors chargées positivement - ou "ionisées". Les ions positifs entrent en collision avec d'autres molécules d'air en s'éloignant du fil vers le collecteur situé en dessous, jusqu'à le heurter. Cette impulsion, ou plutôt le mouvement des particules qu'elle déclenche, crée ensuite le vent ionique, également appelé airflow électrohydrodynamique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Petit mais puissant!&lt;br /&gt;Les chercheurs ont essayé d'utiliser ce vent ionique avec différentes approches pour le séchage industriel des aliments - mais jusqu'à présent sans succès remarquable, car il n'était pas possible de passer à l'échelle supérieure. Le chercheur de l'Empa Thijs Defraeye du département "Membranes et textiles biomimétiques" et son équipe ont approfondi l'idée en faisant varier divers paramètres de processus. Tout d'abord, les chercheurs n'ont pas placé les aliments à sécher dans une assiette comme c'était le cas auparavant, mais ont utilisé une grille à la place. "Ce n'est pas un changement fondamentalement complexe, mais jusqu'à présent personne n'a envisagé cette adaptation pour le séchage par vent ionique", explique le chercheur de l'Empa.&lt;br /&gt;Ce qui semble être un petit changement fait une énorme différence : l'eau peut maintenant s'évaporer de tous les côtés des fruits ou des légumes. Ainsi, le vent ionique sèche les aliments deux fois plus vite que sur une surface imperméable. Mais surtout, le vent ionique sèche les fruits et légumes de manière plus uniforme sur la grille. Contrairement aux méthodes de séchage électrohydrodynamique utilisées jusqu'à présent, la nouvelle conception est également plus facile à mettre à l'échelle - et est donc aussi extrêmement intéressante pour l'industrie.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt;&lt;h3&gt;Un nouveau système - à partir de l'ordinateur&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour affiner leur nouveau concept, les chercheurs de l'Empa se sont appuyés sur des simulations informatiques complexes. Cela permet de simuler virtuellement divers autres ajustements et leur influence sur le processus de séchage. De cette façon, l'usine peut être optimisée "in silico" sans avoir à construire physiquement une nouvelle structure à chaque fois.&lt;br /&gt;Mais les calculs informatiques peuvent-ils être transférés avec succès dans le monde réel? Est-il vraiment possible d'optimiser le processus de cette manière ? En coopération avec des chercheurs de l'université canadienne "Dalhousie University", un premier prototype de la nouvelle installation de séchage a été construit dans le laboratoire de cette université. Les premiers tests ont en effet montré des améliorations considérables : Le séchage par vent ionique est beaucoup plus rapide et consomme moins de la moitié de l'énergie requise par les procédés classiques. En outre, les aliments sont séchés plus uniformément et les nutriments sont mieux conservés. Enfin, et ce n'est pas le moins important, le processus peut être mis à l'échelle industrielle assez facilement. Thijs Defraeye et son équipe travaillent actuellement avec un détaillant suisse pour développer le concept.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Thijs Defraeye Biomimetic Membranes and Textiles Tél. +41 58 765 4790 Thijs.Defraeye@empa.ch Rédaction / Contact médias Dr. Andrea Six Communication Tél. +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="208147">
        <title>Werden die Früchte auf ein Gitter gelegt, werden sie durch den Ionenwind schneller und gleichmässiger getrocknet. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1233</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63839.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="208148">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/eq69-ionic-wind</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Drying fruit with ionic wind</title>
      <lead>After the summer harvest, fruits are sold as dried products suitable for the current season. However, if fruit or vegetables are dried with heat, nutrients can be destroyed and flavors can be reduced. This is why non-thermal drying of food – i.e. without heating – is preferred by the industry. Among other things, fans are used for this purpose. A new drying process developed at Empa using ionic wind promises to make the non-thermal drying of food much more energy-efficient, faster and even gentler.</lead>
      <text link="no">When the blades of a fan rotate, a steady wind is blowing as a result. This phenomenon is well known from everyday life, and so we use the fan on hot summer days to cool us down. An unwanted side effect is the unpleasant feeling in the eyes, which become drier and drier due to the artificial wind. The food industry has been taking advantage of this effect for a long time: Fruit and veggies are preferably dried without heat, because heat deteriorates nutrients and flavor. The so-called non-thermal convective drying of food with the help of large fans has a drawback, however: The drying process is time-consuming and requires a lot of energy. This is why industry has been looking to find a more energy-efficient method for a long time. One alternative technology is based on the so-called ionic wind. Although this already works on a small scale, attempts to upscale the concept for industry have failed so far. Empa researchers have now developed a more energy-efficient drying system based on ionic wind, which is perfectly suitable for industrial applications. Wind, without any moving components Ionic wind is not generated by the rotating blades of a fan; it is created by connecting, for instance, a metal wire to a high-voltage source with a positive voltage of 10,000 to 30,000 volts. This charges the wire positively and ionizes the surrounding air. Air consists of various gases such as oxygen (O2), nitrogen (N2) or carbon dioxide (CO2). Each of these molecules consists of atoms, which in turn consist of positively charged elementary particles – the protons – and negatively charged particles – the electrons. The electrons are attracted by the positively charged wire, while the much heavier protons are repelled by the wire. These electrostatic forces ultimately cause electrons to "split off" from the (electrically neutral) gas molecules, the remaining molecules are now positively charged – or "ionized". The positive ions collide with other air molecules on their way away from the wire towards the grounded collector located below the wire and set them in motion. This impulse, or rather the particle movement triggered by it, then creates the ionic wind, which is also known as electrohydrodynamic airflow. Small but powerful! Researchers tried to make use of ionic wind with different approaches for the industrial drying of food – but so far without remarkable success, because an upscaling was not possible. Empa researcher Thijs Defraeye from the "Biomimetic Membranes and Textiles" lab and his team pursued the idea further and varied various process parameters. First, the researchers did not place the food to be dried on a tray as it was done previously, but used a mesh instead. "Now this isn't exactly rocket science, but so far no one has considered this adaptation for the drying with ionic wind," says the Empa researcher. What sounds like a small change makes a huge difference, though: The water can now evaporate from all sides of the fruits or vegetables. As a result, the ionic wind dries the food twice as fast as on an impermeable tray, which was used by researchers over the world so far. But above all, the ionic wind dries fruit and vegetables more uniformly on the mesh. In contrast to the previous approaches of electrohydrodynamic drying, the new design is also easier to scale up – and thus extremely interesting for industry. A new system – from computer modeling In refining their new concept further, Empa researchers relied on complex computer simulations. This allows various dryer device adjustments and their influence on the drying process to be simulated virtually. Hence, the system can be optimized "in silico" without having to physically build new drying equipment each time. But can the results of the computer calculation be successfully transferred into the real world? Is it really possible to optimize the process in this way? In cooperation with researchers from Dalhousie University in Canada, a first prototype of the new drying system was built in their lab. Initial tests did indeed show considerable improvements: Drying by means of ionic wind is much faster and consumes less than half the energy required by conventional processes. In addition, the food is dried more evenly and the nutrients are preserved much better. Last but not least, the process can be scaled up to industrial scale rather easily. Defraeye and his team are currently working with a Swiss retailer to develop the concept further.</text>
      <contact>Prof. Dr. Thijs Defraeye Biomimetic Membranes and Textiles Phone +41 58 765 4790 Thijs.Defraeye@empa.ch Editor / Media contact Dr. Andrea Six Communication Phone +41 58 765 61 33 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="208147">
        <title>Werden die Früchte auf ein Gitter gelegt, werden sie durch den Ionenwind schneller und gleichmässiger getrocknet. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1233</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63839.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="208148">
        <title>Empa-Medienmitteilung</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/eq69-ionic-wind</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
