<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81202" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Armutsbekämpfung und nachhaltige Entwicklung: Die Schweiz erneuert ihre Unterstützung an das UN-Entwicklungsprogramm</title>
      <lead>Trotz Fortschritten bei der Umsetzung der Ziele für eine nachhaltige Entwicklung der Agenda 2030 leben weltweit rund 600 Millionen Menschen in extremer Armut. Covid-bedingt steigt diese Zahl zum erstem Mal seit Jahrzehnten wieder stark an. Das Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen (UNDP) spielt bei der Armutsbekämpfung eine entscheidende Rolle. Der Bundesrat hat am 18. November daher einen Beitrag von 52,7 Millionen Franken an das UNDP beschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Weltbank geht davon aus, dass aufgrund der Covid-19-Pandemie bis zu 115 Millionen Menschen wieder in die extreme Armut zurückfallen können. Damit steigt die Zahl der davon Betroffenen zum ersten Mal seit 1998 wieder an. Die UNO schätzt, dass 10,3 Milliarden US-Dollar nötig sind, um die humanitären Bedürfnisse sowie die längerfristigen gesellschaftlichen, wirtschaftlichen und politischen Auswirkungen, die Covid-19 in den ärmsten Ländern verursacht, zu decken. 2030 werden geschätzt 80 Prozent der ärmsten Menschen in fragilen oder von Konflikten betroffenen Kontexten bzw. Regionen leben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit ihrer Unterstützung des UNDP im Umfang von 52,7 Millionen Franken für das Jahr 2021 leistet die Schweiz einen wichtigen Beitrag zur Bewältigung der Covid-19-Krise und zur Erreichung der Ziele für eine nachhaltige Entwicklung der Agenda 2030. Das UNDP unterstützt Entwicklungsländer bei der Armutsbekämpfung und der Überwindung struktureller Hindernisse zur Erreichung einer nachhaltigen Entwicklung. Es fördert beispielsweise die Konfliktprävention, stärkt die demokratische Regierungsführung und die Kapazitäten für Krisenbewältigung. Mit seinen Zielen handelt das UNDP im Einklang mit den Interessen der Schweiz; es reduziert Ungleichheit, Armut, Konflikte und weitere Bedrohungen, die sich weit über die Entwicklungsländer hinaus auswirken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 bis 2019 hat das UNDP den Zugang zur Grundversorgung von 48 Millionen Menschen, die Hälfte davon Frauen, verbessert. In 28 krisenbetroffenen Ländern hat es für fünf Millionen Menschen einen Arbeitsplatz oder eine bessere Existenzgrundlage geschaffen. Im Bereich Rechtsstaatlichkeit unterstützten UNDP-Projekte Wahlprozesse in 23 Ländern und trugen dazu bei, 28 Millionen Stimmberechtigte neu zu registrieren, davon 48 Prozent Frauen. Im Rahmen der Covid-19-Pandemie übernimmt das UNDP eine führende Rolle: Es analysiert die sozioökonomischen Auswirkungen auf über 60 Länder und koordiniert die mittelfristige sozioökonomische Unterstützung der UNO. Rund zehn Prozent der Kernbeiträge des UNDP wurden für die Reaktion auf die Covid-19-Pandemie verwendet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das UNDP ist seit 1974 ein strategischer Partner der Schweiz und gehört zu den prioritären multilateralen Organisationen der internationalen Zusammenarbeit (IZA) der Schweiz. Die Arbeit des UNDP steht im Einklang mit den Zielen der IZA-Strategie 2021–2024, nämlich die wirtschaftliche und menschliche Entwicklung sowie Frieden und Rechtsstaatlichkeit zu fördern, den Klimawandel und dessen Auswirkungen zu bekämpfen und die natürlichen Ressourcen nachhaltig zu bewirtschaften. Damit der Schweizer Beitrag zu überzeugenden Ergebnissen für die armen und verletzlichen Bevölkerungsgruppen führt, bringt sich die Schweiz in den Leitungsorganen des UNDP aktiv ein. Sie setzt sich ein für die Stärkung der Wirksamkeit und der Reformbestrebungen des UNDP und beteiligt sich an der Erarbeitung des strategischen Plans 2022–2025.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="208214">
        <title>Zehn Punkte, die erklären, warum das UNDP ein entscheidender Partner für die Schweiz ist</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/newsuebersicht/2020/11/undp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lutte contre la pauvreté et développement durable: la Suisse renouvelle son soutien au Programme des Nations Unies pour le développement</title>
      <lead>Malgré les progrès réalisés dans la mise en œuvre des objectifs de développement durable de l’Agenda 2030, environ 600 millions de personnes dans le monde vivent dans l’extrême pauvreté. En raison de la pandémie de COVID-19, ce chiffre est de nouveau en forte hausse pour la première fois depuis plusieurs décennies. Conscient du rôle crucial que joue le Programme des Nations Unies pour le développement (PNUD) dans la lutte contre la pauvreté, le Conseil fédéral a décidé ce 18 novembre de lui verser une contribution de 52,7 millions de francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D’après la Banque mondiale, jusqu’à 115 millions de personnes risquent de basculer dans une situation d’extrême pauvreté en raison de la pandémie de la COVID-19. C'est la première fois depuis 1998 que le nombre de personnes touchées par l’extrême pauvreté augmente. Selon les estimations de l’ONU, 10,3 milliards de dollars sont nécessaires pour couvrir les besoins humanitaires et réduire à long terme les conséquences sociales, économiques et politiques de la pandémie dans les pays les plus pauvres. En 2030, on estime que 80 pourcent des personnes les plus pauvres vivront dans des contextes fragiles ou des régions touchées par des conflits. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En soutenant le PNUD à hauteur de 52,7 millions de francs pour l’année 2021, la Suisse contribue de manière importante à la gestion de la crise liée à la COVID-19 et à la réalisation des objectifs de développement durable de l’Agenda 2030. Le PNUD aide les pays en développement à lutter contre la pauvreté et à surmonter les obstacles structurels pour parvenir au développement durable. Il œuvre ainsi à la prévention des conflits, à la promotion de la gouvernance démocratique et au renforcement des capacités dédiées à la gestion des crises. Les objectifs du PNUD concordent avec les intérêts de la Suisse, puisqu’ils visent à réduire les inégalités, la pauvreté, les conflits et d’autres menaces dont les effets se font sentir bien au-delà des pays en développement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Entre 2018 et 2019, les activités du PNUD ont permis d’améliorer l’accès aux biens et services de première nécessité pour 48 millions de personnes, dont une moitié de femmes. Le PNUD a en outre favorisé la création d’emplois et amélioré les moyens de subsistance de cinq millions de personnes dans 28 pays en situation de crise. Dans le domaine de l’état de droit, ses projets ont permis de soutenir les processus électoraux organisés dans 23 pays et facilité l’inscription de 28 millions de nouveaux électeurs et électrices, dont 48 pourcent de femmes. Le PNUD joue un rôle de premier plan dans la gestion de la pandémie de la COVID-19 : il analyse l’impact socioéconomique de la pandémie dans plus de 60 pays et coordonne les mesures de soutien à moyen terme adoptées par l’ONU pour y faire face. Environ 10 pourcent des contributions de base du PNUD ont été alloués au financement de la réponse à la pandémie de la COVID-19. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Partenaire stratégique de la Suisse depuis 1974, le PNUD fait partie des organisations multilatérales prioritaires de la Coopération internationale (CI) de la Suisse. Ses activités concordent avec les objectifs de la stratégie de la CI 2021-2024 de la Suisse, à savoir la promotion du développement économique et humain, la promotion de la paix et de l’état de droit, la lutte contre les changements climatiques et leurs effets, ainsi que la gestion durable des ressources naturelles. La Suisse œuvre activement au sein des organes de direction du PNUD pour que sa contribution se traduise par des améliorations concrètes pour les groupes de population pauvres et vulnérables. Soucieuse de renforcer l’efficacité du PNUD, la Suisse soutient ses efforts de réforme et participe à l’élaboration de son plan stratégique pour la période 2022-2025.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="208215">
        <title>10 points qui expliquent pourquoi le PNUD est un partenaire essentiel de la Suisse</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2020/11/undp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lotta alla povertà e sviluppo sostenibile: la Svizzera rinnova il suo sostegno al Programma delle Nazioni Unite per lo sviluppo</title>
      <lead>Nonostante i progressi compiuti nell’attuazione degli Obiettivi di sviluppo sostenibile dell’Agenda 2030, circa 600 milioni di persone nel mondo vivono in condizioni di estrema povertà. A causa del coronavirus, per la prima volta da decenni il loro numero registra una forte impennata. Il Programma delle Nazioni Unite per lo sviluppo (PNUS) svolge un ruolo cruciale nella lotta alla povertà. Il Consiglio federale ha pertanto deciso il 18 novembre di versare al Programma un contributo di 52,7 milioni di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Banca Mondiale stima che fino a 115 milioni di persone potrebbero ricadere in condizioni di povertà estrema a causa della pandemia di COVID-19. È la prima volta dal 1998 che il numero di persone toccate dalla povertà estrema aumenta. L’ONU stima che siano necessari 10,3 miliardi di dollari per far fronte alle esigenze umanitarie e alle conseguenze sociali, economiche e politiche che la pandemia causerà a lungo termine nei Paesi più poveri. Si stima che, entro il 2030, l’80 per cento delle persone più povere vivrà in contesti fragili o in regioni colpite da conflitti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il suo sostegno di 52,7 milioni di franchi al PNUS per il 2021, la Svizzera fornisce un importante contributo alla gestione della crisi COVID-19 e al raggiungimento degli Obiettivi di sviluppo sostenibile dell’Agenda 2030. Il PNUS sostiene i Paesi in via di sviluppo nella lotta contro la povertà e nel superamento degli ostacoli strutturali al raggiungimento di uno sviluppo sostenibile, ad esempio promuovendo la prevenzione dei conflitti e rafforzando la governance democratica e le capacità di gestione delle crisi. Gli obiettivi perseguiti dal Programma – ridurre le disuguaglianze, la povertà, i conflitti e altre minacce che hanno un impatto anche al di fuori dei Paesi in via di sviluppo – sono in linea con gli interessi della Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra il 2018 e il 2019 il PNUS ha migliorato l’accesso ai servizi di base per 48 milioni di persone, la metà delle quali sono donne. In 28 Paesi colpiti dalla crisi ha creato posti di lavoro o migliorato i mezzi di sussistenza per cinque milioni di persone. Nel campo dello Stato di diritto, i suoi progetti hanno sostenuto i processi elettorali in 23 Paesi e contribuito a rendere possibile la registrazione di 28 milioni di nuovi elettori, di cui il 48 per cento sono donne. Il Programma assume un ruolo di primo piano nell’ambito della pandemia dovuta al coronavirus, perché analizza l’impatto socioeconomico su oltre 60 Paesi e coordina il sostegno socioeconomico dell’ONU a medio termine. Circa il dieci per cento dei contributi alle spese generali del Programma è stato impiegato per gestire la pandemia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il PNUS è un partner strategico della Svizzera dal 1974 nonché una delle organizzazioni multilaterali prioritarie della cooperazione internazionale (CI) svizzera. Il suo impegno è in linea con gli obiettivi della Strategia CI 2021–2024, ovvero promuovere lo sviluppo economico e umano, la pace e lo Stato di diritto, combattere il cambiamento climatico e i suoi effetti e gestire le risorse naturali in modo sostenibile. Affinché il contributo svizzero porti risultati convincenti per i gruppi più poveri e vulnerabili della popolazione, la Svizzera si adopera attivamente in seno agli organi direttivi del Programma per accrescerne l’efficacia e potenziare i suoi sforzi di riforma, e partecipa all’elaborazione del piano strategico 2022–2025.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="208216">
        <title>Il PNUS è un partner essenziale per la Svizzera: il perché in dieci punti</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/newsuebersicht/2020/11/undp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Poverty reduction and sustainable development: Switzerland renews its support to the UNDP</title>
      <lead>Despite progress in implementing the Sustainable Development Goals (SDGs) of the 2030 Agenda, some 600 million people worldwide live in extreme poverty. Due to the COVID-19 pandemic, this number is rising sharply for the first time in decades. The United Nations Development Programme (UNDP) plays a key role in poverty reduction. The Federal Council has therefore decided on 18 November to allocate a contribution of 52.7 million francs to the UNDP.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The World Bank estimates that the COVID-19 pandemic could cause up to 115 million people to fall back into extreme poverty. This is the first increase in the number of people affected by extreme poverty since 1998. The UN estimates that 10.3 billion US-Dollar is needed to meet the humanitarian needs and longer-term social, economic and political impact of COVID-19 in the poorest countries. By 2030, an estimated 80 percent of the world’s poorest will live in fragile contexts or regions affected by conflict. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;With its support of 52.7 million francs to the UNDP for 2021, Switzerland is making an important contribution to overcoming the COVID-19 crisis and achieving the SDGs of the 2030 Agenda. The UNDP supports developing countries in reducing poverty and overcoming structural obstacles to achieving sustainable development, for example by promoting conflict prevention and strengthening democratic governance and crisis management capacities. The UNDP's objectives are consistent with Switzerland's interests, working as it does to reduce inequality and poverty, and to mitigate the effects of conflicts and other threats that have an impact far beyond the developing countries. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Between 2018 and 2019, the UNDP improved access to basic services for 48 million people, half of whom were women. It created jobs or improved livelihoods for five million people in 28 crisis-affected countries. Regarding the rule of law, UNDP projects supported election processes in 23 countries and contributed to the registration of 28 million new voters, 48 percent of whom were women. The UNDP is taking a leading role in the response to the COVID-19 pandemic, analysing the socio-economic impact on over 60 countries and coordinating the UN's medium-term socio-economic support. Around 10 percent of the UNDP's core contributions this year have been used for the COVID-19 pandemic response. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The UNDP has been a strategic partner of Switzerland since 1974 and is one of Switzerland's priority multilateral organisations for international cooperation. The work of the UNDP is in line with the goals of Switzerland's International Cooperation Strategy 2021–2024, namely to promote economic and human development, peace and the rule of law, to address climate change and its effects and to manage natural resources sustainably. To ensure that the Swiss contribution leads to effective outcomes for poor and vulnerable population groups, Switzerland plays an active role in the UNDP's governing bodies. It is committed to strengthening the UNDP's effectiveness and reform efforts and is involved in the development of the UNDP's Strategic Plan for 2022–2025.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. +41 58 462 31 53 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <link id="208217">
        <title>Ten points explaining why the UNDP is a key partner for Switzerland</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/newsuebersicht/2020/11/undp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
