<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81306" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Revision CO2-Verordnung: Bundesrat verlängert Klimaschutzinstrumente bis Ende 2021</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 25. November 2020 die revidierte CO2-Verordnung per 1. Januar 2021 in Kraft gesetzt. Damit werden zentrale Instrumente des Klimaschutzes bis Ende 2021 verlängert. Die Verordnungsanpassung verhindert eine Regulierungslücke bis zum Inkrafttreten des totalrevidierten CO2-Gesetzes. Umgesetzt ist auch die vom Parlament verlangte Verminderung der Treibhausgasemissionen im Jahr 2021 um 1,5 Prozent gegenüber 1990.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Parlament hat das totalrevidierte CO2-Gesetz für die Zeit nach 2021 in der Herbstsession verabschiedet. Es unterliegt zurzeit noch der Referendumsfrist. Bereits im Dezember 2019 hatte das Parlament beschlossen, dass zentrale, aber zeitlich befristete Instrumente des Klimaschutzes um ein Jahr bis Ende 2021 verlängert werden. So kann die Schweiz ihren Klimazielen ohne Unterbruch nachkommen und ihre Treibhausgasemissionen im Jahr 2021 um 1,5 Prozent gegenüber 1990 senken. Der Bundesrat hat am 25. November 2020 die entsprechende Änderung der CO2-Verordnung genehmigt und per 1. Januar 2021 in Kraft gesetzt. Damit schafft der Bund Planungs- und Rechtssicherheit für die betroffenen Akteure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Betroffen sind folgende Instrumente des Klimaschutzes:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Die Befreiung von der CO2-Abgabe mit Verminderungsverpflichtung für Betreiber emissionsintensiver Anlagen und die Kompensationspflicht für Importeure fossiler Treibstoffe wird bis Ende 2021 verlängert.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Das Schweizer Emissionshandelssystem, das seit Anfang 2020 mit demjenigen der EU verknüpft ist, wird unbeschränkt verlängert.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die stetige Verminderung der CO2-Emissionen aus Brennstoffen ist sichergestellt. Nach der geltenden CO2-Verordnung kann die CO2-Abgabe auf 120 Franken pro Tonne CO2 angehoben werden, sofern die CO2-Emissionen aus fossilen Brennstoffen nicht genügend sinken. Mit der Verordnungsanpassung wird dieses Instrument verlängert. Damit wäre eine Anpassung der Abgabe per 1. Januar 2022 grundsätzlich möglich, sollten die Brennstoffemissionen bis Ende 2020 nicht genügend zurückgehen. Die Abgabe wird wie bisher zu zwei Drittel an die Bevölkerung und die Wirtschaft zurückverteilt. Die restlichen Einnahmen gehen an das Gebäudeprogramm und den Technologiefonds. Dieser dient dazu, klimafreundliche Technologien zu unterstützen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Emissionsvorschriften für neue Fahrzeuge angepasst&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine weitere Anpassung der CO2-Verordnung betrifft die Emissionsvorschriften für Personenwagen, Lieferwagen und leichte Sattelschlepper. Seit September 2017 wird der CO2-Ausstoss neuer Fahrzeugmodelle nach einem neuen Verfahren gemessen, dem «Worldwide Harmonized Light Vehicles Test Procedure» (WLTP). Die mit dem WLTP gemessenen CO2-Emissionen liegen näher am tatsächlichen Treibstoffverbrauch und fallen um rund 25 Prozent höher aus als die Emissionswerte nach dem alten Verfahren. Die unter dem alten Messverfahren festgelegten Zielwerte für die Jahre 2021-2024 sind durch gleichwertige WLTP-Ziele ersetzt worden, so dass die von den Fahrzeugimporteuren verlangte Reduktionsleistung beibehalten bleibt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andrea Burkhardt, Leiterin Abteilung Klima, Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. +41 58 462 64 94</contact>
      <attachment id="208486">
        <title>CO2-Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>680</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63982.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="208492">
        <title>Erläuternder Bericht zur Teilrevision der CO2-Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>789</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63988.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision de l’ordonnance sur le CO2 : prolongation des instruments de protection du climat jusqu’à fin 2021</title>
      <lead>Le 25 novembre 2020, le Conseil fédéral a adopté l’ordonnance révisée sur le CO2, dont l’entrée en vigueur est prévue au 1er janvier 2021. La révision consiste notamment à prolonger jusqu’à fin 2021 les instruments clés de protection du climat. Elle permet d’éviter un vide réglementaire jusqu’à l’entrée en vigueur de la révision totale de la loi sur le CO2. La modification d’ordonnance vise aussi à mettre en œuvre une exigence du Parlement, à savoir une réduction des émissions de gaz à effet de serre de 1,5 % en 2021 par rapport à 1990.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant la session d’automne 2020, le Parlement a adopté la révision totale de la loi sur le CO2 pour la période postérieure à 2021. Le délai référendaire n’est pas encore écoulé. Le Parlement avait déjà décidé en décembre 2019 de prolonger d’un an, à savoir jusqu’à fin 2021, les instruments clés de politique climatique limités à fin 2020. Cette prolongation permettra à la Suisse de remplir ses objectifs climatiques sans interruption et de réduire ses émissions de gaz à effet de serre de 1,5 % par rapport à 1990. Le 25 novembre 2020, le Conseil fédéral a adopté la révision correspondante de l’ordonnance sur le CO2, qui entrera en vigueur au 1er janvier 2021. Les acteurs concernés bénéficieront ainsi d’une sécurité juridique et de planification.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concernant les instruments de politique climatique, la révision prévoit les modifications suivantes :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;prolongation, à fin 2021, de l’exemption de la taxe sur le CO2 pour les exploitants d’installations à fort taux d’émission et de l’obligation de compenser s’appliquant aux importateurs de carburants fossiles ;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;prolongation, pour une durée indéterminée, du système suisse d’échange de quotas d’émission, couplé au système de l’UE depuis début 2020 ;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;réduction ininterrompue des émissions de CO2 générées par les combustibles. En vertu de l’ordonnance en vigueur, la taxe sur le CO2 peut être relevée à 120 francs par tonne de CO2 si les émissions générées par les combustibles ne baissent pas suffisamment. La révision d’ordonnance vise à prolonger cet instrument. Elle permettra d’adapter le montant de la taxe au 1er janvier 2022 en cas de baisse insuffisante des émissions issues des combustibles d’ici à fin 2020. Deux tiers des recettes de la taxe continueront d’être redistribués à la population et aux entreprises, le reste étant affecté au Programme Bâtiments et au fonds de technologie, ce dernier ayant pour but de promouvoir les technologies respectueuses du climat.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Adaptation des prescriptions d’émission applicables aux véhicules neufs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision de l’ordonnance sur le CO2 porte également sur les prescriptions d’émission applicables aux voitures de tourisme, aux voitures de livraison et aux tracteurs à sellette légers. Depuis septembre 2017, les émissions de CO2 produites par les nouveaux modèles de véhicules dans l’UE sont calculées d’après une nouvelle procédure (Worldwide Harmonized Light Vehicles Test Procedure, WLTP). Les émissions de CO2 déterminées selon cette procédure reflètent mieux la consommation réelle de carburants ; elles se situent environ 25 % au-dessus des valeurs obtenues selon l’ancienne méthode. Les valeurs cibles pour la période allant de 2021 à 2024 ont été remplacées par des valeurs WLTP équivalentes, afin que la prestation de réduction exigée de la part des importateurs de véhicules soit maintenue.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mme Andrea Burkhardt, cheffe de la division Climat, Office fédéral de l’environnement, tél. +41 58 462 64 94</contact>
      <attachment id="208487">
        <title>Ordonnance sur le CO2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>719</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63983.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="208494">
        <title>Rapport explicatif concernant la révision partielle de l'Ordonnance sur le CO2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>809</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63990.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione dell’ordinanza sul CO2: prorogati fino a fine 2021 gli strumenti di protezione del clima</title>
      <lead>Il 25 novembre 2020 il Consiglio federale ha fissato al 1° gennaio 2021 l’entrata in vigore della revisione dell’ordinanza sul CO2, volta a prorogare fino a fine 2021 i principali strumenti di protezione del clima. La modifica dell’ordinanza previene una lacuna normativa fino all’entrata in vigore della revisione totale della legge sul CO2. Inoltre, pone in essere la riduzione, nel 2021, delle emissioni di gas serra dell’1,5 per cento rispetto al 1990 richiesta dal Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella sessione autunnale il Parlamento ha adottato la revisione totale della legge sul CO2 per il periodo successivo al 2021. Tuttavia, il relativo termine referendario è ancora in corso. Già nel dicembre 2019 il Parlamento aveva deciso di prorogare di un anno fino a fine 2021 gli strumenti di protezione del clima centrali ma limitati nel tempo. In questo modo, la Svizzera potrà raggiungere gli obiettivi climatici senza interruzioni e ridurre nel 2021 le emissioni di gas serra dell’1,5 per cento rispetto al 1990. Il 25 novembre 2020 il Consiglio federale ha adottato la relativa modifica dell’ordinanza sul CO2 e ne ha decretato l’entrata in vigore al 1° gennaio 2021. La Confederazione crea così certezza giuridica e di pianificazione per gli attori interessati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Sono interessati i seguenti strumenti di protezione del clima:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt; L’esenzione dalla tassa sul CO2 con obbligo di riduzione per i gestori di impianti ad alta intensità di emissioni e l’obbligo di compensazione per gli importatori di combustibili fossili sono prorogati fino a fine 2021.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il sistema svizzero di scambio di quote di emissioni, che dall’inizio del 2020 è collegato a quello dell’UE, sarà prorogato a tempo indeterminato.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La continua riduzione delle emissioni di CO2 dei combustibili è garantita. Secondo l’ordinanza sul CO2 vigente, se la diminuzione delle emissioni di CO2 da combustibili fossili è insufficiente la tassa sul CO2 può essere aumentata a 120 franchi per tonnellata di CO2. La modifica dell’ordinanza prevede la proroga di questo strumento. Ciò consentirebbe in linea di principio di adeguare la riscossione della tassa a partire dal 1° gennaio 2022, qualora le emissioni di combustibili non diminuissero in misura sufficiente entro fine 2020. Come finora, due terzi dei proventi della tassa saranno ridistribuiti alla popolazione e all’economia. Le entrate rimanenti saranno destinate al Programma Edifici e al Fondo per le tecnologie. Quest’ultimo sostiene le tecnologie rispettose del clima.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;strong&gt;Adeguate le prescrizioni sulle emissioni dei veicoli nuovi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un ulteriore adeguamento dell’ordinanza sul CO2 riguarda le prescrizioni sulle emissioni di autovetture, autofurgoni e trattori a sella leggeri. Da settembre 2017, le emissioni di CO2 dei nuovi modelli di veicoli sono misurate secondo una nuova procedura, la «Worldwide Harmonized Light Vehicles Test Procedure» (WLTP). Le emissioni di CO2 misurate con la WLTP riflettono con maggiore precisione il consumo effettivo di combustibile e sono circa il 25 per cento superiori ai valori di emissione misurati con la procedura utilizzata finora. I valori obiettivo per gli anni 2021-2024 fissati secondo la vecchia procedura di misurazione sono stati sostituiti da obiettivi WLTP equivalenti, in modo da mantenere le prestazioni di riduzione richieste dagli importatori di veicoli.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andrea Burkhardt, capa della divisione Clima, Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), tel. +41 58 462 64 94</contact>
      <attachment id="208488">
        <title>Ordinanza sul CO2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>636</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63984.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="208496">
        <title>Rapporto escplicativo relativo alla revisione parziale dell’ordinanza sul CO2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>791</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/63992.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="170" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt (BAFU)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l’environnement (OFEV)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell’ambiente (UFAM)</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment (FOEN)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="804">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
