<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81310" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2020-11-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="413" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des maisons de jeu</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle case da gioco</name>
      <name lang="en">Eidgenössische Spielbankenkommission</name>
      <www lang="de">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esbk.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esbk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esbk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Online-Spielbankenspiele: Die Spielbank Neuenburg erhält eine Konzessionserweiterung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 25. November 2020 die Konzession der Spielbank Neuenburg um das Recht erweitert, Online-Spielbankenspiele durchzuführen. Die Spielbank kann ihr Angebot online schalten, sobald die Eidgenössische Spielbankenkommission (ESBK) ihr die erforderlichen Spielbewilligungen erteilt hat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Geldspielgesetz, das am 1. Januar 2019 in Kraft getreten ist, gibt den 21 schweizerischen Spielbanken die Möglichkeit, Spiele auch online anzubieten. Sie benötigen dafür eine Konzessionserweiterung, die vom Bundesrat erteilt wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat das Gesuch um Konzessionserweiterung der Spielbank Neuenburg gestützt auf den Antrag der ESBK am 25. November 2020 gutgeheissen. Bevor das Casino seine Online-Spiele aufschalten kann, muss die ESBK diese prüfen und die einzelnen Spiele bewilligen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat den Spielbanken Baden, Davos, Luzern und Pfäffikon bereits an seiner Sitzung vom 7. Juni 2019 eine Konzessionserweiterung erteilt, den Spielbanken Bern und Interlaken am 20. November 2019. Am 29. April 2020 haben die Casinos von Lugano und Meyrin eine Konzessionserweiterung erhalten. Das Casino Neuenburg ist das neunte der 21 Casinos, das eine Erweiterung seiner Konzession erhält. Gegenwärtig bieten sieben Casinos ihre Spiele online an.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, Direktor ESBK, T +41 58 463 12 05, info@esbk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-11-27 18:26" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Jeux de casino en ligne : extension de la concession du Casino de Neuchâtel</title>
      <lead>Lors de sa séance du 25 novembre 2020, le Conseil fédéral a étendu la concession du Casino de Neuchâtel au droit d’exploiter des jeux de casino en ligne. L’établissement pourra lancer son activité en ligne dès que la Commission fédérale des maisons de jeu (CFMJ) lui aura octroyé les autorisations de jeu nécessaires. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Entrée en vigueur le 1er janvier 2019, la loi fédérale sur les jeux d'argent donne la possibilité aux vingt et une maisons de jeu suisses d'exploiter des jeux de casino en ligne. Pour ce faire, le Conseil fédéral doit toutefois leur octroyer une extension de leur concession.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur recommandation de la CFMJ, le Conseil fédéral a approuvé la demande d'extension de concession du Casino de Neuchâtel. La CFMJ devra examiner et autoriser les jeux avant leur mise en ligne. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour rappel, le Conseil fédéral avait étendu les concessions des casinos de Baden, Davos, Lucerne et Pfäffikon le 7 juin 2019. Le 20 novembre 2019, il avait également octroyé une extension de concession aux casinos de Berne et d'Interlaken. Enfin, le 29 avril 2020, c'était au tour des casinos de Lugano et de Meyrin. Le Casino de Neuchâtel est le neuvième des vingt et un casinos à voir sa concession étendue. Pour l'heure, sept casinos ont déjà une plateforme en ligne.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, directeur CFMJ, T +41 58 463 12 04, info@esbk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-11-27 18:26" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giochi da casinò in linea: estesa la concessione del casinò di Neuchâtel</title>
      <lead>Nella seduta del 25 novembre 2020, il Consiglio federale ha rilasciato alla casa da gioco di Neuchâtel una concessione che le permette di offrire giochi da casinò in linea. Non appena la Commissione federale delle case da gioco (CFCG) avrà rilasciato le autorizzazioni di gioco necessarie, il casinò potrà iniziare la sua attività in linea.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La legge federale sui giochi in denaro, entrata in vigore il 1° gennaio 2019, permette alle 21 case da gioco svizzere di offrire i loro giochi in linea. A tale fine, necessitano di un'estensione della concessione rilasciata dal Consiglio federale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Su richiesta della CFCG, il Consiglio federale ha approvato la domanda di estensione della concessione del casinò di Neuchâtel. Prima che il casinò possa mettere in linea la sua offerta di giochi, la CFCG deve esaminarla e autorizzare i giochi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si ricorda che il 7 giugno 2019 il Consiglio federale aveva esteso la concessione delle case da gioco di Baden, Davos, Lucerna e Pfäffikon; il 20 novembre 2019 quella delle case da gioco di Berna e Interlaken. Il 29 aprile 2020 è stata estesa la concessione dei casinò di Lugano e di Meyrin. Il casinò di Neuchâtel è la nona sulle 21 case da gioco in Svizzera cui è stata concessa l'estensione della concessione. Attualmente sono sette le case da gioco ad offrire giochi in linea. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jean-Marie Jordan, direttore CFCG, T +41 58 463 12 05, info@esbk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2020-11-27 18:26" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="45" org-id="401">
        <name lang="de">Geldspiel</name>
        <name lang="fr">Jeu d'argent</name>
        <name lang="it">Gioco in denaro</name>
        <name lang="en">Gambling</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
