<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81319" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-11-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Leitlinien «Künstliche Intelligenz» für die Bundesverwaltung verabschiedet</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 25 November 2020 die Leitlinien für den Umgang mit der künstlichen Intelligenz durch die Bundesverwaltung verabschiedet. Die Leitlinien sollen als Orientierungsrahmen dienen. Sie wurden von der interdepartementalen Arbeitsgruppe künstliche Intelligenz unter Federführung des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF ausgearbeitet. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Künstliche Intelligenz (KI) ist als Grundlagentechnologie ein wesentlicher Bestandteil der fortschreitenden Digitalisierung. Sie weist ein erhebliches Innovations- und Wachstumspotenzial auf und wird in einer Vielzahl von Bereichen bereits erfolgreich angewendet. Der Bundesrat will dafür bestmögliche Rahmenbedingungen sicherstellen. Gleichzeitig ist es ihm ein Anliegen, angemessen auf die Herausforderungen der KI zu reagieren. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf Basis des Berichts «Herausforderungen der künstlichen Intelligenz» hat er darum das WBF beauftragt, in Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK und der interdepartementalen Arbeitsgruppe künstliche Intelligenz (IDAG KI) Leitlinien auszuarbeiten. Diese bieten der Bundesverwaltung sowie den Trägern von Verwaltungsaufgaben des Bundes einen allgemeinen Orientierungsrahmen und sollen eine kohärente Politik in Bezug auf KI gewährleisten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gute Rahmenbedingungen und der Mensch im Mittelpunkt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit sieben Leitlinien wird folgender Orientierungsrahmen definiert (verkürzt dargestellt): &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Den Menschen in den Mittelpunkt stellen:&lt;/b&gt; Bei Entwicklung und Einsatz von KI sollen Würde und Wohl des Menschen sowie das Gemeinwohl an vorderster Stelle stehen. Besondere Bedeutung kommt dem Schutz der Grundrechte zu.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Rahmenbedingungen für Entwicklung und Anwendung von KI:&lt;/b&gt; Der Bund gewährleistet weiterhin bestmögliche Rahmenbedingungen, so dass die Chancen der KI für eine Stärkung von Wertschöpfung und nachhaltiger Entwicklung genutzt werden können. Die Schweiz soll sich zu einem führenden Standort für Forschung und Anwendung sowie für Unternehmen im Bereich KI weiterentwickeln.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Transparenz, Nachvollziehbarkeit und Erklärbarkeit:&lt;/b&gt; Auf KI gestützte Entscheidungsprozesse sollten so gestaltet sein, dass sie überprüfbar und nachvollziehbar sind. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Verantwortlichkeit:&lt;/b&gt; Um im Falle eines Schadens, eines Unfalls oder einer Gesetzeswidrigkeit die Verantwortlichkeiten klären zu können, muss beim Einsatz von KI die Haftung klar definiert sein. Die Verantwortlichkeit darf nicht an Maschinen delegiert werden können.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Sicherheit:&lt;/b&gt; KI-Systeme müssen sicher, robust und resilient konzipiert sein, um eine positive Wirkung zu entfalten und nicht anfällig für Missbrauch oder Fehlanwendungen zu sein.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Aktive Mitgestaltung der Gouvernanz von KI:&lt;/b&gt; Die Schweiz soll die globale Gouvernanz von KI aktiv mitgestalten und sich bei der Erarbeitung von globalen Standards und Normen gemäss ihren Interessen und Werten einbringen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Einbezug aller betroffenen nationalen und internationalen Akteure:&lt;/b&gt; Die Schweiz soll sich dafür einsetzen, dass in den Debatten um die Gouvernanz von KI alle relevanten Anspruchsgruppen in die politischen Entscheidungsprozesse einbezogen werden.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Es werden ausserdem für den Politikbereich Bildung und Wissenschaft sowie für die Anwendbarkeit KI-relevanter Rechtsnormen spezifische Leitlinien formuliert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Interdepartementale Arbeitsgruppe wird aufgelöst&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Ausarbeitung der strategischen Leitlinien hat die interdepartementale Arbeitsgruppe künstliche Intelligenz ihre Arbeit abgeschlossen. Deswegen hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 25. November 2020 beschlossen, die Arbeitsgruppe aufzulösen. Eine regelmässige Beurteilung hinsichtlich der Anwendung und Weiterentwicklung der Leitlinien wird künftig vom Bundesamt für Kommunikation BAKOM zusammen mit den betroffenen Bundesstellen sichergestellt. Die Strategie «Digitale Schweiz» und die Strategie Digitalaussenpolitik 2021-2024 dienen dabei als Referenzrahmen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="208544">
        <title>Bericht «Herausforderungen der künstlichen Intelligenz»</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/de/home/bfi-politik/bfi-2021-2024/transversale-themen/digitalisierung-bfi/kuenstliche-intelligenz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208545">
        <title>Leitlinien «Künstliche Intelligenz»</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/de/home/bfi-politik/bfi-2021-2024/transversale-themen/digitalisierung-bfi/kuenstliche-intelligenz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Intelligence artificielle » – adoption des lignes directrices pour l’administration fédérale</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le 25 novembre 2020 les lignes directrices relatives à l’intelligence artificielle. Élaborées par le groupe de travail interdépartemental Intelligence artificielle sous la direction du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), ces lignes directrices fournissent un cadre d’orientation pour l’administration fédérale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En tant que technologie de base, l’intelligence artificielle (IA) est une composante majeure de la numérisation galopante. Elle recèle un fort potentiel de croissance et d’innovation et est déjà appliquée avec succès dans de nombreux domaines. Dans ce contexte, le Conseil fédéral veut garantir à cet égard les meilleures conditions-cadres possible. En même temps, il entend pouvoir réagir de manière appropriée aux défis que pose l’IA. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il a chargé le DEFR d’élaborer des lignes directrices sur la base du rapport « Défis de l’intelligence artificielle », en collaboration avec le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) et le groupe de travail interdépartemental Intelligence artificielle. Ces lignes directrices fournissent à l’administration fédérale et aux organes chargés de tâches administratives de la Confédération un cadre d’orientation général et doivent assurer une politique cohérente en matière d’IA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Conditions-cadres propices et l’être humain placé au centre&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cadre d’orientation est constitué des sept lignes directrices ci-après (présentées ici brièvement) :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Placer l’être humain au cœur des préoccupations :&lt;/b&gt; la dignité et le bien-être de chaque individu, de même que l’intérêt public, doivent figurer au premier plan lors du développement et de l’utilisation de systèmes d’IA. Une attention toute particulière est accordée à la protection des droits fondamentaux dans l’utilisation de l’IA.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Conditions propices au développement et à l’utilisation de l’IA&lt;/b&gt;&lt;b&gt; :&lt;/b&gt; la Confédération continue de veiller à l’existence de conditions propices à l’exploitation des chances qu’offre l’IA afin de renforcer la création de valeur et le développement durable. La Suisse doit continuer de se positionner comme l’un des principaux sites pour la recherche, l’application et l’exploitation commerciale de l’IA.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Transparence, traçabilité et explicabilité : &lt;/b&gt;les processus de décision fondés sur l’IA doivent être conçus de sorte à être identifiables et vérifiables.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Responsabilité : &lt;/b&gt;afin de déterminer les responsabilités en cas de dommage, d’accident ou de violation du droit, il est nécessaire d’établir clairement la responsabilité lors de l’utilisation de l’IA. La responsabilité ne doit pas être déléguée à des machines.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Sécurité : &lt;/b&gt;dès leur conception, les systèmes d’IA doivent être sûrs, robustes et résilients de sorte à déployer des effets positifs et à ne pas pouvoir être détournés à des fins abusives ni être utilisés de manière erronée.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Participation active à la gouvernance en matière d’IA :&lt;/b&gt; pour la Suisse, il est essentiel de participer activement à la gouvernance mondiale dans le domaine de l’IA et de s’impliquer dans l’élaboration de normes et de standards internationaux en matière d’IA, tout en défendant ses propres intérêts et valeurs.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Implication de tous les acteurs pertinents aux plans national et international : &lt;/b&gt;la Suisse doit s’engager pour que les processus de décision sur la gouvernance en matière d’IA intègrent toutes les parties prenantes.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Des lignes directrices spécifiques sont en outre formulées pour le domaine politique de la formation et de la science et pour l’applicabilité des normes juridiques relatives à l’IA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dissolution du groupe de travail interdépartemental Intelligence artificielle &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le groupe de travail interdépartemental Intelligence artificielle a rempli son mandat en établissant ces lignes directrices. Le Conseil fédéral a donc décidé lors de sa séance du 25 novembre 2020 de dissoudre le groupe. L’Office fédéral de la communication OFCOM, en collaboration avec les services fédéraux concernés, assurera à l’avenir une évaluation régulière de l’application et du développement de ces lignes directrices. La stratégie « Suisse numérique » et la Stratégie de politique extérieure numérique 2021-2024 servent de cadre de référence.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="208543">
        <title>Rapport « Défis de l’intelligence artificielle »</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/fr/home/politique-fri/fri-2021-2024/themes-transversaux/numerisation-fri/intelligence-artificielle.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208546">
        <title>Lignes directrices « Intelligence artificielle »</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/fr/home/politique-fri/fri-2021-2024/themes-transversaux/numerisation-fri/intelligence-artificielle.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Intelligenza artificiale: adottate le linee guida per l’Amministrazione federale</title>
      <lead>Il 25 novembre 2020 il Consiglio federale ha adottato le linee guida in materia di intelligenza federale destinate all’Amministrazione federale. Questo documento, che traccia un quadro strategico orientativo, è stato elaborato dal gruppo interdipartimentale che si occupa di intelligenza artificiale sotto la guida del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In quanto tecnologia di base, l’intelligenza artificiale (IA) è un elemento importante degli sviluppi in atto nel settore della digitalizzazione. L’IA ha un potenziale notevole in termini di innovazione e crescita, e viene già applicata con successo in numerosi settori. Il Consiglio federale intende perciò provvedere a condizioni quadro ottimali e, nel contempo, rispondere alle sfide che l’IA comporta. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla luce di un rapporto elaborato da un gruppo di lavoro interdipartimentale sull’IA, il Consiglio federale ha incaricato il DEFR di elaborare delle linee guida – in collaborazione con il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) e il gruppo interdipartimentale succitato – per offrire indicazioni orientative generali all’Amministrazione federale e a agli organi a cui vengono affidati compiti amministrativi della Confederazione, e garantire così una politica coerente in materia di IA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Buone condizioni quadro e centralità dell’essere umano&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le linee guida definiscono il quadro di riferimento sulla base di sette orientamenti (riassunti qui di seguito): &lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;centralità dell’essere umano:&lt;/b&gt; lo sviluppo e l’impiego dell’IA perseguono in primo luogo la dignità e il benessere degli individui e il bene comune. In questo contesto la tutela dei diritti fondamentali riveste particolare importanza;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;condizioni quadro favorevoli allo sviluppo e all’utilizzo dell’IA:&lt;/b&gt; la Confederazione continua a garantire condizioni quadro ottimali affinché si possano sfruttare le opportunità offerta dall’IA in relazione alla creazione di valore aggiunto e sviluppo sostenibile. Si tratta di permettere alla Svizzera di raggiungere posizioni di eccellenza in ambito di ricerca e sviluppo, applicazioni e attività d’impresa nel settore IA;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;trasparenza, tracciabilità e comprensibilità:&lt;/b&gt; i processi decisionali basati sull’IA sono definiti in modo da renderli verificabili e tracciabili; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;responsabilità:&lt;/b&gt; le responsabilità vengono attribuite con chiarezza, così da poterle accertare in caso di danni, infortuni o atti illegali correlati all’impiego dell’IA; non sono delegate alle macchine;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;sicurezza:&lt;/b&gt; i sistemi IA sono concepiti secondo criteri di sicurezza, robustezza e resilienza a fini di utilità e per evitare impieghi abusivi o erronei;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;partecipazione attiva alla &lt;i&gt;governance&lt;/i&gt; del settore IA:&lt;/b&gt; la Svizzera partecipa attivamente alla &lt;i&gt;governance&lt;/i&gt; del settore IA e all’elaborazione di standard e norme validi a livello internazionale tutelando i propri interessi e valori;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;coinvolgimento di tutti gli attori importanti a livello nazionale e internazionale:&lt;/b&gt; la Svizzera si impegna affinché nel quadro dei dibattiti sulla &lt;i&gt;governance&lt;/i&gt; del settore IA tutti i principali soggetti interessati vengano coinvolti nei processi politici decisionali.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Oltre a quelle summenzionate, vengono definite linee guida specifiche per il settore della politica della formazione e della ricerca, e per sintetizzare il quadro normativo rilevante ai fini dell’utilizzo dell’IA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Scioglimento del gruppo di lavoro interdipartimentale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l’elaborazione delle linee guida strategiche il gruppo di lavoro interdipartimentale sull’IA ha terminato le sue attività, e perciò il Consiglio federale in occasione della seduta del 25 novembre ne ha deciso lo scioglimento. In futuro l’Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM), d’intesa con le unità amministrative interessate, si occuperà di valutare periodicamente l’applicazione e lo sviluppo delle linee guida. La strategia Svizzera digitale e la Strategia di politica estera digitale 2021-2024 fungono da quadro di riferimento.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="208542">
        <title>Rapporto del gruppo di lavoro interdipartimentale (d f)</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/de/home/bfi-politik/bfi-2021-2024/transversale-themen/digitalisierung-bfi/kuenstliche-intelligenz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="208547">
        <title>Linee guida Intelligenza artificiale</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/it/home/politica-eri/eri-2021-2024/temi-trasversali/digitalizzazione-nel-settore-eri/intelligenza-artificiale.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
