<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81686" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-12-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kriminelle Organisation aus Bulgarien: Anklageerhebung gegen die Credit Suisse und Mitglieder der Organisation</title>
      <lead>Nach umfangreichen Ermittlungen zu den schweizerischen Geschäftstätigkeiten einer bedeutenden, im internationalen Betäubungsmittelhandel und in der grossangelegten Geldwäscherei der daraus gewonnenen Erträge aktiven kriminellen Organisation aus Bulgarien, hat die Bundesanwaltschaft (BA) Anklage beim Bundesstrafgericht (BStGer) eingereicht. Sie erhebt Anklage gegen die Bank Credit Suisse AG und wirft ihr vor, nicht alle erforderlichen und zumutbaren organisatorischen Vorkehren getroffen zu haben, um die Geldwäscherei von Vermögenswerten zu verhindern, welche der kriminellen Organisation gehörten und unter ihrer Kontrolle standen. Die BA erhebt gleichzeitig Anklage gegen eine ehemalige Kundenbetreuerin der Bank und zwei Mitglieder der kriminellen Organisation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die kriminelle Organisation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Ende des Kommunismus in Bulgarien sahen sich Spitzensportler ohne finanzielle Unterstützung nach anderen Einkommensquellen um. So wurden etwa auch viele Ringer von mafiösen Clans angesprochen. Einer von ihnen entwickelte und leitete mindestens im Zeitraum zwischen dem Beginn der 2000er-Jahre und 2012 eine hierarchisch aufgebaute und verzweigte kriminelle Struktur zum Zweck der Bereicherung ihrer Mitglieder durch Kokainhandel und die Wäsche der daraus erzielten Gewinne. In diesem Zeitraum organisierte der Protagonist die Einfuhr mehrerer Dutzend Tonnen Kokain von Südamerika nach Europa mittels Kurieren per Boot und Flugzeug. Der Protagonist wurde dafür in mehreren europäischen Staaten rechtskräftig zu langen Freiheitsstrafen verurteilt; etwa auch 2017 in Italien, wo seine Zugehörigkeit zu einer kriminellen Organisation gerichtlich festgestellt wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Erlös aus dem Verkauf der Betäubungsmittel wurde mindestens im Zeitraum zwischen 2004 und 2007 insbesondere in gebrauchten Eurobanknoten kleiner Stückelung auf Bankkonten unter der Kontrolle der kriminellen Organisation in der Schweiz deponiert und danach insbesondere durch Immobilienkäufe in Bulgarien und in der Schweiz in den legalen Wirtschaftskreislauf eingeschleust. Vor allem im Zeitraum zwischen Juni und September 2007 war die kriminelle Organisation damit beschäftigt, die Gelder krimineller Herkunft in Sicherheit zu bringen und der Justiz zu entziehen, insbesondere indem sie sie von der Schweiz ins Ausland überwies und die schweizerischen Konten und Bankschliessfächer der Organisation schloss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der schweizerische Verfahrenskontext&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die BA eröffnete am 1. Februar 2008 ein Strafverfahren gegen einen als Hilfsarbeiter im Wallis wohnhaften bulgarischen Ringer und gegen dessen Patron insbesondere wegen des Verdachts der Geldwäscherei (Art. 305bis StGB) und der Zugehörigkeit zu einer kriminellen Organisation (Art. 260ter StGB). Zwischen September 2008 und Juni 2015 verfügte die BA mehrere Verfahrensausdehnungen: Wegen derselben Straftaten auf einen im Ringermilieu verkehrenden ehemaligen Bankangestellten; wegen des Verdachts der schweren Geldwäscherei und der Beteiligung an einer kriminellen Organisation auf den Anführer der oben beschriebenen kriminellen Organisation, auf dessen bulgarischen Vertrauensmann und Finanzberater, auf des Anführers Exfrau und Konkubine, auf deren Schwester, auf ein anderes hochrangiges Mitglied der Organisation, auf dessen Ehefrau sowie auf eine ehemalige Kundenbetreuerin der Credit Suisse, die sich um die Geschäftsbeziehungen der kriminellen Organisation kümmerte. Zudem wegen Widerhandlung gegen Art. 305bis Ziff. 1 und 2 StGB in Verbindung mit Art. 102 StGB auf die Bank Credit Suisse AG; und wegen des Verdachts der schweren Geldwäscherei auf einen ehemaligen Angestellten einer Gesellschaft der Credit Suisse Group, der mit der Einrichtung von «Special Finance Transactions» beauftragt war.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im März 2017 wurde der schweizerische Patron des bulgarischen Ringers per Strafbefehl wegen schwerer Geldwäscherei verurteilt, insbesondere, weil er im Februar 2006 umgerechnet mehr als CHF 4 Millionen in kleinen Banknoten mit seinem Personenwagen von Barcelona in die Schweiz zu schmuggeln versuchte. Im November 2019 und im Januar 2020 trennte die BA die Verfahren betreffend den Anführer der kriminellen Organisation, das andere hochrangige Mitglied der Organisation und dessen Ehefrau vom Hauptverfahren. Dies infolge der Unmöglichkeit, den Anführer und die Frau zu finden und das hochrangige Mitglied innert nützlicher Frist einzuvernehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 15. Dezember 2020 trennte die BA die Verfahren betreffend den ehemaligen Bankangestellten, die Exfrau und Konkubine des Anführers sowie deren Schwester vom Hauptverfahren und erliess Strafbefehle gegen diese drei Personen. Gleichzeitig erliess sie betreffend den ehemaligen Angestellten einer Gesellschaft der Credit Suisse Group eine Einstellungsverfügung. Und schliesslich erhob die BA Anklage gegen die Credit Suisse AG und die drei übrigen natürlichen Personen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anklageerhebung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die BA hat bei der Strafkammer des BStGer Anklage erhoben gegen &lt;i&gt;(i)&lt;/i&gt; den Vertrauensmann und Finanzberater des Anführers, &lt;i&gt;(ii)&lt;/i&gt; die ehemalige Kundenbetreuerin der Credit Suisse, &lt;i&gt;(iii)&lt;/i&gt; die Bank Credit Suisse AG und &lt;i&gt;(iv)&lt;/i&gt; den im Wallis wohnhaften bulgarischen Ringer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(i)&lt;/i&gt; Um die aus den Straftaten der kriminellen Organisation stammenden Gelder zu waschen, bediente sich der Anführer der Dienste eines Vertrauensmanns zur Einrichtung und Verwaltung einer juristischen und wirtschaftlichen Struktur insbesondere in der Schweiz, in Österreich und in Zypern. Dieser Strohmann fungierte auch als Verbindungsglied zwischen den Banken in der Schweiz und den anderen Mitgliedern der Organisation und hatte den Gesamtüberblick über das ganze Geldwäschereiprozedere. Die Anklage wirft ihm vor, im Zeitraum zwischen Oktober 2004 und Januar 2009 als Mitglied der kriminellen Organisation Handlungen vorgenommen zu haben, die geeignet waren, die Ermittlung der Herkunft sowie die Einziehung von Vermögenswerten krimineller Herkunft, die der Organisation gehörten und unter ihrer Kontrolle standen, in Höhe von umgerechnet über CHF 80 Millionen zu vereiteln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(ii)&lt;/i&gt; Die ehemalige Kundenbetreuerin der Credit Suisse AG war mindestens im Zeitraum zwischen Juli 2004 und Dezember 2008 für die Geschäftsbeziehungen im Zusammenhang mit der kriminellen Organisation verantwortlich. Bis 2008 führte sie auf Instruktion dieser Klientel Transaktionen aus bzw. liess solche ausführen, obwohl starke Hinweise vorlagen, dass die Gelder von einem Verbrechen herrührten, und missachtete dabei insbesondere ihre Sorgfaltspflichten gemäss Bundesgesetz über die Bekämpfung der Geldwäscherei und der Terrorismusfinanzierung (GwG) und der Verordnung der Eidgenössischen Bankenkommission zur Verhinderung von Geldwäscherei und Terrorismusfinanzierung (GwV-EBK). Die Kundenbetreuerin verhinderte zudem die Meldung an die Meldestelle für Geldwäscherei (MROS). Darüber hinaus unterstützte sie die kriminelle Organisation aktiv, Gelder kriminellen Ursprungs mit einem &lt;i&gt;Back-to-Back&lt;/i&gt;-Kredit in der Höhe von umgerechnet rund CHF 16 Millionen in den legalen Wirtschaftskreislauf einzuschleusen. Dadurch vereitelte die Kundenbetreuerin die Ermittlung der Herkunft sowie die Auffindung und die Einziehung von Geldern krimineller Herkunft dauerhaft und wiederholt und trug so dazu bei, die kriminelle Herkunft des Vermögens der kriminellen Organisation durch die Ausführung von Finanztransaktionen von insgesamt mehr als CHF 140 Millionen zu verschleiern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;(iii)&lt;/i&gt; Die Credit Suisse AG in Zürich sah mindestens im Zeitraum zwischen Juli 2004 und Dezember 2008 weder die Pflicht vor, mehrere Geschäftsbeziehungen, die denselben Inhaber, denselben wirtschaftlich Berechtigten oder dieselbe Gruppe von wirtschaftlich Berechtigten hatten, zu konsolidieren oder zu gruppieren, noch die Pflicht, sie einer einheitlichen Risikostufe zuzuordnen. In der Praxis widersprachen sowohl das Verfahren der Eröffnung und Überwachung der Geschäftsbeziehungen durch die Kundenbetreuer als auch die Kontrollen der Vorgesetzten den geltenden Geldwäschereivorschriften und den internen Weisungen der Bank. Die Kundenbetreuer klärten Transaktionen mit erhöhten Risiken nicht bzw. nicht hinreichend ab, und das System der Kontrollen durch die Hierarchie und die &lt;i&gt;Compliance&lt;/i&gt; war mangelhaft. Ebenso problematisch war, dass der Prozess der Analyse, Koordination, Meldung und Sperre der Bankkonten dysfunktional war und nicht verhindern konnte, dass Gelder der bulgarischen kriminellen Organisation in der Höhe von umgerechnet rund CHF 35 Millionen fortgeschafft wurden - selbst nach einem im August 2007 erlassenen Beschlagnahmebefehl der BA.&lt;br /&gt;Die Credit Suisse wusste spätestens seit 2004 von diesen Mängeln. Dadurch, dass die Bank diese Mängel bis 2008 und darüber hinaus weiterbestehen liess, vereitelte sie die Erkennung von Geldwäschereihandlungen der kriminellen Organisation und der Kundenbetreuerin bzw. verunmöglichte sie deren Verhinderung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(iv)&lt;/i&gt; Dem im Wallis wohnhaften Ringer wird vorgeworfen, im Zeitraum zwischen Juli 2005 und April 2009 Handlungen begangen zu haben, die geeignet waren, die Ermittlung der Herkunft und die Einziehung von Vermögenswerten in der Höhe von umgerechnet rund CHF 7 Millionen zu vereiteln.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zusammenfassend wird der Credit Suisse AG in Zürich vorgeworfen, nicht alle erforderlichen und zumutbaren organisatorischen Vorkehren getroffen zu haben, um die Verwirklichung der Straftat der schweren Geldwäscherei zu verhindern (Art. 305bis Ziff. 1 und 2 StGB in Verbindung mit Art. 102 Abs. 2 StGB), die die Kundenbetreuerin begangen hat, die für die Geschäftsbeziehungen im Zusammenhang mit der kriminellen Organisation verantwortlich war.&lt;br /&gt;Den drei natürlichen Personen wirft die Anklage vor, sich der schweren Geldwäscherei schuldig gemacht zu haben (Art. 305bis Ziff. 1 und 2 StGB). Dem Vertrauensmann und Finanzberaters des Anführers der Organisation und dem bulgarischen Ringer wird ausserdem vorgeworfen, sich der Beteiligung an einer kriminellen Organisation im Sinne von Art. 260ter StGB bzw. der Urkundenfälschung im Sinne von Art. 251 StGB schuldig gemacht zu haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Strafbefehle&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Mit dem ersten Strafbefehl wird der ehemalige Bankangestellte verurteilt, der in Genf Vermögensverwalter war, bevor er im Sommer 2007 kündigte, um ausschliesslich für die kriminelle Organisation tätig zu sein. Dem Bankier wird vorgeworfen, jene Schritte unterlassen zu haben, zu denen er gemäss den geltenden Geldwäschereivorschriften verpflichtet gewesen wäre und die kriminelle Organisation unterstützt zu haben, indem er insbesondere Schritte unternahm, um in der Schweiz eine Gesellschaft zum Zweck der Verwaltung des Vermögens der kriminellen Organisation zu gründen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der zweite und der dritte Strafbefehl richten sich gegen die Exfrau und Konkubine sowie gegen deren Schwester. Beide waren in Finanz- und Immobilientransaktionen verwickelt, die dazu dienten, die Erlöse der kriminellen Organisation in der Schweiz zu waschen. Ausserdem organisierten die beiden Schwestern spätestens ab Juli 2007 die kontinuierliche Fortschaffung des in der Schweiz befindlichen Vermögens der kriminellen Organisation, um dieses auf Konten im Ausland in Sicherheit zu bringen und so dessen Einziehung zu verhindern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die BA wird ihre Strafanträge wie immer an der Hauptverhandlung vor dem BStGer stellen. Mit Einreichung der Anklage ist das BStGer für weitere Informationen zuständig. Wie immer gilt für die Beschuldigten die Unschuldsvermutung. Die BA macht keine weiteren Angaben zur Anklageerhebung, zu den Strafbefehlen, zur Einstellung oder zu in diesem Zusammenhang noch laufenden Strafverfahren.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die BA hat darauf verzichtet, gegen sämtliche in dieser Angelegenheit beschuldigten Personen Anklage zu erheben, und hat mehrere davon für die oben beschriebenen Tatsachen deshalb per Strafbefehl verurteilt. Die betroffenen Personen können innert 10 Tagen Einsprache gegen die Strafbefehle erheben. Bei Einsprache wird gegen sie Anklage beim BStGer erhoben. Ohne Einsprache erwachsen die Strafbefehle zu rechtskräftigen Urteilen.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Solange die Strafbefehle bzw. die Einstellungsverfügung nicht rechtskräftig geworden sind, kann keine öffentliche Einsichtnahme in diese ermöglicht werden.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst der Bundesanwaltschaft, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Organisation criminelle bulgare : mise en accusation de Credit Suisse et de membres de l’organisation</title>
      <lead>Au terme d’une vaste enquête sur les affaires en Suisse d’une importante organisation criminelle bulgare active dans le trafic international de stupéfiants et le blanchiment d’argent à grande échelle des fonds issus de cette activité, le Ministère public de la Confédération (MPC) a déposé son acte d'accusation auprès du Tribunal pénal fédéral (TPF). Il renvoie en jugement la banque Credit Suisse AG. Celle-ci est accusée de ne pas avoir pris toutes les mesures d’organisation raisonnables et nécessaires visant à empêcher le blanchiment de valeurs patrimoniales appartenant à et sous contrôle de cette organisation criminelle. Sont en outre renvoyés au TPF une ex-gestionnaire de cet établissement et deux membres de l’organisation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’organisation criminelle&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Avec la fin du communisme en Bulgarie les sportifs de haut niveau, manquant de soutien financier, se sont tournés vers d’autres sources de revenus et de nombreux lutteurs se sont fait approcher par les clans mafieux. Depuis le début des années 2000 et jusqu’en 2012 à tout le moins, l’un d’entre eux a développé et dirigé une structure criminelle hiérarchisée et cloisonnée qui avait pour but l’enrichissement de ses membres par le trafic illicite de cocaïne et le blanchiment des valeurs patrimoniales issues de cette activité. Durant cette période, le protagoniste – qui a été condamné, de manière définitive et exécutoire, à de lourdes peines privatives de liberté par plusieurs juridictions européennes, notamment en Italie en 2017 où sa participation à une organisation criminelle a été reconnue – a organisé l’importation de plusieurs dizaines de tonnes de cocaïne depuis l’Amérique du Sud vers l’Europe par bateau et en avion grâce à des « mules ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le produit de la vente des stupéfiants était ensuite déposé en Suisse, essentiellement en petites coupures usagées d’euros, à tout le moins à partir de 2004 et jusqu’en 2007, sur des relations bancaires sous contrôle de l’organisation criminelle, afin d’être, ensuite, injecté dans le circuit économique légal, par le biais d’acquisitions immobilières en Bulgarie et en Suisse notamment. Entre juin et septembre 2007 essentiellement, l’organisation criminelle a œuvré pour mettre à l’abri les fonds d’origine criminelle afin de les soustraire à la mainmise de la justice, notamment en les transférant à l’étranger et en clôturant les comptes et coffres-forts liés à l’organisation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le contexte procédural suisse&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le 1er février 2008, le MPC a ouvert une procédure pénale à l’encontre d’un lutteur bulgare établi en Valais, travaillant entre autre comme manœuvre, et son patron pour notamment soupçons de blanchiment d’argent (art. 305bis CP), et appartenance à une organisation criminelle (art. 260ter CP). Entre septembre 2008 et juin 2015, la procédure qui a été étendue à un ex-employé de banque coutumier du milieu de la lutte pour les mêmes infractions, au chef de l’organisation criminelle décrite plus haut, à son homme de confiance et conseiller financier bulgare, à son ex-épouse et concubine, à la sœur de cette dernière, à un autre membre haut placé de l’organisation, à son épouse et à une gestionnaire de Credit Suisse en charge des relations d’affaires de l’organisation criminelle pour soupçons de blanchiment d’argent aggravé et participation à une organisation criminelle, à la banque Credit Suisse AG pour infraction à l’art. 305bis ch. 1 et 2 CP en relation avec l’art. 102 CP et à un ancien employé de sociétés du groupe Credit Suisse chargé de mettre en place des « Special Finance Transactions » pour soupçons de blanchiment d’argent aggravé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En mars 2017, le patron suisse du lutteur bulgare a été condamné par ordonnance pénale pour blanchiment d’argent aggravé pour avoir, notamment, transporté, en février 2006, l’équivalent de plus de CHF 4 millions en petites coupures dissimulées dans sa voiture de tourisme, depuis Barcelone en Suisse. En novembre 2019 et en janvier 2020, le MPC a disjoint de la procédure principale les procédures concernant le chef de l’organisation criminelle, l’autre membre haut placé de l’organisation et sa femme, en raison de l’impossibilité de localiser le premier et la femme et d’auditionner le membre haut placé de l’organisation à bref délai.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 15 décembre 2020, le MPC a disjoint les procédures concernant l’ex-employé de banque, l’ex-femme et concubine du chef de l’organisation criminelle et la sœur de cette dernière et a rendu des ordonnances de condamnation à leur encontre. Il a en outre rendu une ordonnance de classement pour les faits concernant l’ancien employé d’une société du groupe Credit Suisse. Le MPC a enfin renvoyé en jugement Credit Suisse AG et 3 personnes physiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mise en accusation&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le MPC a adressé un acte d’accusation à la Cour des affaires pénales du Tribunal pénal fédéral dans lequel il renvoie en jugement &lt;i&gt;(i)&lt;/i&gt; l’homme de confiance et conseiller financier du chef de l’organisation, &lt;i&gt;(ii)&lt;/i&gt; l’ex-gestionnaire de Credit Suisse, &lt;i&gt;(iii)&lt;/i&gt; la banque Credit Suisse AG et &lt;i&gt;(iv)&lt;/i&gt; le lutteur bulgare établi en Valais.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(i)&lt;/i&gt; Afin de blanchir les fonds issus des infractions commises par l’organisation criminelle, le chef de l’organisation criminelle s’est attaché les services d’un homme de confiance qui pouvait mettre en place et gérer la structure juridico-économique établie notamment en Suisse, en Autriche et à Chypre. Cet homme de paille a également servi de courroie de transmission entre les banques en Suisse et les autres membres de l’organisation et avait la vision globale sur tout le processus de blanchiment, intervenant à tous ses échelons. Il est accusé, en tant que membre de l’organisation criminelle, d’avoir, entre octobre 2004 et janvier 2009, commis des actes propres à entraver l’identification de l’origine et la confiscation de fonds d’origine criminelle appartenant à et sous contrôle de l’organisation pour l’équivalent de plus de CHF 80 millions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(ii)&lt;/i&gt; De juillet 2004 à décembre 2008 à tout le moins, l’ex-gestionnaire de Credit Suisse AG était responsable des relations d’affaires liées à l’organisation criminelle. Jusqu’en 2008, elle a exécuté, respectivement fait exécuter des transactions sur instruction de cette clientèle, malgré la présence d’indices forts quant à l’origine criminelle des fonds, contrairement notamment à ses obligations de diligence codifiées dans la loi concernant la lutte contre le blanchiment d’argent et le financement du terrorisme (LBA) et l’ordonnance de la Commission fédérale des banques concernant la lutte contre le blanchiment d’argent et le financement du terrorisme (OBA-CFB). La gestionnaire a également fait obstacle à l’obligation d’informer le Bureau de communication en matière de blanchiment (MROS). En outre, elle a activement aidé l’organisation criminelle à intégrer l’argent criminel dans le système économique légal au moyen d’un crédit structuré de type « back to back » pour un montant d’un équivalent d’environ CHF 16 millions. Ce faisant, la gestionnaire a entravé, de manière durable et répétée l’identification de l’origine, la découverte et la confiscation de fonds d’origine criminelle et a ainsi contribué à dissimuler l’origine criminelle des avoirs de l’organisation criminelle grâce à l’exécution de transactions financières totalisant plus de CHF 140 millions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(iii)&lt;/i&gt; De juillet 2004 à décembre 2008 à tout le moins, Credit Suisse AG à Zürich ne prévoyait pas d’obligation de consolider ou de grouper les relations d’affaires liées par un même titulaire, ayant droit économique ou groupe d’ayants droit économiques et d’obligation de leur attribuer un degré de risque uniforme. Dans la pratique, le processus d’ouverture et de suivi des relations d’affaires par les gestionnaires ainsi que les contrôles des supérieurs hiérarchiques étaient contraires aux normes anti-blanchiment en vigueur et aux directives internes de la banque. Les gestionnaires ne clarifiaient pas, respectivement pas suffisamment les transactions à risques accrus, et le système de contrôle tant par la hiérarchie qu’au niveau du service &lt;i&gt;Compliance&lt;/i&gt; était défaillant. Tout aussi problématique, le processus d’analyse, de coordination ainsi que de communication et blocage des comptes bancaires dysfonctionnait et n’a pas permis d’éviter la fuite des avoirs à hauteur d’équivalent d’environ CHF 35 millions liés à l’organisation criminelle bulgare, même après l’ordonnance de séquestre du MPC d’août 2007.&lt;br /&gt;Credit Suisse avait connaissance de ces défaillances depuis au moins 2004. Le fait que la banque les ait laissé perdurer jusqu’en 2008, voire au-delà, a entravé, respectivement n’a pas permis d’éviter, la détection d’activités de blanchiment d’argent réalisée par l’organisation criminelle et la gestionnaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(iv)&lt;/i&gt; Le lutteur bulgare établi en Valais est accusé d’avoir, de juillet 2005 à avril 2009, commis des actes propres à entraver l’identification de l’origine et la confiscation de valeurs patrimoniales pour l’équivalent d’environ CHF 7 millions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En résumé, Credit Suisse AG à Zürich est ainsi accusée de n’avoir pas pris toutes les mesures d’organisation raisonnables et nécessaires pour empêcher la réalisation de l’infraction de blanchiment d’argent aggravé (art. 305bis ch. 1 et 2 CP en lien avec art. 102 al. 2 CP) commise par la gestionnaire responsable des relations d’affaires liées à l’organisation criminelle.&lt;br /&gt;Les trois personnes physiques sont accusées de s’être rendues coupables de blanchiment d’argent aggravé (art. 305bis ch. 1 et 2 CP). L’homme de confiance du chef de l’organisation et le lutteur bulgare sont en outre accusés de s’être rendus coupables du chef de participation à une organisation criminelle au sens de l’art. 260ter CP, respectivement de faux dans les titres au sens de l’art 251 CP.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ordonnances de condamnation&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La première ordonnance pénale condamne un ancien employé de banque qui occupait, à Genève, la fonction de gestionnaire, avant de démissionner en été 2007 pour se mettre à plein temps au service de l’organisation criminelle. L’employé de banque est notamment accusé de s’être abstenu de procéder aux démarches auxquelles il était tenu en vertu des dispositions anti-blanchiment d’argent en vigueur et d’avoir soutenu l’organisation criminelle notamment en procédant à des démarches visant la création, en Suisse, d’une société destinée à gérer le patrimoine de l’organisation criminelle. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deuxième et troisième ordonnances pénales sont dirigées contre l’ex-épouse, concubine, ainsi que contre sa sœur. Les deux sœurs ont été impliquées dans des opérations financières et immobilières visant à blanchir en Suisse les revenus de l’organisation criminelle. En outre, dès juillet 2007 à tout le moins, les sœurs ont organisé la fuite progressive des avoirs de l’organisation criminelle en Suisse pour les mettre en sécurité sur des comptes détenus à l’étranger et ont ainsi entravé la confiscation de fonds d’origine criminelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le MPC formulera comme toujours ses réquisitions quant à la peine lors de l’audience principale devant le Tribunal pénal fédéral (TPF). Dès le dépôt de l’acte d’accusation, le tribunal est compétent pour toutes informations complémentaires. La présomption d’innocence vaut comme toujours pour les prévenus et aucun autre commentaire ne sera fait sur les mises en accusation, les condamnations, le classement ou sur les procédures encore en cours dans le même complexe de faits.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le MPC a renoncé à renvoyer d’autres personnes prévenues de cette affaire au tribunal, raison pour laquelle il leur a notifié des ordonnances pénales dans lesquelles il propose de les condamner pour les faits décrits plus haut. Ces personnes physiques disposent d’un délai de 10 jours pour faire opposition. Le cas échéant leur procédure sera renvoyée devant le Tribunal pénal fédéral. En revanche, si elles décident de ne pas former d’opposition, l’ordonnance pénale entrera en force et aura valeur de jugement.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Tant que ces ordonnances pénales, respectivement l’ordonnance de classement, n’auront pas acquis force de chose jugée, leur consultation publique ne pourra pas être rendue possible.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication du Ministère public de la Confédération, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Organizzazione criminale bulgara: accusa promossa contro Credit Suisse e contro membri dell’organizzazione</title>
      <lead>Al termine di una vasta inchiesta sugli affari condotti in Svizzera da un’importante organizzazione criminale bulgara attiva nel traffico internazionale di stupefacenti e nel riciclaggio su larga scala dei fondi derivati da questa attività, il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) ha promosso l’accusa dinanzi al Tribunale penale federale (TPF). Rinvia a giudizio la banca Credit Suisse SA, accusata di non aver preso le misure organizzative ragionevoli e indispensabili per impedire il riciclaggio di valori patrimoniali appartenenti a questa organizzazione e controllati dalla stessa. Sono inoltre rinviati al TPF un’ex impiegata di questo istituto e due membri dell’organizzazione.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;L’organizzazione criminale&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Con la fine del comunismo in Bulgaria gli sportivi di alto livello si sono ritrovati senza sostegno finanziario e si sono quindi rivolti verso altre fonti di reddito. Numerosi lottatori sono stati avvicinati dai clan mafiosi. Dall’inizio degli anni 2000 e fino ad almeno il 2012, uno di loro ha sviluppato e diretto una struttura criminale gerarchizzata e compartimentata il cui scopo era arricchire i suoi membri tramite il traffico illecito di cocaina e il riciclaggio dei valori patrimoniali derivati da questa attività. In questo periodo il protagonista – condannato in modo definitivo ed esecutorio a severe pene detentive da diverse giurisdizioni europee, segnatamente in Italia nel 2017 dove è stata riconosciuta la sua partecipazione a un’organizzazione criminale – ha organizzato l’importazione di diverse decine di tonnellate di cocaina dall’America del Sud verso l’Europa per nave e per aereo mediante corrieri. &lt;p&gt;Il ricavato della vendita di stupefacenti veniva poi depositato in Svizzera, essenzialmente in piccoli tagli usati di euro, almeno dal 2004 fino al 2007, su relazioni bancarie controllate dall’organizzazione criminale allo scopo di immetterlo in un secondo momento nel circuito economico legale attraverso acquisti immobiliari soprattutto in Bulgaria e in Svizzera. Tra giugno e settembre 2007 l’organizzazione criminale ha fatto in modo di nascondere i fondi di origine criminale e sottrarli alla giustizia, in particolare trasferendoli all’estero e chiudendo i conti e le cassette di sicurezza legati all’organizzazione. &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Il contesto procedurale svizzero&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Il 1° febbraio 2008 il MPC ha avviato un procedimento penale contro un lottatore bulgaro, stabilitosi in Vallese dove lavora soprattutto come manovale, e contro il suo datore di lavoro, in particolare per sospetto di riciclaggio di denaro (art. 305bis CP) e partecipazione a un’organizzazione criminale (art. 260ter CP). Tra settembre 2008 e giugno 2015 il procedimento è stato esteso a un ex impiegato di banca legato al mondo della lotta per gli stessi reati; al capo dell’organizzazione criminale di cui sopra, al suo uomo di fiducia e consigliere finanziario bulgaro, alla sua ex moglie e concubina, alla sorella di quest’ultima, a un altro membro altolocato dell’organizzazione, a sua moglie e a un’impiegata di Credit Suisse incaricata delle relazioni di affari dell’organizzazione criminale, per sospetto di riciclaggio di denaro qualificato e partecipazione a un’organizzazione criminale; alla banca Credit Suisse SA per infrazione dell’articolo 305bis numeri 1 e 2 CP in combinato disposto con l’articolo 102 CP; e a un ex impiegato di società del gruppo Credit Suisse incaricato di creare «Special Finance Transactions» per sospetto di riciclaggio di denaro qualificato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel marzo 2017 il datore di lavoro svizzero del lottatore bulgaro è stato condannato con decreto d’accusa per riciclaggio di denaro qualificato, segnatamente per aver trasportato nel febbraio 2006 l’equivalente di oltre CHF 4 milioni in piccoli tagli nascosti nella sua autovettura da Barcellona in Svizzera. Nel novembre 2019 e nel gennaio 2020 il MPC ha disgiunto dal procedimento principale le procedure concernenti il capo dell’organizzazione criminale, come pure l’altro membro altolocato dell’organizzazione e sua moglie, a causa dell’impossibilità di localizzare il primo e la moglie e di sentire quest’ultimo entro breve tempo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 15 dicembre 2020 il MPC ha disgiunto i procedimenti concernenti l’ex impiegato di banca, l’ex moglie e concubina del capo dell’organizzazione criminale e la sorella di quest’ultima e ha emanato decreti d’accusa nei loro confronti. Ha inoltre emanato un decreto di abbandono per i fatti riguardanti l’ex impiegato di una società del gruppo Credit Suisse. Il MPC ha infine rinviato a giudizio Credit Suisse SA e tre persone fisiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Promozione dell’accusa&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il MPC ha promosso l’accusa dinanzi alla Corte penale del Tribunale penale federale nella quale rinvia a giudizio &lt;i&gt;(i)&lt;/i&gt; l’uomo di fiducia e consigliere finanziario del capo dell’organizzazione, &lt;i&gt;(ii)&lt;/i&gt; l’ex impiegata di Credit Suisse, &lt;i&gt;(iii)&lt;/i&gt; la banca Credit Suisse SA e &lt;i&gt;(iv)&lt;/i&gt; il lottatore bulgaro stabilitosi in Vallese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(i)&lt;/i&gt; Per riciclare i fondi derivati dai reati commessi dall’organizzazione criminale, il capo dell’organizzazione criminale si è avvalso dei servizi di un uomo di fiducia che poteva creare e gestire la struttura giuridico-economica stabilita soprattutto in Svizzera, in Austria e a Cipro. Questo prestanome è anche servito da tramite tra le banche in Svizzera e gli altri membri dell’organizzazione e aveva la visione globale su tutto il processo di riciclaggio, intervenendo a tutti i livelli. È accusato, in qualità di membro dell’organizzazione criminale, di avere commesso tra ottobre 2004 e gennaio 2009 atti volti a ostacolare l’identificazione dell’origine e la confisca di fondi di origine criminale appartenenti all’organizzazione e controllati da essa per l’equivalente di oltre CHF 80 milioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;(ii)&lt;/i&gt; Da luglio 2004 ad almeno dicembre 2008, l’ex impiegata di Credit Suisse SA era responsabile delle relazioni d’affari legate all’organizzazione criminale. Fino al 2008 ha eseguito o fatto eseguire operazioni su istruzione di questa clientela, nonostante la presenza di forti indizi sull’origine criminale dei fondi, contravvenendo soprattutto ai suoi obblighi di diligenza sanciti dalla legge federale relativa alla lotta contro il riciclaggio di denaro e il finanziamento del terrorismo (LRD) e dall’Ordinanza della Commissione federale delle banche relativa alla lotta contro il riciclaggio di denaro e il finanziamento del terrorismo (ORD-CFB). L’impiegata ha anche ostacolato l’obbligo di informare l’Ufficio di comunicazione in materia di riciclaggio di denaro (MROS). Inoltre ha attivamente aiutato l’organizzazione criminale a immettere il denaro di origine criminale nel sistema economico legale mediante un credito strutturato di tipo «back to back» per un importo di circa CHF 16 milioni. In questo modo, l’impiegata ha ostacolato in modo duraturo e ripetuto l’identificazione dell’origine, la scoperta e la confisca di fondi di origine criminale e ha così contribuito a nascondere l’origine criminale degli averi dell’organizzazione criminale grazie all’esecuzione di operazioni finanziarie per un importo pari a oltre CHF 140 milioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;(iii)&lt;/i&gt; Da luglio 2004 ad almeno dicembre 2008, Credit Suisse SA a Zurigo non prevedeva l’obbligo di consolidare o di raggruppare le relazioni d’affari legate a uno stesso titolare avente diritto economico o gruppo di aventi diritto economico e l’obbligo di attribuire loro un grado di rischio uniforme. Nella pratica il processo di apertura e di prosecuzione delle relazioni d’affari da parte dei funzionari della banca nonché i controlli da parte dei superiori gerarchici erano contrari alle norme antiriciclaggio in vigore e alle direttive interne della banca. Gli impiegati non verificavano, o non verificavano sufficientemente, le operazioni a rischi accresciuti, e il sistema di controllo sia a livello della gerarchia sia a livello del servizio &lt;i&gt;Compliance&lt;/i&gt; era lacunoso. Parimenti problematico, il processo di analisi, di coordinamento e di comunicazione e blocco dei conti bancari funzionava male e non ha permesso di evitare la fuga di averi per un importo di circa CHF 35 milioni legati all’organizzazione criminale bulgara, anche dopo il decreto di sequestro del MPC dell’agosto 2007. &lt;br /&gt;Credit Suisse era a conoscenza di questi malfunzionamenti almeno dal 2004. Il fatto che la banca li avesse lasciati perdurare fino al 2008, e persino oltre, ha ostacolato l’individuazione di attività di riciclaggio di denaro compiute dall’organizzazione criminale e dall’impiegata, o perlomeno non ha permesso di evitare tali attività.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(iv)&lt;/i&gt; Il lottatore bulgaro stabilitosi in Vallese è accusato di aver commesso dal luglio 2005 ad aprile 2009 atti volti a ostacolare l’identificazione dell’origine e la confisca di valori patrimoniali per un importo pari a circa CHF 7 milioni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In sintesi, Credit Suisse SA a Zurigo è quindi accusata di non aver preso tutte le misure organizzative ragionevoli e indispensabili per impedire il compimento del reato di riciclaggio di denaro qualificato (art. 305bis n. 1 e 2 CP in combinato disposto con l’art. 102 cpv. 2 CP) commesso dall’impiegata responsabile delle relazioni d’affari legate all’organizzazione criminale.&lt;br /&gt;Le tre persone fisiche sono accusate di riciclaggio di denaro qualificato (art. 305bis n. 1 e 2 CP). L’uomo di fiducia del capo dell’organizzazione e il lottatore bulgaro sono inoltre accusati del reato di partecipazione a un’organizzazione criminale secondo l’articolo 260ter CP e di falsità in documenti secondo l’articolo 251 CP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Decreti d’accusa&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Il primo decreto d’accusa condanna un ex impiegato di banca che occupava a Ginevra la funzione di gestore, prima di licenziarsi nell’estate 2007 per mettersi a tempo pieno al servizio dell’organizzazione criminale. Questi è accusato segnatamente di non aver effettuato le procedure che era tenuto a seguire in virtù delle disposizioni antiriciclaggio di denaro in vigore e di aver assistito l’organizzazione criminale in particolare effettuando procedure volte a creare in Svizzera una società destinata a gestire il patrimonio dell’organizzazione criminale. &lt;p&gt;Il secondo e il terzo decreto d’accusa sono rivolti contro l’ex moglie, concubina nonché contro la di lei sorella. Le due sorelle sono implicate nelle operazioni finanziarie e immobiliari volte a riciclare in Svizzera i proventi dell’organizzazione criminale. Inoltre, da almeno luglio 2007, le sorelle hanno organizzato la fuga progressiva degli averi dell’organizzazione criminale in Svizzera per metterli al sicuro su conti detenuti all’estero e hanno così ostacolato la confisca di fondi di origine criminale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il MPC formulerà come sempre le sue richieste relative alla pena durante l’udienza principale dinanzi al Tribunale penale federale (TPF). A partire dalla promozione dell’accusa, per qualsiasi informazione complementare è competente il tribunale.&lt;br /&gt;La presunzione di innocenza vale come sempre per gli imputati e nessun altro commento sarà fatto sulla promozione dell’accusa, sulle condanne, sull’abbandono o sui procedimenti ancora in corso nello stesso complesso dei fatti.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Il MPC ha rinunciato a rinviare al tribunale gli altri imputati di questo affare, motivo per il quale ha loro notificato i decreti d’accusa con i quali li condanna per i fatti descritti sopra. Queste persone fisiche dispongono di 10 giorni per impugnare i decreti. In tal caso, i rispettivi procedimenti saranno rinviati al Tribunale penale federale. Per contro, se gli imputati decidono di non impugnarli, i decreti d’accusa passeranno in giudicato e avranno valore di sentenza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Fintanto che questi decreti d’accusa e il decreto di abbandono non passeranno in giudicato, la loro consultazione pubblica non sarà possibile.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione del Ministero pubblico della Confederazione, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Bulgarian criminal organisation: indictment filed against organisation members and Credit Suisse</title>
      <lead>Following an extensive investigation into the activities in Switzerland of a major Bulgarian criminal organisation involved on a grand scale in the international trafficking of narcotics and in laundering the proceeds of these activities, the Office of the Attorney General of Switzerland (OAG) has filed its indictment in the Federal Criminal Court (FCC). Also indicted is the bank Credit Suisse AG. It is accused of failing to take all the organisational measures that were reasonable and required to prevent the laundering of assets belonging to and under the control of the criminal organisation. A former manager at the bank and two members of the criminal organisation have also been indicted before the FCC.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Membership of a criminal organisation&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;With the end of the communism in Bulgaria, top-level athletes, lacking financial support, turned towards other sources of income, and numerous wrestlers received approaches from mafia clans. Since the start of the 2000s at least until 2012, one of them built up and managed a hierarchical and compartmentalised criminal structure which aimed to make money for its members by trafficking in cocaine and laundering the proceeds of these activities. During this period, the perpetrator, who has been convicted and sentenced to lengthy prison terms in several European countries, in particular in Italy in 2017 where he was found to be involved in a criminal organisation, arranged for ‘mules’ to transport several tens of tonnes of cocaine from South America to Europe by boat and by plane. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The proceeds from the sale of the narcotics, often in used small denomination euro banknotes, was then paid into bank accounts in Switzerland controlled by the criminal organisation, at least from 2004 until 2007, and were then fed into legal economic circulation, being used in particular to purchase real estate in Bulgaria and in Switzerland. Between June and September 2007, the criminal organisation worked to conceal the funds of criminal origin in order to protect them from the long arm of the law, in particular by transferring the money abroad and closing accounts and safety deposit boxes linked to the organisation. &lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The Swiss context to the proceedings &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;On 1 February 2008, the OAG opened a criminal investigation on suspicion of money laundering (Art. 305bis Swiss Criminal Code SCC) and membership of a criminal organisation (Art. 260ter SCC). The suspects were a Bulgarian wrestler – living in the canton of Valais and working primarily as a labourer – and his employer. Between September 2008 and June 2015, the investigation into suspicions of aggravated money laundering and participation in a criminal organisation was extended to include an ex-employee of a bank – also familiar with the wrestling world –, to the head of the criminal organisation described above, to the latter’s ex-wife (and concubine), to the latter’s sister, to the close Bulgarian confidant and financial adviser of the head of the criminal organisation described above, to another high-ranking member of the organisation, to the latter’s wife, and to a Credit Suisse executive who was in charge of the criminal organisation’s business. Also included were the bank Credit Suisse AG for a violation of Article 305bis numbers 1 and 2 SCC in conjunction with Article 102 SCC, and a former employee of a company in the Credit Suisse Group who had been responsible for setting up the ‘special finance transactions’ and who was also suspected of aggravated money laundering.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In March 2017, the Swiss employer of the Bulgarian wrestler was convicted by summary penalty order of aggravated money laundering. His main offence was committed in February 2006, when he transported the equivalent of more than CHF 4 million in small denomination notes hidden in his coach from Barcelona to Switzerland. In November 2019 and in January 2020, the OAG separated the case against the head of the criminal organisation, the other high-ranking member of the organisation and his wife from the main proceedings, as it had proved impossible to locate the former and the woman and to question the high-ranking member of the organisation at short notice. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;On 15 December 2020, the OAG separated the proceedings relating to the former banker – familiar with the wrestling world –, the ex-wife of the head of the criminal organisation and her sister and issued summary penalty orders against them. It also issued an order abandoning proceedings with regard to the allegations against the former employee of a company in the Credit Suisse Group. The OAG ultimately indicted three persons and Credit Suisse AG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Indictment&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The OAG has filed an indictment in the Criminal Chamber of the Federal Criminal Court in which it charges &lt;i&gt;(i)&lt;/i&gt; the close confidant and financial adviser of the head of the organisation, &lt;i&gt;(ii)&lt;/i&gt; the former Credit Suisse executive, &lt;i&gt;(iii)&lt;/i&gt; the bank Credit Suisse AG and &lt;i&gt;(iv)&lt;/i&gt; the Bulgarian wrestler living in Valais.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(i)&lt;/i&gt; In order to launder the proceeds of the offences committed by the criminal organisation, the head of the criminal organisation engaged the services of a confidant who could set up and manage the legal and financial structure established primarily in Switzerland, Austria and Cyprus. This ‘man of straw’ also served as a communication channel between the banks in Switzerland and the other members of the organisation and had an overview of the entire laundering process, intervening at all its levels. He is accused, in his capacity as a member of the criminal organisation, of having committed, between October 2004 and January 2009, acts intended to frustrate the identification of the origin and the seizure of funds of criminal origin belonging to and under the control of the organisation amounting an equivalent of more than CHF 80 million. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(ii)&lt;/i&gt; From July 2004 to December 2008 at least, the former executive of Credit Suisse AG was responsible for business relations with the criminal organisation. Until 2008, she carried out transactions, or arranged for such transactions to be carried out on the instruction of this client, despite there being strong indications that the funds were of criminal origin, in contravention in particular of her due diligence obligations set out in in the Federal Act on Combating Money Laundering and the Financing of Terrorism (AMLA) and the Federal Banking Commission Ordinance on Combating Money Laundering and the financing of Terrorism (OBA-CFB). The executive also impeded attempts to comply with the obligation to inform the Money Laundering Reporting Office Switzerland (MROS). In addition, she actively assisted the criminal organisation in feeding the equivalent of around CHF 16 million in criminal funds into legal circulation using a ‘back-to-back’ credit structure. By doing this, the executive persistently prevented the identification of the origin, the detection and seizure of funds of criminal origin and thus contributed to concealing the criminal origin of assets held by the criminal organisation by carrying out financial transactions for a value of more than CHF 140 million.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;(iii)&lt;/i&gt; From July 2004 at least until December 2008, Credit Suisse AG in Zurich failed to comply with its obligation to consolidate or group the business relating to the same holder, beneficial owner or group of beneficial owners and its obligation to assign the same degree of risk to them. In practice, the process of opening and monitoring business relations carried out by the bank’s employees and the checks made by their superiors did not comply with the anti-money-laundering provisions in force or the bank’s internal directives. The employees did not clarify, or at least not sufficiently, the higher risk transactions, and the system of controls conducted both at management level and by the compliance service was flawed. Equally problematic was the fact that the processes of analysis, coordination and communication and freezing bank accounts were dysfunctional and failed to prevent the flight of assets amounting to the equivalent of around CHF 35 million related to the Bulgarian criminal organisation, even after the OAG issued a seizure order in August 2007. &lt;br /&gt;Credit Suisse had been aware of these deficiencies from at least 2004. The fact that the bank let it continue until 2008, or even beyond, impeded or frustrated the detection of the money laundering activities carried out by the criminal organisation with the aid of the bank executive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(iv)&lt;/i&gt; The Bulgarian wrestler living in the Valais is accused of having, from July 2005 to April 2009, committed acts intended to frustrate efforts to identify the origin of and to seize assets amounting to an equivalent of around CHF 7 million. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;To summarise the position, Credit Suisse AG in Zurich is thus accused of failing to take all the reasonable organisational measures that were required to prevent the offence of aggravated money laundering (Art. 305bis no. 1 and 2 SCC in conjunction with Art. 102 para. 2 SCC) from being committed by the executive who was responsible for business relations with the criminal organisation.&lt;br /&gt;The three individuals are accused of committing the offence of aggravated money laundering (Art. 305bis no. 1 and 2 SCC). The close confidant of the head of the organisation and the Bulgarian wrestler are further accused of the offences of participation in a criminal organisation under Article 260ter SCC, and of forgery of documents under Article 251 SCC. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Summary penalty orders &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;The first summary penalty order is issued against a former banker who worked in Geneva as a executive before resigning in the summer of 2007 in order to work full-time for the criminal organisation. The banker is in particular accused of failing to carry out measures as required under the anti-money laundering provisions in force and of having supported the criminal organisation, in particular by taking steps intended to establish a company in Switzerland that would be used to manage the criminal organisation’s assets. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The second and third summary penalty orders are directed against the ex-wife of the head of the criminal organisation and against her sister. The two sisters were involved in the financial and real estate transactions aimed at laundering the criminal organisation’s revenues in Switzerland. In addition, at least from July 2007, the sisters organised the gradual transfer of the criminal organisation’s assets in Switzerland to accounts held abroad where they could be more safely held. By their actions, the sisters prevented the seizure of funds of criminal origin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As always, the OAG will make its sentencing proposals at the main hearing before the Federal Criminal Court (FCC). As the indictment has now been filed, the court is responsible for providing further information on the case. As always, the presumption of innocence applies to the accused and no further comment will be made on the indictments, the convictions, the case that was abandoned or on proceedings still ongoing in this complex matter.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;The OAG has decided not to bring other suspects in this case to court, as it has issued them with summary penalty orders in which it proposes that they be convicted for the offences described above. The persons concerned have 10 days within which to object. If necessary, their cases will be referred to the Federal Criminal Court. However, if they decide not to object, the summary penalty order will come into force and will have the effect of a judgment.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;As these summary penalty orders, and the order abandoning proceedings, have yet to take full legal effect, they are currently unavailable for public inspection.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication Service of the Office of the Attorney General of Switzerland, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
