<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81698" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Indirekte Presseförderung: Erhöhung der Zustellermässigung für die Regional- und Lokalpresse</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 18. Dezember 2020 die Ermässigungen für die Zustellung von abonnierten Zeitungen und Zeitschriften durch die Schweizerische Post festgelegt. 2021 wird die Ermässigung für die Tages- und Wochenzeitungen der Regional- und Lokalpresse 29 Rappen pro Exemplar betragen. Diese Förderung ist unabhängig von den Übergangsmassnahmen zugunsten der Printmedien. Die Titel der Mitgliedschafts- und Stiftungspresse erhalten weiterhin 18 Rappen pro Exemplar.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für 2021 wird die Ermässigung für die Tageszustellung der Regional- und Lokalpresse auf 29 Rappen pro Exemplar festgesetzt – zwei Rappen höher als 2020. Per 1. Oktober 2020 erfüllten 151 Titel der Regional- und Lokalpresse mit einer jährlichen Versandmenge von 113,5 Millionen Exemplaren die Voraussetzungen für eine Zustellermässigung im Rahmen der indirekten Presseförderung. Die Zahl der berechtigten Titel stieg damit im Vergleich zum Vorjahr um neun Titel, während die Anzahl der geförderten Exemplare um 2,3 Millionen abnahm. Für diese Unterstützung stehen jährlich insgesamt 30 Millionen Franken zur Verfügung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Mitgliedschafts- und Stiftungspresse wird die Ermässigung im Jahr 2021 wie in den beiden Vorjahren 18 Rappen pro Exemplar betragen. 973 Titel erfüllten per 1. Oktober 2020 die Bedingungen für die indirekte Presseförderung. Im Jahr 2020 belief sich die jährliche Versandmenge dieser Kategorie auf 113,7 Millionen Exemplare. Im Vergleich zum Vorjahr sind die berechtigten Titel um zwölf und die Zahl der beförderten Exemplare um 5,4 Millionen gesunken. Für diese Kategorie sind jährlich 20 Millionen Franken vorgesehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Höhere Ermässigung aufgrund rückläufiger Auflagen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In beiden Kategorien sind die für 2020 bereitgestellten Fördermittel nicht vollständig ausgeschöpft worden. Die Minderausgaben werden deshalb zu den gesetzlich vorgegebenen Förderbeiträgen für 2021 hinzugerechnet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obwohl in der Kategorie Regional- und Lokalpresse mehr Titel (+9) gefördert werden, führt der allgemeine Rückgang der Auflagen zu einer Erhöhung der Zustellermässigung für 2021. Verantwortlich für den Anstieg der Titel mit Förderanspruch sind hauptsächlich die Tages- und Wochenzeitungen, die zum Zeitungsverbund «Nordostschweiz» gehören und die Anforderungen neu erfüllen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit mehreren Jahren ist auch bei der Mitgliedschafts- und Stiftungspresse ein Rückgang der förderberechtigten Titel und Exemplare zu erkennen. Die nicht ausgeschöpften Mittel fallen 2020 tiefer aus als im Jahr 2019. Damit bleibt die Beteiligung an den Zustellkosten dieser Medien trotz stetig sinkender Auflagen im Vergleich zu 2020 unverändert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Liste der förderberechtigten Zeitungen und Zeitschriften ist auf der Website des BAKOM publiziert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Übergangshilfe zugunsten der Medien&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Am 20. Mai 2020 hat der Bundesrat Übergangsmassnahmen zugunsten der Printmedien verabschiedet. So werden die aktuell geförderten abonnierten Tages- und Wochenzeitungen der Regional- und Lokalpresse im Tageskanal der Post kostenlos zugestellt. Nur die Differenz zwischen der indirekten Presseförderung (29 Rappen pro Exemplar) und der Gratiszustellung wird vom Bundesrat übernommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Titel in dieser Kategorie mit einer Auflage von über 40'000 Exemplaren pro Ausgabe erhalten eine Ermässigung von 27 Rappen pro Exemplar. Diese waren zuvor nicht förderberechtigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 11. November 2020 hat der Bundesrat beschlossen, diese Übergangsmassnahmen bis zum 30. Juni 2021 zu verlängern. Eine weitere Verlängerung wird in der ersten Hälfte des Jahres 2021 geprüft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM, Medienstelle, Tel. +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="209989">
        <title>Liste der förderberechtigten Zeitungen und Zeitschriften</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/post-presse/pressefoerderung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209990">
        <title>Medienmitteilung vom 28.08.2019: Bundesrat schlägt Massnahmenpaket zur Förderung der Medien vor</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-76208.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209991">
        <title>Medienmitteilung vom 11.11.2020: Coronavirus: Verlängerung der Übergangsmassnahmen zugunsten der Medien</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-81064.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aide indirecte à la presse : hausse du rabais pour la presse locale et régionale</title>
      <lead>Le 18 décembre 2020, le Conseil fédéral a fixé les rabais sur les tarifs d'acheminement par la Poste suisse des journaux et périodiques en abonnement. Pour les quotidiens et hebdomadaires de la presse locale et régionale, l’aide octroyée en 2021 se montera à 29 centimes par exemplaire, contre 27 centimes en 2020. Ce rabais est indépendant des mesures transitoires de l'aide indirecte à la presse. Les titres de la presse associative et des fondations bénéficieront pour leur part d'un rabais inchangé de 18 centimes par exemplaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour l’année 2021, le rabais sur la distribution ordinaire de la presse locale et régionale est fixé à 29 centimes par exemplaire, soit deux centimes de plus qu'en 2020. Au 1er octobre 2020, 151 titres de la presse locale et régionale représentant un volume annuel d'expédition de 113,5 millions d'exemplaires remplissaient les conditions pour l'obtention d'un rabais dans le cadre de l’aide indirecte à la presse. En comparaison avec l'année précédente, neuf titres supplémentaires ont bénéficié de l’aide fédérale alors que le nombre d'exemplaires soutenus a baissé de 2,3 millions. Au total, 30 millions de francs sont à disposition par année pour ce soutien. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rabais accordé pour la presse associative et des fondations s’élèvera en 2021 à 18 centimes par exemplaire comme les deux années précédentes. Au 1er octobre 2020, 973 titres remplissaient les conditions d'octroi de l'aide. En 2020, le volume annuel d'expédition pour cette catégorie de médias s’est élevé à 113,7 millions d'exemplaires. Par rapport à l'année précédente, le nombre de titres soutenus est en baisse (-12), tout comme le nombre d'exemplaires distribués (-5,4 millions). Une enveloppe de 20 millions de francs par année est allouée à cette catégorie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rabais plus élevé en raison de la baisse des tirages&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dans les deux catégories, les montants d'aide mis à disposition pour 2020 n'ont pas été utilisés dans leur totalité. L'excédent vient de ce fait s'ajouter aux contributions prévues par la loi pour l’année 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Malgré une augmentation du nombre de titres soutenus dans la catégorie presse locale et régionale (+9), la baisse générale du volume des tirages entraîne une augmentation du rabais accordé pour 2021. La hausse du nombre de titres profitant de la subvention provient essentiellement de quotidiens ou hebdomadaires qui appartiennent à la têtière "Nordostschweiz" et qui nouvellement remplissent les exigences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis plusieurs années, un recul des titres et des exemplaires soutenus est également constaté dans la presse associative et des fondations. L’excédent non distribué en 2020 est inférieur à celui de 2019. Ainsi malgré une baisse constante des tirages, le montant octroyé pour soutenir les coûts de la distribution de ces médias reste inchangé par rapport à 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La liste des titres soutenus est publiée sur le site internet de l'OFCOM. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aide transitoire en faveur des médias&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le 20 mai 2020, le Conseil fédéral a adopté des mesures transitoires en faveur de la presse écrite. Ainsi les quotidiens et les hebdomadaires en abonnement de la presse locale et régionale bénéficiant actuellement d’une aide à la presse sont maintenant distribués gratuitement dans le cadre de la tournée régulière de la Poste. Seule la différence entre le montant alloué par l’aide indirecte à la presse (29 centimes par exemplaire) et la gratuité de la distribution est prise en charge par le Conseil fédéral. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quant aux titres de cette même catégorie dont le tirage est supérieur à 40'000 exemplaires par publication, ils bénéficient d'un rabais de 27 centimes par exemplaire. Ils n'étaient pas jusque-là bénéficiaires de l’aide à la presse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 11 novembre 2020, le Conseil fédéral a décidé de prolonger ces mesures transitoires jusqu'au 30 juin 2021. Une nouvelle prolongation sera examinée durant le 1er semestre 2021.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM, Service de presse, tél.+41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="209992">
        <title>Liste des titres ayant droit à une aide</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/poste-et-aide-a-la-presse/aide-a-la-presse.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209993">
        <title>Communiqué de presse du 28.08.2019 : Le Conseil fédéral propose un paquet de mesures en faveur des médias</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/informations-de-l-ofcom/communiques-de-presse.msg-id-76208.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209994">
        <title>Communiqué de presse du 11.11.2020 : Covid-19 : Prolongation des mesures transitoires en faveur des médias</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/informations-de-l-ofcom/communiques-de-presse.msg-id-81064.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sostegno indiretto alla stampa: aumentano le agevolazioni per la stampa locale e regionale</title>
      <lead>In data 18 dicembre 2020, il Consiglio federale ha fissato l'importo delle riduzioni sul prezzo di distribuzione dei giornali e dei periodici in abbonamento recapitati dalla Posta Svizzera. Per i quotidiani e settimanali della stampa locale e regionale, il sostegno concesso nel 2021 passerà da 27 a 29 centesimi per esemplare. Questa riduzione è indipendente dalle misure transitorie del sostegno indiretto alla stampa. L'importo della riduzione di cui beneficeranno le testate della stampa associativa e delle fondazioni resterà invece invariato a 18 centesimi per esemplare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per l'anno 2021 l'importo della riduzione sulla distribuzione regolare della stampa locale e regionale è fissato a 29 centesimi per esemplare, ossia due centesimi in più rispetto al 2020. Al 1° ottobre 2020 erano 151 le testate della stampa locale e regionale, per un totale di 113,5 milioni di copie distribuite annualmente, a soddisfare i requisiti per ottenere la riduzione nell'ambito del sostegno indiretto alla stampa. Rispetto all'anno precedente, nove testate in più sono entrate a far parte della cerchia dei beneficiari del sostegno federale, ma il numero di copie che godono della distribuzione a prezzo agevolato è diminuito di 2,3 milioni. In totale, a favore di questa categoria sono stanziati ogni anno 30 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La riduzione destinata alla stampa associativa e delle fondazioni ammonterà a 18 centesimi per esemplare nel 2021, come nel biennio precedente. Al 1° ottobre 2020 erano 973 le testate di questa categoria a soddisfare i requisiti per accedere al sostegno, per un totale di 113,7 milioni di copie spedite nel 2020. In confronto all'anno precedente, cala il numero di testate che beneficiano del sostegno (-12), così come il numero di copie distribuite (- 5,4 milioni). A questa categoria sono destinati 20 milioni di franchi all’anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aumenta il sostegno per effetto del calo delle tirature&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;I fondi stanziati nel 2020 a favore delle due categorie non sono stati impiegati nella loro totalità. Conseguentemente, tale eccedenza va ad aggiungersi ai contributi previsti per legge per l'annualità 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante un aumento del numero delle testate sostenute nell'ambito della stampa locale e regionale (+9), la diminuzione generale del volume delle tirature determina un rialzo nell'importo della riduzione accordata nel 2021. L'aumento nel numero delle testate beneficiarie della riduzione deriva sostanzialmente dai quotidiani e settimanali appartenenti alla rete di edizioni locali con propria testata "Nordostschweiz", che soddisfano nuovamente i requisiti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da diversi anni si osserva un calo del numero delle testate e delle copie aventi diritto al sostegno anche per quanto riguarda la stampa associativa e delle fondazioni. L'eccedenza non distribuita nel 2020 è inferiore a quella registrata nel 2019. Pertanto, malgrado il ribasso costante delle tirature, l'importo stanziato per ridurre i costi della distribuzione di questi media resta immutato rispetto al 2020.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La lista delle testate aventi diritto al sostegno è pubblicata sul sito Internet dell'UFCOM. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aiuti transitori a favore dei media&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Il 20 maggio 2020 il Consiglio federale ha adottato una serie di misure transitorie a favore della stampa. In virtù della nuova normativa, i quotidiani e i settimanali in abbonamento che rientrano nella categoria della stampa locale e regionale e attualmente beneficiano della promozione indiretta sono distribuiti gratuitamente nel quadro del servizio di distribuzione regolare della Posta. Il Consiglio federale si assume soltanto la differenza di costo tra l'importo assegnato nell'ambito della promozione indiretta della stampa (29 centesimi per esemplare) e la differenza restante, in modo da garantire la gratuità della distribuzione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto alle testate di questa categoria la cui tiratura supera le 40 000 copie per edizione, beneficiano di una riduzione pari a 27 centesimi per esemplare. Prima dell'entrata in vigore della nuova normativa non ricevevano alcun tipo di sostegno per la stampa. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'11 novembre 2020 il Consiglio federale ha deciso di prorogare tali misure transitorie sino al 30 giugno 2021. Un'eventuale proroga ulteriore sarà esaminata durante il primo semestre 2021.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM, Servizio stampa, tel.+41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="209995">
        <title>Lista dei giornali della stampa regionale e locale aventi diritto a una riduzione</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/posta-stampa/sovvenzione-per-la-stampa.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209996">
        <title>Comunicato stampa del 28.08.2019: Il Consiglio federale propone un pacchetto di misure a sostegno dei media</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/informazioni-dell-ufcom/comunicati-stampa.msg-id-76208.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="209997">
        <title>Comunicato stampa dell'11.11.2020: Coronavirus: proroga delle misure transitorie a favore dei media</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/informazioni-dell-ufcom/comunicati-stampa.msg-id-81064.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Indirect support for print media: Increase in delivery discounts for regional and local press</title>
      <lead>On 18 December, the Federal Council set the level of discounts for deliveries of subscription newspapers and periodicals by Swiss Post. In 2021, the discount for regional and local daily and weekly newspapers will rise to 29 centimes per copy, 2 centimes more than in 2020. This discount is independent of the temporary measures concerning indirect aid to the press. Publications issued by clubs, associations and the like will continue to benefit from a discount of 18 centimes per copy.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The complete text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language in the navigation menu above.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Federal Office of Communications OFCOM, Press service, tel. +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="940" org-id="804">
        <name lang="de">Presse</name>
        <name lang="fr">Presse</name>
        <name lang="it">Stampa</name>
        <name lang="en">Press</name>
      </keyword>
      <keyword id="5050" org-id="804">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Medien</name>
        <name lang="it">Medien</name>
        <name lang="en">Medien</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
