<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="81701" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2020-12-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1084" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">swisstopo – Bundesamt für Landestopografie</name>
      <name lang="fr">swisstopo – Office fédéral de topographie</name>
      <name lang="it">swisstopo – Ufficio federale di topografia</name>
      <name lang="en">swisstopo – Federal Office of Topography</name>
      <www lang="de">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="fr">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="it">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="en">info@swisstopo.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zementherstellung – Bericht zu Rohstoffbedarf und Versorgungssituation in der Schweiz</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 18. Dezember 2020 den Bericht über die Versorgung der Schweiz mit inländischen Zementrohstoffen zur Kenntnis genommen. Dieser Rohstoffsicherungsbericht ist Teil des Aktionsplans «Grüne Wirtschaft». Er zeigt den aktuellen Verbrauch und den Stand der Versorgung der Schweiz mit Zementrohstoffen und macht eine Abschätzung über den kurz- bis mittelfristigen Zementbedarf in einem nationalen Kontext.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Realisierung und den Unterhalt von Bau- und Infrastrukturprojekten werden in der Schweiz jährlich rund 5 Millionen Tonnen Zement nachgefragt. Dieser Verbrauch wurde 2019 zu 86 % durch die sechs schweizerischen Zementwerke und zu 14 % durch Importe gedeckt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine stabile Zementversorgung wird in erster Linie durch einen langfristig gesicherten Zugang zu den Primärrohstoffen Kalk und Mergel gewährleistet. Bei einigen Zementwerken ist dieser Zugang durch den fortschreitenden Abbau, wegen zunehmenden Zielkonflikten mit entgegenstehenden Schutz- und Raumnutzungsinteressen und aufgrund von Widerständen gegen die beantragten Rohstoffabbauerweiterungsprojekte teilweise eingeschränkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Rohstoffsicherungsbericht stellt eine Prognose für die nationale Zementversorgung mit inländischen Zementrohstoffen bis ins Jahr 2030 dar. Diese weist auf einen möglichen Rückgang der inländischen Zementproduktion ab 2024 hin, wenn die beantragten, in den kantonalen Richtplänen festgesetzten Abbauerweiterungsprojekte nicht bewilligt werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Substitution von Primärrohstoffen durch Sekundärrohstoffe stellt einen wichtigen Aspekt zur Sicherstellung der Versorgung der Schweiz mit Rohstoffen und zur Schliessung der Stoffkreisläufe dar. Das BAFU arbeitet mit der Forschung und Wirtschaft daran, Lösungen und Stossrichtungen zu finden, um Primärrohstoffe durch Sekundärrohstoffe zu substituieren. Allerdings lassen sich die Primärrohstoffe für Zement trotz technologischer Entwicklungen bisher nur zu einem geringen Teil substituieren. Technologien zur Substitution von Zement im Beton bis hin zu zementfreiem Beton befinden sich zurzeit in der Entwicklungsphase.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Es braucht eine nationale Übersicht&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Kompetenz für die räumliche Abstimmung und Bewilligung von Abbauvorhaben liegt primär bei den Kantonen und Gemeinden. Die Begleitgruppe des Berichts erachtet es jedoch als sinnvoll, bedeutsame und abbauwürdige Rohstoffvorkommen zur Herstellung von Zement auch aus einer nationalen Versorgungssicht zu betrachten. Dazu sollen entsprechende Rohstoffvorkommen lokalisiert, aus rohstoffgeologischer Sicht bewertet und in einer nationalen Übersicht dargestellt werden. Dies soll Behörden und Rohstoffproduzenten/innen bei der Planung von Abbauvorhaben als Grundlage dienen und sie bei der Erfüllung ihrer planerischen Aufgaben unterstützen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht entstand unter der Federführung der Landesgeologie von swisstopo in enger Zusammenarbeit mit dem BAFU und einer Begleitgruppe, bestehend aus weiteren Bundesämtern ARE, ASTRA, BAV, BFS und SECO, Kantonsvertretern (VD, AG), Industrieverbänden (cemsuisse, arv, VSH), der SBB, der Fachgruppe Georessourcen Schweiz der ETHZ, der Stiftung Landschaftsschutz Schweiz und dem Netzwerk Mineralische Rohstoffe Schweiz (NEROS).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Stv. Chef Kommunikation / Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="212427">
        <title>Mineralische Rohstoffe</title>
        <uri>https://www.swisstopo.admin.ch/de/wissen-fakten/geologie/georessourcen/minerale.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212430">
        <title>Zementrohstoffe in der Schweiz – die wichtigsten Erkenntnisse und der vollständige Bericht zum downloaden</title>
        <uri>http://www.zement-rohstoffe.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fabrication de ciment – Rapport sur les besoins en matières premières et l’état de l’approvisionnement en Suisse</title>
      <lead>Lors de sa séance du 18 décembre 2020, le Conseil fédéral a pris connaissance du rapport sur l’approvisionnement de la Suisse en matières premières indigènes nécessaires à la fabrication du ciment. Ce rapport fait partie du Plan d’action Économie verte. Il présente la consommation actuelle, l’état de l’approvisionnement et une estimation des besoins nationaux à court et à moyen terme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quelque cinq millions de tonnes de ciment sont nécessaires chaque année pour réaliser et entretenir des projets d’infrastructure et de construction en Suisse. En 2019, ces besoins ont été couverts à 86 % par les six cimenteries suisses et à 14 % par des importations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un approvisionnement stable en ciment est assuré en premier lieu par un accès garanti à long terme aux matières premières primaires que sont le calcaire et la marne. L'accès à ces matières premières est partiellement limité pour certaines cimenteries. Cela est dû aux conflits croissants entre des intérêts opposés en matière de protection et d'utilisation du territoire et à des oppositions aux projets d'extension des sites d'extraction.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport fournit des prévisions concernant l’approvisionnement de la Suisse en ciment issu de matières premières indigènes jusqu’à 2030. Un recul possible de la production indigène se dessine à partir de 2024 si les projets d’extension des sites d’extraction, qui sont fixés dans les plans directeurs cantonaux, ne devaient pas être autorisés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La substitution de matières primaires par des matières secondaires est un aspect important à prendre en considération lorsqu’il s’agit d’assurer l’approvisionnement de la Suisse en matières premières et de boucler le cycle des matières. L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) travaille avec les milieux de la recherche et de l’économie pour trouver des solutions dans ce domaine. Toutefois, malgré les progrès technologiques, la substitution de matières premières primaires du ciment n'est actuellement possible que dans une mesure limitée. Les technologies permettant de remplacer le ciment contenu dans le béton jusqu’à obtenir du béton sans ciment sont actuellement en phase de développement.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Vue d’ensemble nationale nécessaire&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La compétence en matière de coordination spatiale et d’autorisation des projets d’extraction relève en premier lieu des cantons et des communes. Le groupe de suivi du rapport estime toutefois judicieux de considérer également les gisements du pays susceptibles d’être exploités dans l’optique d’un approvisionnement national en matières premières nécessaires à la production de ciment. À cette fin, il faut localiser ces gisements, évaluer leurs caractéristiques géologico-économiques et les intégrer dans une vue d’ensemble nationale. Cela constituera une base permettant aux autorités et aux producteurs de matières premières de programmer les projets d’éventuelles extractions en les aidant dans leurs tâches de planification.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport a été rédigé sous la direction du Service géologique national de swisstopo en étroite collaboration avec l’OFEV et un groupe de suivi composé de représentants d’autres offices fédéraux (ARE, OFROU, OFT, OFS et SECO), des cantons (VD, AG), d’associations industrielles (cemsuisse, asr, VSH), des CFF, du Groupe Géoressources Suisse de l’EPFZ, de la Fondation suisse pour la protection et l’aménagement du paysage et du Réseau Matières Premières Minérales Suisse (NEROS).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Suppléant chef Communication / porte-parole du DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="212428">
        <title>Matières premières minérales</title>
        <uri>https://www.swisstopo.admin.ch/fr/connaissances-faits/geologie/georessources/premieres-minerales.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212431">
        <title>Les matières premières du ciment en Suisse - les principales conclusions et le rapport complet à télécharger</title>
        <uri>https://www.zement-rohstoffe.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Produzione di cemento – rapporto sul fabbisogno di materie prime e sulla situazione dell’approvvigionamento in Svizzera</title>
      <lead>Nella sua seduta del 18 dicembre 2020 il Consiglio federale ha preso atto del rapporto concernente l’approvvigionamento della Svizzera con materie prime indigene per la produzione di cemento. Elaborato nel quadro del piano d’azione «Economia verde», il rapporto illustra il consumo attuale e lo stato dell’approvvigionamento della Svizzera con materie prime per l’industria cementizia. Comprende inoltre una stima sul fabbisogno nazionale di cemento a breve e medio termine. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la costruzione e la manutenzione di edifici e infrastrutture, la Svizzera necessita ogni anno di circa 5 milioni di tonnellate di cemento. Nel 2019 il consumo di cemento è stato coperto all’86% dai sei cementifici svizzeri e nella misura del 14% dalle importazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’approvvigionamento stabile con cemento è assicurato in primo luogo dalla disponibilità a lungo termine delle materie prime primarie calcare e marna. Per alcuni cementifici l’accesso a queste materie prime è tuttavia parzialmente limitato. Ciò è dovuto al progressivo sfruttamento, a crescenti conflitti tra interessi opposti in materia di protezione e utilizzazione del territorio e alle opposizioni ai progetti di espansione delle attività estrattive. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto fornisce una previsione sino al 2030 dell’approvvigionamento nazionale di cemento prodotto con materie prime di origine svizzera per l’industria cementizia. Secondo tale previsione, la produzione interna di cemento potrebbe diminuire a partire dal 2024 nel caso in cui i progetti d’espansione dei siti d’estrazione sinora inoltrati e contemplati nei piani direttori cantonali non fossero autorizzati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La sostituzione di materie prime primarie con materie prime secondarie è un fattore importante per garantire l’approvvigionamento della Svizzera con queste materie e permettere la chiusura dei cicli dei materiali. In collaborazione con il settore della ricerca e con gli ambienti economici, l’UFAM sta sviluppando soluzioni e approcci per sostituire le materie prime primarie con quelle secondarie. Tuttavia, nonostante gli sviluppi tecnologici, la sostituzione delle materie prime primarie utilizzate per la produzione di cemento è per il momento possibile soltanto in misura ridotta. Le tecnologie per la sostituzione del cemento nel calcestruzzo o la realizzazione di calcestruzzo privo di cemento sono attualmente in fase di sviluppo. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;È necessaria una visione d’insieme nazionale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’armonizzazione territoriale e l’autorizzazione di progetti di estrazione di materie prime rientra in primo luogo nelle competenze dei Cantoni e dei Comuni. Il gruppo d’accompagnamento coinvolto nell’elaborazione del rapporto ritiene tuttavia ragionevole che i giacimenti importanti di materie prime potenzialmente sfruttabili per la produzione di cemento siano considerati anche in una prospettiva nazionale. In tal senso si tratterebbe di localizzare, valutare sotto il profilo geologico e rappresentare in una panoramica nazionale i giacimenti di materie prime in questione. Ciò fornirebbe alle autorità e all’industria delle materie prime una base per la pianificazione di progetti di estrazione, agevolando i rispettivi compiti pianificatori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto è stato elaborato sotto la direzione del Servizio geologico nazionale di swisstopo in stretta collaborazione con l’UFAM e un gruppo d’accompagnamento costituito da ulteriori Uffici federali (ARE, USTRA, UFT, UST e SECO) nonché da rappresentanti dei Cantoni (VD, AG), da associazioni industriali (cemsuisse, asr, VSH), dalle FFS, dal Gruppo georisorse svizzere del Politecnico federale di Zurigo («Fachgruppe Georessourcen Schweiz»), dalla Fondazione svizzera per la tutela del paesaggio e dalla «Rete Risorse Minerarie Svizzera» (NEROS).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sost. capo Comunicazione del DDPS / Portavoce del DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <link id="212429">
        <title>Materie prime minerali</title>
        <uri>https://www.swisstopo.admin.ch/it/conoscenze-fatti/geologia/georisorse/minerali.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212434">
        <title>Materie prime per la produzione di cemento in Svizzera - i risultati principali e il rapporto completo da scaricare (in tedesco)</title>
        <uri>https://zement-rohstoffe.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
