<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1985" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-09-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bilaterale Verhandlungen II Schweiz – EU: Zweite Verhandlungsrunde im Bereich Umwelt</title>
      <teaser>Die Delegationen der Schweiz und der Europäischen Union (EU) haben sich heute in Brüssel zur zweiten bilateralen Verhandlungsrunde im Bereich Umwelt getroffen. Dabei haben sie bedeutende Fortschritte in den noch offenen Fragen erzielt. Bei den Verhandlungen geht es um die Beteiligung der Schweiz an der Europäischen Umweltagentur.</teaser>
      <lead>Die Delegationen der Schweiz und der Europäischen Union (EU) haben sich heute in Brüssel zur zweiten bilateralen Verhandlungsrunde im Bereich Umwelt getroffen. Dabei haben sie bedeutende Fortschritte in den noch offenen Fragen erzielt. Bei den Verhandlungen geht es um die Beteiligung der Schweiz an der Europäischen Umweltagentur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Thema Umwelt ist Bestandteil der bilateralen Verhandlungen II Schweiz-EU. Die erste Verhandlungssitzung fand bereits am 2. Oktober 2001 in Bern statt. Für die zweite Verhandlungsrunde wurde die Schweizer Delegation von Botschafter Beat Nobs vom Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) geleitet, jene der EU von David Grant Lawrence, Direktor in der Generaldirektion Umwelt der Europäischen Kommission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz strebt die Teilnahme an der Europäischen Umweltagentur (EUA) an, die über ein Umwelt-Informations- und -Beobachtungsnetz verfügt; dieses Netz dient als Grundlage zur Erarbeitung der EU-Umweltschutzpolitik. Bei einer EUA-Beteiligung wäre die Schweiz künftig in die europäischen Umweltkarten integriert. Beide Seiten verfügten so über vergleichbare Umweltdaten und könnten unter anderem ihren Kampf gegen grenzüberschreitende Umweltzerstörungen (Wasser, Luft, Bodenbelastung usw.) verstärken.&lt;br /&gt; Die beiden Delegationen haben bedeutende Fortschritte in den beiden noch hängigen Punkten erzielt, nämlich der finanziellen Beteiligung der Schweiz an der EUA und der Frage der Privilegien und Immunitäten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Négociations bilatérales II Suisse – UE: Deuxième rencontre dans le domaine de l'environnement</title>
      <teaser>Les délégations de la Suisse et de l'Union européenne (UE) se sont rencontrées aujourd'hui à Bruxelles pour la deuxième séance de négociation bilatérale dans le domaine de l'environnement. Elles ont fait d’importants progrès sur les questions encore ouvertes. La négociation porte sur la participation de la Suisse à l'Agence européenne pour l'environnement.</teaser>
      <lead>Les délégations de la Suisse et de l'Union européenne (UE) se sont rencontrées aujourd'hui à Bruxelles pour la deuxième séance de négociation bilatérale dans le domaine de l'environnement. Elles ont fait d’importants progrès sur les questions encore ouvertes. La négociation porte sur la participation de la Suisse à l'Agence européenne pour l'environnement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'environnement fait partie des négociations bilatérales II Suisse – UE. Une première réunion de négociation dans ce domaine a eu lieu à Berne le 2 octobre 2001 déjà. Pour cette deuxième réunion, la délégation suisse était conduite par l'Ambassadeur Beat Nobs de l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP), et la délégation de l'UE par David Grant Lawrence, Directeur à la Direction générale Environnement de la Commission européenne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse souhaite participer à l'Agence européenne pour l'environnement (AEE), laquelle dispose notamment d'un réseau d'information et d'observation de l'environnement qui sert de base à l’élaboration de la politique environnementale de l’UE. Une telle participation signifierait que la Suisse serait dorénavant intégrée dans les cartes environnementales européennes. Les deux parties disposeraient ainsi de données comparables sur l'environnement et pourraient entre autres intensifier leur lutte contre les effets transfrontaliers des atteintes à l'environnement (eau, air, pollution des sols, etc.).&lt;br /&gt; Les deux délégations ont fait d’importants progrès sur les deux questions encore en suspens, c’est-à-dire la contribution financière de la Suisse à l’Agence et le problème des privilèges et immunités.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="811">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
