<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48215" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-03-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rassismus: Stopp der Suche nach Sündenböcken</title>
      <lead>Aus Anlass des Internationalen Tags gegen Rassismus vom 21. März lädt die EKR dazu ein, darüber nachzudenken, wie sich die Tendenz, Sündenböcke zu suchen und Ablehnungshaltungen zu schüren, bekämpfen lässt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Klima gegenüber gewissen in- und ausländischen Bevölkerungsgruppen hat sich in letzter Zeit verschlechtert. Sind Angehörige einer bestimmten Gemeinschaft in ein Ereignis involviert, so führen Berichterstattung und Kommentare in den Medien und in der politischen Diskussion oft zu einer Stigmatisierung von ganzen Personengruppen aufgrund ihrer Herkunft oder ihrer Hautfarbe. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Vielfalt der Schweiz soll als Reichtum wahrgenommen werden, den es unter Einhaltung der Rechte und Pflichten aller zu schützen gilt. Leider wird diese Vielfalt allzu oft als Nachteil oder gar als Gefahr für den Zusammenhalt unserer Gesellschaft wahrgenommen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Einer der Gründe für diese ablehnende Haltung ist die immer deutlicher werdende Tendenz, Personengruppen einer bestimmten geografischen Herkunft, einer ethnischen Zugehörigkeit, einer Hautfarbe, einer Religion oder der fahrenden Lebensweise zu Sündenböcken zu machen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Begeht eine Person aus einer dieser Gruppen ein Delikt, wird gleich pauschal die ganze Gruppe an den Pranger gestellt. Die EKR will gegen diese Tendenz ankämpfen, denn diese stellt eine Gefährdung des sozialen Zusammenhalts dar und ist eine Quelle rassistischer Ablehnung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Auftrag der EKR erarbeitet die Universität Zürich eine Studie über das Medienverhalten gegenüber den Minderheiten der Roma und der Fahrenden in der Schweiz. Die wichtigsten Resultate und Empfehlungen werden im Verlauf dieses Jahres publiziert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, Präsidentin der EKR, Tel. 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Joëlle Scacchi, Kommunikationsverantwortliche der EKR, Tel. 078 710 44 75, joelle.scacchi@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="107889">
        <title>www.ekr.admin.ch</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/aktuell/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Racisme: lutter contre la tentation du bouc émissaire</title>
      <lead>La Commission fédérale contre le racisme CFR souhaite que la Journée internationale pour l’élimination de la discrimination raciale du 21 mars 2013 soit l’occasion de réfléchir aux moyens de lutter contre la tendance qui consiste à désigner des boucs émissaires et à attiser des mouvements de rejet au sein de la société. </lead>
      <text link="no">En effet, depuis de nombreux mois, l’atmosphère à l’égard de certains groupes de population suisses et étrangers, se dégrade. Lorsqu’un fait divers concerne un ressortissant d’une communauté en particulier, la présentation des faits, l’exposition médiatique et les commentaires qui en résultent dans les médias écrits et électroniques, de même que dans le discours politique, conduisent à stigmatiser des groupes de personnes en raison de leur origine, voire de la couleur de leur peau. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nous vivons en Suisse dans un pays où la diversité devrait être considérée comme une richesse à préserver, dans le respect des droits et des devoirs de chacun. Malheureusement, cette diversité est trop souvent ressentie comme un inconvénient, voire un danger pour la cohésion de notre société.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Parmi les raisons qui motivent ce rejet figure très clairement une tendance de plus en plus marquée de transformer en boucs émissaires des groupes de personnes qui partagent en commun une provenance géographique ou une appartenance ethnique, une couleur de peau, une religion ou un mode de vie nomade.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il suffit qu’un délit soit commis par une personne issue de l’un de ces groupes pour que l’on jette l’opprobre sur l’ensemble de ses membres. La CFR entend lutter contre cette tentation, dangereuse pour la cohésion sociale et source de rejets de nature clairement raciste. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Une étude des comportements médiatiques à l’égard de la minorité rom et des gens du voyage en Suisse est en cours à l’Université de Zurich. La CFR publiera dans le courant de l’année 2013les principaux résultats et des recommandations d’actions.</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, présidente de la CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Joëlle Scacchi, responsable de la communication de la CFR, 078 710 44 75, joelle.scacchi@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="107888">
        <title>www.ekr.admin.ch</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/aktuell/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sconfiggere la tentazione di cercare un capro espiatorio</title>
      <lead>La Commissione federale contro il razzismo CFR auspica che la Giornata internazionale per l’eliminazione della discriminazione razziale del 21 marzo 2013 sia l’occasione per riflettere sugli strumenti idonei a contrastare la tendenza a individuare capri espiatori e a fomentare sentimenti di ostilità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da svariati mesi a questa parte, si osserva un deteriorarsi del clima attorno a determinati gruppi di popolazione svizzeri e stranieri. Se un fatto di cronaca concerne un membro di una determinata comunità, la presentazione dei fatti, l’esposizione mediatica e i commenti della stampa, dei mezzi d’informazione elettronici e del mondo politico inducono a stigmatizzare l’intero gruppo chiamato in causa, definito dall’origine dei suoi membri o addirittura dal colore della loro pelle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Svizzera è un Paese in cui la diversità dovrebbe essere considerata una ricchezza da preservare, nel rispetto dei diritti e degli obblighi di ognuno. Troppo spesso questa diversità è purtroppo vista come un inconveniente o addirittura un pericolo per la coesione della nostra società.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Una delle cause di questa ostilità è senza dubbio la tendenza viepiù marcata a identificare il capro espiatorio in un gruppo di persone accomunate dalla provenienza geografica, dall’appartenenza etnica, dal colore della pelle, dalla religione o da uno stile di vita improntato al nomadismo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;È sufficiente che un membro commetta un reato perché l’intero gruppo sia stigmatizzato. La CFR intende opporsi a questo sviluppo, in quanto pericoloso per la coesione sociale e all’origine di rigurgiti di stampo razzista.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’Università di Zurigo sta conducendo uno studio sull’atteggiamento dei media svizzeri nei confronti dei rom e dei nomadi. Nel corso del 2013 la CFR pubblicherà i risultati e le sue raccomandazioni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martine Brunschwig Graf, presidente della CFR, 079 507 38 00, martine@brunschwiggraf.ch Joëlle Scacchi, responsabile della comunicazione della CFR, 078 710 44 75, joelle.scacchi@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="107890">
        <title>www.ekr.admin.ch</title>
        <uri>http://www.ekr.admin.ch/aktuell/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="168" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme CFR</name>
        <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo CFR</name>
        <name lang="en">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus EKR</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
