<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48198" revoked="no">
    <version>6</version>
    <pubdate>2013-03-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ESTI - 3M ruft den Filtrete Luftreiniger Modell Ultra Quiet FAP00-RS zurück</title>
      <lead>In freiwilliger Zusammenarbeit mit 3M informiert das Eidgenössische Starkstrominspektorat (ESTI) über den Rückruf des Filtrete Luftreiniger, Modell Ultra Quiet FAP00-RS. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Luftreiniger kann in seltenen Fällen überhitzen, wodurch eine mögliche Brandgefahr nicht ausgeschlossen werden kann. 3M bittet Kundinnen und Kunden, dieses Gerätemodell vom Strom zu nehmen und nicht mehr zu verwenden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das zurückgerufene Filtrete™ Luftreiniger Modell FAP00-RS hat ein säulenförmiges, weisses Plastikgehäuse. Die Marke Filtrete™ ist an der Oberseite eingeprägt. Die Nummer FAP00-RS-2 findet sich auf einem silbrigen Aufkleber, der an der Unterseite des Gerätes angebracht ist. Alle anderen Filtrete™ Gerätemodelle sind nicht von diesem Rückruf betroffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3M bietet zwei Möglichkeiten:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Das zurückgerufene Gerät kann gegen das leistungsstärkere, etwas grössere Filtrete™ Luftreiniger Modell FAP02-RS umgetauscht werden.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Rückgabe des Gerätes und Erstattung des bezahlten Kaufpreises für den zurückgerufenen Filtrete™ Luftreiniger, Modell FAP00-RS und den Ersatzfilter FAP-00.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Hotline gratis: 0800 809 286</contact>
      <attachment id="116896">
        <title>Medienmitteilung 3M</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>380</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30027.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-11-29 11:41" type="R"/>
        <revision date="2013-11-29 10:35" type="I"/>
        <revision date="2013-03-19 08:25" type="R"/>
        <revision date="2013-03-19 08:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>ESTI - 3M rappelle le purificateur d'air Filtrete modèle Ultra Quiet FAP00-RS</title>
      <lead>Grâce à la collaboration volontaire de 3M, l'Inspection fédérale des installations à courant fort (ESTI) informe du rappel du purificateur d'air Filtrete modèle Ultra Quiet FAP00-RS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;3M communique que le purificateur d'air peut, à de rares occasions, surchauffer, un éventuel danger d'incendie ne pouvant pas être écarté. 3M prie les clientes et les clients de débrancher le modèle et de ne plus l'utiliser. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le purificateur d'air Filtrete™ modèle FAP00-RS concerné par cette action de rappel se compose d'un boîtier en plastique blanc en forme de colonne. Le nom de la marque Filtrete™ est gravé sur la face supérieure. Le numéro FAP00-RS-2 est imprimé sur un autocollant argenté apposé au bas de l'appareil. Tous les autres modèles Filtrete™ ne sont pas concernés par cette action de rappel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3M propose deux possibilités:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;l'appareil rappelé peut être échangé contre le purificateur d'air Filtrete™ plus puissant et un peu plus volumineux, modèle FAP02-RS.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'appareil rappelé peut être restitué contre remboursement du prix d'achat du purificateur d'air Filtrete™ modèle FAP00-RS et de son filtre de rechange FAP-00.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Hotline gratuite: 0800 809 286</contact>
      <attachment id="116897">
        <title>Communiqué de presse 3M</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>373</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30028.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-11-29 10:35" type="I"/>
        <revision date="2013-03-19 08:25" type="R"/>
        <revision date="2013-03-19 08:22" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>ESTI - 3M richiama il depuratore d'aria Filtrete modello Ultra Quiet FAP00-RS</title>
      <lead>In collaborazione volontaria con 3M, l'Ispettorato federale degli impianti a corrente forte (ESTI) informa del richiamo del depuratore d'aria Filtrete modello Ultra Quiet FAP00-RS.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;3M avverte che in casi isolati il depuratore può surriscaldarsi, facendo sì che di conseguenza non sia possibile escludere eventuali pericoli d'incendio. 3M invita pertanto i clienti a staccare questo modello dalla rete elettrica e a non utilizzarlo più da quel momento in poi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il depuratore d'aria ha una struttura di plastica bianca a forma cilindrica. Il marchio Filtrete è impresso sul lato superiore, mentre il numero FAP00-RS-2 è stampato sull'adesivo color argento attaccato sul lato inferiore dell'apparecchio. Tutti gli altri modelli Filtrete™ non sono interessati dalla presente campagna di richiamo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3M offre due possibilità:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;l'apparecchio richiamato può essere scambiato con il modello più potente e leggermente più grande Filtrete™ FAP02-RS;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;restituzione dell'apparecchio e rimborso del prezzo d'acquisto pagato per il depuratore d'aria Filtrete™ FAP00-RS e il filtro di ricambio FAP-00.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Hotline gratuita: 0800 809 286</contact>
      <attachment id="116898">
        <title>Comunicato stampa 3M</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>373</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30029.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-11-29 10:35" type="I"/>
        <revision date="2013-03-19 08:25" type="R"/>
        <revision date="2013-03-19 08:22" type="R"/>
        <revision date="2013-11-29 16:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
