<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48200" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-03-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht der Geschäftsprüfungskommissionen: Erste Stellungnahme des Bundesrates</title>
      <lead>Der Bundesrat hat den Bericht der Geschäftsprüfungskommissionen zum „Rücktritt des SNB-Präsidenten am 9. Januar 2012“ zur Kenntnis genommen. Er teilt die Ansicht der Kommissionen, dass er keine Rechtsgrundlage für sein Handeln gehabt habe, nicht. Die im Bericht formulierten Empfehlungen wird er im Detail prüfen, und er wird dazu innert der gesetzten Frist Stellung nehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat die Schlussfolgerungen im Bericht der Arbeitsgruppe der Geschäfts­prüfungskommissionen zum Rücktritt des Nationalbankpräsidenten zur Kenntnis genommen. Er teilt die im Bericht dargelegte Ansicht, dass er keine Rechtsgrundlage für sein Handeln gehabt habe, nicht. Zum einen gibt es diese Rechtsgrundlagen (Art. 6, 25 und 26 RVOG, Art. 39 ff. und 43 ff. NBG, Art. 174 und 184 BV), zum andern ging es darum, ein politisches Problem zu bewältigen, das dem Ansehen der Schweiz schweren Schaden hätte zufügen können. Hätte der Bundesrat nicht gehandelt, so hätte er die Interessen der Schweiz nicht verteidigt - eine Haltung, die für den Bundesrat nicht in Frage kam. Die Landesregierung legt Wert darauf, dass die Unabhängigkeit der Nationalbank, wie die Bundesverfassung sie vorsieht, zu keinem Zeitpunkt in Frage gestellt war.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat teilt die Ansicht, dass eine Krise und die Art, wie sie bewältigt wurde, analysiert werden müssen, damit die nötigen Lehren für künftiges Regierungshandeln gezogen werden können. In diesem Geist wird der Bundesrat die Empfehlungen der Geschäftsprüfungskommissionen im Detail prüfen und dann innert der ihm gesetzten Frist seine definitive Stellungnahme abgeben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, Bundesratssprecher +41 31 322 37 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport des commissions de gestion : première prise de position du Conseil fédéral</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance du rapport des commissions de gestion «Gestion par le Conseil fédéral des événements ayant mené à la démission du président de la BNS». Il ne partage pas l’avis des commissions concluant qu’il lui manquait une base légale pour agir. Il étudiera en détail les recommandations formulées dans le rapport et prendra position sur celles-ci dans le délai qui lui a été imparti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a pris connaissance des conclusions du rapport du groupe de travail des commissions de gestion sur la démission du président de la Banque nationale suisse (BNS). Il ne partage pas l'avis exprimé dans le rapport qu'une base légale manquait au Conseil fédéral pour agir. Non seulement ces bases légales existent (art. 6, 25 et 26 de la LOGA, art. 39 ss et 43 ss LBN, art. 174 et 184 Cst) mais il s'agissait aussi de régler un problème politique pouvant avoir de graves répercussions sur la réputation de la Suisse. Ne pas agir serait revenu à ne pas défendre les intérêts du pays, une situation inenvisageable pour le Conseil fédéral. Le Conseil fédéral tient également à souligner que l'indépendance de la Banque nationale a été respectée en tout temps, dans l'esprit de la Constitution.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral est aussi d'avis qu'une crise et la manière dont celle-ci a été gérée doit être analysée afin d'en tirer tous les renseignements utiles à son action gouvernementale. Dans cet esprit, il étudiera en détail les recommandations des commissions de gestion et formulera sa prise de position définitive dans le délai qui lui a été imparti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, porte-parole du Conseil fédéral +41 31 322 37 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto delle Commissioni della gestione: primo parere del Consiglio federale</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha preso conoscenza del rapporto delle Commissioni della gestione sulle «dimissioni del presidente della Banca nazionale svizzera (BNS) il 9 gennaio 2012». Esso non condivide il parere delle Commissioni secondo cui il Governo avrebbe agito senza una base legale. Esaminerà nel dettaglio le raccomandazioni formulate nel rapporto e si esprimerà in merito entro il termine impartitogli.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha preso conoscenza delle conclusioni del rapporto del gruppo di lavoro delle Commissioni della gestione sulle dimissioni del presidente della Banca nazionale svizzera (BNS). Esso non condivide il parere espresso nel rapporto secondo cui il Governo avrebbe agito senza una base legale. Non solo tale base legale esisteva (art. 6, 25 e 26 LOGA, art. 39 segg. e 43 segg. LBN, art. 174 e 184 Cost.), ma si trattava anche di risolvere un problema politico che avrebbe potuto avere gravi ripercussioni sulla reputazione della Svizzera. Non reagire avrebbe significato non difendere gli interessi del Paese, una situazione inimmaginabile per il Consiglio federale. Il Governo tiene pure a sottolineare che, nello spirito della Costituzione, l'indipendenza della Banca nazionale è sempre stata rispettata.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale è inoltre del parere che una crisi e il modo in cui è stata gestita vanno analizzati per trarne tutte le informazioni utili al suo operato governativo. In questo senso esaminerà nel dettaglio le raccomandazioni delle Commissioni della gestione e formulerà il suo parere definitivo entro il termine impartitogli.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, portavoce del Consiglio federale +41 31 322 37 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="22">
        <name lang="de">Parlament</name>
        <name lang="fr">Parlement</name>
        <name lang="it">Parlamento</name>
        <name lang="en">Parliament</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
