<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48077" revoked="no">
    <version>6</version>
    <pubdate>2013-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1065" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Nachrichtendienst des Bundes</name>
      <name lang="fr">Service de renseignement de la Confédération</name>
      <name lang="it">Servizio delle attività informative della confederazione</name>
      <name lang="en">Federal intelligence service</name>
      <www lang="de">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ndb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vernehmlassungsverfahren zum neuen Nachrichtendienstgesetz eröffnet</title>
      <lead>Der Bundesrat hat das Vernehmlassungsverfahren zum neuen Nachrichtendienstgesetz eröffnet. Das NDG ersetzt die bisherigen Rechtsgrundlagen für die Arbeit des Nachrichtendienstes des Bundes (NDB).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Nachrichtendienstgesetz (NDG) regelt Aufgaben, Schranken und Kontrolle des Nachrichtendienstes des Bundes (NDB) im In- und Ausland. Es schafft die Voraussetzungen für das rechtzeitige Erkennen von Bedrohungen und Gefahren zum Schutz der Schweiz.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eine besondere Qualitätssicherung ist im neuen Nachrichtendienstgesetz bei der Überwachung der Datenerfassung, Datenhaltung und Datenbearbeitung vorgesehen. Damit soll der rechtmässige Umgang mit den Daten sichergestellt und soll in Zukunft ein unnötiges Anwachsen von Pendenzen verhindert werden. Die Grundrechte und die individuelle Freiheit der Schweizer Bürgerinnen und Bürger sollen unangetastet bleiben.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um die Sicherheit von Bürgerinnen und Bürgern zu gewährleisten will der Bundesrat den veränderten Bedrohungen der inneren und äusseren Sicherheit mit zusätzlichen Massnahmen begegnen und bei besonderem Bedrohungspotential zusätzliche, genehmigungspflichtige Möglichkeiten der Informationsbeschaffung einführen. Die Massnahmen, die bei der heutigen Bedrohungslage nur in absoluten Ausnahmefällen angewendet werden sollen, müssen vom Bundesverwaltungsgericht genehmigt und zusätzlich vom Chef des Eidg. Departementes für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport VBS nach Konsultation des Sicherheitsausschusses freigegeben werden. Der Bundesrat geht bei der heutigen Bedrohungslage von rund zehn Fällen pro Jahr aus. Diese Beschaffungsmassnahmen sind bei gewalttätigem Extremismus im Inland nicht zulässig.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Neben den Bedrohungsfeldern Terrorismus, Proliferation, Spionage und Gewaltextremismus kann der Nachrichtendienst auch zur Wahrung wesentlicher Landesinteressen in besonderen Lagen, wie dem Schutz kritischer Infrastrukturen und des Finanz- und Wirtschaftsplatzes oder bei Entführungen von Schweizer Bürgerinnen und Bürgern im Ausland, eingesetzt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Sprecherin VBS 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="107604">
        <title>Nachrichtendienstgesetz (NDG)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>230</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29931.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="107605">
        <title>Nachrichtendienstgesetz (NDG) - Bericht zum Vorentwurf</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>875</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29932.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="107606">
        <title>Nachrichtendienstgesetz (NDG) Anhang II - Rechtsvergleich und internationales Recht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>82</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="107601">
        <title>Nachrichtendienstgesetz</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/de/home/themen/ndb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ouverture de la procédure de consultation relative à la nouvelle loi sur les services de renseignement</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a ouvert la procédure de consultation relative à la nouvelle loi sur les services de renseignement de la Confédération. La LSRe remplace les bases légales actuelles régissant le travail du Service de renseignement de la Confédération (SRC).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi sur les services de renseignement (LSRe) règle les tâches, le champ d'action et le contrôle du Service de renseignement de la Confédération (SRC) en Suisse et à l'étranger. Elle fixe les conditions pour identifier à temps les menaces et dangers à des fins de protection de la Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Une assurance de la qualité particulière est prévue dans la nouvelle loi sur les services de renseignement de la Confédération pour la surveillance de l'enregistrement, de la gestion et du traitement des données. Cela doit permettre de garantir un usage des données qui soit conforme au droit et d'éviter à l'avenir une accumulation inutile des affaires en suspens. Les droits fondamentaux et la liberté individuelle des citoyennes et citoyens suisses demeurent intangibles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Afin de garantir la sécurité des citoyennes et des citoyens, le Conseil fédéral veut parer à la versatilité des menaces en matière de sécurité intérieure et extérieure avec des mesures complémentaires et introduire, lors de menaces potentielles particulières, des compétences supplémentaires de recherche d'informations qui sont soumises à autorisation. Les mesures qui, au vu des menaces actuelles, ne doivent être mises en œuvre que dans des cas absolument exceptionnels, doivent être approuvées par le Tribunal administratif fédéral et être également autorisées par le chef du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), après consultation de la délégation pour la sécurité. Le Conseil fédéral table sur une dizaine de cas par année, au vu de la situation actuelle en matière de menaces. Ces mesures de recherche d'informations ne sont pas admises en cas d'extrémisme violent en Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Outre les menaces de terrorisme, de prolifération, d'espionnage et d'extrémisme violent, le Service de renseignement peut être engagé pour la sauvegarde d'intérêts essentiels au pays dans des situations particulières, comme la protection d'infrastructures critiques ou de la place économique et financière ou dans des cas d'enlèvement de citoyennes et citoyens suisses à l'étranger.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Porte-parole du DDPS 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="107607">
        <title>Loi sur le renseignement (LRens)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>230</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29934.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="107608">
        <title>Loi sur le renseignement (LRens) - Rapport sur l’avant-projet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>480</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29935.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="107609">
        <title>Loi sur le renseignement (LRens) - Droit comparé et droit international</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29936.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="107602">
        <title>Loi sur le renseignement</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/fr/home/themen/ndb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avviata la procedura di consultazione relativa alla nuova legge sul servizio informazioni</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione relativa alla nuova legge sul servizio informazioni (LSI). Essa è destinata a sostituire le attuali basi legali che disciplinano il lavoro del Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge sul servizio informazioni disciplina i compiti, i limiti operativi e il controllo del Servizio delle attività informative della Confederazione in Svizzera e all'estero. Crea le premesse per un'individuazione tempestiva di minacce e pericoli allo scopo di proteggere la Svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La nuova legge sul servizio informazioni prevede un particolare controllo della qualità per quanto riguarda la sorveglianza del rilevamento, della conservazione e dell'elaborazione dei dati. In tal modo sarà garantita una gestione dei dati conforme alla legge e si eviterà in futuro un'inutile accumularsi di pendenze. I diritti fondamentali e le libertà individuali dei cittadini svizzeri rimarranno intatti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per garantire la sicurezza delle cittadine e dei cittadini, il Consiglio federale intende far fronte con misure supplementari alle mutate minacce nei confronti della sicurezza interna ed esterna e, nel caso di un potenziale di minaccia particolare, introdurre misure soggette ad autorizzazione per l'acquisizione di informazioni. Le misure, che nell'attuale situazione di minaccia saranno applicate soltanto in casi assolutamente eccezionali, devono essere autorizzate dal Tribunale amministrativo federale e ricevere successivamente il nullaosta del capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport DDPS previa consultazione della Delegazione Sicurezza. In considerazione dell'attuale situazione di minaccia, il Consiglio federale ipotizza che si tratterà di una decina di casi l'anno. Queste misure di acquisizione di informazioni non sono autorizzate nei confronti dell'estremismo violento in Svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Oltre che negli ambiti del terrorismo, della proliferazione, dello spionaggio e dell'estremismo violento, il servizio informazioni può essere impiegato anche per tutelare interessi nazionali essenziali in situazioni particolari, ad esempio per la protezione di infrastrutture critiche e della piazza finanziaria ed economica svizzera oppure in caso di rapimento di cittadini svizzeri all'estero.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Portavoce del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="107610">
        <title>Legge sul servizio informazioni (LSI)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>208</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29937.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="107611">
        <title>Legge sul servizio informazioni (LSI) - Rapporto esplicativo relativo all'avamprogetto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>705</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29938.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="107612">
        <title>Legge sul servizio informazioni (LSI) - Allegato II</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>109</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="107603">
        <title>Legge sul servizio informazioni</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/it/home/themen/ndb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="1065">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">securtiy policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="1065">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5720" org-id="1065">
        <name lang="de">Nachrichtendienst</name>
        <name lang="fr">Service de rensignement</name>
        <name lang="it">Servizio informazioni</name>
        <name lang="en">intelligence service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
