<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48263" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-03-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Volksabstimmung vom 9. Juni 2013: Dringliche Änderungen des Asylgesetzes sind eine wichtige Etappe</title>
      <lead>Bundesrat und Parlament wollen faire Asylverfahren und rasche Entscheide. Die dringlichen Änderungen des Asylgesetzes, über die das Stimmvolk am 9. Juni befindet, schaffen wichtige Voraussetzungen dafür. Sie sind eine Etappe auf dem Weg zu einer tiefgreifenden Reform des Asylbereichs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;"Es ist auch gegenüber den Asylsuchenden ein Gebot der Fairness, wenn wir die Asylverfahren beschleunigen", sagte Bundesrätin Simonetta Sommaruga heute vor den Medien. Derzeit dauert es oft Monate oder gar Jahre, bis ein Asylsuchender weiss, ob er in der Schweiz bleiben darf oder nicht. Dass diese langen Verfahren inakzeptabel und zudem teuer sind, darüber herrscht breiter politischer Konsens. Deshalb arbeiten Bundesrat, Parlament und die Kantone daran, den Asylbereich neu zu strukturieren - mit dem Ziel, rechtstaatlich faire Verfahren und rasche Entscheide zu etablieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Entlastung für die Kantone&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Viele der dringlichen Änderungen des Asylgesetzes zielen bereits in diese Richtung: Sie schaffen wichtige Voraussetzungen für die tiefgreifende Reform. So erleichtern sie dem Bund die Suche nach neuen Unterkünften für Asylsuchende. Dies ist deshalb prioritär, weil es den Asylprozess vereinfacht, wenn der Bund Asylsuchende während des ganzen Verfahrens in seiner Zuständigkeit hat und sie nicht schon nach einigen Wochen auf die Kantone verteilen muss. "Das entlastet die Kantone und reduziert aufwändige Schnittstellen", erläuterte der Präsident der Konferenz der kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren, Regierungsrat Hans-Jürg Käser.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bauten des Bundes können gemäss der Vorlage neu bewilligungsfrei für höchstens drei Jahre zur Unterbringung von Asylsuchenden genutzt werden. Darüber hinaus kann der Bund den Standortkantonen einen Beitrag an die Sicherheitskosten und an die Beschäftigungsprogramme leisten, und er darf besondere Einrichtungen schaffen für renitente Asylsuchende. Zudem sehen die Änderungen eine Testphase vor, die es ermöglicht, die neuen Verfahren in einem Bundeszentrum zu erproben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Verfolgte Personen erhalten weiterhin Schutz der Schweiz&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Eine weitere Bestimmung beschränkt den Zugang zum Asylverfahren aus dem Ausland auf Personen, die unmittelbar an Leib und Leben gefährdet sind. Die Vorlage präzisiert zudem, dass Wehrdienstverweigerung und Fahnenflucht alleine nicht als Asylgrund anerkannt werden. Wehrdienstverweigerer und Deserteure erhalten aber weiterhin Asyl, wenn die Strafe, die ihnen im Heimatland droht, unverhältnismässig hoch ist und man davon ausgehen muss, dass sie verfolgt werden. Der Flüchtlingsbegriff wird nicht eingeschränkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat, Parlament sowie die Kantone sind der Überzeugung, dass die Schweiz mit dieser Vorlage der Kernaufgabe ihrer Asylpolitik treu bleibt: Verfolgte Personen erhalten auch nach Umsetzung der dringlichen Änderungen des Asylgesetzes weiterhin den Schutz der Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Parlament hatte diese Änderungen des Asylgesetzes letzten Herbst beschlossen und für dringlich erklärt. Die Änderungen sind bereits in Kraft. Zur Abstimmung kommt die Vorlage, weil gegen die Gesetzesänderung das Referendum ergriffen wurde. Bei einem Nein an der Urne treten diese Bestimmungen Ende September 2013 ausser Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Agnès Schenker, Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 40 05</contact>
      <link id="108057">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2013/2013-03-25.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Votation populaire du 9 juin 2013 : les modifications urgentes de la loi sur l'asile marquent une étape importante</title>
      <lead>Le Conseil fédéral et le Parlement veulent des procédures d’asile équitables et des décisions rapides. Les modifications urgentes de la loi sur l'asile, sur lesquelles le peuple aura à se prononcer le 9 juin prochain, posent d’importants jalons dans ce sens. Elles marquent une étape vers une réforme en profondeur du domaine de l'asile. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une procédure d'asile rapide est aussi plus équitable vis-à-vis des requérants d'asile, a affirmé aujourd'hui la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga devant la presse. Avec la procédure actuelle, un requérant d'asile doit souvent attendre plusieurs mois, voire des années, avant de savoir s'il peut rester en Suisse. Aussi existe-t-il un large consensus politique sur le fait que ces procédures longues et chères de surcroît sont inacceptables. C'est pourquoi le Conseil fédéral, le Parlement et les cantons s'emploient à restructurer le domaine de l'asile en vue d'instaurer des procédures qui répondent aux principes de l'Etat de droit et aboutissent rapidement à une décision. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cantons déchargés&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Une grande partie des modifications urgentes de la loi sur l'asile (LAsi) vont dans ce sens en créant des conditions propices à une réforme en profondeur. La Confédération pourra désormais rechercher plus facilement des nouveaux hébergements pour les requérants d'asile. Ce point a un caractère prioritaire étant donné que le processus d'asile se trouve simplifié dès lors que les requérants relèvent de la compétence de la Confédération tout au long de la procédure et ne sont pas attribués à un canton après quelques semaines déjà. "Cette manière de faire décharge les cantons et permet d'améliorer la coordination et la coopération", a expliqué le conseiller d'État Hans-Jürg Käser, président de la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet de modification de la loi prévoit que les installations et constructions de la Confédération pourront désormais être utilisées sans autorisation cantonale ou communale pendant trois ans au plus pour héberger des requérants d'asile. De plus, la Confédération pourra octroyer aux cantons dans lesquels se trouve un centre d'hébergement des contributions aux frais de sécurité et aux programmes d'occupation. En outre, elle aura la possibilité de créer des centres spécifiques pour les requérants récalcitrants. Par ailleurs, les modifications prévoient une phase d'essai durant laquelle la nouvelle procédure pourra être éprouvée dans un centre fédéral. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Protection des personnes persécutées maintenue&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Selon une autre disposition, seules les personnes dont la vie ou l'intégrité physique sont directement menacées auront désormais accès à la procédure d'asile depuis l'étranger. En outre, le projet précise expressément que le refus de servir et la désertion ne constituent plus, à eux seuls, un motif d'asile. Cependant, les personnes qui ont refusé de servir ou déserté continueront d'obtenir l'asile lorsqu'elles encourent dans leur pays d'origine une sanction disproportionnée et qu'elles y seront très vraisemblablement persécutées. Le projet ne restreint donc pas la notion de réfugié.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral, le Parlement et les cantons sont convaincus qu'en adoptant le présent projet la Suisse continuera d'honorer sa mission première dans le domaine de l'asile. En effet, même après la mise en œuvre des modifications urgentes de la LAsi, les victimes de persécutions trouveront toujours refuge en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Parlement avait adopté ces modifications de la LAsi en automne dernier en les déclarant urgentes. Elles sont déjà en vigueur. Une votation populaire est nécessaire parce qu'un référendum a été lancé avec succès contre le projet. En cas de non du peuple le 9 juin prochain, ces dispositions légales cesseront de produire effet à la fin du mois de septembre 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Agnès Schenker, Service d'information DFJP, T +41 31 322 40 05</contact>
      <link id="108058">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2013/2013-03-25.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Votazione popolare del 9 giugno 2013: le modifiche urgenti della legge sull’asilo sono una tappa importante</title>
      <lead>Il Consiglio federale e il Parlamento mirano a procedure d’asilo eque e decisioni rapide. Le modifiche urgenti della legge sull’asilo, su cui il Popolo si pronuncerà il 9 giugno prossimo, creano importanti presupposti in tal senso e costituiscono una tappa verso una riforma profonda del settore dell’asilo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Velocizzare le procedure d'asilo è anche una questione di correttezza nei confronti dei richiedenti l'asilo, ha detto oggi ai media la consigliera federale Simonetta Sommaruga. Attualmente un richiedente l'asilo deve spesso attendere mesi o addirittura anni prima di sapere se potrà rimanere in Svizzera. Vi è un ampio consenso politico sul fatto che procedure così lunghe sono inaccettabili, oltre che troppo care. Il Consiglio federale, il Parlamento e i Cantoni intendono pertanto ristrutturare il settore dell'asilo, con l'obiettivo di garantire procedure consone ai principi dello Stato di diritto e decisioni più veloci.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sgravio dei Cantoni&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Molte delle modifiche urgenti della legge sull'asilo sottoposte al voto popolare vanno già in questa direzione, creando importanti presupposti per una riforma radicale. Agevolano, ad esempio, la ricerca da parte della Confederazione di nuovi alloggi per i richiedenti l'asilo. Si tratta di un elemento prioritario, poiché il semplice fatto che per tutta la durata della procedura d'asilo i richiedenti l'asilo rientrino nella sfera di competenza della Confederazione e non debbano essere attribuiti ai Cantoni già dopo poche settimane consente notevoli semplificazioni procedurali. Ciò sgrava i Cantoni e riduce i problemi di coordinamento, come ha affermato il consigliere di stato Hans-Jürg Käser, presidente della Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo il progetto di modifica, gli edifici della Confederazione potranno essere utilizzati senza autorizzazione per l'alloggio di richiedenti l'asilo per al massimo tre anni. La Confederazione potrà inoltre corrispondere ai Cantoni d'ubicazione dei centri per richiedenti l'asilo un contributo alle spese di sicurezza e all'organizzazione di programmi d'occupazione. Potrà anche predisporre strutture speciali per richiedenti l'asilo recalcitranti. Le modifiche prevedono infine una fase di collaudo delle nuove procedure in un centro della Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le persone perseguitate continueranno a beneficiare della protezione della Svizzera&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'accesso alla procedura d'asilo dall'estero sarà limitato soltanto alle persone la cui vita e integrità personale sono direttamente minacciate. Inoltre, il progetto precisa che il rifiuto di prestare servizio militare e la diserzione non costituiscono di per sé motivi d'asilo. Tuttavia obiettori di coscienza e disertori continueranno a ottenere asilo in Svizzera se nel loro Paese rischiano una pena sproporzionatamente elevata o la persecuzione. Il progetto non intacca la nozione di rifugiato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale, il Parlamento e i Cantoni sono persuasi che il progetto permetta al nostro Paese di rimanere fedele al compito principale della sua politica d'asilo: anche dopo l'attuazione delle modifiche urgenti della legge sull'asilo, le persone perseguitate beneficeranno della protezione da parte della Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Parlamento aveva adottato le suddette modifiche della legge sull'asilo nell'autunno scorso, dichiarandole urgenti. Le nuove norme sono già in vigore. Il progetto è sottoposto al voto popolare in seguito al lancio del referendum. Se il Popolo dovesse respingerle, le modifiche saranno abrogate nel settembre 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Agnès Schenker, Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 40 05</contact>
      <link id="108059">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2013/2013-03-25.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
