<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48014" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Überwachung gentechnisch veränderter Organismen in der Umwelt im Jahr 2012</title>
      <lead>Der GVO-Anbau in der Umwelt ist verboten. Freisetzungsversuche zu Forschungszwecken sind vom BAFU zu bewilligen. Seit 2011 führt das Bundesamt für Umwelt (BAFU) Kontrollen durch, um unbeabsichtigte Freisetzungen von GVO in die Umwelt aufzudecken. Zusätzlich zu den Pflanzen, die im Juni 2012 im Bahnhof St. Johann (BS) und im Hafen von Kleinhüningen (BS) entdeckt wurden, fanden sich auch im Bahnhof Lugano am selben Standort wie 2011 einige transgene Pflanzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Risiko, dass sich GVO unkontrolliert in der Umwelt ausbreiten, muss möglichst eingedämmt werden, um die Kontaminierung von konventionellen Landwirtschafts­kulturen und Beeinträchtigungen der Biodiversität zu verhindern. Das Bundesamt für Umwelt (BAFU) hat, wie es die Freisetzungsverordnung (FrSV) vorsieht, zusammen mit den Kantonen ein Überwachungssystem entwickelt, um frühzeitig das unbeabsichtigte Vorhandensein von GVO in der Umwelt festzustellen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Entdeckung von GVO entlang von Transportwegen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Kantonale Laboratorium Basel-Stadt hat im Auftrag des BAFU Rapspflanzen untersucht, die entlang der Eisenbahnschienen stichprobenartig gesammelt wurden, insbesondere in den Zonen, die das grösste Risiko für eine unbeabsichtigte Freisetzung bergen (Bahnhöfe, Ölmühlen und Häfen). Die an diesen Orten gefundenen transgenen Pflanzen könnten von GVO stammen, die in der Schweiz als Spuren in Futtermitteln geduldet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mehrere transgene Pflanzen wurden im Bahnhof St. Johann (BS) sowie in den Häfen von Kleinhüningen (BS) und Muttenz (BL) gefunden. Diese Funde wurden im Sommer 2012 in Medienmitteilungen der Kantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft kommuniziert (siehe Links unter «Internet»). Diese Standorte wurden 2012 erstmals geprüft. Neue Entnahmen im Herbst 2012 bestätigten das Vorhandensein von transgenem Raps im Hafen von Kleinhüningen und im Bahnhof St. Johann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Einige gentechnisch veränderten Pflanzen wurden des Weiteren in den Proben vom Bahnhof Lugano entdeckt, am selben Ort wie 2011. Es könnte sich hierbei um das Nachwachsen von im Boden vorhandenen Samen handeln. Denn diese können während mehrerer Jahre keimen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Verschärfte Sicherheitsmassnahmen in den Labors&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Überwachung des BAFU betrifft auch die Ackerschmalwand &lt;i&gt;(Arabidopsis thaliana)&lt;/i&gt; rund um die Forschungslabors. Diese Pflanze wird in der Genforschung häufig als Forschungsmodell eingesetzt. 2012 wurde die Überwachung auf die Universitäten Bern, Genf und Neuenburg sowie auf das Forschungsgelände von Syngenta in Stein (AG) ausgedehnt. Es wurden keine transgenen Pflanzen gefunden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011 wurden einzelne gentechnisch veränderte Pflanzen ausserhalb von Labors der Universitäten von Basel, Lausanne und Zürich nachgewiesen. Nach dieser Entdeckung haben die Kantone in enger Zusammenarbeit mit den betreffenden Institutionen eine Überwachung eingeführt. In allen Labors wurden verschärfte Sicherheitsmass­nahmen eingeführt, z. B. der Einsatz von Haftteppichen an den Gebäudeeingängen oder die regelmässige Reinigung der Böden. Dieses Jahr wurde nur in der Nähe des Labors der Universität Zürich eine einzige transgene Pflanze gefunden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Entfernen der Pflanzen und Beobachtung der Standorte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alle transgenen Pflanzen, die im Zuge der Überwachung entdeckt wurden, wurden zerstört. Die Orte, an denen transgene Pflanzen gefunden wurden, werden während mehrerer Jahre aufmerksam beobachtet, um sicherzustellen, dass die Bestände wirklich zerstört wurden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Keine Nachweise bei Pollen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Wie 2010 wurde im Rahmen der Überwachung von Rapspollen in den Grenzkantonen Schaffhausen und Genf keine Kontamination festgestellt. Das BAFU-Projekt zielt darauf ab, den von Honigbienen gesammelten Pollen auf gentechnisch veränderten Pollen zu untersuchen.</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="107352">
        <title>BAFU: Biotechnologie</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107355">
        <title>Kanton Zürich: Gentechnisch veränderte Organismen (GVO)</title>
        <uri>http://www.awel.zh.ch/internet/baudirektion/awel/de/biosicherheit_neobiota/gvo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107356">
        <title>Kanton Basel Stadt: Gentechnisch veränderter Raps in Basel</title>
        <uri>http://www.gesundheitsschutz-bs.ch/gs/infos/medienmitteilungen.cfm?site=&amp;year=2012&amp;detail=J5424Y91</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107357">
        <title>Kanton Basel-Landschaft: Keine weiteren gentechnisch veränderten Rapspflanzen im Kanton</title>
        <uri>http://www.baselland.ch/Newsdetail-Bau-Umwelt.309170+M58bb3619f6f.0.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Surveillance environnementale des organismes génétiquement modifiés en 2012</title>
      <lead>Les cultures d'OGM dans l'environnement sont interdites. La dissémination expérimentale pour la recherche est soumise à autorisation de l’OFEV. Depuis 2011, l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) procède à des contrôles afin de détecter des disséminations involontaires d’OGM dans l’environnement. En plus des plantes découvertes dans la gare de St. Johann (BS) et le port de Kleinhüningen (BS) en juin 2012, quelques plantes transgéniques ont été découvertes dans la gare de Lugano, au même emplacement qu’en 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le risque que des OGM se répandent de manière incontrôlée dans l'environnement doit être réduit autant que possible afin d'éviter la contamination des cultures agricoles conventionnelles et les atteintes à la biodiversité. Comme l'ordonnance sur la dissémination dans l'environnement (ODE) le prévoit, l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) a développé avec les cantons un système de surveillance afin de détecter de manière précoce la présence involontaire d'OGM dans l'environnement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Découverte d'OGM près des voies de transport&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur mandat de l'OFEV, le laboratoire cantonal de Bâle-Ville a analysé des plantes de colza collectées le long des voies de chemins de fer de manière ponctuelle, en particulier dans les zones où le risque de dissémination involontaire est le plus élevé (gares, moulins à huile et ports). Les plantes transgéniques trouvées à ces emplacements pourraient provenir d'OGM tolérées sous forme de trace dans les aliments pour animaux, en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plusieurs plantes transgéniques ont été trouvées dans la gare de St. Johann (BS) et dans les ports de Kleinhüningen (BS) et de Muttenz (BL). Ces découvertes ont été annoncées en été 2012 par le biais de communiqués par les cantons de Bâle-Ville et de Bâle-Campagne (voir liens sous «Internet »). Ces emplacements étaient examinés pour la première fois en 2012. Dans le cadre de nouveaux prélèvements en automne 2012, la présence de colza transgénique a pu être confirmée dans le port de Kleinhüningen et la gare de St. Johann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quelques plantes génétiquement modifiées ont été décelées par ailleurs dans les échantillons prélevés dans la gare de Lugano, au même emplacement qu'en 2011. Il pourrait s'agir de repousses des graines présentes dans le sol. Celles-ci peuvent en effet germer pendant quelques années. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures de sécurité supplémentaire dans les laboratoires&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La surveillance de l'OFEV porte aussi sur la fausse arabette (&lt;i&gt;Arabidopsis thaliana&lt;/i&gt;) aux abords des laboratoires de recherche. Cette plante est couramment utilisée dans la recherche génétique comme modèle d'étude. En 2012, le monitoring a été étendu aux universités de Berne, Genève, Neuchâtel ainsi qu'au site de recherche de Syngenta à Stein (AG). Aucune plante transgénique n'y a été découverte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2011, quelques plantes génétiquement modifiées avaient été identifiées en dehors des laboratoires des universités de Bâle, Lausanne et Zurich. Suite à cette découverte, les cantons, en étroite collaboration avec les instituts concernés, ont mis en place une surveillance. Des mesures supplémentaires de sécurité ont été introduites dans tous les laboratoires, par ex la pose de tapis adhésifs aux entrées des bâtiments ou le nettoyage régulier des sols. Cette année, seul un plant transgénique a encore été identifié aux abords du laboratoire de l'université de Zurich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Elimination des plantes et observation des sites &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Toutes les plantes transgéniques découvertes lors de la surveillance ont été éliminées . Les sites où des plantes transgéniques ont été identifiées seront observés attentivement pendant plusieurs années afin de s'assurer que les populations ont véritablement été détruites.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aucun échantillon positif dans le pollen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Comme en 2010, aucune contamination n'a été mise en évidence dans le cadre de la surveillance du pollen de colza mené dans les cantons frontaliers de Schaffhouse et de Genève. Ce projet de l'OFEV vise à déceler du pollen génétiquement modifié dans le pollen collecté naturellement par les abeilles.</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="107353">
        <title>OFEV: Biotechnologie</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107355">
        <title>Kanton Zürich: Gentechnisch veränderte Organismen (GVO)</title>
        <uri>http://www.awel.zh.ch/internet/baudirektion/awel/de/biosicherheit_neobiota/gvo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107356">
        <title>Kanton Basel Stadt: Gentechnisch veränderter Raps in Basel</title>
        <uri>http://www.gesundheitsschutz-bs.ch/gs/infos/medienmitteilungen.cfm?site=&amp;year=2012&amp;detail=J5424Y91</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107357">
        <title>Kanton Basel-Landschaft: Keine weiteren gentechnisch veränderten Rapspflanzen im Kanton</title>
        <uri>http://www.baselland.ch/Newsdetail-Bau-Umwelt.309170+M58bb3619f6f.0.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Organismi geneticamente modificati: monitoraggio ambientale 2012</title>
      <lead>Le colture di OGM a cielo aperto sono vietate. Le emissioni sperimentali per scopi di ricerca sono soggette all’autorizzazione dell’UFAM. Dal 2011, l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) effettua verifiche per identificare le emissioni incontrollate di OGM nell’ambiente. Oltre alle piante scoperte presso la stazione ferroviaria di St. Johann (BS) e nel porto di Kleinhüningen (BS) nel giugno 2012, i controlli hanno consentito di rinvenire piante OGM nella stazione ferroviaria di Lugano, nello stesso sito del 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rischio di una diffusione incontrollata di OGM nell'ambiente deve essere ridotto il più possibile al fine prevenire la contaminazione delle colture agricole convenzionali e i pregiudizi alla biodiversità. Come previsto dall'ordinanza sull'emissione deliberata nell'ambiente (OEDA), l'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM), in collaborazione con i Cantoni, ha sviluppato un sistema di monitoraggio volto a identificare precocemente la presenza di OGM nell'ambiente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Scoperta di OGM lungo le vie di comunicazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformemente al progetto di monitoraggio avviato dall'UFAM nel 2011, il laboratorio cantonale di chimica di Basilea-Città ha analizzato alcune piante di colza raccolte lungo i tracciati ferroviari, in particolare nelle aree dove il rischio di emissione involontaria è maggiore (stazioni, frantoi e porti). Le piante transgeniche rinvenute in questi siti potrebbero provenire da OGM tollerati in Svizzera sotto forma di tracce nel cibo per animali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Numerose piante transgeniche sono state trovate nei pressi della stazione ferroviaria di St. Johann (BS) e nei porti di Kleinhüningen (BS) e Muttenz (BL). Nell'estate del 2012, i Cantoni di Basilea-Città e di Basilea-Campagna hanno pubblicato dei comunicati stampa al riguardo (cfr. i link sotto «Internet»). Questi siti sono stati controllati per la prima volta nel 2012. Nuovi prelievi effettuati nell'autunno 2012 hanno confermato la presenza di colza transgenica nel porto di Kleinhüningen e presso la stazione ferroviaria di St. Johann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alcune piante geneticamente modificate sono state peraltro identificate nei campioni prelevati presso la stazione ferroviaria di Lugano, nello stesso sito del 2011. In questo caso potrebbe trattarsi di piante cresciute da semi presenti nel suolo, che, di fatto, possono germogliare per diversi anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Misure di sicurezza supplementari nei laboratori&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il monitoraggio dell'UFAM interessa anche l'arabetta comune (&lt;i&gt;Arabidopsis thaliana&lt;/i&gt;) presente nelle vicinanze dei laboratori di ricerca. Questa pianta è in genere utilizzata quale organismo modello nella ricerca fitogenetica. Nel 2012, il monitoraggio è stato esteso alle Università di Berna, Ginevra, Neuchâtel e al sito di ricerca della Syngenta di Stein (AG), ma senza tuttavia rinvenire piante transgeniche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2011, alcune piante geneticamente modificate erano state identificate fuori dai laboratori delle università di Basilea, Losanna e Zurigo. In seguito a tale scoperta, i Cantoni, in stretta collaborazione con gli istituti stessi, hanno elaborato un sistema di monitoraggio. Misure di sicurezza supplementari sono state adottate in tutti i laboratori: ad esempio la posa di tappeti adesivi all'entrata dei laboratori o la pulizia periodica del suolo. Quest'anno, nei pressi del laboratorio dell'Università di Zurigo è stato rinvenuto un solo organismo transgenico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Distruzione delle piante e controllo dei siti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tutte le piante transgeniche scoperte in occasione del monitoraggio sono state distrutte. I siti in cui sono state trovate tali piante saranno sorvegliati con molta attenzione per alcuni anni alfine di ottenere la garanzia che le relative popolazioni siano state effettivamente debellate.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nessun campione positivo nei pollini&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Come nel 2010, nessuna contaminazione è stata evidenziata nel quadro del monitoraggio del polline di colza effettuato nei Cantoni frontalieri di Sciaffusa e Ginevra. Tale progetto dell'UFAM mira a identificare tracce di polline geneticamente modificato nel polline raccolto naturalmente dalle api.</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="107354">
        <title>UFAM: Biotecnologia</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107355">
        <title>Kanton Zürich: Gentechnisch veränderte Organismen (GVO)</title>
        <uri>http://www.awel.zh.ch/internet/baudirektion/awel/de/biosicherheit_neobiota/gvo.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107356">
        <title>Kanton Basel Stadt: Gentechnisch veränderter Raps in Basel</title>
        <uri>http://www.gesundheitsschutz-bs.ch/gs/infos/medienmitteilungen.cfm?site=&amp;year=2012&amp;detail=J5424Y91</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107357">
        <title>Kanton Basel-Landschaft: Keine weiteren gentechnisch veränderten Rapspflanzen im Kanton</title>
        <uri>http://www.baselland.ch/Newsdetail-Bau-Umwelt.309170+M58bb3619f6f.0.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2013-03-05 13:57" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="100" org-id="811">
        <name lang="de">Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie</name>
        <name lang="it">Biotecnologia</name>
        <name lang="en">Biotechnology</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
