<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48265" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2013-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die WEKO prüft Freizügigkeit für Notare</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) prüft gegenwärtig die Frage, ob Notare gestützt auf das Binnenmarktgesetz (BGBM) von der interkantonalen Freizügigkeit profitieren können. Aufgrund der Einführung gewisser Freizügigkeitsrechte für Notare innerhalb der EU besteht die Gefahr, dass Schweizer Notare gegenüber ihren Kollegen aus der EU in der Schweiz schlechter gestellt sind. Das Binnenmarktgesetz will nicht zuletzt auch solche Inländerdiskriminierungen verhindern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss kantonalem Recht haben die Notare grundsätzlich keine Möglichkeit, ihren Fähigkeitsausweis in anderen Kantonen anerkennen zu lassen. Ihre Tätigkeit ist auf ein Kantonsgebiet beschränkt. So könnten Schweizer Notare gegenüber Notaren aus der EU benachteiligt werden, die über das Freizügigkeitsabkommen gewisse Marktzugangsrechte in der Schweiz geltend machen. Mit der Untersuchung prüft die WEKO, ob diese Inländerdiskriminierung mit der Anwendung des BGBM verhindert werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BGBM strebt die Schaffung eines Binnenmarktes Schweiz an, auf welchem sich die Wirtschaftsteilnehmer möglichst frei von kantonalen Marktzugangsschranken entfalten können. Gemäss Rechtsprechung des Bundesgerichts konnten Notare bis anhin nicht von diesen Binnenfreiheiten innerhalb der Schweiz profitieren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anwendung des BGBM auf die notarielle Tätigkeit würde die berufliche Mobilität von Notaren in der Schweiz erleichtern. Die Kunden könnten zudem einfacher Verträge von ausserkantonalen Notaren beurkunden lassen und so von einem grösseren Angebot profitieren. Diese Belebung des Wettbewerbs wäre nach Auffassung der WEKO zu begrüssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die WEKO hat die Kantone im Rahmen der Untersuchung eingeladen, eine Stellungnahme zur Freizügigkeit der Notare einzureichen. Die WEKO kann im Anschluss an die Untersuchung eine Empfehlung abgeben oder gegen kantonale Entscheide Beschwerde vor Bundesgericht führen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Vincent Martenet Präsident 079 506 73 87 vincent.martenet@weko.admin.ch Dr. Rafael Corazza Direktor 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr. Nicolas Diebold Leiter Binnenmarkt 031 323 21 43 nicolas.diebold@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="108078">
        <title>Die WEKO prüft Freizügigkeit für Notare</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30096.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="108081">
        <title>Vernehmlassung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>213</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30101.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-03-26 09:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO examine la libre circulation pour les notaires</title>
      <lead>La Commission de la concurrence (COMCO) examine actuellement la question de savoir si, sur la base de la Loi sur le marché intérieur (LMI), les notaires peuvent profiter de la libre circulation intercantonale. A la suite de l’introduction de certains droits à libre circulation au sein de l’Union européenne (UE), un risque est apparu pour les notaires suisses qui pourraient être moins bien traités que leurs collègues provenant de l’UE. La LMI cherche notamment à empêcher une telle discrimination à rebours.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon le droit cantonal, les notaires n’ont en principe pas la possibilité de faire reconnaître leur certificat de capacité dans un autre canton. Leur activité est limitée au territoire d’un canton. Dès lors, les notaires suisses pourraient être désavantagés par rapport aux notaires provenant de l’UE qui eux peuvent faire valoir un droit d’accès au marché sur la base de l’Accord sur la libre circulation. Par cette enquête, la COMCO examine si l’application de la LMI serait à même d’empêcher cette discrimination à rebours. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La LMI vise à créer un marché unique à l'échelle de la Suisse dans lequel les agents économiques peuvent développer leur activité en étant le moins possible entravés par des obstacles cantonaux et communaux à l'accès au marché. Selon la jurisprudence du Tribunal fédéral, les notaires ne peuvent actuellement pas profiter de cette liberté sur le marché intérieur suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’application de la LMI à l’activité notariale simplifierait la mobilité des notaires en Suisse. De plus, les clients pourraient faire instrumenter des contrats par des notaires d’autres cantons plus simplement et ainsi bénéficieraient d’un plus grand nombre d’alternatives, leur permettant de choisir celle qui répond le mieux à leurs besoins. Du point de vue de la COMCO, cette stimulation de la concurrence serait bienvenue. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La COMCO a invité les cantons à se prononcer au sujet de la libre circulation des notaires dans le cadre d’une enquête. La COMCO pourra, à l’issue de l’enquête, établir une recommandation ou faire recours devant le Tribunal fédéral contre des décisions cantonales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr Vincent Martenet Président 079 506 73 87 vincent.martenet@comco.admin.ch Dr Rafael Corazza Directeur 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Dr Nicolas Diebold Responsable Marché intérieur 031 323 21 43 nicolas.diebold@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="108079">
        <title>La COMCO examine la libre circulation pour les notaires</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>44</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30097.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="108082">
        <title>Consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>214</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30100.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-03-26 09:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La COMCO esamina la libera circolazione dei notai</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza (COMCO) ha aperto un’inchiesta al fine di esaminare se, sulla base della Legge sul mercato interno (LMI), i notai possano beneficiare della libera circolazione intercantonale. A seguito dell’introduzione di determinati diritti circa la libera circolazione dei notai all‘interno dell’Unione europea (UE), vi è il rischio che i notai svizzeri vengano discriminati rispetto ai notai provenienti dall’UE. La Legge sul mercato interno ha lo scopo d’impedire tali discriminazioni a livello nazionale. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo il diritto cantonale, i notai non hanno la possibilità di far riconoscere il proprio certificato di capacità in un altro cantone. La loro attività è pertanto limitata al territorio di un cantone. Pertanto, i notai svizzeri potrebbero essere svantaggiati nei confronti dei notai provenienti dall’UE, in quanto questi ultimi, grazie all’Accordo sulla libera circolazione, hanno il diritto di accedere al mercato svizzero. Mediante la presente inchiesta, la COMCO esamina se l’applicazione della LMI sarebbe in grado d’impedire questa discriminazione a livello nazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La LMI ha come scopo la creazione di un mercato interno nel quale gli agenti economici possano esercitare le proprie attività indipendentemente dagli ostacoli imposti dal diritto cantonale e comunale. Secondo la giurisprudenza del Tribunale federale, i notai non possono beneficiare di questa libertà sul mercato interno svizzero. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’applicazione della LMI all’attività notarile semplificherebbe la circolazione dei notai in Svizzera. Inoltre, i clienti potrebbero far redigere dei contratti da notai che svolgono la loro professione in altri cantoni e godere così di un maggior numero di alternative, che gli permetterebbero di scegliere quella che corrisponde di più ai loro bisogni. La COMCO giudica positivo un incremento della concorrenza in questo settore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito dell’inchiesta, la COMCO ha invitato i Cantoni a prendere posizione sulla libera circolazione dei notai. Al termine dell’inchiesta, la COMCO potrà impartire una raccomandazione o impugnare d’innanzi al Tribunale federali le decisioni cantonali. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dott. Vincent Martenet Presidente 079 506 73 87 vincent.martenet@comco.admin.ch Dott. Rafael Corazza Direttore 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Dott. Nicolas Diebold Responsabile Mercato interno 031 323 21 43 nicolas.diebold@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="108080">
        <title>La COMCO esamina la libera circolazione dei notai</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30103.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="108083">
        <title>Procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>215</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/30102.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2013-03-26 09:02" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
