<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48051" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz wird Mitglied in der Gruppe der “Freunde von Jemen”</title>
      <lead>Seit heute gehört die Schweiz der Gruppe der “Freunde von Jemen” an, einer Plattform von rund 30 Staaten und mehreren Organisationen, die den politischen Übergangsprozess des Jemen unterstützen. Am Treffen der Gruppe in London erwähnte Bundesrat Didier Burkhalter, dass die Schweiz zwischen 2012 und 2014 für die politische Stabilisierung und die Verbesserung der humanitären Lage im Jemen rund 20 Millionen Franken bereit stellt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Jemen, an der Südspitze der arabischen Halbinsel gelegen, ist eines der ärmsten Länder in der Region. Über die Hälfte der Bevölkerung (13 von 24 Millionen Menschen) ist im Jemen von der humanitären Krise betroffen. Über 400‘000 intern Vertriebene leben im Land, zudem halten sich rund eine Viertelmillion Flüchtlinge vorwiegend aus Somalia im Jemen auf. Jährlich passieren mindestens 100‘000 vulnerable Migranten den Jemen. Politisch befindet sich das Land nach Aufständen im Gefolge des Arabischen Frühlings derzeit in einem Übergangsprozess, in dessen Rahmen ein Nationaler Dialog in den nächsten Monaten eine neue Verfassung ausarbeiten und ein neues Wahlsystem festlegen soll. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rund 30 Staaten und mehrere Organisationen, darunter die UNO, die EU, die Liga der Arabischen Staaten oder die Weltbank, begleiten den Übergangsprozess des Jemen im Rahmen der Plattform „Friends of Yemen“. Seit heute gehört auch die Schweiz dieser Plattform an. Bei der letzten Konferenz der Gruppe anlässlich der UNO-Generalversammlung Ende September 2012 nahm die Schweiz als Beobachterin teil. „Nachhaltige Versöhnung wird nur möglich sein, wenn Schritte unternommen werden, um alte Wunden zu heilen, frühere Misshandlungen anzusprechen und die Verantwortlichen zur Rechenschaft zu ziehen“, sagte Bundesrat Didier Burkhalter an der heutigen 5. Konferenz der „Friends of Yemen“ in London. Als Mitglied kann die Schweiz ihre Aktivitäten im Jemen, die prioritär bei der humanitären Hilfe liegen, mit den internationalen Bemühungen besser koordinieren Im Bereich Transitionsunterstützung bot der Vorsteher des EDA heute in London unter anderem die Unterstützung der Schweiz an, sollte die Regierung des Jemen beim Versöhnungsprozess auf die Erfahrung der Schweiz mit föderalistischen Strukturen zurückgreifen wollen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Didier Burkhalter erwähnte ausserdem, dass die Schweiz für den Übergangsprozess und die humanitäre Hilfe zwischen 2012 und 2014 rund 20 Millionen Franken bereitstellt. Damit sollen Projekte unterstützt werden, die zur Verbesserung der humanitären Situation im Jemen beitragen und den politischen Übergangsprozess in dem Land an der Südspitze der arabischen Halbinsel fördern sollen. Bereits seit einigen Jahren engagiert sich die Schweiz im Bereich der humanitären Hilfe. Im Februar 2011 wurde in der jemenitischen Hauptstadt Sana’a ein Programmbüro der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) eröffnet, um die Hilfe noch schneller und effektiver umsetzen zu können. Im Fokus des Schweizer Engagements stehen die vielen hunderttausend Binnenvertriebene, Flüchtlinge und Arbeitsmigranten. Die Schweiz möchte dazu beitragen, dass schutzbedürftigen Personen ein wirksamer Schutz in ihren Herkunftsregionen gewährt werden kann, dass die Erstaufnahmeländer ihren internationalen Verpflichtungen zum Schutz der Flüchtlinge, Migrantinnen und Migranten nachkommen und dass die irregulären und oft gefahrvollen Weiterwanderungen von Flüchtlingen sowie Migrantinnen und Migranten verringert oder gar verhindert werden können. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="107431">
        <title>Jemen</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Laender/Naher_und_Mittlerer_Osten/Jemen</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="107435">
        <title>Rede</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/de/home/dfa/head/speech/single.html?id=48049</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse rejoint les « Amis du Yémen »</title>
      <lead>La Suisse est dès aujourd’hui membre du groupe des Amis du Yémen, une plateforme réunissant environ 30 pays et plusieurs organisations qui soutiennent le processus de transition politique au Yémen. Lors d’une rencontre de ce groupe à Londres, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a souligné que la Suisse a consacré 20 millions de francs à la stabilité politique et à l’amélioration de la situation humanitaire dans ce pays entre 2012 et 2014. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Situé au sud de la péninsule arabique, le Yémen est l’un des pays les plus pauvres de la région. Plus de la moitié de sa population (à savoir 13 millions d’habitants sur un total de 24) est touchée par la crise humanitaire. En raison des conflits sévissant à l’intérieur du pays, celui-ci compte 400 000 déplacés internes, auxquels s’ajoutent 250 000 réfugiés, somaliens pour la plupart. De plus, 100 000 migrants vulnérables transitent chaque année par le Yémen. Les soulèvements survenus dans le contexte du Printemps arabe ont débouché sur un processus de transition politique, dans le cadre duquel un dialogue national doit permettre l’élaboration d’une nouvelle constitution et d’un nouveau système électoral. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Environ 30 Etats ainsi que plusieurs organisations, dont l’ONU, l’UE, la Ligue des Etats arabes ou encore la Banque mondiale, se sont réunis au sein de la plateforme des Amis du Yémen pour accompagner le processus de transition. Depuis aujourd’hui, la Suisse est également membre de cette plateforme. Lors de la dernière conférence du groupe, qui s’est tenue lors de l’Assemblée générale de l’ONU fin septembre 2012, la Suisse a participé en tant qu’observatrice. « Une réconciliation durable ne sera possible que si des mesures sont prises pour soigner les vieilles blessures, mener une discussion sur les abus commis et poursuivre pénalement les responsables », a déclaré le conseiller fédéral Didier Burkhalter lors de la cinquième conférence des Amis du Yémen, qui a eu lieu aujourd’hui à Londres. En tant que membre, la Suisse sera mieux à même de coordonner ses activités au Yémen, prioritairement consacrées à l’aide humanitaire, avec les efforts de la communauté internationale. Aujourd’hui à Londres, le chef du DFAE a proposé le soutien de la Suisse dans le domaine de la transition, notamment au cas où le gouvernement yéménite souhaiterait faire appel, dans le cadre du processus de réconciliation, à l’expérience suisse en matière de structures fédéralistes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a souligné que la Suisse a consacré 20 millions de francs au processus de transition et à l’aide humanitaire entre 2012 et 2014. Cette sommeest destinée à soutenir des projets visant à améliorer la situation humanitaire et à promouvoir le processus de transition politique national. En février 2011, après avoir mené pendant plusieurs années des projets humanitaires au Yémen, la Suisse a ouvert à Sana’a, la capitale du pays, un bureau de programme de la Direction du développement et de la coopération (DDC), afin que l’aide puisse être fournie avec encore davantage de rapidité et d’efficacité. L’engagement suisse est ciblé sur les centaines de milliers de déplacés internes, de réfugiés et de travailleurs migrants. La Suisse désire contribuer aux efforts visant à offrir aux personnes menacées une protection efficace dans leur région d’origine, à faire en sorte que les pays de premier accueil respectent leurs obligations relatives à la protection des réfugiés et des migrants ainsi qu’à réduire, voire à stopper, les mouvements secondaires irréguliers et souvent dangereux des réfugiés et des migrants vers d’autres pays. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="107432">
        <title>Yémen</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Pays/Proche_et_Moyen_Orient/Yemen</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="107436">
        <title>Discours</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/fr/home/dfa/head/speech/single.html?id=48049</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera entra nel gruppo «Amici dello Yemen»</title>
      <lead>Da oggi la Svizzera è membro del gruppo «Amici dello Yemen», una piattaforma composta da circa 30 Stati e da varie organizzazioni che sostengono il processo di transizione politica dello Yemen. In occasione della conferenza del gruppo a Londra, il consigliere federale Didier Burkhalter ha sottolineato che, tra il 2012 e il 2014, la Svizzera ha stanziato circa 20 milioni di franchi per la stabilizzazione politica e il miglioramento della situazione umanitaria nello Yemen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo Yemen, situato nella punta meridionale della penisola araba, è uno dei Paesi più poveri della regione. Oltre la metà della popolazione (13 milioni di abitanti su un totale di 24 milioni) è colpita dalla crisi umanitaria. Nel Paese vi sono inoltre 400 000 persone sfollate a causa di conflitti interni e vivono anche circa 250 000 rifugiati, in prevalenza somali. Ogni anno almeno 100 000 migranti vulnerabili passano per lo Yemen. Dopo le rivolte scoppiate in seguito alla Primavera araba, il Paese sta vivendo un processo di transizione politica che, attraverso un dialogo nazionale, nei prossimi mesi dovrà portare alla stesura di una nuova costituzione e alla definizione di un nuovo sistema elettorale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Circa 30 Stati e diverse organizzazioni, tra cui l'ONU, l'UE, la Lega degli Stati arabi e la Banca Mondiale, accompagnano il processo di transizione dello Yemen nell'ambito della piattaforma «Amici dello Yemen» («Friends of Yemen»), di cui da oggi fa parte anche la Svizzera. All'ultima conferenza del gruppo, tenutasi a fine settembre 2012 in occasione dell'Assemblea generale dell'ONU, la Svizzera aveva partecipato come osservatore. «Una riconciliazione duratura sarà possibile soltanto se verranno adottate misure volte a sanare le vecchie ferite, ad affrontare il tema degli abusi passati e ad assicurare i responsabili alla giustizia», ha affermato il consigliere federale Didier Burkhalter in occasione della 5a conferenza degli «Amici dello Yemen», che si è svolta oggi a Londra. In qualità di Stato membro, la Svizzera può coordinare meglio le proprie attività in Yemen, incentrate prioritariamente sull'aiuto umanitario, con gli sforzi internazionali. A Londra, nell'ambito del sostegno alla transizione, il capo del DFAE ha tra l'altro offerto il sostegno della Svizzera qualora il Governo dello Yemen, nel quadro del processo di riconciliazione, volesse rifarsi all'esperienza svizzera con strutture di tipo federalistico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consigliere federale Didier Burkhalter ha inoltre sottolineato che, tra il 2012 e il 2014, la Svizzera ha stanziato circa 20 milioni di franchi per il processo di transizione e l'aiuto umanitario. L'obiettivo è quello di sostenere progetti che contribuiscano a migliorare la situazione umanitaria nello Yemen e che promuovano il processo di transizione politica in questo Paese situato nella punta meridionale della penisola araba. La Svizzera è impegnata già da alcuni anni nel settore dell'aiuto umanitario e della cooperazione allo sviluppo. In febbraio 2011 ha aperto nella capitale yemenita Sana'a un Ufficio di programma della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC), per poter attuare l'aiuto in modo ancora più veloce ed efficace. L'impegno della Svizzera si concentra soprattutto sulle centinaia di migliaia di profughi interni, rifugiati e lavoratori migranti. La Svizzera vorrebbe contribuire a garantire una tutela efficace delle persone bisognose d'aiuto nelle rispettive regioni d'origine, il rispetto degli obblighi internazionali di protezione dei rifugiati e dei migranti da parte dei Paesi di prima accoglienza e la riduzione o addirittura la prevenzione dei movimenti migratori irregolari, e spesso pericolosi, dei rifugiati e dei migranti stessi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="107433">
        <title>Yemen</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Paesi/Vicino_e_Medio_Oriente/Yemen</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="107437">
        <title>Discorso</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/it/home/dfa/head/speech/single.html?id=48049</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland joins “Friends of Yemen” group</title>
      <lead>Today marks the start of Swiss membership of “Friends of Yemen”, a group of over 30 states and several organisations which exists to support political transition in Yemen. At today’s meeting in London, Federal Councillor Didier Burkhalter mentioned that between 2012 and 2014 Switzerland has provided around CHF 20 million to support political stabilisation and improve the humanitarian situation in the country. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Yemen, located at the southern end of the Arabian Peninsula, is one of the poorest countries in the region. Around 13 million people – of a population of 24 million – are affected by the humanitarian crisis in the country. More than 400,000 people have been internally displaced. In addition, the country also has around 250,000 refugees, most of whom have fled from Somalia. Every year, at least 100,000 vulnerable migrants pass through Yemen. Following anti-government protests in the wake of the Arab spring, the country now finds itself in a process of political transition. Part of this process will involve a national dialogue, which will take place over the coming months and is intended to lead to both a new constitution and electoral system. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;More than 30 states and several organisations, including the UN, the EU, the League of Arab States and the World Bank, are members of the “Friends of Yemen” group, which was set up to support the country during the transition process. Switzerland becomes a full member of the group today. It was an observer at the group’s prior meeting, which took place during the UN General Assembly in late September 2012. Attending the fifth meeting of the Friends of Yemen in London today, Federal Councillor Didier Burkhalter declared: “Lasting reconciliation is only possible if steps are taken to heal old wounds, to address previous abuses and to hold those responsible to account”. Membership status will allow Switzerland to coordinate more effectively its primarily humanitarian aid activities with the international effort. In the area of support for the transition process, the Head of the FDFA also confirmed Switzerland’s willingness to share, among other things, its experience of federalism with the Yemeni government, should the latter require such support during the reconciliation process.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Federal Councillor Didier Burkhalter also mentioned that Switzerland has provided around CHF 20 million in aid between 2012 and 2014 to support projects designed to alleviate the humanitarian crisis and to advance the political transition in Yemen. Switzerland has been involved in humanitarian and development efforts in Yemen for a number of years already. In February 2011, the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) opened a programme office in the capital Sana’a to improve the speed and effectiveness of the aid it is providing. The focus of Switzerland’s commitment is on the many hundreds of thousands of internally displaced persons, refugees and work migrants. Switzerland wants to contribute to efforts to improve the protection of vulnerable groups in their home communities, to ensure that first host countries comply with their international obligations to protect refugees and migrants, and to minimise or even prevent the irregular and often dangerous onward migration of refugees and migrants. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="107434">
        <title>Yemen</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/Countries/Near_and_Middle_East/Yemen</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="107438">
        <title>Statement</title>
        <uri>http://www.eda.ch/eda/en/home/dfa/head/speech/single.html?id=48049</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
