<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47984" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-03-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Missbräuche von Visa aufdecken: Schweiz nutzt neues Instrument</title>
      <lead>Als einer der ersten Schengen-Mitgliedstaaten setzt die Schweiz ein neues Instrument ein, um den Missbrauch von Visa aufzudecken: Sie vergleicht die Fingerabdrücke von Asylsuchenden mit der zentralen europäischen Visumsdatenbank CS VIS. Dies ermöglicht eine raschere Identifikation von Asylsuchenden, die mit einem Schengen-Visum in die Schweiz eingereist sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit Hilfe des Fingerabdruckvergleichs kann festgestellt werden, welcher Schengen-Staat ein allfälliges Visum für die asylsuchende Person ausgestellt hat und aufgrund des Dublin-Assoziierungsabkommens für die Behandlung des Asylgesuchs zuständig ist. Die rasche Identifizierung eines Asylgesuchstellers beschleunigt nach der Ablehnung eines Asylgesuchs auch die Papierbeschaffung und die Rückführung ins Heimatland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Seit der Einführung am 12. Dezember 2012 gab es dank des neuen Verfahrens unter der Bezeichnung "Asyl-CS-VIS" in 87 Fällen einen Treffer. In den meisten dieser Fälle konnte dadurch rasch ein Dublin-Verfahren eingeleitet und die Prüfung des Asylgesuchs dem dafür zuständigen Staat übergeben werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Visumsdatenbank CS VIS ergänzt die europäische Datenbank EURODAC. In dieser werden neben den Asylsuchenden auch Personen erfasst, die sich illegal im Schengenraum aufhalten oder die beim illegalen Überqueren der Aussengrenze aufgegriffen wurden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Grenzverwaltungsstrategie der Schweiz&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;"Asyl-CS-VIS" ist eine konkrete Massnahme zur Umsetzung der Integrierten Grenzverwaltungsstrategie der Schweiz, die der Bundesrat am 1. Juni 2012 verabschiedet hat. Daneben wurden bereits weitere Massnahmen zur Bekämpfung der illegalen Migration umgesetzt. So setzt die Schweiz seit November 2012 in drei ausgewählten Flughäfen in Drittstaaten Dokumentenberater, so genannte Airline Liaison Officer (ALO) ein. ALO sind Dokumentenspezialisten, die Luftverkehrsunternehmen bei der Dokumentenkontrolle beraten und schulen. Ziel dieser Massnahme ist es, die illegale Migration bereits in den Herkunfts- und Transitländern zu verhindern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Arbeitsgruppe des Bundes mit Beteiligung kantonaler Behörden erarbeitet zurzeit einen Aktionsplan zur vollständigen Umsetzung der Integrierten Grenzverwaltungsstrategie. Erste Resultate sind bis Ende 2013 zu erwarten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>La Suisse recourt à un nouvel instrument pour déceler les abus en matière de visas</title>
      <lead>La Suisse est l’un des premiers Etats Schengen à recourir à un nouvel instrument pour déceler les abus en matière de visas. Celui-ci lui permet de comparer les empreintes digitales des requérants d’asile à celles enregistrées dans le système central d’information sur les visas (CS-VIS). Elle peut ainsi identifier plus rapidement les requérants entrés sur son territoire en possession d’un visa Schengen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La comparaison des empreintes digitales permet de déterminer quel Etat Schengen a délivré un éventuel visa au requérant d'asile et est, en vertu de l'accord d'association à Dublin, compétent pour traiter la demande d'asile. De même, l'identification rapide du requérant d'asile dont la demande a été rejetée accélère la procédure d'obtention des documents de voyage et le rapatriement de l'intéressé dans son pays d'origine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis l'introduction, le 12 décembre 2012, de ce nouvel outil dénommé «CS-VIS Asile», 87 cas ont donné lieu à un résultat positif. Dans la plupart de ces cas, une procédure Dublin a donc pu être rapidement lancée et l'examen de la demande d'asile confié à l'Etat compétent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le système central d'information sur les visas CS-VIS complète la base de données européenne EURODAC. Cette dernière comporte des informations concernant non seulement les requérants d'asile, mais aussi les personnes qui séjournent illégalement dans l'Espace Schengen ou qui ont été appréhendées lors du passage illégal d'une frontière extérieure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La stratégie suisse de gestion des frontières&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;«CS-VIS Asile» constitue une mesure concrète prise dans le cadre de la mise en œuvre de la stratégie suisse de gestion intégrée des frontières, adoptée le 1er juin 2012 par le Conseil fédéral. Parallèlement, d'autres dispositions sont déjà appliquées dans le but de lutter contre la migration illégale. Ainsi, depuis le mois de novembre 2012, la Suisse emploie, dans trois aéroports d'Etats tiers, des conseillers en documents («Airline Liaison Officer» [ALO]), chargés de conseiller et de former les collaborateurs des compagnies aériennes en matière de contrôle des documents. L'objectif de cette mesure consiste à agir en amont, c'est-à-dire dans les pays de provenance et de transit, afin de prévenir la migration illégale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Actuellement, un groupe de travail de la Confédération élabore, en collaboration avec des autorités cantonales, un plan d'action destiné à mettre en place dans son intégralité la stratégie de gestion intégrée des frontières. Les premiers résultats devraient être connus d'ici à la fin de l'année.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, T +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>La Svizzera applica un nuovo strumento per individuare gli abusi in materia di visti</title>
      <lead>La Svizzera è uno dei primi Stati Schengen ad applicare un nuovo strumento per individuare gli abusi in materia di visti: il confronto delle impronte digitali dei richiedenti l’asilo con la banca dati centrale europea sui visti CS VIS. Ciò consente di identificare più rapidamente i richiedenti l’asilo entrati in Svizzera con un visto Schengen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grazie al confronto dattiloscopico è possibile stabilire quale Stato Schengen ha rilasciato un eventuale visto a un richiedente l'asilo ed è competente per il trattamento della domanda d'asilo in virtù dell'accordo d'associazione a Dublino. La rapida identificazione del richiedente consente di velocizzare anche l'acquisizione dei documenti e l'allontanamento verso il Paese d'origine qualora la domanda d'asilo sia respinta.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dall'introduzione, il 12 dicembre 2012, la nuova procedura denominata «Asilo CS-VIS» ha dato un riscontro positivo in 87 casi. Nella maggior parte di essi è stata avviata rapidamente la procedura Dublino ed è stato possibile attribuire senza indugio l'esame della domanda d'asilo allo Stato competente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La banca dati sui visti CS VIS completa la banca dati europea EURODAC in cui sono registrati sia i richiedenti l'asilo sia le persone che soggiornano illegalmente nello spazio Schengen o che sono state fermate all'atto di attraversare illegalmente la frontiera esterna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Strategia di gestione integrata delle frontiere della Svizzera&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;«Asilo CS-VIS» è un provvedimento concreto per l'attuazione della strategia di gestione integrata delle frontiere della Svizzera, adottata dal Consiglio federale il 1° giugno 2012. In precedenza erano già state adottate altre misure di lotta alla migrazione illegale. Dal novembre 2012, per esempio, la Svizzera impiega in tre aeroporti selezionati situati sul territorio di Stati terzi dei consulenti in materia di documenti, detti anche Airline Liaison Officer (ALO). Trattasi di specialisti in materia di documenti che consigliano e formano il personale delle compagnie di trasporto aereo per quanto concerne i controlli dei documenti. L'obiettivo è di fermare la migrazione illegale già negli Stati di provenienza o di transito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al momento un gruppo di lavoro della Confederazione sta elaborando, con il concorso delle autorità cantonali, un piano d'azione per l'attuazione completa della strategia di gestione integrata delle frontiere della Svizzera. Si attendono i primi risultati per la fine del 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
