<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="48059" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2013-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat lanciert den Aktionsplan «Mehr Organe für Transplantationen»</title>
      <lead>In der Schweiz sterben heute immer wieder Menschen, weil für sie kein Spenderorgan zur Verfügung steht. Der Bundesrat lanciert deshalb den Aktionsplan «Mehr Organe für Transplantationen». Er orientiert sich dabei an Ländern wie Spanien und Österreich, welche die Zahl der Organspenden deutlich und nachhaltig erhöhen konnten, indem sie verschiedene Massnahmen gebündelt und gezielt umgesetzt haben. Unabhängig davon möchte der Bundesrat im Transplantationsgesetz mehr Klarheit und Sicherheit für Betroffene, Angehörige und medizinische Fachpersonen schaffen. Er überweist eine entsprechende Botschaft ans Parlament.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zurzeit stehen in der Schweiz rund 1100 Personen auf der Warteliste für ein Spenderorgan. Die Tendenz ist steigend. Mit 400 – 500 Organen, die jährlich transplantiert werden, kann der Bedarf nicht gedeckt werden. Damit die Anzahl verfügbarer Organe zu Transplantationszwecken erhöht werden kann, müssen diverse Massnahmen in einem Aktionsplan gebündelt und koordiniert umgesetzt werden. Das zeigen Beispiele aus dem Ausland, die für den Bericht «Prüfung von Massnahmen zur Erhöhung der Anzahl verfügbarer Organe zu Transplantationszwecken in der Schweiz» untersucht wurden. Länder wie Spanien, die USA, Australien oder Österreich konnten ihre Spendezahlen auf diese Weise beachtlich und nachhaltig steigern. In Australien beispielsweise konnte die Anzahl der Organspenderinnen und -spender von 200 im Jahr 2007 auf 300 im Jahr 2010 erhöht werden.&lt;br /&gt;Kernelemente dieser Aktionspläne sind der Einsatz gut ausgebildeter Koordinationspersonen auf lokaler, regionaler und nationaler Ebene, die Sicherstellung eines verbindlichen Spendeprozesses in allen Spitälern, der Aufbau einer nationalen Stelle für das Organspendewesen sowie eine intensive Information der Bevölkerung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zustimmungsregelung bleibt bestehen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz nimmt nun ebenfalls einen Aktionsplan in Angriff, der sich an diesen erfolgreichen Beispielen orientiert. Der Bundesrat will noch in diesem Jahr mit den Kantonen und Akteuren zusammen die Schwerpunkte definieren, die bis 2017 umgesetzt werden sollen. Ziel ist es, die Anzahl der Organspenderinnen und -spender von heute rund 100 auf 160 pro Jahr zu erhöhen. &lt;br /&gt;Der Bundesrat hat sich bereits entschieden, die Widerspruchlösung nicht aufzunehmen. Sie würde bedeuten, dass alle Menschen mit einer Organspende einverstanden sind, wenn sie sich nicht aktiv dagegen ausgesprochen haben. Bei diesem Entscheid stützte er sich zum einen auf die Nationale Ethikkommission, die mit dieser Lösung die Persönlichkeitsrechte als gefährdet erachtet. Zum andern konnte der Bericht keinen eindeutigen Zusammenhang zwischen der Widerspruchslösung und der Anzahl transplantierbarer Organe herstellen. Dies zeigen auch die Erfahrungen in der Schweiz: In den meisten Kantonen galt vor der Einführung des Transplantationsgesetzes Anfang Juli 2007 die Widerspruchslösung. Diese Kantone wiesen jedoch keine höheren Spenderaten auf. Es war sogar so, dass das Tessin, das die Zustimmungslösung anwendete, die höchste Anzahl Organspender verzeichnete.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dem Bericht «Prüfung von Massnahmen zur Erhöhung der Anzahl verfügbarer Organe zu Transplantationszwecken in der Schweiz» beantwortet der Bundesrat die drei Postulate Gutzwiller (10.3703), Amherd (10.3701) und Favre (10.3711) aus dem Jahr 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Der Bundesrat überweist die Botschaft zur Teilrevision des Transplantationsgesetzes ans Parlament&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Unabhängig vom Bericht legt der Bundesrat auch die Botschaft zur Teilrevision des Transplantationsgesetzes vor. Grenzgängerinnen und Grenzgänger sowie ihre Angehörigen mit einer Krankenversicherung in der Schweiz sollen bei der Zuteilung von Organen zur Transplantation künftig gleich behandelt werden wie Personen mit Wohnsitz in der Schweiz. Zudem sollen Bestimmungen geändert werden, bei deren Anwendung sich Probleme und Unsicherheiten ergeben haben. Die nächsten Angehörigen sollen künftig bereits dann für eine Organentnahme angefragt werden dürfen, wenn entschieden ist, dass die lebenserhaltenden Massnahmen abgebrochen werden. Zudem wird geregelt, wann bei urteilsunfähigen Spenderinnen und Spendern vorbereitende medizinische Massnahmen im Hinblick auf eine Organentnahme vorgenommen werden können. Ein weiterer Aspekt betrifft die finanzielle Absicherung von Lebendspenderinnen und -spendern. Die Versicherer werden verpflichtet, die Kosten für die Nachsorge als einmalige Pauschale an den Lebendspende-Nachsorgefonds zu entrichten. Die Mittel dieses Fonds werden für das Lebendspende-Nachsorgeregister verwendet, an dessen Kosten sich neu auch der Bund beteiligt. Mit dieser Gesetzesrevision wird die Motion Maury Pasquier (08.3519) vom 24. September 2008 umgesetzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Sektion Kommunikation, 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="107462">
        <title>Revision</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation/00694/01739/11989/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107465">
        <title>Bericht</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation/00694/13555/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107468">
        <title>Gesundheit2020</title>
        <uri>http://www.gesundheit2020.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral lance son plan d'action « Plus d'organes pour des transplantations »</title>
      <lead>Aujourd'hui en Suisse, des gens meurent encore faute d'organe disponible. Le Conseil fédéral a donc décidé de lancer le plan d'action « Plus d'organes pour des transplantations ». Ce faisant, il s'inspire notamment de l'Espagne et de l'Autriche, qui ont réussi à augmenter sensiblement et durablement le nombre de donneurs, et ce, en combinant une série de mesures et en les appliquant de manière ciblée. Par ailleurs, le Conseil fédéral souhaite lever certaines ambiguïtés dans la loi sur la transplantation et ainsi clarifier la situation pour les personnes concernées, leurs proches et le personnel médical. Il transmet le message concernant cette révision au Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, la liste d'attente pour recevoir un organe compte actuellement 1100 personnes et ne cesse de s'allonger. Les besoins ne peuvent pas être couverts sachant qu'entre 400 et 500 organes sont transplantés chaque année. Afin d'augmenter le nombre d'organes disponibles pour la transplantation, il faut prendre des mesures combinées et coordonner leur application dans un plan d'action. C'est ce que conclut le rapport « Examen de mesures susceptibles d'augmenter le nombre d'organes disponibles pour une transplantation en Suisse », à l'appui d'exemples observés à l'étranger. Des pays tels l'Espagne, les Etats-Unis, l'Australie ou l'Autriche ont ainsi réussi à augmenter leur taux de donneurs de façon significative et durable. En Australie, par exemple, le nombre de donneurs est passé de 200 en 2007 à 300 en 2010.&lt;br /&gt;Ces différents plans d'action mettent l’accent sur l'intervention de coordinateurs bien formés au niveau local, régional et national, sur la garantie d'un processus de don contraignant pour tous les hôpitaux, sur la création d'une agence nationale du don d'organes ainsi que sur l'information accrue de la population.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le modèle du consentement est maintenu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse a elle aussi décidé de se doter d'un plan similaire s'inspirant de ces expériences fructueuses. Le Conseil fédéral souhaite définir en 2013 les priorités à traiter d'ici 2017, et ce, en collaboration avec les cantons et les acteurs concernés. L'objectif est de faire passer de 100, à l'heure actuelle, à 160 le nombre annuel de donneurs.&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral a d'ores et déjà décidé de ne pas reprendre le modèle de l'opposition. Selon ce modèle, toutes les personnes ne s'étant pas expressément prononcées contre le prélèvement d'organes sont présumées disposées à faire un don. Pour prendre sa décision, le Conseil fédéral s'est notamment appuyé sur l'avis de la Commission nationale d'éthique, qui considère que cette solution menace les droits de la personnalité. Par ailleurs, le rapport n'a pas permis d'établir un lien clair entre le modèle de l'opposition et le nombre d'organes transplantés. L'expérience suisse ne fait pas exception à la règle : avant l'entrée en vigueur de la loi sur la transplantation en juillet 2007, la plupart des cantons appliquaient ce modèle. Ils ne présentaient pas pour autant un taux de donneurs plus élevé. Le Tessin, quant à lui, présentait les chiffres les plus élevés alors qu'il appliquait le modèle du consentement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a élaboré le rapport « Examen de mesures susceptibles d'augmenter le nombre d'organes disponibles pour une transplantation en Suisse » en réponse aux postulats Gutzwiller (10.3703), Amherd (10.3701) et Favre (10.3711), tous trois déposés en 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le Conseil fédéral transmet au Parlement le message concernant la modification de la loi sur la transplantation&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Indépendamment de ce rapport, le Conseil fédéral soumet au Parlement le message concernant la modification de la loi sur la transplantation. La révision porte sur plusieurs points. Tout d'abord, les frontaliers et les membres de leur famille ayant contracté une assurance-maladie en Suisse bénéficieront désormais d'une égalité de traitement avec les personnes domiciliées en Suisse en matière d'attribution d'organes. En outre, certaines dispositions de la loi qui ont suscité des problèmes et des incertitudes dans la pratique ont été modifiées. A l'avenir, la demande pour un prélèvement d'organes sera adressée aux proches lorsqu'il aura été décidé d'interrompre les mesures entreprises pour maintenir le patient en vie. La loi règle aussi le moment où sont mises en place les mesures médicales préliminaires en vue d'un prélèvement d'organes lorsque le donneur est incapable de discernement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision porte également sur la protection financière des donneurs vivants. Les assureurs seront tenus de verser une somme forfaitaire unique au fonds chargé du suivi des donneurs vivants. Les ressources collectées seront employées pour financer en partie la tenue du registre correspondant, l'autre part étant désormais assumée par la Confédération. La révision de la loi met notamment en œuvre la motion Maury Pasquier (08.3519), déposée le 24 septembre 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, section Communication, 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="107463">
        <title>Révision</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation/00694/01739/11989/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107466">
        <title>Rapport</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation/00694/13555/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107469">
        <title>Santé2020</title>
        <uri>http://www.sante2020.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale avvia il piano d'azione «Più organi per i trapianti»</title>
      <lead>In Svizzera si continua a morire per mancanza di disponibilità di organi. Il Consiglio federale ha pertanto deciso di avviare il piano d'azione «Più organi per i trapianti», orientandosi a quanto viene fatto in Paesi come la Spagna o l'Austria, nei quali il numero di donazioni di organi è aumentato in modo netto e durevole grazie a un pacchetto di misure applicate miratamente. A prescindere da ciò, il Governo intende apportare nella legge sui trapianti chiarezza e sicurezza per gli interessati, i loro famigliari e il personale medico. Nel contempo, licenzia il messaggio sulla revisione parziale della legge sui trapianti all'attenzione del Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Al momento, in Svizzera circa 1100 persone sono in lista di attesa per ricevere un organo e questa tendenza si sta acuendo. I 400-500 organi trapiantati ogni anno non riescono a coprire il fabbisogno. Per aumentare il numero di organi destinati al trapianto è necessario adottare in modo coordinato e congiunto una serie di misure nel quadro di un unico piano d'azione. Il successo di un simile approccio è stato dimostrato da esperienze oltrefrontiera analizzate nel rapporto «Esame delle misure necessarie per incrementare il numero di organi disponibili a scopo di trapianto in Svizzera». Questa strategia ha permesso a Paesi quali la Spagna, gli Stati Uniti, l'Australia o l'Austria di incrementare in modo duraturo il numero dei donatori. In Australia, ad esempio, il numero di donatori di organi ha potuto essere aumentato dai 200 che erano nel 2007 a 300 nel 2010.&lt;br /&gt;Gli elementi centrali dei relativi piani d'azione sono l'impiego a livello locale, regionale e nazionale di coordinatori con una formazione avanzata, l'allestimento di una procedura per la donazione vincolante in tutti gli ospedali, l'istituzione di un servizio nazionale per la donazione di organi e un'informazione intensa della popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La regola del consenso rimane invariata&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche la Svizzera avvia ora un piano d'azione orientato agli esempi summenzionati che hanno dato buona prova di sé. Tuttavia, nel 2013 il Consiglio federale vuole definire insieme ai Cantoni e agli attori coinvolti le priorità che dovranno essere attuate entro il 2017, allo scopo di portare il numero di donatori dagli attuali 100 a 160 all'anno.&lt;br /&gt;Il Collegio governativo ha già deciso di non introdurre il modello del consenso presunto. L'adozione di tale modello significherebbe che tutte le persone che non rifiutano dichiaratamente la donazione di organi, vi acconsentono. Una tale decisione si troverebbe in contrasto, da un lato, con la Commissione nazionale d'etica in materia di medicina umana, che considera tale soluzione una minaccia per i diritti della personalità. D'altro lato, dal rapporto non emerge un chiaro nesso tra il modello del consenso presunto e il numero di organi disponibili per un trapianto. Questa è anche la situazione riscontrata in Svizzera: tale modello vigeva nella maggior parte dei Cantoni prima dell'introduzione della legge sui trapianti nel luglio 2007. Tuttavia, le donazioni in questi Cantoni non erano più numerose. In Ticino, si registrava addirittura il tasso di donatori di organi più elevato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il rapporto «Esame delle misure necessarie per incrementare il numero di organi disponibili a scopo di trapianto in Svizzera», il Consiglio federale adempie ai tre postulati Gutzwiller (10.3703), Amherd (10.3701) e Favre (10.3711), tutti del 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Consiglio federale licenzia il messaggio sulla revisione parziale della legge sui trapianti all'attenzione del Parlamento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Indipendentemente dal rapporto summenzionato, il Consiglio federale presenta anche il messaggio sulla revisione parziale della legge sui trapianti. In futuro, i frontalieri e i loro famigliari affiliati a una cassa malati svizzera dovranno poter beneficiare della parità di trattamento rispetto alle persone domiciliate nel nostro Paese in materia di attribuzione di organi destinati al trapianto. Inoltre devono essere modificate le prescrizioni, la cui esecuzione aveva creato problemi e incertezze. In futuro, dovrà essere possibile chiedere agli stretti congiunti il consenso a un prelievo d'organi dopo che è stata decisa l'interruzione dei trattamenti che tengono in vita il paziente. Nel caso di un donatore incapace di discernimento, viene altresì disciplinato il momento in cui è necessario prendere provvedimenti medici preparatori in vista di un prelievo d'organi.&lt;br /&gt;Un altro aspetto concerne la garanzia finanziaria del donatore vivente. Gli assicuratori devono assumersi le spese mediche per il controllo postoperatorio versando una somma forfettaria unica alla Fondazione svizzera competente per l’assistenza ai donatori viventi di organi. La Fondazione dovrà impiegare le risorse finanziarie ricevute, alle quali d'ora in poi contribuirà anche la Confederazione, per la tenuta del registro per l’assistenza ai donatori viventi di organi. Con questa revisione di legge viene soddisfatta la richiesta della mozione Maury Pasquier (08.3519) del 24 settembre 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Sezione comunicazione, 031 322 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="107464">
        <title>Revisione</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation/00694/01739/11989/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107467">
        <title>Rapporto</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/transplantation/00694/13555/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="107470">
        <title>Sanità2020</title>
        <uri>http://www.sanita2020.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="317">
        <name lang="de">Gesundheit2020</name>
        <name lang="fr">Santé2020</name>
        <name lang="it">Sanità2020</name>
        <name lang="en">Health2020</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="317">
        <name lang="de">Postulatsbericht Organspende-DE</name>
        <name lang="fr">Postulatsbericht Organspende-FR</name>
        <name lang="it">Postulatsbericht Organspende-IT</name>
        <name lang="en">Postulatsbericht Organspende-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
