<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75553" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-06-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Frauenrechte in der Schweizer Rechtspraxis – Aktualisierung des EKF-Onlinetools zur Frauenrechtskonvention</title>
      <lead>Das aktualisierte Onlinetool der Eidg. Kommission für Frauenfragen EKF gibt Auskunft zur Anwendung der UNO-Frauenrechtskonvention (CEDAW) in der Schweizer Rechtspraxis und enthält neue Urteile, direkte Links und aktualisierte Modellbeispiele. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das CEDAW-Onlinetool ist ein innovatives Instrument zur Anwendung der UNO-Frauenrechtskonvention in rechtlichen Verfahren in der Schweiz. Es enthält Nützliches und Wissenswertes für die Anwaltspraxis, für Richter/innen und Rechtsberatende. 16 Modellbeispiele aus aktuellen Rechtsgebieten zeigen, wie die rechtliche Argumentation mit dem Übereinkommen aussehen kann, z.B. im Arbeits-, Ehe- oder Ausländerrecht oder im Bereich Häusliche Gewalt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Übereinkommen CEDAW von 1979 gehört zu den universellen Menschenrechtskonventionen, die am meisten Vertragsstaaten zählen, darunter seit 1997 auch die Schweiz. Es schützt Frauen vor Diskriminierung aufgrund des Geschlechtes; seine Bestimmungen sind für die Schweizer Behörden rechtsverbindlich. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Update (Stichdatum 1. Januar 2019) wurde von der EKF in Zusammenarbeit mit der Juristin und Menschenrechtsexpertin Erika Schläppi und einer externen Begleitgruppe von Fachfrauen erarbeitet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF Schwarztorstrasse 51, 3003 Bern www.frauenkommission.ch ekf@ebg.admin.ch Erika Schläppi, Frauen- und Menschenrechtskonsulentin, Tel. 031 332 95 60 Claudia Weilenmann, wiss. Mitarbeiterin EKF, Tel. 058 464 93 26 Sekretariat EKF, Tel. 058 462 92 75</contact>
      <link id="191096">
        <title>CEDAW Online-Leitfaden</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/de/home/dokumentation/cedaw-leitfaden-fuer-die-rechtspraxis.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La protection internationale des droits des femmes dans la pratique juridique suisse: actualisation de l’outil en ligne de la CFQF consacré à la Convention sur les droits des femmes</title>
      <lead>L’outil en ligne de la Commission fédérale pour les questions féminines consacré à la Convention de l’ONU sur les droits des femmes (CEDEF) a été mis à jour. Ses explications concernant l’application de la convention dans la pratique juridique suisse ont été complétées par de nouveaux jugements et des liens directs. Ses exemples-types ont été actualisés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le guide en ligne de la CEDEF est un outil novateur pour appliquer la Convention de l'ONU sur les droits des femmes dans des procédures judiciaires en Suisse. Il contient des informations utiles et explique des notions précieuses pour la pratique des avocates et avocats, des juges et des conseils juridiques. Il illustre la manière dont la Convention CEDEF peut renforcer l'argumentation juridique devant les tribunaux suisses en s'appuyant sur 16 exemples types tirés de domaines du droit concernés par les questions d'égalité, par exemple le droit du travail, le droit matrimonial, le droit des étrangers ou la violence domestique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Convention CEDEF, qui date de 1979, fait partie des traités internationaux universels relatifs aux droits humains qui comptent le plus grand nombre d'États parties, dont la Suisse depuis 1997. Elle protège les femmes contre les discriminations fondées sur le sexe; ses dispositions ont force obligatoire pour les autorités suisses. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette mise à jour (au 1er janvier 2019) a été élaborée par la CFQF en collaboration avec la juriste et spécialiste des droits humains Erika Schläppi, avec le concours d'un groupe externe d'expertes. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commission fédérale pour les questions féminines CFQF Schwarztorstrasse 51 3003 Berne www.comfem.ch ekf@ebg.admin.ch Erika Schläppi, consultante en droit des femmes et en droits humains, tél. 031 332 95 60 Claudia Weilenmann, collab. scientifique, tél. 058 464 93 26 Secrétariat CFQF, tél. 058 462 92 75</contact>
      <link id="191097">
        <title>Guide en ligne de la CEDEF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/fr/home/documentation/guide-de-la-cedef-pour-la-pratique-juridique.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I diritti internazionali delle donne nella prassi giuridica svizzera – Aggiornamento del tool online della CFQF per l’applicazione della Convenzione sui diritti delle donne</title>
      <lead>Il tool online aggiornato della Commissione federale per le questioni femminili CFQF fornisce informazioni sull’applicazione della Convenzione ONU sui diritti delle donne (CEDAW) nella prassi giuridica svizzera e contiene nuove sentenze, link diretti nonché esempi recenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il tool online per l'applicazione della Convenzione ONU sui diritti delle donne (CEDAW) nei procedimenti giuridici in Svizzera è uno strumento innovativo che fornisce informazioni utili e consigli pratici per studi di avvocatura, giudici e consulenti legali. 16 esempi tratti da branche attuali del diritto mostrano come si può svolgere l'argomentazione giuridica in virtù della Convenzione, tra gli altri, nel diritto del lavoro, matrimoniale o degli stranieri, o ancora nell'ambito della violenza domestica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adottata nel 1979 dall'Assemblea generale delle Nazioni Unite e ratificata dalla Svizzera nel 1997, la CEDAW è una delle convenzioni universali sui diritti umani con il maggior numero di Stati Parte. Il suo obiettivo è proteggere le donne da qualsiasi discriminazione a causa del loro genere e le sue disposizioni sono giuridicamente vincolanti per le autorità svizzere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'aggiornamento del tool online (data di riferimento: 1° gennaio 2019) è stato elaborato dalla CFQF in collaborazione con Erika Schläppi, giurista ed esperta di diritti umani, e un gruppo di specialiste esterne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commissione federale per le questioni femminili CFQF Schwarztorstrasse 51 3003 Berna www.comfem.ch ekf@ebg.admin.ch Erika Schläppi, consulente sui diritti delle donne e umani, tel. 031 332 95 60 Claudia Weilenmann, collaboratrice scientifica, tel. 058 464 93 26 Segreteria CFQF, tel. 058 462 92 75</contact>
      <link id="191098">
        <title>Guida online per l'uso della CEDAW</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/it/home/documentazione/guida-per-l-uso-della-cedaw-nella-prassi-giuridica.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="151" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidg. Kommission für Frauenfragen</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale pour les questions féminines</name>
        <name lang="it">Commissione federale per le questioni femminili</name>
        <name lang="en">Federal Commission for Women's Issues</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
