<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75568" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-06-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Massnahmen zur Erhaltung der Fruchtbarkeit bei krebskranken Personen werden vergütet</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) hat entschieden, dass Massnahmen zur Erhaltung der Fruchtbarkeit von an Krebs erkrankten Personen neu von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) vergütet werden. Auch wurden Untersuchungen der Gehirn-/Rückenmarksflüssigkeit zur Demenzdiagnose in die Leistungspflicht aufgenommen.</lead>
      <text link="no">Wenn bei krebskranken Personen das Risiko besteht, dass die geplante Behandlung zu einer Beeinträchtigung der Eierstock- oder Hodenfunktion führt, können Spermien, Eizellen oder Eierstockgewebe tiefgefroren aufbewahrt (Kryokonservierung) und nach der Therapie wiederverwendet werden. Solche Methoden werden bei Frauen und Männern bis 40 Jahren von der OKP neu vergütet. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Demenz: Untersuchungen der Gehirn-/Rückenmarksflüssigkeit werden vergütet&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Demenzerkrankungen sind gekennzeichnet durch den fortschreitenden Verlust der kognitiven Funktionen und Alltagskompetenzen. Die Alzheimer Krankheit ist die häufigste der Demenzerkrankungen. Etwa 50 bis 70% der Demenzerkrankten leiden daran. Nicht immer kann eine Alzheimer Krankheit aufgrund klinischer Befunde und Bilder der Magnetresonanztomographie diagnostiziert, bzw. ausgeschlossen werden. Bei der Alzheimer Krankheit kommt es im Gehirn zu spezifischen Veränderungen von Eiweissstrukturen. Aus der Gehirn-/Rückenmarksflüssigkeit (Liquor) können spezifische Eiweisse untersucht werden. Diese Analysen ermöglichen zusammen mit den klinischen Befunden eine zuverlässigere Diagnose der Alzheimer Krankheit. Sie dienen der Abgrenzung gegenüber Demenzen mit behandelbarer Ursache sowie gegenüber anderen Erkrankungen mit ähnlichen Symptomen, wie z.B. der Depression. Die Analysen ermöglichen auch eine frühere Diagnose und damit eine zeitgerechte Therapie, welche den Krankheitsverlauf verlangsamt und Symptome mildert. Die frühe Diagnose gibt den Patienten ausserdem die Möglichkeit, Entscheidungen für die Zukunft zu treffen, so lange sie geistig dazu noch in der Lage sind. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diese neuen Untersuchungen wurden in die Analysenliste (AL) aufgenommen. Sie können in vielen Fällen die teurere Positron- Emissions-Tomographie (PET) ersetzen, welche ebenfalls in der weiterführenden Demenzdiagnostik eingesetzt wird.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Neben der Aufnahme dieser Leistungen sind eine Reihe weiterer Anpassungen der Krankenpflege-Leistungsverordnung (KLV) und ihrer Anhänge (Anhang 1 ärztliche Leistungen, Mittel- und Gegenständeliste sowie Analysenliste) vorgenommen worden.</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="191137">
        <title>KLV</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="191138">
        <title>AL</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Analysenliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="191139">
        <title>MiGeL</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Mittel-und-Gegenstaendeliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Remboursement des mesures visant à préserver la fertilité chez les personnes atteintes d’un cancer</title>
      <lead>Le Département fédéral de l’intérieur (DFI) a décidé que l’assurance obligatoire des soins (AOS) rembourserait désormais les mesures destinées à préserver la fertilité chez les personnes atteintes d’un cancer. Les analyses du liquide céphalorachidien servant à diagnostiquer une démence font également partie des prestations prises en charge.</lead>
      <text link="no">Il peut arriver que le traitement prévu pour une personne atteinte d’un cancer nuise au bon fonctionnement de ses ovaires ou de ses testicules. Dans ce cas-là, les spermatozoïdes, les ovaires ou les tissus ovariens peuvent être congelés (cryoconservation) et réutilisés après la thérapie. Désormais, l’AOS prend en charge ce type de méthodes utilisées chez les femmes et les hommes jusqu’à l’âge de 40 ans. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Démence : remboursement des analyses du liquide céphalorachidien&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La démence se caractérise par une perte progressive des fonctions cognitives et des compétences au quotidien. La maladie d’Alzheimer en est la forme la plus courante. Entre 50 et 70 % des personnes concernées en sont atteintes. Des analyses cliniques et l’imagerie par résonance magnétique ne permettent pas toujours de diagnostiquer ou d’exclure la maladie. Cette dernière provoque des modifications spécifiques des structures protéiques du cerveau. Des protéines déterminées peuvent être analysées à partir du liquide céphalorachidien. Conjuguées à des examens cliniques, ces analyses permettent de poser un diagnostic plus fiable. Elles servent à distinguer la maladie d’Alzheimer des cas de démence pouvant être traités ainsi que des autres maladies ayant des symptômes similaires (p. ex., dépression). Les analyses permettent également un diagnostic et un traitement précoces afin de ralentir l’évolution de la maladie et de soulager les symptômes. En outre, si la maladie est diagnostiquée rapidement, le patient peut prendre des décisions concernant son avenir, alors que ses capacités cognitives le lui permettent encore. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ces nouveaux examens ont été ajoutés à la liste des analyses (LA). Dans de nombreux cas, ils peuvent remplacer la tomographie par émission de positons, plus onéreuse et aussi utilisée lors de diagnostics complémentaires de la démence.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En plus de l’inscription de ces prestations, d’autres modifications ont été apportées à l’ordonnance sur les prestations de l’assurance des soins (OPAS) et à ses annexes (annexe 1, liste des moyens et appareils, liste des analyses).</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="191140">
        <title>OPAS</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="191141">
        <title>LA</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Analysenliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="191142">
        <title>LiMA</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Mittel-und-Gegenstaendeliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rimborsate le misure atte a preservare la fertilità delle persone malate di cancro</title>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’interno (DFI) ha deciso che d’ora in poi le misure atte a preservare la fertilità delle persone malate di cancro saranno rimborsate dall’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS). Tra le prestazioni obbligatorie sono state ammesse anche le analisi del liquido cefalorachidiano per la diagnosi della demenza.</lead>
      <text link="no">Se tra le persone malate di cancro vi è il rischio che il trattamento previsto possa causare una menomazione delle funzioni ovariche o testicolari, è possibile procedere al congelamento (crioconservazione) dello sperma, degli oociti o del tessuto ovarico per poi poterli riutilizzare dopo la terapia. Questi metodi saranno d’ora in poi rimborsati dall’AOMS per le donne e gli uomini di età inferiore ai 40 anni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Demenza: saranno rimborsate le analisi del liquido cefalorachidiano&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le demenze sono caratterizzate dalla perdita progressiva delle funzioni cognitive e delle competenze necessarie ad affrontare la vita quotidiana. Il Morbo di Alzheimer è la forma di demenza più frequente. Tra il 50 e il 70 per cento delle persone affette da demenza soffre del Morbo di Alzheimer. Non è sempre possibile diagnosticare o escludere questa malattia sulla base di referti clinici e delle immagini fornite dalle risonanze magnetiche. Nel caso dell’Alzheimer si manifestano cambiamenti specifici delle strutture proteiche nel cervello. Le analisi del liquido cefalorachidiano (liquor) permettono di esaminare proteine specifiche e, insieme ai referti clinici, di formulare una diagnosi più affidabile del Morbo di Alzheimer. Consentono di distinguere questa malattia dalle altre forme di demenza curabili e da altre malattie con sintomi simili, come la depressione. Grazie a queste analisi è anche possibile formulare una diagnosi precoce e pertanto iniziare tempestivamente una terapia che rallenti il decorso della malattia e ne attenui i sintomi. Inoltre, la diagnosi precoce offre ai pazienti la possibilità di prendere decisioni per il futuro finché il loro stato mentale ancora lo permette.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Questi nuovi esami sono stati ammessi nell’elenco delle analisi (EA). In molti casi possono sostituire la tomografia con emissione di positroni (TEP), anch’essa utilizzata nell’ambito della diagnostica approfondita della demenza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Oltre all’ammissione di queste prestazioni è stata apportata una serie di altri adeguamenti all’ordinanza sulle prestazioni (OPre) e ai suoi allegati (allegato 1 Prestazioni mediche, allegato 2 Elenco dei mezzi e degli apparecchi e allegato 3 Elenco delle analisi).</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, sezione Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="191143">
        <title>OPre</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/gesetze-und-bewilligungen/gesetzgebung/gesetzgebung-versicherungen/gesetzgebung-krankenversicherung/kvg/aenderungen-in-der-klv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="191144">
        <title>EA</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Analysenliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="191145">
        <title>EMAp</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-leistungen-tarife/Mittel-und-Gegenstaendeliste.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
