<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75616" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2019-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schliessung der Militärflugplätze während des Sommers</title>
      <lead>In den Monaten Juli und August werden die Schweizer Militärflugplätze abwechselnd geschlossen und die Aktivitäten der Luftwaffe reduziert. Dabei bleibt die Souveränität im Schweizer Luftraum jederzeit gewährleistet. Diese Sommerpausen werden seit Jahrzehnten insbesondere für Unterhaltsarbeiten an den Pisten genutzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweizer Armee stellt die Souveränität über den Schweizer Luftraum während des ganzen Jahres sicher. Das ganze Jahr über werden dazu Kampfjets von den Militärflugplätzen Payerne, Meiringen und Emmen eingesetzt. Um ihren Auftrag langfristig erfüllen zu können, müssen diese Militärflugplätze regelmässig gewartet werden. Diese jährlichen Arbeiten finden jeweils im Sommer statt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vom 1. bis 27. Juli 2019 werden die Militärflugplätze Emmen und Meiringen geschlossen. Die jährliche Pistenschliessung ermöglicht es, an diesen zwei Standorten verschiedene Unterhaltsarbeiten an den Pisten vorzunehmen (Wartung von Systemen und Ausbesserung von Rollfeldflächen). Die Flüge der F/A-18 Hornet und der F-5 Tiger finden in diesem Zeitraum ab dem Militärflugplatz Payerne statt, wie auch der Luftpolizeidienst, der täglich von 6 bis 22 Uhr innert 15 Minuten startbereit ist. Der Flugplatz Sitten kann bei technischen Problemen oder wetterbedingt als Ausweichflugplatz benutzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vom 31. Juli bis 21. August 2019 wird der Militärflugplatz Payerne den Flugbetrieb mit Kampfflugzeugen unterbrechen. In diesem Zeitraum wird der Militärflugplatz Emmen der Hauptstandort der Luftwaffe für Einsätze und Trainingsflüge mit F/A-18 Hornet und F-5 Tiger sein. Der Luftpolizeidienst wird ebenfalls ab Emmen durchgeführt und Meiringen wird die Aufgabe des Ausweichflugplatzes übernehmen. Auf dem Militärflugplatz Payerne werden in dieser Zeit Unterhaltsarbeiten an der Piste und den Systemen durchgeführt. Da die Arbeiten nachts vorgenommen werden, wird die Piste jedoch für zivile Unternehmen vor Ort tagsüber teilweise einsatzbereit bleiben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Flugbetrieb der Helikopter wird den ganzen Sommer weitergeführt, um Trainings- und Einsatzflüge zugunsten der Armee und der zivilen Behörden sicherzustellen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die abwechselnden Pistenschliessungen gibt es seit Jahrzehnten. Es war schon immer notwendig, regelmässig umfassende Unterhaltsarbeiten an den Pisten durchzuführen sowie Arretierungssysteme, Pistenbefeuerung und -signalisation zu prüfen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Allemand Armeesprecherin +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions>
        <revision date="2019-06-27 13:56" type="R"/>
        <revision date="2019-07-03 15:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fermeture des bases aériennes militaires pendant l'été</title>
      <lead>Entre les mois de juillet et d'août, les différentes bases aériennes de Suisse seront fermées en alternance réduisant ainsi les activités des Forces aériennes pendant l'été tout en assurant les missions qui leur sont attribuées. Ces pauses estivales permettent notamment d'effectuer des travaux de maintenance sur les pistes. Elles ont lieu chaque année depuis des décennies.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Armée suisse doit garantir la souveraineté dans l'espace aérien suisse tout au long de l'année. Afin de pouvoir assurer cette mission à long terme, les Bases aériennes doivent être régulièrement entretenues. Ces travaux ont lieux depuis des années en été. Toute l'année, les jets de combat sont engagés depuis les bases aériennes de Payerne, Meiringen et Emmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Du 1er au 27 juillet 2019, les pistes d'Emmen et de Meiringen seront fermées. Cette fermeture annuelle permettra à ces deux emplacements de réaliser divers travaux sur la piste (entretien des systèmes et réparation de différentes surfaces du tarmac). Les F/A-18 Hornet et les F-5 Tiger opéreront pendant cette période exclusivement depuis la Base aérienne de Payerne tout comme le service de police aérienne, prêt à décoller en l'espace de 15 minutes tous les jours de 6h à 22h. L'aéroport de Sion est utilisé lors de problèmes techniques ou météorologiques comme aérodrome de dégagement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Du 31 juillet au 21 août 2019, ce sera au tour de Payerne d'interrompre le service de vol avec les avions de combat. La Base aérienne d'Emmen sera pendant cette période la principale base des Forces aériennes pour les engagements et entraînements des F/A-18 Hornet et des F-5 Tiger. Le service de police aérienne est lui aussi déplacé à Emmen. Meiringen prendra alors le rôle d'aérodrome de dégagement. La Base aérienne de Payerne profitera de cette période pour effectuer des travaux de maintenance sur la piste et des systèmes de piste qui seront réalisés de nuit. La piste restera par contre de jour partiellement opérationnelle pour les entreprises civiles opérant depuis Payerne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quant au service de vol avec les hélicoptères, il continuera de s'effectuer tout au long de l'été en assurant ainsi l'entraînement et les engagements au profit de l'armée et des autorités civiles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les fermetures de piste en alternance se font depuis des décennies. En effet, il a toujours été nécessaire d'effectuer régulièrement des travaux lourds d'entretien des pistes, de contrôles des systèmes d'arrêts d'urgence, des systèmes de feux et de signalisation de piste. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Allemand Porte-parole de l’armée +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Chiusura estiva degli aerodromi militari</title>
      <lead>Tra il mese di luglio e quello di agosto i diversi aerodromi militari della Svizzera verranno chiusi alternativamente con conseguente riduzione durante l'estate delle attività delle Forze aeree, che tuttavia assicureranno l'assolvimento dei compiti loro attribuiti. Queste pause estive permetteranno di effettuare diversi lavori di manutenzione sulle piste che vengono svolti da decenni ogni anno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Esercito svizzero deve salvaguardare la sovranità sullo spazio aereo svizzero durante tutto l'arco dell'anno. Per poter garantire questo compito a lungo termine, gli aerodromi militari devono essere sottoposti periodicamente a manutenzione. Da anni questi lavori vengono effettuati durante l'estate. Durante tutto l'anno i jet da combattimento sono impiegati a partire dagli aerodromi militari di Payerne, Meiringen ed Emmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 1° al 27 luglio le piste di Emmen e di Meiringen verranno chiuse. Questa chiusura annuale consentirà a queste due ubicazioni di effettuare diversi lavori sulle piste (manutenzione dei sistemi e riparazione di diverse superfici di asfalto). Durante questo periodo gli F/A-18 Hornet e gli F-5 Tiger opereranno esclusivamente dall'aerodromo militare di Payerne così come il servizio di polizia aerea, pronto a decollare nello spazio di 15 minuti tutti i giorni dalle 6 alle 22. Nel caso di problemi tecnici o meteorologici l'aeroporto di Sion viene utilizzato come aerodromo alternativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 31 luglio al 21 agosto 2019 toccherà a Payerne interrompere il servizio di volo con gli aerei da combattimento. Durante questo periodo l'aerodromo militare di Emmen sarà l'aerodromo principale delle Forze aeree per l'impiego e la manutenzione degli F/A-18 Hornet e degli F-5 Tiger. Anche il servizio di polizia aerea sarà dislocato a Emmen. Meiringen assumerà il ruolo di aerodromo alternativo. L'aerodromo militare di Payerne approfitterà di questo periodo per effettuare dei lavori di manutenzione sulla pista e sui sistemi di pista che saranno eseguiti durante la notte. Per contro durante il giorno la pista resterà parzialmente operativa per le aziende civili che operano a partire da Payerne. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per quanto riguarda il servizio di volo con gli elicotteri, questo sarà effettuato durante tutta l'estate, assicurando in tal modo l'allenamento e l'impiego a favore dell'esercito e delle autorità civili. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La chiusura alternata delle piste avviene ormai da decenni. Infatti è sempre stato necessario effettuare periodicamente profondi lavori di manutenzione delle piste, controlli dei sistemi di frenata d'emergenza, dei sistemi di luci e di segnalazione della pista. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Allemand Portavoce dell'esercito +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="530" org-id="505">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5300" org-id="505">
        <name lang="de">Unterstützung aus der Luft / Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Appui aérien / Transport aérien</name>
        <name lang="it">Sostegno aero / Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">aerial support / air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="505">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
