<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10964" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Forschung zum Wohl von Tier und Mensch. Mehrjahresbericht zur BVET-Forschung</title>
      <lead>Das Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) stellt in seiner neuesten Publikation "Forschung zum Wohl von Tier und Mensch" die vom BVET unterstützten aktuellen und geplanten Forschungsaktivitäten vor. Die Informationsschrift richtet sich sowohl an Fachpersonen als auch an die breite Öffentlichkeit und ist in drei Teile gegliedert:</lead>
      <text link="no">Im ersten Teil wird die Forschungstätigkeit des Amtes rückblickend auf die Jahre 1996-1999 und vorausschauend auf die Jahre 2000-2003 vorgestellt. Erläutert werden dabei unter anderem die Amtsstrategie im Bereich Forschung, die Neuerungen im Forschungsmanagement sowie in der Forschungsdokumentation und das Forschungsbudget. Im zweiten Teil werden Tätigkeiten in den Fachgebieten Tiergesundheit/Fleischhygiene/Public Health, Tierschutz, Artenschutz und Stiftung Forschung 3R detailliert aufgezeigt. Einleitend werden jeweils die betreffenden thematischen Schwerpunkte beschrieben, die Bedeutung und die Umsetzung der Forschungsarbeiten gezeigt sowie ein Ausblick auf die Anforderungen der Zukunft gegeben. Jedes in der 89 im Verlauf der Berichtsperiode abgeschlossene Forschungsprojekt wird mit einem Datenblatt vorgestellt. Im dritten und letzten Teil des Berichtes sind 40 weitere Projekte aufgeführt, welche in der Berichtsperiode bereits unterstützt, aber erst in den nächsten Jahren abgeschlossen werden. Ein Verzeichnis der Forschenden sowie ein Index der Schlüsselwörter erleichtern das Auffinden der einzelnen Projekte. Die Informationsschrift "Forschung zum Wohl von Tier und Mensch" kann beim Bundesamt für Veterinärwesen, Forschungskoordination, Postfach, 3003 Bern angefordert werden*. Sie umfasst 168 Seiten und ist in deutsch, französisch und italienisch erhältlich, wobei die von den Forschenden verfassten Datenblätter jeweils in der Originalsprache abgedruckt sind. Bundesamt für Veterinärwesen Bereich Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tierschutz und allgemeine Fragen: Dr. J. Merminod Tel.: 031 / 323 85 11 Tiergesundheit, Fleischhygiene und allgemeine Fragen: Dr. R. Miserez Tel.: 031 / 323 85 23 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>"La recherche en faveur du bien-être de l'animal et de l'homme". Rapport pluriannuel sur la recherche financée par l'OVF</title>
      <lead>L'Office vétérinaire fédéral (OVF) présente, dans sa nouvelle publication La recherche en faveur du bien-être de l'animal et de l'homme, les activités de recherche actuelle et future financées par l'OVF. Cette brochure d'information s'adresse aussi bien aux spécialistes qu'au grand public. Elle comprend trois parties.</lead>
      <text link="no">La première partie comporte une rétrospective de la recherche effectuée de 1996 à 1999 et une présentation de celle au programme pour les années 2000 à 2003. Y sont expliqués, entre autres, la stratégie de l'office en matière de recherche, les nouveautés dans la gestion de la recherche et dans la documentation de la recherche ainsi que le budget pour la recherche. La deuxième partie présente en détail les activités de recherche selon les différents domaines, à savoir la santé animale/ l'hygiène des viandes/ la santé publique/ la protection des animaux, la conservation des espèces et la Fondation Recherche 3R. L'introduction à chacun de ces domaines décrit les sujets prioritaires, la portée des projets et la mise en œuvre des résultats des recherches et fait un tour d'horizon des exigences futures. Chacun des 89 projets achevés durant la période sous revue est présenté sous forme de fiche technique. La troisième et dernière partie du rapport contient 40 autres projets qui ont déjà reçu un financement mais qui s'achèveront dans les années à venir. Un index des chercheurs ainsi qu'un index des mots-clés aideront le lecteur à trouver le projet de recherche qui l'intéresse. La brochure d'information La recherche en faveur du bien-être de l'animal et de l'homme peut être commandée à l'Office vétérinaire fédéral, Coordination de la recherche, Case postale, 3003 Berne*. Cette brochure de 168 pages est publiée en allemand, en français et en italien. Les chercheurs ont rédigé leurs fiches techniques dans la langue originale. Office vétérinaire fédéral Service de presse et d'information &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Protection des animaux et questions générales: Dr J. Merminod tél.: 031 / 323 85 11 Santé animale, hygiène des viandes et questions générales: Dr. R. Miserez tél.: 031 / 323 85 23&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
