<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10965" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-06-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tierversuchsstatistik 1999: Erneut weniger Tiere eingesetzt</title>
      <lead>Die Tierversuchsstatistik 1999 weist zum sechzehntenmal Mal in Folge eine Abnahme aus: um 1,5% gegenüber 1998 und um 78% gegenüber 1983. Für Kosmetika und Haushaltstoffe wurden 1999 keine Tiere eingesetzt. Sieben von zehn Tieren wurden in der Industrie und 26% an Hochschulen und Spitälern verwendet.</lead>
      <text link="no">Insgesamt wurden 1999 445 682 Tiere verwendet – gegenüber 452 535 im Vorjahr. Der Anteil der Grundlagenforschung am Tierverbrauch hat gegenüber 1998 um 6% zugenommen. Es kamen auch mehr gentechnisch veränderte Mäuse zum Einsatz (56 200; +6,5%). Für Kosmetika und Haushaltstoffe wurden 1999 keine Tiere gebraucht. Ein Viertel der Tiere wurde an Hochschulen und Spitälern, 70% in der Industrie verwendet. Bei neun von zehn in bewilligungspflichtigen Tierversuchen eingesetzten Tieren handelte es sich um Nager wie Mäuse, Ratten, Hamster oder Meerschweinchen. Vereinzelt wurden auch Fische, Kaninchen, verschiedene Haustierarten, Affen, Geflügel und Amphibien gebraucht. Die Belastung der Versuchstiere hat sich kaum verändert: 7,1% schwere (1998: 7,4%) und 24,9% mittlere Belastungen (23,5%). Keiner oder geringer Belastung waren 68,0% (69,1%) der Versuchstiere ausgesetzt. Bei den schwerbelastenden Versuchen handelte es sich um Letalversuche sowie um Krankheitsmodelle mit schwerwiegenden Symptomen. Sie dienten grösstenteils der Qualitätssicherung biologischer Produkte (vor allem Impfstoffe) sowie der Entwicklung und Prüfung neuer Medikamente. Die Versuche in der Grundlagenforschung sind tendenziell weniger belastend als jene zur Entwicklung und Prüfung neuer Arzneimittel. Im Berichtsjahr waren 2142 kantonale Tierversuchsbewilligungen gültig (3% weniger als 1998). 624 Bewilligungen wurden neu erteilt, davon über ein Viertel mit Auflagen; 8 Gesuche wurden abgelehnt. Das Bundesamt für Veterinärwesen als Oberaufsichtsbehörde hat bei 38 Bewilligungen (6%) weitere Präzisierungen angefordert oder Teile der Versuche beanstandet. Beschwerden gegen kantonale Verfügungen wurden 1999 keine erhoben. In nichtbewilligungspflichtigen (nicht belastenden) Tierversuchen wurden insgesamt 142 151 Tiere eingesetzt. (1998: 136 983). Diese Gruppe von Versuchen umfasst grösstenteils das Töten von Tieren zur Organ- oder Gewebeentnahme sowie Fütterungsuntersuchungen bei grossen Geflügelherden. Bundesamt für Veterinärwesen Presse- und Informationsdienst &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere Informationen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Michel Lehmann Bereich Kommunikation Tel.: 031 / 323 85 58&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="22279">
        <title>Tierversuchsstatistik</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tv-statistik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Statistique des expériences sur animaux en 1999: Nouvelle baisse du nombre d'animaux utilisés</title>
      <lead>La statistique des expériences sur animaux réalisées en 1999 révèle pour la seizième fois consécutive une diminution du nombre d'animaux utilisés, soit de 1,5% par rapport à 1998 et de 78% par rapport à 1983. Aucun animal n'a été utilisé en 1999 pour tester des cosmétiques ou des produits utilisés dans le ménage. Sept animaux sur dix ont été utilisés dans l'industrie, 26% dans les hautes écoles et les hôpitaux.</lead>
      <text link="no">Le nombre total d'animaux utilisés en 1999 s'élève à 445 682 – comparé au 452 535 de l’année précédente. Dans ce nombre, la part d'animaux utilisés dans la recherche fondamentale a augmenté de 6% en comparaison avec 1998. En outre un nombre accru de souris génétiquement modifiés a été utilisé (56 200, + 6,5%). Aucun animal n'a été utilisé en 1999 pour tester des cosmétiques ou des produits utilisés dans le ménage. Un quart des animaux d'expérience ont été utilisés dans les hautes écoles et les hôpitaux et 70% dans l'industrie. Neuf animaux sur dix utilisés dans des expériences soumises à autorisation sont des petits rongeurs, tels que souris, rats, hamsters et cobayes. Par ailleurs, on a eu recours à des poissons et à des lapins, ainsi qu'à diverses espèces d'animaux domestiques, à des primates, des volailles et des amphibiens. Les contraintes imposées aux animaux restent largement inchangées: 7,1% d'expériences à contrainte sévère en 1999 (1998: 7,4%) et 24,9% d'expériences à contrainte moyenne (contre 23,5%). 68,0% des animaux n’ont pas subi de contrainte ou n’ont subi qu’une contrainte légère (69,1%). Des contraintes sévères peuvent apparaître dans les expériences létales ainsi que dans les modèles de maladies provoquant de graves symptômes. La plupart de ces études servent à tester la qualité des produits biologiques (surtout des vaccins) ainsi qu'à développer et à contrôler de nouveaux médicaments. Les expériences effectuées en recherche fondamentale s'avèrent plutôt moins contraignantes que celles réalisées pour le développement et le contrôle de nouveaux médicaments. Le nombre d’autorisations cantonales valables en 1999 s'élève à 2142 (soit une diminution de 3% par rapport à 1998). Le nombre d'autorisations délivrées en 1999 a été de 624, dont plus d'un quart assorties de charges; 8 demandes ont été rejetées. Pour 38 autorisations (6% des cas), l'Office vétérinaire fédéral, en sa qualité d’autorité chargée de la haute surveillance, a demandé des précisions ou contesté certains éléments des expériences projetées. En 1999, il n'a fait aucun recours contre les décisions des autorités cantonales. Le nombre d'animaux utilisés dans des expériences non soumises à autorisation (autrement dit non éprouvantes pour l'animal) s'élève à 142 151 (1998: 136 983). Il s'agit en grande partie du sacrifice d'animaux pour le prélèvement d'organes et de tissus ainsi que d'études sur l'affouragement de la volaille à l'engrais. Office vétérinaire fédéral Service de presse et d'information&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Michel Lehmann Secteur Communication tél.: 031 / 323 85 58&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="22278">
        <title>Statistique des expériences sur animaux</title>
        <uri>http://www.bvet.admin.ch/tv-statistik</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
