<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2167" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-07-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>UMSETZUNG DES LANDVERKEHRSABKOMMENS</title>
      <teaser>Das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat die Vernehmlassung zu verschiedenen Verordnungen zur Umsetzung des Landverkehrsabkommens mit der EU gestartet. Sie regeln den Vollzug der Kontingente für 40-Tonnen- Lastwagen sowie für Leer- und Leichtfahrten. Zudem werden die Mindestanforderungen für die Zulassung als Strassentransportunternehmen sowie die technischen und sozialen Normen für die Abwicklung von Transporten von gefährlichen Gütern auf der Strasse festgelegt. Die Kantone, Parteien und interessierte Organisationen haben bis zum 1. September Zeit, sich zu den Verordnungsentwürfen zu äussern.</teaser>
      <lead>Das Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat die Vernehmlassung zu verschiedenen Verordnungen zur Umsetzung des Landverkehrsabkommens mit der EU gestartet. Sie regeln den Vollzug der Kontingente für 40-Tonnen- Lastwagen sowie für Leer- und Leichtfahrten. Zudem werden die Mindestanforderungen für die Zulassung als Strassentransportunternehmen sowie die technischen und sozialen Normen für die Abwicklung von Transporten von gefährlichen Gütern auf der Strasse festgelegt. Die Kantone, Parteien und interessierte Organisationen haben bis zum 1. September Zeit, sich zu den Verordnungsentwürfen zu äussern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;1. Kontingente&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Landverkehrsabkommen sieht für die Jahre 2001 bis 2004 neben der Erhöhung der Gewichtslimite auf 34 Tonnen auch Kontingente für Fahrten mit Lastwagen von 40 Tonnen Gesamtgewicht vor. Den EU- wie auch den Schweizer Transporteuren stehen für die ersten beiden Jahre je 300'000 und für die zweiten zwei Jahre je 400'000 Kontingentsbewilligungen zur Verfügung. Die Verordnung über die Kontingente regelt die Erteilung solcher Kontingentsbewilligungen und das Inkasso der damit anfallenden Abgaben. Die den Schweizer Transporteuren zustehenden 40 Tonnen-Kontingentsbewilligungen werden je zur Hälfte vom Bund und den Kantonen erteilt, wobei die Bundeskontingente für den Transit- und den Import-/Exportverkehr reserviert sind. Die Kantone erteilen die Kontingentsbewilligungen für die Binnentransporte für Lastwagen, die auf ihrem Hoheitsgebiet immatrikuliert sind. Die Zuteilung der Kontingente ist abhängig von der Definition des Begriffes Binnenfahrt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Verordnungsentwurf enthält dazu vier Varianten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ein Kontingent für eine Fahrt von A nach B ohne Umlad an einem bestimmten Tag.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ein Kontingent für mehrere Hin- und Rückfahrten von A nach B ohne Umlad an einem be-stimmten Tag&lt;/li&gt; &lt;li&gt;X Kontingente für eine Tageskarte (unbeschränkt viele Fahrten in der ganzen Schweiz an einem bestimmten Tag)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ein Kontingent für eine Tageskarte (unbeschränkt viele Fahrten in der ganzen Schweiz an einem bestimmten Tag)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der Aufwand des Vollzuges (Kontrolle und Inkasso) variiert je nach Variante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den parlamentarischen Beratungen über das Verkehrsverlagerungsgesetz wurde beschlossen, die vom Bund verteilten Kontingente von der Benutzung des Bahnangebotes abhängig zu machen. Eine entsprechende Kann-Vorschrift wurde in das Gesetz aufgenommen. Zur Konkretisierung dieser Vorschrift werden drei Vorschläge unterbreitet, bei denen grosses Gewicht auf ihre Vollzugstauglichkeit gelegt wurde. Sie reichen von einer vollständigen Bindung bis zum Verzicht einer Koppelung der Kontingentserteilung an das Bahnangebot. Da es sich bei diesen Kontingenten um eine befristete Übergangslösung handelt, galt es für die Erhebung der Abgabe eine möglichst einfache Lösung zu finden. Bis zu 34 Tonnen erfolgt die Berechnung über das System der leistungsabhängigen Schwerverkehrsabgabe (LSVA). Für die Differenz bis zu 40 Tonnen wird eine durchschnittliche Zusatzabgabe (DZA) erhoben, welche aufgrund der Emissionskategorien und einer Kilometerleistung festgelegt wurde. Zusätzlich zu den 40 Tonnen Kontingenten sind bis 2004 jährlich 220'000 Kontingentsbewilligungen für Leicht- und Leerfahrten im alpenquerenden Transitverkehr an die EU- und 22'000 an die Schweizer Transporteure vorgesehen. Die Abgabe wird mittels einer Pauschalen erhoben, die bereits im Landverkehrsabkommen festgelegt worden ist. Die Erteilung der Kontingentsbewilligungen für Leicht- und Leerfahrten ist ausschliesslich Sache des Bundes. Für die Transit-, Import- und Exportfahrten erfolgen die Erteilung der Bewilligung und das Inkasso durch die Oberzolldirektion (OZD) und das Bundesamt für Strassen (ASTRA). Für das Inkasso der Binnenfahrten ist ebenfalls das ASTRA zuständig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. Zugang zum Beruf&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schweizer Transportunternehmen benötigen mit der Inkraftsetzung des Landverkehrsabkommens neu eine Zulassung zum Beruf (Lizenz). Die Verordnung über die Zulassung als Strassentransportunternehmen regelt die notwendigen Voraussetzungen damit eine solche Lizenz erteilt werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Massgebende Kriterien sind:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Nachweis der Zuverlässigkeit des Unternehmens&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Nachweis der finanziellen Leistungsfähigkeit sowie&lt;/li&gt; &lt;li&gt;die fachliche Eignung.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Lizenzen werden vom Bundesamt für Verkehr erteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;3. Technische und soziale Normen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der vorliegenden Verordnung werden verschiedene EU-Richtlinien innerstaatlich umgesetzt. Namentlich betrifft es den Transport gefährlicher Güter, die Mindestanforderungen für Führer von Transportfahrzeugen im Strassenverkehr sowie technische Anforderungen (Gewichte und periodischen Nachprüfungen von Lastwagen und Anhängern).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="4654">
        <title>Hintergründe</title>
        <uri>http://www.bav.admin.ch/index.cfm?nav=medienmitteilungen,archiv&amp;aktion=detail&amp;id=225&amp;hid=92&amp;sprache=d</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Application de l'accord sur les transports terrestres</title>
      <teaser>Le Département de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a ouvert la procédure de consultation relative aux diverses ordonnances concernant l'application de l'accord conclu avec l'UE sur les transports terrestres. Les ordonnances régissent surtout les questions portant sur le contingentement des camions de 40 tonnes, les courses à vide et acheminant des marchandises légères, les exigences minimales pour l'admission comme transporteur routier, ainsi que les normes techniques et sociales pour le déroulement des transports de marchandises dangereuses par route. Les cantons, les partis et les organisations intéressées ont jusqu'au 1er septembre pour se prononcer sur les projets d'ordonnance.</teaser>
      <lead>Le Département de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a ouvert la procédure de consultation relative aux diverses ordonnances concernant l'application de l'accord conclu avec l'UE sur les transports terrestres. Les ordonnances régissent surtout les questions portant sur le contingentement des camions de 40 tonnes, les courses à vide et acheminant des marchandises légères, les exigences minimales pour l'admission comme transporteur routier, ainsi que les normes techniques et sociales pour le déroulement des transports de marchandises dangereuses par route. Les cantons, les partis et les organisations intéressées ont jusqu'au 1er septembre pour se prononcer sur les projets d'ordonnance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;1. Contingents&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour les années 2001 à 2004, l'accord sur les transports terrestres prévoit non seulement l'augmentation de la limite de poids à 34 tonnes, mais aussi des contingents pour les courses des camions dont le poids global est de 40 tonnes. Tant les transporteurs de l'UE que ceux de la Suisse bénéficieront chacun de 300 000 autorisations pour chacune des deux premières années et de 400 000 autorisations pour chacune des deux années suivantes. L'ordonnance sur les contingents régit l'octroi de telles autorisations et l'encaissement des redevances ad hoc. La Confédération attribuera une moitié des autorisations des 40 tonnes aux transporteurs suisses, les cantons distribuant l'autre moitié. Les contingents fédéraux sont réservés au transit et au trafic d'importation et d'exportation. Les cantons octroient les autorisations pour les transports intérieurs des camions immatriculés sur leur territoire. L'octroi des autorisations relevant du contingent pour les courses intérieures dépend de la définition d'une telle course.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet d'ordonnance prévoit quatre variantes à ce sujet :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Une autorisation pour une course de A à B sans transbordement lors d'un jour déterminé.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Une autorisation pour plusieurs aller et retour de A à B sans transbordement lors d'un jour déterminé.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;X autorisations pour une carte journalière (nombre illimité de courses dans toute la Suisse un jour déterminé)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Une autorisation pour une carte journalière (nombre illimité de courses dans toute la Suisse un jour déterminé)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les coûts d'exécution (contrôle et encaissement) évoluent selon la variante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors des délibérations parlementaires sur la loi concernant le transfert du trafic, on a décidé que les contingents distribués par la Confédération dépendraient de l'utilisation de l'offre ferroviaire. Une disposition potestative ad hoc a été insérée dans la loi. Trois propositions sont mises en consultation à propos de la concrétisation de cette disposition, une grande importance étant attribuée aux possibilités pratiques d'application. Elles partent d'une connexion intégrale entre les contingents et l'utilisation du rail et vont jusqu'à l'abandon de cette connexion. Comme les contingents constituent une solution transitoire, il a fallu trouver un moyen aussi simple que possible pour percevoir la redevance. Jusqu'à 34 tonnes, le calcul se fait sur la base du système de la redevance poids lourds proportionnelle aux prestations (RPLP). Pour la différence jusqu'à 40 tonnes, il est perçu une redevance moyenne supplémentaire (RMS) qui a été fixée en fonction des catégories d'émission et des kilomètres parcourus. En sus des contingents de 40 tonnes, 220 000 autorisations sont prévues chaque année jusqu'en 2004 pour les courses à vide et transportant des marchandises légères en transit à travers les Alpes. 22 000 autorisations de ce type seront distribuées aux transporteurs suisses. La redevance sera perçue sous la forme d'un forfait qui a déjà été défini dans l'accord sur les transports terrestres. L'octroi des autorisations pour les courses à vide et transportant des marchandises légères incombe exclusivement à la Confédération. Pour le transit et le trafic d'importation et d'exportation, la Direction générale des douanes (DGD) et l'Office fédéral des routes (OFROU) sont compétents pour distribuer les autorisations et encaisser les redevances. L'OFROU est aussi habilité à encaisser les redevances pour les courses du trafic intérieur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2. Accès à la profession&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Etant donné l'entrée en vigueur de l'accord sur les transports terrestres, les transporteurs suisses ont besoin, désormais, d'une autorisation pour exercer leur profession (licence). L'ordonnance sur l'admission des transporteurs de voyageurs et de marchandises par route définit les conditions nécessaires pour qu'une telle licence puisse être octroyée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les critères suivants sont déterminants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;preuve de la respectabilité de l'entreprise&lt;/li&gt; &lt;li&gt;preuve de la capacité financière et&lt;/li&gt; &lt;li&gt;capacité professionnelle.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les licences sont octroyées par l'Office fédéral des transports.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;3. Normes techniques et sociales&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordonnance en question transpose les diverses directives de l'UE dans le droit national. Elle porte notamment sur le transport des marchandises dangereuses, les exigences minimales pour les conducteurs des véhicules servant au transport routier et les exigences techniques (poids et contrôles périodiques des camions et des remorques).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Applicazione dell'accordo sui trasporti terrestri</title>
      <teaser>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha avviato la consultazione relativa alle diverse ordinanze di applicazione dell'accordo con l'UE sui trasporti terrestri. Le ordinanze disciplinano in particolare questioni inerenti i contingenti per camion di 40 tonnellate e le corse a vuoto o con carico leggero, i requisiti minimi per l'ammissione alla professione di trasportatore su strada e le norme tecniche e sociali per lo svolgimento di trasporti di merci pericolose su strada. I cantoni, i partiti e le organizzazioni interessate potranno pronunciarsi sui progetti di ordinanza entro il 1° settembre.</teaser>
      <lead>Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha avviato la consultazione relativa alle diverse ordinanze di applicazione dell'accordo con l'UE sui trasporti terrestri. Le ordinanze disciplinano in particolare questioni inerenti i contingenti per camion di 40 tonnellate e le corse a vuoto o con carico leggero, i requisiti minimi per l'ammissione alla professione di trasportatore su strada e le norme tecniche e sociali per lo svolgimento di trasporti di merci pericolose su strada. I cantoni, i partiti e le organizzazioni interessate potranno pronunciarsi sui progetti di ordinanza entro il 1° settembre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Contingenti&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accordo sui trasporti terrestri prevede per il periodo dal 2001 al 2004, oltre all'innalzamento del limite di peso a 34 tonnellate, anche contingenti per corse con camion di peso totale di 40 tonnellate. I trasportatori comunitari e svizzeri potranno disporre per i primi due anni di un contingente annuo di 300'000 autorizzazioni e per il secondo biennio di un contingente annuo di 400'000 autorizzazioni. L'ordinanza sui contingenti disciplina il rilascio delle suddette autorizzazioni e le modalità di riscossione delle relative tasse. Le autorizzazioni spettanti ai trasportatori svizzeri per le 40 tonnellate saranno rilasciate per metà dalla Confederazione e per metà dai cantoni. La prima sarà in particolare competente per le autorizzazioni per il trasporto in transito e quello delle importazioni/esportazioni. I cantoni invece rilasceranno le autorizzazioni per il trasporto interno ai camion immatricolati sul loro territorio. L'assegnazione delle autorizzazioni dipende dalla definizione delle corse nel trasporto interno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto di ordinanza ne propone quattro varianti diverse:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;un'autorizzazione per una corsa da A a B senza trasbordo in un giorno determinato&lt;/li&gt; &lt;li&gt;un'autorizzazione per più corse di andata e ritorno da A a B senza trasbordo in un giorno determinato&lt;/li&gt; &lt;li&gt;un numero x di autorizzazioni per una carta giornaliera (numero illimitato di carte in tutta la Svizzera in un giorno determinato)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;un'autorizzazione per una carta giornaliera (numero illimitato di carte in tutta la Svizzera in un giorno determinato)&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il costo legato all'attuazione (controllo e riscossione) è diverso a seconda della variante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante i dibattiti parlamentari sulla legge sul trasferimento del traffico è stato deciso di subordinare i contingenti rilasciati dalla Confederazione all'utilizzo dei trasporti ferroviari. Nella legge è stata quindi inserita una clausola potestativa a questo fine. Per la sua attuazione vengono proposte tre opzioni per le quali grande rilevanza è stata data alla possibilità di attuazione. Esse vanno dalla totale subordinazione del rilascio delle autorizzazioni all'uso del trasporto ferroviario fino alla completa rinuncia a tale vincolo. Poiché i contingenti costituiscono una soluzione valevole solo per un periodo limitato, si è dovuto semplificare al massimo il metodo di riscossione della relativa tassa. Fino a 34 tonnellate il calcolo del tributo si basa sul sistema della tassa sul traffico pesante commisurata alle prestazioni (TTPCP). Le tonnellate residue fino a 40 tonnellate saranno soggette ad una tassa media supplementare (TMS) fissata in base alla categoria di inquinamento dei veicoli e ai chilometri effettuati. Oltre ai contingenti di 40 tonnellate è previsto fino al 2004 un contingente annuo di 220'000 autorizzazioni per le corse a vuoto o con carichi leggeri nell'ambito del transito attraverso le Alpi per i trasportatori dell'UE e di 22'000 autorizzazioni per i trasportatori svizzeri. La tassa si baserà su un forfait già fissato nell'accordo sui trasporti terrestri. Il rilascio delle autorizzazioni per le corse a vuoto o con carichi leggeri è di esclusiva competenza della Confederazione. Per le corse in transito e delle importazioni ed esportazioni saranno competenti del rilascio delle autorizzazioni e della riscossione delle tasse la Direzione generale delle dogane (DGD) e l'Ufficio federale delle strade (USTRA). Quest'ultimo sarà anche competente per la riscossione della tassa sulle corse del trasporto interno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Accesso alla professione&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l'entrata in vigore dell'accordo sui trasporti terrestri le imprese di trasporto svizzere dovranno essere titolari di un'abilitazione (licenza) alla professione. L'ordinanza concernente l'accesso alla professione di trasportatore su strada stabilisce i requisiti necessari per l'ottenimento di tale licenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ecco i criteri determinanti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;prova dell'onorabilità dell'impresa&lt;/li&gt; &lt;li&gt;prova della capacità finanziaria e&lt;/li&gt; &lt;li&gt;capacità professionale.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le licenze saranno rilasciate dall'Ufficio federale dei trasporti.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Norme tecniche e sociali&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la presente ordinanza trovano applicazione a livello nazionale diverse direttive UE. In particolare le disposizioni riguardano il trasporto di merci pericolose, i requisiti minimi per i conducenti di veicoli adibiti al trasporto su strada e determinati requisiti tecnici (pesi e controlli periodici di camion e rimorchi).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1500" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="805">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
