<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2171" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>NEAT: Plangenehmigung für das Auflageprojekt Raron / Abschnitt Süd erteilt</title>
      <teaser>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat das Auflageprojekt der BLS AlpTransit AG für den Anschluss des Lötschberg-Basistunnels an die Rhonetallinie der Schweizerischen Bundesbahnen AG (SBB) genehmigt. Damit wurde der erste Anschluss eines NEAT-Basistunnels an eine bestehende Eisenbahnlinie festgelegt.</teaser>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat das Auflageprojekt der BLS AlpTransit AG für den Anschluss des Lötschberg-Basistunnels an die Rhonetallinie der Schweizerischen Bundesbahnen AG (SBB) genehmigt. Damit wurde der erste Anschluss eines NEAT-Basistunnels an eine bestehende Eisenbahnlinie festgelegt.</lead>
      <text link="no">Das genehmigte Projekt umfasst die beiden rund 4.6 km langen Röhren des Basistunnels zwischen der unterirdischen Verzweigung Lötschen bis zum Portal in Raron, die Überquerung der Rhone mittels zweier einspuriger Brücken, die Verknüpfung der Basistunnelgleise mit den Gleisanlagen der SBB und die damit verbundenen Anpassungen der bestehenden Anlagen. Dank den im Projekt vorgesehenen und den vom UVEK zusätzlich angeordneten Massnahmen wird bei der Realisierung dieses Teilstücks der NEAT den ökologischen Aspekten besonders Rechnung getragen. Das ursprüngliche Auflageprojekt von 1999 musste im Verlauf des Verfahrens angepasst werden. Gründe dafür waren unter anderen die vom Bundesrat genehmigte neue Linienführung der Autobahn A9 für die Südumfahrung von Visp und neue technische Anforderungen der SBB. Mit diesem Entscheid sind mit Ausnahme des Anschlusses des Basistunnels an die Stammlinie im Gebiet von Frutigen sämtliche Projektteile des Lötschberg-Basistunnels genehmigt. Der Beginn der zeitkritischen Arbeiten in Raron schafft die Voraussetzungen für eine rechtzeitige Inbetriebnahme des Lötschberg-Basistunnels.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>NLFA: les plans mis à l'enquête pour Rarogne /section Sud ont été approuvés</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a approuvé le projet de BLS AlpTransit SA concernant le raccordement du tunnel de base du Lötschberg à la ligne de la vallée du Rhône des Chemins de fer fédéraux SA (CFF). Ce faisant, il a défini le premier raccordement d'un tunnel de base NLFA à une ligne ferroviaire existante.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a approuvé le projet de BLS AlpTransit SA concernant le raccordement du tunnel de base du Lötschberg à la ligne de la vallée du Rhône des Chemins de fer fédéraux SA (CFF). Ce faisant, il a défini le premier raccordement d'un tunnel de base NLFA à une ligne ferroviaire existante.</lead>
      <text link="no">Le projet approuvé porte sur les deux tubes du tunnel de base reliant la bifurcation souterraine de Lötschen au portail de Rarogne, la traversée du Rhône par deux ponts à simple voie, la jonction des voies du tunnel de base avec celles des CFF et les adaptations qui en résultent pour les installations actuelles. Lors de la réalisation de cette section des NLFA, les mesures prévues dans le projet et celles ordonnées en plus par le DETEC permettront de tenir compte particulièrement des aspects écologiques. Le projet mis initialement à l'enquête en 1999 a dû être adapté au cours de la procédure, notamment en raison de l'approbation, par le Conseil fédéral, du nouveau tracé de l'autoroute 9 pour le contournement sud de Viège et des nouvelles exigences techniques des CFF. A l'exception du raccordement du tunnel de base à la ligne principale dans la zone de Frutigen, toutes les parties du projet concernant ce tunnel sont approuvées par la présente décision. La mise en chantier des travaux urgents de Rarogne permettra de mettre le tunnel en service dans les délais.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1050" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
