<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22395" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-11-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Tatbestand des Völkermordes im StGB - Völkermord-Übereinkommen tritt für die Schweiz in Kraft</title>
      <lead>Das Strafgesetzbuch (StGB) wird auf den 15. Dezember um den Tatbestand des Völkermordes ergänzt, welcher der Bundesgerichtsbarkeit unterstellt wird. Mit dieser Revision des StGB stellt der Bundesrat sicher, dass die Schweiz ihre Verpflichtungen aus dem Völkermord-Übereinkommen erfüllen kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 6. Dezember 2000 - drei Monate nach Hinterlegung der Beitrittsurkunde beim UNO-Generalsekretär - wird das Übereinkommen über die Verhütung und Bestrafung des Völkermordes für die Schweiz in Kraft treten. Mit seinen 132 Vertragsstaaten ist das Völkermord-Übereinkommen eines der breitest akzeptierten internationalen Übereinkommen. Das Verbot des Völkermords wird von der Staatengemeinschaft zudem schon länger als völkerrechtliches Gewohnheitsrecht anerkannt. Der Beitritt zum Übereinkommen erfordert allerdings den Erlass einer entsprechenden Strafbestimmung gegen den Völkermord. Diese ist vom Parlament am 24. März 2000 einstimmig verabschiedet worden. Danach sind bestimmte schwerwiegende Handlungen zu ahnden, wenn sie in der Absicht begangen worden sind, eine durch ihre Staatsangehörigkeit, Rasse, Religion oder ethnische Zugehörigkeit gekennzeichnete Gruppe ganz oder teilweise zu vernichten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Inkraftsetzung des Völkermordtatbestands kommt auch im Hinblick auf das Statut eines künftigen Internationalen Strafgerichtshofs Bedeutung zu. Dieses sogenannte "Römer Statut" - es wurde im Juli 1998 in Rom verabschiedet - stellt auch den Völkermord unter Strafe. Die Schweiz plant, das Statut möglichst bald zu ratifizieren. Der Bundesrat hat am 15. November 2000 eine entspechende Botschaft an das Parlament verabschiedet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Bundesgerichtsbarkeit&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Völkermord wird der Bundesgerichtsbarkeit unterstellt. Damit unterstreicht der Gesetzgeber die Bedeutung, die er der Verfolgung und Bestrafung des Völkermordes beimisst. Die Übertragung der Strafverfolgung an die Bundesbehörden ist besonders auch deshalb sinnvoll, weil es sich beim Völkermord in der Regel um eine Auslandtat handelt und daher kein direkter Anknüpfungspunkt bei einem Kanton gegeben ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Übergangslösung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Weitere Teile der am 24. März 2000 vom Parlament verabschiedeten Völkermordvorlage, wonach die zivilen Bundesbehörden zur Verfolgung und Ahndung von Völkermord zuständig sind, wird der Bundesrat dann in Kraft setzen, wenn die Strafverfolgungsbehörden des Bundes weiter ausgebaut worden sind. Ein solcher Ausbau ist durch die Ende 1999 vom Parlament verabschiedete sog. Effizienzvorlage nötig geworden; danach erhält der Bund neue Strafverfolgungskompetenzen in Fällen von organisiertem Verbrechen, Geldwäscherei und schwerer Wirtschaftkriminalität. Die dafür nötigen Strukturen werden erst ab 2002 zur Verfügung stehen. In einer Übergangsphase werden Verfahren wegen Völkermordes daher nach geltendem Recht geführt: Sind neben einem Völkermord auch Kriegsverbrechen begangen worden, so kann der Bundesrat die strafbaren Handlungen einem Militärgericht zur Beurteilung übertragen. Ist allein ein Völkermord zu beurteilen, sind die zivilen Behörden zuständig. In diesem Fall können die Bundesbehörden das Strafverfahren selbst führen oder an kantonale Behörden übertragen. Diese Übergangslösung garantiert, dass die Schweiz ihre völkerrechtlichen Verpflichtungen aus dem Beitritt zum Völkermord-Übereinkommen zeitgerecht erfüllen kann.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le CP complété par une nouvelle norme réprimant le crime de génocide - La Convention contre le génocide entre en vigueur pour la Suisse</title>
      <lead>Dès le 15 décembre, le code pénal (CP) inclura une disposition réprimant le génocide en tant que crime soumis à la juridiction fédérale. Cette révision du CP permettra à la Suisse de respecter les obligations que lui impose la Convention contre le génocide.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convention pour la prévention et la répression du crime de génocide prendra effet, pour la Suisse, le 6 décembre 2000, soit trois mois après le dépôt de l'instrument d'adhésion auprès du Secrétaire général des Nations Unies. Avec 132 Etats contractants, elle est l'un des traités internationaux les plus largement acceptés. De plus, la communauté internationale attribue, depuis longtemps déjà, une valeur de droit international coutumier à l'interdiction du génocide. L'adhésion à la Convention implique toutefois la promulgation dans le droit national des Etats Parties d'une disposition réprimant le crime de génocide. Le 24 mars 2000, le Parlement a adopté à l'unanimité une telle norme, qui consacre la punissabilité de certains actes graves commis dans le dessein de détruire, en tout ou en partie, un groupe national, racial, religieux ou ethnique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'entrée en vigueur de la norme réprimant le génocide revêt également de l'importance dans la perspective du Statut de la future Cour pénale internationale, adopté dans la capitale italienne en juillet 1998. Ce "Statut de Rome" prévoit lui aussi la répression du crime de génocide. La Suisse se propose de le ratifier dans les meilleurs délais. Le 15 novembre dernier, le Conseil fédéral a adopté un message en ce sens à l'attention du Parlement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Juridiction fédérale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le crime de génocide sera soumis à la juridiction fédérale. Le législateur souligne ainsi l'importance qu'il accorde à la répression de tels actes. Il se justifie aussi d'en attribuer la poursuite pénale aux autorités fédérales car, s'agissant d'un crime commis en règle générale à l'étranger, il ne présente aucun lien direct avec un canton.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Solution transitoire&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;D'autres parties du projet adopté le 24 mars 2000 par le Parlement, aux termes desquelles la poursuite et la répression du crime de génocide relèvent de la compétence des autorités fédérales civiles, ne seront mises en vigueur par le Conseil fédéral qu'au moment où les autorités de poursuite pénale de la Confédération auront été renforcées. Ce renforcement a été rendu nécessaire par le "projet d'efficacité", approuvé par le Parlement à la fin de 1999, qui attribue à la Confédération de nouvelles compétences en matière de poursuite pénale dans les affaires de crime organisé, de blanchiment d'argent et de criminalité économique grave. Les structures requises à cet effet ne seront disponibles qu'à partir de 2002. Dès lors, le droit en vigueur restera applicable aux procédures pour génocide durant une période transitoire: si, outre le génocide, des crimes de guerre ont été commis, le Conseil fédéral pourra déférer le jugement des infractions à un tribunal militaire. Si l'accusation porte exclusivement sur le génocide, le jugement relèvera des autorités civiles. Dans ce cas, les autorités fédérales pourront mener elles-mêmes la procédure pénale ou la déléguer aux autorités cantonales. Cette solution transitoire garantit que la Suisse pourra satisfaire, en temps utile, à ses obligations de droit international public découlant de l'adhésion à la Convention contre le génocide.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuova disposizione concernente il genocidio inserita nel CP - Entra in vigore per la Svizzera la Convenzione contro il genocidio</title>
      <lead>Il 15 dicembre il Codice penale svizzero (CP) verrà completato con una nuova disposizione concernente il genocidio, rendendolo di esclusiva competenza della giurisdizione civile federale. Con questa revisione del Codice penale il Consiglio federale mette la Svizzera in condizione di poter adempiere gli obblighi derivanti dalla Convenzione contro il genocidio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 6 dicembre 2000 - tre mesi dopo il deposito dello strumento di adesione presso il Segretario generale dell'ONU - entrerà in vigore per la Svizzera la Convenzione internazionale per la prevenzione e la repressione del crimine di genocidio. La Convenzione contro il genocidio, a cui aderiscono 132 Stati, è uno dei trattati internazionali più accettati. Inoltre da tempo la comunità internazionale degli Stati riconosce al divieto di genocidio un valore consuetudinario di diritto internazionale. L'adesione alla Convenzione richiede tuttavia l'emanazione di una pertinente disposizione penale che vieti il genocidio. Il 24 marzo 2000 il Parlamento ha adottato all'unanimità tale nuova disposizione in base alla quale vanno puniti determinati gravi atti se sono stati commessi nell'intento di distruggere, del tutto o in parte, un gruppo nazionale, razziale, religioso o etnico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'entrata in vigore della fattispecie del genocidio riveste pure particolare rilevanza nell'ottica dello statuto della futura Corte penale internazionale. Anche il cosiddetto "Statuto di Roma" - adottato nel luglio del 1998 a Roma - reprime il genocidio. La Svizzera prevede di ratificare prossimamente tale Statuto. Il 15 novembre 2000 il Consiglio federale ha trasmesso all'attenzione del Parlamento il relativo messaggio.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Giurisdizione federale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La nuova disposizione conferisce alla giurisdizione federale la competenza in materia di genocidio. Il legislatore sottolinea in tal modo l'importanza che attribuisce al perseguimento e alla repressione del genocidio. La delega del perseguimento penale all'autorità federale si giustifica segnatamente anche perché nel caso del genocidio si tratta, di regola, di reati commessi all'estero e dunque non è dato alcun punto di riferimento diretto in un Cantone.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Soluzione transitoria&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Altre parti del progetto concernente il genocidio adottato dal Parlamento il 24 marzo 2000, in base alle quali l'autorità civile è competente per il perseguimento e la repressione del genocidio, potranno essere poste in vigore dal Consiglio federale soltanto dopo che le autorità federali preposte al perseguimento penale saranno state potenziate. Un siffatto ampliamento è reso necessario dal cosiddetto progetto efficienza licenziato dal Parlamento alla fine del 1999: grazie a tale progetto la Confederazione ottiene nuove competenze nell'ambito del perseguimento penale nei casi della criminalità organizzata, del riciclaggio di denaro e delle gravi forme di criminalità economica. Le strutture necessarie a tale scopo saranno a disposizione soltanto a partire dal 2002. Conseguentemente nella fase di transizione le procedure per genocidio saranno portate avanti conformemente al diritto vigente: se oltre al genocidio sono stati commessi anche crimini di guerra, il Consiglio federale può trasmettere siffatti reati punibili a un tribunale militare per il giudizio. Se occorre giudicare unicamente un genocidio, saranno competenti le autorità civili. In tale caso le autorità federali possono condurre la procedura penale autonomamente oppure trasmetterla alle autorità cantonali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tale soluzione transitoria garantisce che la Svizzera possa adempiere gli obblighi giuridici internazionali derivanti dall'adesione alla Convenzione contro il genocidio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
