<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22476" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-10-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern/Kairo</city>
      <title>Engere Zusammenarbeit zwischen Aegypten und der Schweiz bei der Kriminalitätsbekämpfung - Bundesrätin Metzler hat in Kairo einen Rechtshilfevertrag in Strafsachen unterzeichnet</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz und Aegpyten wollen bei der Aufdeckung und Verfolgung strafbarer Handlungen enger zusammenarbeiten. Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold, Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), und der ägyptische Justizminister Farouq Seif el Nasr haben heute Samstag in Kairo einen Rechtshilfevertrag in Strafsachen unterzeichnet. Der Vertrag wird nun dem Eidgenössischen Parlament zur Genehmigung weitergeleitet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Vertrag ermöglicht es beiden Parteien, sich bei der Kriminalitätsbekämpfung gegenseitig aktiv zu unterstützen. Da sich das ägyptische Recht stark auf das französische System ausrichtet, konnten im Rechtshilfevertrag die wichtigsten Grundsätze des Europäischen Rechtshilfeübereinkommens übernommen werden. Der Vertrag regelt insbesondere die Einvernahme von Zeugen, die Uebergabe von Dokumenten und Beweismitteln, die Zustellung von Verfahrensurkunden sowie die Beschlagnahmung und Herausgabe von Gegenständen und Vermögenswerten, die von einer strafbaren Handlung herrühren. Der Vertrag ermöglicht unter anderem die Rechtshilfe abzulehnen, wenn es in einem Verfahren, in dem um Rechtshilfe ersucht wird, konkrete Anhaltspunkte für eine Menschenrechtsverletzung gibt. Beim Rechtshilfevertrag mit Aegypten handelt es sich um die erste solche Vereinbarung, welche die Schweiz mit einem arabischen Land abschliesst.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Bundesrätin stattete zudem dem ägyptischen Innenminister Habib el Adly einen Besuch ab. Dabei wurden unter anderem die Fragen der Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Terrorismusbekämpfung und der Migration besprochen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne/Le Caire</city>
      <title>La Suisse et l'Egypte entendent renforcer leur coopération en matière de lutte contre la criminalité - La conseillère fédérale Metzler a signé au Caire un traité d'entraide judiciaire en matière pénale</title>
      <lead/>
      <text link="no">La Suisse et l'Egypte entendent renforcer leur coopération dans les domaines de la recherche, de la poursuite et de la répression des infractions. La Conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), et le ministre de la Justice égyptien Farouq Seil el Nasr ont signé ce samedi, au Caire, un traité d'entraide judiciaire en matière pénale. Ce dernier sera ensuite soumis au Parlement suisse pour approbation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ce traité permet aux deux parties de se prêter une assistance mutuelle active en matière de lutte contre la criminalité. Le droit égyptien s'étant fortement inspiré du système français, les principes les plus importants de la Convention européenne d'entraide judiciaire ont par conséquent pu être repris dans ce traité, qui prévoit entre autres l'audition des témoins, la transmission de documents et de moyens de preuves, la notification d'actes de procédures ainsi que la saisie et la restitution d'objets et de valeurs, qui proviennent d'une infraction. Le traité prévoit également la possibilité de refuser la demande d'entraide judiciaire, notamment lorsque des indices concrets permettent d'établir que la procédure violerait les droits de l'homme. Ce traité d'entraide judiciaire en matière pénale avec l'Egypte est le premier de ce genre que la Suisse conclut avec un pays arabe.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La conseillère fédérale Metzler a en outre rencontré le ministre égyptien de l'Intérieur Habib el Adly. A cette occasion, la coopération en matière de lutte contre le terrorisme et la question de la migration ont été évoquées.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
