<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22489" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-09-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ghiringhelli an Italien ausgeliefert</title>
      <lead>Die Schweiz hat heute Mittwoch Marcello Ghiringhelli an Italien ausgeliefert. Der Aktivist der "Roten Brigaden" wurde am Vormittag in Domodossola den italienischen Behörden übergeben.</lead>
      <text link="no">Ghiringhelli war am 29. Januar 1999 in La-Chaux-de-Fonds verhaftet worden. Die italienische Botschaft in Bern reichte am 12. März 1999 das formelle Auslieferungsersuchen ein, das sich auf drei Gerichtsurteile von 1984 und 1985 stützt. Der Rotbrigadist war in Italien wegen mehrfacher Tötungsdelikte, schwerer Körperverletzung, Raub und einer Reihe weiterer Delikte zu lebenslanger Haft verurteilt worden. Das damals zuständige Bundesamt für Polizei bewilligte die Auslieferung am 10. August 1999. Eine Beschwerde Ghiringhellis gegen den Auslieferungsentschied wies das Bundesgericht am 2. Dezember 1999 ab. Die Auslieferung wurde aber vorerst aufgeschoben, da Ghiringhelli am 19. November 1999 vom Strafgericht von La-Chaux-de-Fonds wegen Vorbereitung eines bewaffneten Raubes zu zweieinhalb Jahren Zuchthaus verurteilt worden war. Nachdem ihn die Neuenburger Behörden bedingt entlassen hatten, ordnete das Bundesamt für Justiz umgehend die Übergabe an Italien an.</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ghiringhelli remis à l'Italie</title>
      <lead>La Suisse a extradé aujourd'hui vers l'Italie Marcello Ghiringhelli. L'activiste de la "Brigade Rouge" a été remis ce matin à Domodossola aux autorités italiennes.</lead>
      <text link="no">Ghiringhelli a été arrêté le 29 janvier 1999 à La Chaux-de-Fonds. Le 9 mars 1999, l'Ambassade d'Italie à Berne a présenté sa demande formelle d'extradition. Celle-ci s'appuyait sur trois jugements rendus en 1984 et 1985. Le brigadier rouge a été condamné à perpétuité pour divers meurtres, lésions corporelles graves, brigandage, et une série d'autres délits. L'Office fédéral de la police, autorité compétente à cette époque, a accordé l'extradition le 10 août 1999. &lt;p&gt;Le recours déposé par Ghiringhelli contre la décision d'extradition a été rejeté le 2 décembre 1999 par le Tribunal fédéral. L'exécution de l'extradition a cependant été suspendue en raison de la condamnation de Ghiringhelli à deux ans et demi de réclusion pour notamment actes préparatoires de brigandage le 19 novembre 1999 par le Tribunal correctionnel de la Chaux-de-Fonds. Suite à la libération conditionnelle accordée par les autorités neuchâteloises, l'Office fédéral de la justice a immédiatement ordonné sa remise à l'Italie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ghiringhelli estradato all'Italia</title>
      <lead>Mercoledì, la Svizzera ha estradato Marcello Ghiringhelli all'Italia. L'attivista delle "Brigate Rosse" è stato consegnato nella mattinata a Domodossola alle autorità italiane.</lead>
      <text link="no">Ghiringhelli fu arrestato a La-Chaux-de-Fonds il 29 gennaio 1999. L'ambasciata d'Italia a Berna presentò il 12 marzo 1999 la domanda d'estradizione formale che si basava su tre sentenze pronunciate nel 1984 e nel 1985. Il brigatista fu condannato in Italia al carcere a vita per omicidio plurimo, lesioni gravi, rapina e una serie di altri delitti. L'estradizione fu autorizzata il 10 agosto 1999 dall'Ufficio federale di polizia, l'allora ufficio competente in materia. Il 2 dicembre 1999, il Tribunale federale respinse un ricorso di Ghiringhelli contro la decisione d'estradizione. L'estradizione fu però sospesa, poiché il 19 novembre 1999 Ghiringhelli fu condannato dalla Corte penale di La-Chaux-de-Fonds a due anni e mezzo di carcere per aver pianificato una rapina a mano armata. Dopo che le autorità di Neuchâtel avevano disposto la liberazione condizionale, l'Ufficio federale di giustizia ha immediatamente ordinato la consegna all'Italia.</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
