<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22576" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat will den Rechtsextremismus gemeinsam mit den Kantonen bekämpfen</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat sich am Mittwoch mit den rechtsextremistischen Tendenzen in der Schweiz befasst. Er nahm eine Beurteilung der Lage vor und gab dabei seiner Besorgnis über Ereignisse der letzten Wochen Ausdruck. Er äusserte den Willen, den politischen und rechtlichen Handlungsspielraum auszuschöpfen sowie rechtsextremistische Tendenzen und Aktivitäten gemeinsam mit Kantonen und Gemeinden zu bekämpfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rechtsextreme Szene hat zugenommen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Der Bundesrat nahm zur Kenntnis, dass nach einem deutlichen Rückgang der rechtsextremen Vorfälle zwischen 1993 und 1997 die rechtsextreme Szene sich seit 1999 wieder verstärkt hat. Dabei bilden die Skinheads einen Schwerpunkt. Der harte Kern dieser Gruppierung umfasst zurzeit rund 600 bis 700 Personen. Die rechtsextreme Szene erhält primär aus der Deutschschweiz Zulauf; sie rekrutiert sich vor allem in den Kantonen Zürich, Aargau, Bern, Luzern und Basel, aber auch in der Ostschweiz. Die Bundespolizei hat wiederholt vor dieser Entwicklung gewarnt, zuletzt im Staatsschutzbericht 1999.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zurzeit gibt es Bemühungen, die schweizerischen Skinheads von Deutschland aus zu aktivieren. Parallel dazu wurde bereits im April 2000 in Bern eine Nationaldemokratische Partei der Schweiz NPS gegründet. Sie ist immer noch aktiv und sucht den Kontakt zur Nationaldemokratischen Partei Deutschlands NPD. Seit 1995 sind acht Einreisesperren gegen bekannte deutsche Rechtsextremisten erlassen worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zunehmende Gewaltbereitschaft&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Anlass zur Besorgnis geben die weitere Zunahme der Gewaltbereitschaft und die Benutzung moderner Kommunikationsmittel bei der Organisation von Veranstaltungen und bei der Verbreitung von rechtsextremem Gedankengut. Auf Intervention der Bundespolizei sind mehrere Websites bei schweizerischen Providern geschlossen worden. Da aber die Verbreitung solcher Ideen oft über Server im Ausland erfolgt, sind die Einflussmöglichkeiten beschränkt. Nach Ansicht des Bundesrates ist eine weitere Zunahme der rechtsextremen Aktiviäten in der Schweiz nicht auszuschliessen. Besonders problematisch wären allfällige Versuche der NPD, nach einem allfälligen Verbot in Deutschland ihre Arbeit in die Schweiz zu verlagern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Lage erfordert von der politischen Führung Wachsamkeit und eine Überprüfung der präventiven und repressiven Instrumente, wie sie das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement zurzeit vornimmt. Es gilt überdies zu verhindern, dass rechtsextreme Parteien aus Deutschland ihr Aktionsfeld in die Schweiz verlegen. Die Bundespolizei und die kantonalen Staatsschutzorgane sollen zur Eindämmung des Rechtsextremismus Prävention, Repression, Koordination und lnformation verstärken.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit rein polizeilichen Ansätzen kann jedoch nach Ansicht des Bundesrates dem Problem nicht Einhalt geboten werden. Es gilt, die Ursachen zu erkennen und sie frühzeitig zu bekämpfen, z. B. durch öffentliche Aufkärung oder durch schulische Massnahmen. Die im Bundesgesetz über die Wahrung der Inneren Sicherheit (BWIS) vorgesehene Konsultative Sicherheitskommission (KSK) soll demnächst eingesetzt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs von Daeniken, Bundesamt für Polizei, T +41 31 322 45 14</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral entend combattre l'extrémisme de droite de concert avec les cantons</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral s'est penché, mercredi, sur l'évolution de l'extrémisme de droite en Suisse. Il a procédé à une évaluation de la situation et s'est déclaré préoccupé par les événements de ces dernières semaines. Il a exprimé sa détermination à utiliser l'intégralité de sa marge de manoeuvre tant politique que juridique pour combattre les mouvements et les agissements d'extrême droite, de concert avec les cantons et les communes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L'extrême droite a pris de l'ampleur&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le Conseil fédéral a pris acte de la recrudescence de l'extrême droite depuis 1999, après le très net recul de ses activités entre 1993 et 1997. Les skinheads jouent à cet égard un rôle prépondérant. Le noyau dur de ce mouvement regroupe actuellement quelque 600 à 700 personnes. L'extrême droite puise principalement ses forces en Suisse alémanique; ses adeptes se recrutent surtout dans les cantons de Zurich, d'Argovie, de Berne, de Lucerne et de Bâle, mais aussi en Suisse orientale. La Police fédérale a mis en garde contre cette évolution à plusieurs reprises, en dernier lieu dans son rapport sur la protection de l'Etat 1999.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Des efforts sont actuellement déployés depuis l'Allemagne pour mobiliser les skinheads suisses. Parallèlement à ces menées, un parti national-démocratique suisse (NPS) a été fondé à Berne, en avril 2000 déjà. Toujours actif, il cherche le contact avec le parti national-démocratique allemand (NPD). Depuis 1995, huit interdictions d'entrée ont été prononcées contre des extrémistes de droite allemands notoires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accroissement de la propension à la violence&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'augmentation de la propension à la violence ainsi que le recours aux moyens modernes de communication pour l'organisation de manifestations et la propagation de l'idéologie d'extrême droite sont des sources d'inquiétude. Plusieurs sites Internet ont été bloqués par des fournisseurs d'accès suisses, sur intervention de la Police fédérale. Cependant, comme la diffusion de telles idéologies est souvent assurée par des sites basés à l'étranger, les possibilités d'intervention demeurent limitées.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral estime qu'une nouvelle augmentation des activités de l'extrême droite en Suisse ne saurait être exclue. Une éventuelle tentative du NPD de déplacer ses activités en Suisse au cas où il serait interdit en Allemagne s'avérerait particulièrement problématique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La situation requiert de la vigilance de la part de la direction politique et un réexamen des instruments de prévention et de répression, auquel le Département fédéral de justice et police procède actuellement. Par ailleurs, il convient d'empêcher que des partis d'extrême droite allemands n'étendent leur rayon d'action à la Suisse. La Police fédérale et les organes cantonaux de protection de l'Etat doivent intensifier leurs activités de prévention, de répression, de coordination et d'information pour enrayer l'extrémisme de droite.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral est toutefois d'avis que les dispositifs policiers ne sauraient à eux seuls endiguer le problème. Il convient d'en identifier les causes et de les combattre à temps, par la diffusion d'informations au public ou par des mesures d'éducation par exemple. La commission consultative en matière de sûreté intérieure (CSI), prévue par la loi fédérale instituant des mesures visant au maintien de la sûreté intérieure (LMSI), sera prochainement mise sur pied.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs von Daeniken, Office fédéral de la police, T +41 31 322 45 14</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende combattere assieme ai Cantoni l'estremismo di destra</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mercoledì il Consiglio federale ha trattato la questione dell'estremismo di destra in Svizzera. Ha proceduto a un'analisi della situazione, esprimendo nel contempo la sua preoccupazione per i fatti delle ultime settimane. Ha manifestato la sua volontà di utilizzare tutte le possibilità d'intervento politiche e giuridiche per lottare, insieme ai Cantoni e ai Comuni, contro la tendenza in atto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L'estremismo di destra è aumentato&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il Consiglio federale ha preso atto che dopo una chiara diminuzione di episodi dell'estrema destra negli anni fra il 1993 e il 1997, l'estremismo di destra si è di nuovo rafforzato a partire dal 1999. Il punto di forza è costituito dagli skinhead. Si calcola che lo zoccolo duro di tale gruppo comprenda circa 600-700 persone. L'estremismo di destra cresce soprattutto nella Svizzera tedesca; le nuove leve provengono principalmente dai Cantoni Zurigo, Argovia, Berna, Lucerna e Basilea, ma anche dalla Svizzera romanda. La Polizia federale ha a più riprese messo in guardia le autorità su un tale sviluppo, da ultimo nel suo Rapporto sulla protezione dello Stato, del 1999.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Attualmente vi sono tentativi di attivare gli skinhead svizzeri dalla Germania. In concomitanza con tali tentativi, nell'aprile del 2000, è stato fondato a Berna un partito nazionaldemocratico della Svizzera (Nationaldemokratische Partei der Schweiz NPS). Questo partito continua a essere attivo e cerca contatti con il partito nazionaldemocratico della Germana (Nationaldemokratische Partei Deutschlands NPD). Dal 1995 sono stati pronunciati otto divieti d'entrata contro noti estremisti di destra tedeschi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crescente propensione alla violenza&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Sono motivo di preoccupazione sia l'ulteriore crescita della propensione alla violenza sia l'utilizzazione di moderni mezzi di comunicazione nell'organizzazione di manifestazioni e nella diffusione di idee dell'estrema destra. Su intervento della Polizia federale parecchi siti presso fornitori d'accesso (provider) svizzeri sono stati chiusi. Visto però che la diffusione di tali idee avviene spesso per il tramite di server all'estero, l'effetto di dette misure è limitato.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Secondo il parere del Consiglio federale un ulteriore aumento delle attività dell'estrema destra in Svizzera non è da escludere. La situazione diventerebbe problematica se in seguito a un eventuale divieto in Germania il partito nazionaldemocratico di Germania volesse trasferire la sua attività in Svizzera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La situazione richiede che le autorità politiche restino vigili e prendano in esame strumenti di prevenzione e di repressione, alla stregua di quanto sta facendo il Dipartimento federale di giustizia e polizia. Occorre inoltre impedire che partiti di estrema destra tedeschi trasferiscano il loro campo d'azione in Svizzera. Al fine di contenere l'estremismo di destra, la Polizia federale e gli organi cantonali preposti alla protezione dello Stato devono intensificare la prevenzione, la repressione, la coordinazione e l'informazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale reputa tuttavia che il problema non possa essere risolto con il solo approccio mediante misure di polizia. Occorre scoprire le cause per poter intervenire precocemente a livello di opinione pubblica e di scuola. La Commissione consultiva in materia di sicurezza interna prevista nella legge federale sulle misure per la salvaguardia della sicurezza interna (LMSI) sarà istituita prossimamente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs von Daeniken, Ufficio federale di polizia, T +41 31 322 45 14</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
