<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22634" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Mediensprecher der Bundesanwaltschaft - Hansjürg Mark Wiedmer tritt sein neues Amt am 1. Oktober 2000 an</title>
      <lead/>
      <text link="no">Die Bundesanwaltschaft (BA) hat ab 1. Oktober 2000 einen neuen Mediensprecher. Auf diesen Zeitpunkt tritt Hansjürg Mark Wiedmer, heute Pressesprecher des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), die Nachfolge von Dominique Reymond an, welcher im Frühjahr ans UNO-Kriegsverbrechertribunal in Den Haag wechselte. Fürsprecher Jürg Blaser, der in der Zwischenzeit für die Medienbetreuung der BA hauptverantwortlich war, wird diese Aufgabe nach dem Amtsantritt von Hansjürg Mark Wiedmer wieder stellvertretend wahrnehmen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hansjürg Mark Wiedmer, 38-jährig, in Bern geboren, studierte auf dem zweiten Bildungsweg Theologie in Bern und war in verschiedenen Medienbereichen tätig, bevor er 1991 ins Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) eintrat. Dort betreute er zunächst den Fachbereich Medienanalysen und übernahm anschliessend vor fünf Jahren die Funktion des EJPD-Pressesprechers. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der neue Mediensprecher der Bundesanwaltschaft wird in enger Zusammenarbeit mit Bundesanwalt Valentin Roschacher für die externen und internen Belange der Information und Kommunikation der Bundesanwaltschaft verantwortlich sein. Deren Aufgaben im Kampf gegen die interkantonale und internationale Schwerkriminalität werden mit Inkrafttreten der Ende letzten Jahres vom Parlament verabschiedeten Effizienz-Vorlage stark ausgebaut, namentlich in den Bereichen Organisierte Kriminalität, Geldwäscherei, Korruption und Wirtschaftskriminalität.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau porte-parole au Ministère public de la Confédération - Hansjürg Mark Wiedmer prendra ses nouvelles fonctions le 1er octobre 2000</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;A compter du 1er octobre 2000, le Ministère public de la Confédération (MPC) aura un nouveau porte-parole en la personne de M. Hansjürg Mark Wiedmer. Actuellement rattaché au Service d'information du Département fédéral de justice et police (DFJP), M. Wiedmer succède à M. Dominique Reymond qui, depuis le début de l'année, exerce d'autres fonctions auprès du Tribunal de l'ONU pour les crimes de guerre à La Haye. Me Jürg Blaser, appelé dans l'intervalle à assurer la liaison entre les médias et le MPC, reprendra ses activités de suppléant dès l'arrivée de M. Wiedmer.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Agé de 38 ans, M. Wiedmer est né à Berne. Après y avoir complété sa formation initiale par des études de théologie et travaillé dans divers secteurs de l'information, il est entré au DFJP en 1991. Tout d'abord chargé de l'analyse des médias, il exerce, depuis cinq ans, la fonction de porte-parole du DFJP.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Travaillant en étroite collaboration avec le procureur de la Confédération, M. Valentin Roschacher, le nouveau porte-parole sera responsable des aspects internes et externes de l'information et de la communication du MPC. L'entrée en vigueur du projet sur l'efficacité, adopté par le Parlement à la fin de l'année dernière, élargira considérablement les tâches du MPC dans le domaine de la lutte contre la grande criminalité intercantonale et internationale, notamment en matière de criminalité organisée, de blanchiment d'argent, de corruption et de criminalité économique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo portavoce al Ministero pubblico della Confederazione - Hansjürg Mark Wiedmer ricoprirà tale incarico a partire dal 1° ottobre 2000</title>
      <lead/>
      <text link="no">Dal 1° ottobre 2000, il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) avrà un nuovo portavoce nella persona di Hansjürg Mark Wiedmer, attualmente portavoce del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP). Egli subentra a Dominique Reymond, che in primavera si è trasferito all'Aia, presso il Tribunale dell'ONU per i crimini di guerra. Una volta entrato in funzione Wiedmer, l'avvocato Jürg Blaser, che nel frattempo era divenuto il responsabile principale dei rapporti con i media, tornerà ad assolvere tale compito in veste di sostituto. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hansjürg Mark Wiedmer, 38 anni, nato a Berna, ha studiato teologia nella capitale e ha operato in diversi settori dell'informazione prima di entrare a far parte, nel 1991, del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), dove si è in un primo tempo occupato dell'analisi dei media per divenire poi, cinque anni fa, portavoce del DFGP. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il nuovo portavoce del Ministero pubblico della Confederazione si occuperà, in stretta collaborazione con il Procuratore generale della Confederazione Valentin Roschacher, delle questioni concernenti l'informazione e la comunicazione all'interno e all'esterno del Ministero pubblico della Confederazione, i cui compiti in materia di lotta alla criminalità intercantonale e internazionale saranno notevolmente ampliati, con l'entrata in vigore del disegno sull'efficienza adottato alla fine dello scorso anno dal Parlamento, in particolare nei settori della criminalità organizzata, del riciclaggio di denaro, della corruzione e della criminalità economica.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
