<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22651" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-05-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat richtet ein DNA-Profil-Informationssystem ein</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch beschlossen, ein gesamtschweizerisch nutzbares Informationssystem für die Identifizierung von Personen mittels DNA-Profilen einzurichten. Dieses Informationssystem zugunsten der Erkennungsdienste der Polizei soll gestützt auf eine am 1. Juli 2000 in Kraft tretende und auf vier Jahre befristete Verordnung vorerst als Versuchsbetrieb laufen. Gleichzeitig setzt der Bundesrat den neuen Artikel 351octies StGB in Kraft. Er bildet die Rechtsgrundlage für den Betrieb des informatisierten Personennachweis-, Aktennachweis- und Verwaltungssystems (IPAS). Dem Parlament soll möglichst rasch die formell-gesetzliche Grundlage für den definitiven Betrieb des DNA-Profil-Informationssystems unterbreitet werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Strafverfolgungsbehörden aller Stufen sehen sich mit modernen Kriminalitätsformen konfrontiert, die sich durch hohe Mobilität, vermehrte Spezialisierung, Teamwork und den Einsatz technischer Mittel auszeichnen. Bei der Verfolgung dieser Kriminalitätsformen sind u.a. die rasche Identifizierung von Tätern bzw. Tätergruppen sowie die Erkennung von kriminellen Aktivitäten und von Tatzusammenhängen, welche Kantons- und Landesgrenzen überschreiten, von grosser Bedeutung. Dazu gehört die systematische Auswertung jeglicher, auch der biologischen Spuren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gute Erfahrungen im Ausland&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Erfahrungen im Ausland (GB, USA, NL und BRD) haben gezeigt, dass sich mit der Analyse und dem Vergleich von biologischen Spuren raschere und vermehrte Erfolge bei der Aufklärung komplexer krimineller Tatbestände, bei der Beweisführung im Zusammenhang mit schweren Straftaten und bei der Verhinderung weiterer Straftaten von Serientätern erzielen lassen. Die Identifikation mittels DNA-Profil ergänzt sinnvoll und effizienzsteigernd die klassischen Ermittlungs- und Identifikationsmethoden wie zum Beispiel den Fingerabdruck (bestehendes automatisches Fingerabdruck-Identifizierungssystem, AFIS).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Bereich der Strafverfolgung stellt das DNA-Profil oder der sogenannte "DNA-Fingerprint" im Rahmen der biologischen Spurensicherung eine zusätzliche Möglichkeit der Täteridentifizierung beziehungsweise des Ausschlusses einer vermuteten Täterschaft dar. Zudem verbessert das DNA-Profil die Aussagekraft der einzelnen Untersuchungen im Vergleich zu herkömmlichen serologischen Abklärungen wesentlich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Strafverfahren ist der DNA-Fingerabdruck insofern zu einem wichtigen Beweismittel geworden, als damit Tatortspuren anhand eines Vergleichs mit dem DNA-Profil einer verdächtigen Person dem mutmasslichen Täter oder der mutmasslichen Täterin zugerechnet werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vorteile einer gesamtschweizerischen Erhebung der DNA-Profile&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Erhebung der DNA-Profile und der gesamtschweizerische Vergleich dieser Profile in einem Informationssystem dient folgenden Zwecken:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;der Nutzbarmachung einer bewährten Methode zur raschen Identifizierung von verdächtigten Personen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;der systematischen Auswertung biologischer Spuren und dem systematischen Vergleich identifizierter Personen mit vorhandenem Spurenmaterial;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dem Erkennen von Tatzusammenhängen, von organisiert operierenden Tätergruppen sowie von Serien- und Wiederholungstätern;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;der effizienteren und somit kostengünstigeren Strafverfolgung.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Das DNA-Profil oder der sog. "DNA-Fingerprint" stellt ausserdem im Strafverfahren ein wichtiges Beweismittel dar, um Tatortspuren dem mutmasslichen Täter zuzuordnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inbetriebnahme eines Profil-Informationssystems ist dringend&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Gestützt auf den Bericht einer Expertenkommission ist das EJPD mit der Konferenz der kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD) übereingekommen, dass die rasche Inbetriebnahme eines zentralisierten DNA-Profil-Informationssystems beim Bund dringend sei, weil sich nur so unterschiedliche Insellösungen in den Kantonen verhindern lassen. Deshalb soll der Betrieb vorerst als auf vier Jahre befristeter Probelauf aufgenommen werden (gestützt auf Artikel 351septies Strafgesetzbuch, SR 311.0). Der Eidgenössische Datenschutzbeauftragte hatte sich in der Expertenkommission mit dem Probebetrieb, gestützt auf dieseStGB-Bestimmung und auf eine Verordnung, einverstanden erklärt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rasche Ausarbeitung einer definitiven Rechtsgrundlage&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die politische Tragweite des DNA-Profil-Informationssystems legt jedoch nahe, dieses erst dann in ein Definitivum zu überführen, wenn der Bundesgesetzgeber die bestehende Rechtsgrundlage von Artikel 351septies StGB präzisiert hat. Der Bundesrat wird die formell-gesetzliche Grundlage in Form eines Bundesgesetzes über die humangenetischen Untersuchungen im Strafverfahren dem Parlament möglichst rasch unterbreiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Datenschutz ist gewährleistet&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die DNA-Profile und die weiteren Personendaten (inkl. Personalien) werden in physisch getrennten Informationssystemen bearbeitet. Die Verknüpfung erfolgt mit Prozesskontrollnummern durch die für das Gesamtsystem verantwortlichen AFIS-Services. Die Bearbeitung der weiteren Personendaten durch die AFIS-Services im Personennachweis-, Aktennachweis- und Verwaltungssystem (IPAS) des Bundesamtes für Polizei soll eine formell-gesetzliche Grundlage erhalten. Darum setzt der Bundesrat den vom Parlament am 18. Juni 1999 verabschiedeten neuen Artikel 351octies StGB (BBl 1999 5099; Referendumsfrist am 7. Oktober 1999 unbenützt abgelaufen) ebenfalls per 1. Juli 2000 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral établit un système d'information fondé sur les profils d'ADN</title>
      <lead>Mercredi, le Conseil fédéral a décidé d'établir un système d'information qui puisse être utilisé, au niveau national, afin d'identifier des personnes à l'aide des profils d'ADN. Destiné au Service d'identification de la police, ce système d'information fera tout d'abord l'objet d'un essai effectué sur la base d'une ordonnance qui prendra effet au 1er juillet 2000 et dont la validité sera limitée à quatre ans. Le Conseil fédéral met en vigueur, à la même date, le nouvel article 351octies CP. Celui-ci constituera la base juridique de l'exploitation du Système informatisé de gestion et d'indexation de personnes et de dossiers (IPAS). Le fondement juridique formel de la mise en exploitation définitive du système d'information fondé sur les profils d'ADN sera transmis, dans les meilleurs délais, au Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quel que soit leur niveau hiérarchique, les autorités chargées de la poursuite des délits sont confrontées à des formes modernes de criminalité que caractérisent une mobilité élevée, une spécialisation accrue, le travail d'équipe et l'emploi de tous les moyens techniques disponibles. L'identification rapide des délinquants, qu'ils agissent seuls ou en groupes, de même que la détection d'activités criminelles et de ramifications dépassant le cadre des frontières cantonales ou nationales sont, entre autres, déterminantes pour la répression. On ne saurait désormais se passer de l'examen systématique de toutes les traces, dont les biologiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;De bonnes expériences faites à l'étranger&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les expériences faites à l'étranger, que ce soit au Royaume-Uni, aux Etats-Unis, aux Pays-Bas ou en Allemagne, montrent que l'analyse et la comparaison de traces biologiques permettent d'obtenir plus rapidement des résultats, dans un nombre de cas plus élevé, lorsqu'il s'agit de tirer au clair des faits complexes, d'apporter les preuves en présence de délits graves et d'empêcher des criminels en série de commettre d'autres méfaits. L'identification de personnes sur la base de profils d'ADN vient compléter efficacement les méthodes classiques d'enquête et d'identification qui utilisent, entre autres, les empreintes digitales (Service automatique d'identification des empreintes digitales, AFIS).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le domaine des poursuites judiciaires, les profils d'ADN, communément appelés "empreintes génétiques", fournissent une possibilité supplémentaire d'identifier les auteurs du délit ou d'exclure que d'autres personnes l'aient commis. De plus, ils entraînent un accroissement sensible de la valeur probante des différentes enquêtes, par rapport aux analyses sérologiques classiques.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les empreintes génétiques sont devenues un moyen de preuve décisif, en procédure judiciaire, car elles permettent d'attribuer les traces trouvées sur les lieux d'une infraction à l'auteur présumé, en comparant le profil d'ADN trouvé sur place à celui de cette personne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les avantages du prélèvement des profils d'ADN à l'échelle nationale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le prélèvement des profils d'ADN et la comparaison de ceux-ci, à l'échelle nationale, dans le cadre d'un système d'information ont les buts suivants:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;l'utilisation d'une méthode éprouvée afin d'identifier rapidement les suspects,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'analyse systématique des traces biologiques et la comparaison systématique du profil des personnes identifiées avec celui de traces déjà recueillies,&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la détection d'éléments communs entre les faits relevés et d'autres, le repérage de groupes de délinquants opérant de manière organisée, de criminels en série ou de récidivistes, et&lt;/li&gt; &lt;li&gt;des poursuites judiciaires efficaces et, partant, moins coûteuses.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les profils d'ADN, également appelés "empreintes génétiques", constituent en outre un moyen de preuve important, en procédure pénale, car ils permettent d'établir la relation entre les traces relevées sur les lieux de l'infraction et l'auteur présumé de celle-ci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il est urgent de mettre en ouvre un système fondé sur les profils d'ADN&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Au vu du rapport d'une commission d'experts, le DFJP est convenu avec la Conférence des chefs de départements cantonaux de justice et police (CCDJP) qu'il était urgent de mettre en ouvre, au niveau de la Confédération, un système d'information centralisé fondé sur les profils d'ADN car on ne saurait éviter autrement que des solutions divergentes ne soient trouvées au niveau des cantons. C'est pourquoi l'exploitation ne se fera d'abord que pour une période d'essai limitée à quatre ans (sur la base de l'article 351septies du Code pénal, RS 311.0). Au sein de la commission d'experts, le Préposé fédéral à la protection des données s'était déclaré en faveur d'une période d'essai, effectuée sur la base de cette disposition du Code pénal, et de l'élaboration d'une ordonnance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Prompte élaboration d'une base juridique définitive&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Vu l'importance politique du système d'information fondé sur les profils d'ADN, il est cependant probable que ce dernier ne sera définitivement institué que lorsque le législateur fédéral aura précisé le fondement juridique déjà existant à l'article 351septies CP. Le Conseil fédéral entend transmettre au Parlement, dans les meilleurs délais, la base juridique formelle requise pour ce faire sous la forme d'une loi fédérale sur l'analyse génétique humaine en procédure pénale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La protection des données est garantie&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les profils d'ADN et les autres données personnelles (dont l'identité) seront traitées dans des systèmes d'information indépendants. Les Services AFIS, qui sont responsables de l'ensemble, opéreront la mise en relation sur la base de "numéros de contrôle du processus". Le traitement des autres données personnelles, par les Services AFIS, dans le Système informatisé de gestion et d'indexation de personnes et de dossiers (IPAS) de l'Office fédéral de la police, doit être doté d'une base juridique formelle. C'est pourquoi le Conseil fédéral met également en vigueur au 1er juillet 2000 le nouvel article 351octies CP (FF 1999 4717; le délai référendaire est échu le 7 octobre 1999 sans qu'il en ait été fait usage) que le Parlement a approuvé le 18 juin 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18,</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale istituisce un sistema d'in-formazione basato su profili DNA</title>
      <lead>Mercoledì, il Consiglio federale ha deciso di istituire un sistema d'informazione nazionale per l'identificazione di persone mediante profili DNA. Il sistema d'in-formazione agevola l'operato dei Servizi d'identificazione della polizia ed entre-rà in funzione in via sperimentale il 1° luglio 2000, in virtù di un'ordinanza la cui durata è limitata a quattro anni. Il Consiglio federale pone nel contempo in vigore il nuovo articolo 351octies CP, la base legale necessaria all'esercizio del sistema informatizzato di gestione e indice informatizzato delle persone e dei fascicoli (IPAS). La base legale formale necessaria all'esercizio definitivo del sistema d'informazione basato su profili DNA andrà sottoposta quanto prima al vaglio del Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A tutti i livelli, le autorità di perseguimento penale sono confrontate con forme moderne di criminalità contraddistinte da elevata mobilità, maggiore specializzazione, azione coordinata e impiego di strumenti tecnici. Per il perseguimento di tali forme di criminalità rivestono particolare importanza, tra l'altro, la celerità nell'identificare autori di reati o gruppi di autori, come pure l'individuazione delle connessioni e delle attività criminali che travalicano i confini cantonali e nazionali. La valutazione di indizi di ogni genere, anche di quelli biologici, fa parte di tali attività d'indagine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esperienze positive all'estero&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Esperienze estere (Gran Bretagna, Stati Uniti, Olanda e Germania) hanno dimostrato che l'analisi e il raffronto di tracce biologiche permettono di conseguire maggiori e più celeri successi nel decifrare complesse fattispecie criminali, nel produrre le prove concernenti reati gravi e nel prevenire nuovi reati da parte di delinquenti seriali. L'identificazione mediante il profilo DNA si integra razionalmente, accrescendone l'efficacia, ai classici metodi di identificazione e di indagine, quali ad esempio le impronte digitali (con il relativo sistema d'identificazione delle impronte digitali, AFIS, già attivo).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nell'ambito del perseguimento penale, il profilo DNA o cosiddetta "impronta genetica" rappresenta, in materia di rilevamento di tracce biologiche, una possibilità supplementare di identificare autori di reati o di scagionare autori presunti. Il profilo DNA accresce inoltre il valore probante delle varie indagini rispetto ai test sierologici tradizionali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nell'ambito del procedimento penale, l'impronta genetica è divenuta un importante mezzo di prova in quanto grazie ad essa le tracce rinvenute sul luogo del delitto possono essere ascritte all'autore presunto mediante il raffronto con il profilo DNA di quest'ultimo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vantaggi di una banca dati nazionale di profili DNA&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'allestimento dei profili DNA e il raffronto degli stessi su scala nazionale, nell'ambito del sistema d'informazione, contribuiscono al raggiungimento degli obiettivi seguenti:&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;lo sfruttamento di un metodo di provata efficacia atto a identificare celermente persone sospette;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la valutazione sistematica di tracce biologiche e il raffronto sistematico di persone identificate con le tracce rilevate;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;l'individuazione di connessioni, di gruppi di autori organizzati nonché di autori seriali e recidivi;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;un perseguimento penale più efficace ed economico.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;In sede di procedimento penale, il profilo DNA o "impronta genetica" costituisce inoltre un importante mezzo di prova poiché permette di attribuire al presunto autore tracce rinvenute sul luogo del delitto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;La messa in funzione del sistema d'informazione è urgente&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Sulla base del rapporto di una commissione peritale, DFGP e Conferenza dei direttori cantonali di giustizia e polizia (CDCGP) hanno convenuto l'urgenza dell'entrata in funzione di un sistema d'informazione federale basato su profili DNA, poiché soltanto in tal modo è possibile prevenire l'istituzione di sistemi distinti da parte dei Cantoni. Sulla base dell'articolo 351septies del Codice penale (CP, RS 311.0), il sistema opererà pertanto a titolo sperimentale per una durata di quattro anni. In seno alla commissione peritale, l'Incaricato federale della protezione dei dati aveva dato il suo assenso alla fase sperimentale fondata sull'articolo 351septies CP e sulla relativa ordinanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Celere elaborazione di una base legale definitiva&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La rilevanza politica del sistema d'informazione basato su profili DNA raccomanda tuttavia che l'esercizio di quest'ultimo divenga definitivo soltanto una volta che il legislatore federale avrà specificato la base legale vigente di cui all'articolo 351septies CP. Il Consiglio federale sottoporrà il più presto possibile al Parlamento la base legale formale, consistente in una legge federale sugli esami genetici umani in ambito penale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La protezione dei dati è garantita&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;I profili DNA e gli altri dati personali (informazioni biografiche incluse) sono trattati in sistemi d'informazione fisicamente distinti. Il collegamento è stabilito mediante numeri di controllo dai Servizi AFIS, i quali sono responsabili della gestione dell'intero sistema. Il trattamento degli altri dati personali da parte dei Servizi AFIS all'interno del sistema informatizzato di gestione e indice informatizzato delle persone e dei fascicoli (IPAS) dell'Ufficio federale di polizia necessita di una base legale formale. A tal fine, il Consiglio federale porrà in vigore, il 1° luglio 2000, anche il nuovo articolo 351octies CP (FF 1999 4421; il termine di referendum è decorso inutilizzato il 7 ottobre 1999).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
