<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22706" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Drogen weiterhin leicht erhältlich – erneut weniger Drogentote - Schweizerische Betäubungsmittelstatistik 1999</title>
      <lead>Auch im vergangenen Jahr waren in der Schweiz alle gängigen Drogen zu günstigen Preisen und in beträchtlicher Menge erhältlich. Die Polizei stellte 1999 im Vergleich zum Vorjahr mehr Kokain und ungefähr gleich viel Heroin, jedoch deutlich weniger Cannabisprodukte sicher. Die Todesfälle wegen Drogenmissbrauchs nahmen erneut von 210 auf 181 ab.</lead>
      <text link="no">Die Anzahl der Drogentoten ging auch im vergangenen Jahr weiter zurück. Dank vermehrten Angeboten im Bereich Therapie und Ueberlebenshilfe sank die Rekordzahl von 419 Todesopfern im Jahr 1992 innert sieben Jahren auf 181 Todesopfer. Die Betäubungsmittelstatistik erfasst allerdings nur die polizeilich erfassten Drogentoten. Gemäss Schätzungen von Suchtfachleuten sterben jedes Jahr weitere rund 200 Personen, die Drogen injizieren, an den Folgen von Infektionskrankheiten (Aids, Gelbsucht). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das in der Schweiz gehandelte und konsumierte Heroin gelangt aus der Türkei vorwiegend über die verschiedenen Balkanrouten auf dem Landweg in die Schweiz. Der Heroinhandel wird zu grossen Teilen von Albanern aus dem Kosovo und Albanien kontrolliert. Trotz dem Kosovo-Konflikt kam es im letzten Jahr nie zu Versorgungsengpässen. Der Handel wird über mehrere Stationen abgewickelt: Die wichtigsten Dealer bleiben im Hintergrund und haben keinen Kontakt zu den Abnehmern, während vorwiegend jugendliche Dealer im Alter zwischen 18 und 24 Jahren das Strassengeschäft besorgen. 1999 konnte die Polizei 397 kg Heroin beschlagnahmen, d.h. ungefähr die gleiche Menge wie im Vorjahr (403 kg). Umschlagplatz Nummer eins bleibt der Kanton Zürich, wo 239 kg Heroin aus dem Verkehr gezogen wurden (rund 60% der gesamten Sicherstellungen). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zürich bleibt auch das Eingangstor der Schweiz für das Kokain, das zum grössten Teil aus Lateinamerika eingeflogen wird. Rund drei Viertel des insgesamt sichergestellten Stoffes (210 kg von 288 kg) wurden im Kanton Zürich beschlagnahmt. Im Vergleich zum Vorjahr stiegen die Sicherstellungen um rund 15% an. Der Kokainhandel wird von Tätern aus Schwarzafrika und Lateinamerika sowie von Italienern und Spaniern kontrolliert. Auch Gruppierungen aus Ex-Jugoslawien und der Türkei haben im Kokainhandel Fuss gefasst. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Illegaler Anbau und Vertrieb von Drogenhanf&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die meisten Hanffelder in der Schweiz dienen der illegalen Betäubungsmittelgewinnung. Gemäss polizeilichen Schätzungen dürften jährlich 1,5 bis 10 Tonnen Haschisch und 50 bis 200 Tonnen Marihuana hergestellt werden. In der Schweiz wird der illegale Handel mit Haschisch vorwiegend auf der Gasse abgewickelt. Marihuana wird hauptsächlich durch ein fast lückenloses Netz von Hanfläden in Form von "Duftkissen" und "Hanftalern" vertrieben. Drogenhanfprodukte "Made in Switzerland" werden auch ins Ausland exportiert. Insgesamt stellte die Polizei letztes Jahr 8,4 Tonnen Cannabisprodukte (Vorjahr: 14,9 Tonnen) sicher. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nachdem die grossen Rave-Partys und Techno-Veranstaltungen seltener geworden sind, findet der Handel mit Ecstasy vorwiegend in Diskotheken und anderen Nachtlokalen statt. Der Stoff wird hauptsächlich von spezialisierten jugendlichen Kleindealern angeboten. Die sichergestellte Menge von Ecstasy nahm nach den massiven Zunahmen in den 90er Jahren wie im Vorjahr erneut ab, und zwar von 73'914 auf 67'343 Dosen. Die sichergestellten Dosen stammen hauptsächlich aus den Niederlanden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Weniger Anzeigen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Anzahl der Widerhandlungen gegen das Betäubungsmittelgesetz ging im vergangenen Jahr leicht von 45'726 auf 44'336 zurück (- 3%). Die 3715 Verzeigungen wegen Drogenhandels entsprechen ungefähr der Anzahl des Vorjahres (3734) und machen 8,4% der Anzeigen wegen Widerhandlungen gegen das Betäubungsmittelgesetz aus. 86% der verzeigten Drogenhändler waren Ausländer. Die Verzeigungen wegen Drogenkonsums gingen von 37'110 auf 35'314 zurück und machen 79,6% der Anzeigen wegen Widerhandlungen gegen das Betäubungsmittelgesetz aus. Die Anzeigen gegen Erstkonsumenten stiegen von 12'627 auf 16'278 stark an (+29%).</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>En Suisse, la drogue est toujours aussi facile à trouver - Nouvelle diminution du nombre des décès dus à la drogue - Statistique suisse de la drogue pour 1999</title>
      <lead>L'année dernière, toutes les drogues courantes étaient, comme toujours, disponibles à profusion et à bas prix dans notre pays. La police a saisi en 1999 davantage de cocaïne et autant d'héroïne qu'en 1998, alors que les saisies de produits cannabiques ont enregistré un net recul. Quant au nombre des décès dus à la drogue, il est à nouveau en régression, passant de 210 à 181.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La diminution du nombre des décès dus à la drogue s'est poursuivie en 1999. Les efforts consentis en matière de thérapie et d'aide à la survie ont donc porté leurs fruits, le nombre record de 419 morts enregistré en 1992 ayant pu être réduit à 181 en l'espace de sept ans. Il est à noter que la statistique en matière de stupéfiants ne prend en compte que les cas mortels enregistrés par la police. Les spécialistes en matière de dépendance estiment donc qu'il faudrait y ajouter quelque 200 décès supplémentaires de toxicomanes ayant succombé à des maladies infectieuses (SIDA, jaunisse).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L' héroïne achetée et consommée en Suisse arrive de Turquie, principalement par voie de terre, en empruntant les différentes routes des Balkans. Le trafic d'héroïne est en grande partie contrôlé par des Albanais originaires du Kosovo et de l'Albanie. En dépit du conflit du Kosovo, le marché n'a pas connu de problème d'approvisionnement. Le trafic se déroule en plusieurs étapes, les grands trafiquants prenant soin de rester dans l'ombre. Ils n'ont aucun contact avec les consommateurs, car l'approvisionnement de rue est assuré principalement par de jeunes dealers âgés de 18 à 24 ans. En 1999, la police est parvenue à saisir 397 kg d'héroïne, soit environ la même quantité qu'en 1998 (403 kg). Le Canton de Zurich demeure la plaque tournante du trafic : on y a saisi 239 kg d'héroïne, ce qui représente environ 60% de l'ensemble des saisies effectuées en Suisse l'an passé.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zurich reste aussi la porte d'entrée en Suisse pour la cocaïne, importée en grande partie d'Amérique latine par voie aérienne. Près des trois-quarts de la cocaïne interceptée (210 kg sur un total de 288 kg) ont été découverts dans le Canton de Zurich. En comparaison avec l'année précédente, les saisies ont augmenté de 15%. Bien que le trafic de cocaïne soit toujours aux mains de ressortissants d'Afrique noire et d'Amérique latine, on constate que des Italiens et des Espagnols, ainsi que des groupes de l'ex-Yougoslavie et de Turquie ont désormais pris pied eux aussi dans ce trafic.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Culture et commerce du chanvre en toute illégalité&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La plupart des plantations de chanvre en Suisse servent à alimenter le marché des stupéfiants. Selon les estimations de la police, entre 1,5 et 10 tonnes de haschisch et de 50 à 200 tonnes de marijuana sont ainsi produites annuellement en Suisse. Si le commerce illégal du haschisch se déroule principalement dans la rue, la marijuana est, pour l'essentiel, écoulée au travers d'un réseau presque sans faille de boutiques spécialisées. On peut l'acheter sous la forme de "coussins aromatiques" (Duftkissen) ou d' "écus" ("Hanftaler"). Les produits stupéfiants à base de chanvre "made in Switzerland" trouvent également preneur à l'étranger. Au total, quelque 8,4 tonnes de produits cannabiques ont été saisis par la police en 1999 (pour 14,9 t en 1998).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les manifestations du type rave parties et soirées techno se faisant plus rares, la majeure partie du trafic d'ecstasy se déroule désormais dans les discothèques et les boîtes de nuit. En règle générale, la drogue est toujours proposée par de petits dealers jeunes et spécialisés. Après avoir connu un véritable boom dans les années 90, les saisies d'ecstasy ont à nouveau diminué : 73'914 pilules ont été confisquées en 1999 (67'343 en 1998). Les pilules saisies proviennent en majorité des Pays-Bas.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Moins de plaintes pénales&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le nombre des violations de la loi sur les stupéfiants a légèrement diminué en 1999, passant de 45'726 à 44'336 (- 3%). Les 3715 plaintes pénales déposées pour trafic de drogue correspondent approximativement au nombre enregistré en 1998 (3734). Elle représente le 8,4% du nombre total des plaintes pénales déposées pour infraction à la loi sur les stupéfiants. Quant aux trafiquants, ils étaient à 86% des étrangers. Le nombre des plaintes déposées pour consommation de drogue a diminué, passant de 37'110 à 35'314 : il représente le 79,6% de l'ensemble des plaintes déposées pour infraction à la loi sur les stupéfiants. Enfin, les plaintes touchant les consommateurs débutants ont notablement augmenté (+29%). Elles sont passées de 12'627 à 16'278.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gli stupefacenti continuano a essere facilmente ottenibili – ancora in calo i morti per consumo di stupefacenti - Statistica svizzera sugli stupefacenti 1999</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anche lo scorso anno si è registrato un ulteriore calo dei tossicodipendenti deceduti. Grazie all'accresciuta offerta nei settori della terapia e dell'aiuto alla sopravvivenza, la cifra record di 419 decessi registrati nel 1992 è scesa nell'arco di sette anni a 181 vittime. La statistica svizzera sugli stupefacenti comprende tuttavia soltanto i decessi notificati dalla polizia. Stando alle stime degli specialisti nel campo della tossidipendenza, ogni anno circa altre 200 persone che si iniettano stupefacenti muoiono a causa di malattie infettive (aids, itterizia).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'eroina spacciata e consumata in Svizzera perviene nel nostro Paese prevalentemente dalla Turchia, via terra attraverso le varie strade dei Balcani. Il commercio di eroina è in gran parte controllato da albanesi provenienti dal Kosovo e dall'Albania. Nonostante il conflitto nel Kosovo, l'anno scorso non vi sono mai state difficoltà di approvvigionamento. Il commercio si svolge per il tramite di varie stazioni: i trafficanti più importanti restano nell'ombra e non hanno alcun contatto con gli acquirenti, mentre la vendita per le strade è assicurata soprattutto da giovani trafficanti in età fra i 18 e i 24 anni. Nel 1999 la polizia è riuscita a sequestrare 397 kg di eroina, vale a dire quasi la medesima quantità dell'anno precedente (403 kg). Il luogo di spaccio per eccellenza rimane il Canton Zurigo nel quale sono stati confiscati 239 kg di eroina (all'incirca il 60% dei sequestri complessivi).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zurigo rimane anche la principale porta d'accesso della cocaina in Svizzera, che per la massima parte arriva per via aerea dall'America latina. All'incirca i tre quarti della cocaina confiscata (210 kg su 288 kg) sono stati sequestrati nel Canton Zurigo. Rispetto all'anno scorso i sequestri sono aumentati di circa il 15%. Il commercio di cocaina è controllato da trafficanti dell'Africa nera e dell'America latina nonché da italiani e spagnoli. Anche gruppi provenienti dall'ex Jugoslavia e dalla Turchia sono attivi nel commercio di cocaina.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Coltivazione e vendita illegale di canapa per stupefacenti&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;In Svizzera la maggior parte dei campi di canapa sono destinati alla produzione illegale di stupefacenti. Stando a stime della polizia la produzione annuale di hascisc sarebbe di 1,5 fino a 10 tonnellate e quella di marihuana di 50 fino a 200 tonnellate. In Svizzera il commercio illegale di hascisc si svolge prevalentemente per strada. La marihuana è principalmente venduta sotto forma di "cuscinetti profumati" o di "talleri di canapa" attraverso una rete di negozi di canapa distribuiti su quasi tutto il territorio. Prodotti stupefacenti derivati dalla canapa "Made in Switzerland" sono esportati anche all'estero. Nello scorso anno la polizia ha confiscato in totale 8,4 tonnellate di prodotti di cannabis (l'anno precedente: 14,9 t.).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Da quando le grandi riunioni "rave" e manifestazioni tecno sono diventate più rare, il commercio di ecstasy si svolge prevalentemente nelle discoteche e in altri locali notturni. La sostanza è principalmente offerta da giovani spacciatori specializzati. Dopo i forti aumenti degli anni '90, anche l'anno scorso le quantità di ecstasy sequestrate sono diminuite, passando da 73'914 a 67'343 dosi. Le dosi sequestrate provengono soprattutto dai Paesi Bassi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Meno denunce&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Lo scorso anno il numero delle infrazioni alla legge sugli stupefacenti è leggermente diminuito, passando da 45'726 a 44'336 (- 3%). Le 3715 denunce per traffico di stupefacenti corrispondono all'incirca al numero dell'anno precedente (3734) e rappresentano l'8,4% delle denunce per infrazioni alla legge sugli stupefacenti. L'86% dei trafficanti di stupefacenti denunciati erano stranieri. Le denunce per consumo di stupefacenti sono diminuite da 37'110 a 35'314 e rappresentano il 79,6% delle denunce per infrazioni alla legge sugli stupefacenti. Sono per contro notevolmente aumentate le denunce contro nuovi consumatori: da 12'627 a 16'278 (+29%).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
