<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22817" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Rechtshilfeverfahren vereinfachen und straffen - Gespräche mit einer Delegation des Fürstentums Liechtenstein</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eine schweizerische und eine liechtensteinische Delegation haben heute Donnerstag in Bern Gespräche über die Zusammenarbeit im Bereich der Rechtshilfe und der Geldwäschereibekämpfung geführt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Beide Delegationen waren sich einig, dass der Kampf gegen die internationale Kriminalität eine erweiterte Zusammenarbeit zwischen den Behörden Liechtensteins und der Schweiz erfordert. Zur Verbesserung der Zusammenarbeit wurden Möglichkeiten besprochen, um das Rechtshilfeverfahren in Liechtenstein zu vereinfachen und zu straffen. Die schweizerische Delegation begrüsste es, dass das Fürstentum Liechtenstein in Aussicht stellt, das Rechtshilfegesetz und das Sorgfaltspflichtgesetz noch in diesem Jahr zu revidieren. Die Delegationen sind übereingekommen, dass in einem weiteren Schritt Gespräche über einen Zusatzvertrag zum Europäischen Übereinkommen über die Rechtshilfe in Strafsachen aufgenommen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Simplifier et resserrer la procédure d'entraide judiciaire - Entretiens avec une délégation de la Principauté du Liechtenstein</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une délégation suisse a rencontré ce jeudi à Berne une délégation du Liechtenstein. Les entretiens ont porté sur la collaboration entre les deux pays en matière d'entraide judiciaire et de lutte contre le blanchiment d'argent.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les deux délégations s'accordent sur l'absolue nécessité d'une collaboration plus étroite entre les autorités du Liechtenstein et de la Suisse pour faire face à la criminalité internationale. Afin d'améliorer cette collaboration, différentes possibilités ont été discutées visant à simplifier et à resserrer la procédure d'entraide au Liechtenstein. La délégation suisse a salué le fait que la Principauté du Liechtenstein envisage de réviser sa loi sur l'entraide judiciaire et sa loi sur l'obligation de vigilance cette année encore. Par ailleurs, les deux délégations sont convenues d'engager, dans une phase ultérieure, des discussions sur un accord complémentaire à la Convention européenne d'entraide judiciaire en matière pénale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assistenza giudiziaria: una procedura da semplificare e da potenziare - Incontro con la delegazione del Principato del Liechtenstein</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;Una delegazione svizzera ed una del Liechtenstein hanno affrontato oggi, giovedì, a Berna il tema della cooperazione nell'ambito dell'assistenza giudiziaria e della lotta contro il riciclaggio di denaro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Entrambe le delegazioni hanno convenuto che la lotta contro la criminalità internazionale esige una cooperazione più ampia tra le autorità dei loro Paesi. Pertanto, per poter migliorare tale cooperazione, si è discusso di diverse possibilità al fine di semplificare e rafforzare le modalità di procedura nel Liechtenstein. La delegazione svizzera ha positivamente accolto il fatto che il Principato preveda di modificare ancora quest'anno la propria legge sull'assistenza giudiziaria e la legge sull'obbligo di vigilanza. Le delegazioni hanno deciso di iniziare in una fase ulteriore discussioni su un accordo aggiuntivo alla Convenzione europea di assistenza giudiziaria in materia penale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
