<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22826" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rosmarie Simmen wird neue EKA-Präsidentin - Der Bundesrat wählt die neue Leitung der Ausländerkommission</title>
      <lead/>
      <text link="no">Der Bundesrat hat am Mittwoch die ehemalige Ständerätin Rosmarie Simmen zur Präsidentin der Eidgenössischen Ausländerkommission (EKA) gewählt. Frau Simmen tritt die Nachfolge von Fulvio Caccia an, der vor drei Wochen seinen Rücktritt erklärte. Der Bundesrat ernannte auch einen neuen Vizepräsidenten: Walter Schmid, Chef des Amtes für Jugend und Sozialhilfe der Stadt Zürich. Das neue Präsidium nimmt die Arbeit sofort auf.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat wollte das neue Präsidium ohne Verzug neu bestellen; denn er ist überzeugt, dass die EKA ihre für die Integration wichtige Arbeit so rasch wie möglich weiterführen soll. Er hält eine bessere Integration der in der Schweiz lebenden Ausländerinnen und Ausländer für vordringlich, und er will die Aufgaben, die dabei dem Bund zufallen, zielbewusst wahrnehmen. Weil dabei den Ausländervereinigungen eine tragende Rolle zukommt, darf der Dialog mit ihnen nicht abbrechen. Das neue Präsidium bietet Gewähr, dass die ausserparlamentarische EKA die ihr übertragenen Aufgaben (vgl. Blatt "Mandat der EKA") wirksam erfüllen kann.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rosmarie Simmen wurde 1938 in Zürich geboren, wo sie die Schulen besuchte und an der ETH ein Pharmaziestudium mit dem Staatsexamen als Apothekerin abschloss. Ihre politische Karriere machte sie im Kanton Solothurn, den sie von 1987 bis 1999 im Ständerat vertrat. Als Parlamentarierin befasste sie sich eingehend mit Ausländer- und Integrationsfragen; sie gehörte u. a. der Kommission für soziale Sicherheit und Gesundheit an. Von 1990 bis 1997 präsidierte sie die Schweizer Kulturstiftung Pro Helvetia. Walter Schmid, 47, wuchs ebenfalls in Zürich auf. An der Universität schloss er die juristischen Studien mit einer rechtssoziologischen Dissertation ab. Er war von 1983 bis 1991 Zentralsekretär der Schweizerischen Flüchtlingshilfe und ist seither Chef des Amtes für Jugend- und Sozialhilfe der Stadt Zürich. Er präsidiert zugleich die Schweizerische Konferenz für Sozialhilfe.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rosemarie Simmen élue à la présidence de la CFE</title>
      <lead/>
      <text link="no">Ce mercredi, le Conseil fédéral a élu l'ancienne députée au Conseil des Etats Rosemarie Simmen à la présidence de la Commission fédérale des étrangers (CFE). Mme Simmen succède à M. Fulvio Caccia, qui avait démissionné il y a trois semaines. En même temps, le Conseil fédéral a également nommé le vice-président de la CFE en la personne de Walter Schmid, chef de l'Office de la jeunesse et de l'assistance sociale de la Ville de Zurich. La nouvelle présidence entre immédiatement en fonction.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a tenu à élire les membres de cette nouvelle présidence avec toute la célérité requise, étant convaincu que la CFE doit poursuivre ses tâches primordiales pour l'intégration aussi rapidement que possible. Il considère qu'une meilleure intégration des étrangères et des étrangers vivant en Suisse est impérative et il entend s'acquitter avec détermination des tâches qui incombent à la Confédération dans ce domaine. Attendu que les associations d'étrangers jouent ici un rôle déterminant, il est important de ne pas interrompre le dialogue avec elles. La nouvelle présidence de la CFE offre la garantie que cette commission extraparlementaire exécutera le mandat qui lui est confié avec toute l'efficacité voulue (cf. feuille "Mandat de la CFE").&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rosemarie Simmen est née en 1938 à Zurich, où elle a fréquenté les écoles, achevé ses études en pharmacie et été reçue à l'examen fédéral de pharmacienne. Sa carrière politique s'est accomplie dans le canton de Soleure, qu'elle a représenté au Conseil des Etats de 1987 à 1999. En qualité de parlementaire, elle s'est attachée aux questions liées aux étrangers et à l'intégration; elle fut également membre de la Commission de la sécurité sociale et de la santé publique. De 1990 à 1997, elle a présidé la Fondation suisse pour la culture Pro Helvetia. Walter Schmid, né en 1947, a grandi, lui aussi, à Zurich. Il a achevé ses études universitaires en droit par une thèse de doctorat sur la sociologie juridique. De 1983 à 1991, il a été secrétaire général de l'Office central suisse d'aide aux réfugiés et, depuis 1991, il dirige l'Office de la jeunesse et de l'assistance sociale de la Ville de Zurich. Il préside parallèlement la Conférence suisse des institutions d'action sociale.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rosmarie Simmen diventa la nuova presidente della CFS - Nuova direzione della Commissione degli stranieri eletta dal Consiglio federale</title>
      <lead/>
      <text link="no">Mercoledì, il Consiglio federale ha nominato l'ex consigliera agli Stati Rosmarie Simmen presidente della Commissione federale degli stranieri (CFS). La signora Simmen succede a Fulvio Caccia che diede le dimissioni tre settimane fa. Nella stessa occasione il Consiglio federale ha parimenti nominato il vicepresidente della Commissione nella persona di Walter Schmid, capo dell'Ufficio della gioventù e delle opere sociali della città di Zurigo. La nuova presidenza entra in carica da subito.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La rapidità della nomina della nuova presidenza testimonia la convinzione del Consiglio federale secondo la quale la CFS debba riprendere al più presto il suo importante lavoro in favore dell'integrazione. Il Consiglio federale ritiene prioritaria una migliore integrazione degli stranieri che vivono in Svizzera e intende adempiere in modo mirato il mandato che compete alla Confederazione in detto settore. Considerato che in tal ambito le associazioni di stranieri svolgono una funzione capitale, è indispensabile che il dialogo con tali associazioni non venga interrotto. La nuova presidenza offre le necessarie garanzie affinché i compiti conferiti alla CFS (si veda il promemoria "Mandato della CFS"), che è una commissione extraparlamentare, possano essere svolti in modo efficace.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rosmarie Simmen nasce nel 1938 a Zurigo, dove frequenta le scuole e consegue presso il Politecnico federale, al termine dello studio in farmacia e degli esami di Stato, il titolo di farmacista. La sua carriera politica si svolge nel Canton Soletta che rappresenta al Consiglio degli Stati dal 1987 al 1999. Come parlamentare si occupa soprattutto di questioni relative agli stranieri e alla loro integrazione; fra l'altro è membro della Commissione per la sicurezza sociale e la salute. Dal 1990 al 1997 presiede la Fondazione culturale svizzera Pro Helvetia. Anche Walter Schmid, 47, cresce a Zurigo dove frequenta l'Università concludendo gli studi di diritto con una tesi sulla sociologia del diritto. Dal 1983 al 1991 riveste la carica di segretario generale dell'Aiuto svizzero ai rifugiati, diventando poi capo dell'Ufficio della gioventù e delle opere sociali della città di Zurigo. Nel contempo presiede la Conferenza svizzera dell'aiuto sociale.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
