<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2498" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Liberalisierungswirkungen: Flankierende regionalpolitische Massnahmen</title>
      <teaser>Der Bundesrat beantragt den Eidg. Räten 80 Millionen Franken für regionalpolitische Massnahmen in den Kantonen, die von den Umstrukturierungen der Swisscom, SBB und Post besonders betroffen sind. Der Bund will mit diesen Mitteln bis 2004 Projekte fördern können, welche die Wettbewerbsfähigkeit dieser Gebiete stärken und damit zur Wertschöpfung beitragen.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat beantragt den Eidg. Räten 80 Millionen Franken für regionalpolitische Massnahmen in den Kantonen, die von den Umstrukturierungen der Swisscom, SBB und Post besonders betroffen sind. Der Bund will mit diesen Mitteln bis 2004 Projekte fördern können, welche die Wettbewerbsfähigkeit dieser Gebiete stärken und damit zur Wertschöpfung beitragen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 13. Juni 2000 hat der Bundesrat ein Paket zur Stärkung von Wirtschaftsstandort und Grundversorgung beschlossen, das eine flexible Handhabung der Aktienmehrheit an der Swisscom, die Gründung einer Postbank sowie flankierende regionalpolitische Massnahmen vorsieht. Dabei war er sich einerseits bewusst, dass diese Schritte bedeutend sind für die Sicherung von Standortqualität und Wachstum in der Schweiz. Andererseits zwingt die verschärfte Konkurrenz die bisherigen staatlichen Monopolanbieter zu einer Straffung ihres Betriebs- und Geschäftsstellennetzes. Dieser Kapazitätsabbau trifft die Randregionen stärker als die Zentren, in welchen auch die neuen Leistungsanbieter eher ihre Arbeitsplätze aufbauen. Diesem Verlust gewisser Arbeitsplätze in den von den neuen Entwicklungen nicht gleichermassen begünstigten Regionen will der Bundesrat mit den flankierenden Massnahmen entgegentreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die drei Unternehmen selbst haben bisher grosse Anstrengungen zur Flankierung der Auswirkungen ihrer Strukturmassnahmen unternommen und werden sie auch in den nächsten Jahren fortsetzen. Die Unternehmen unterstützen die Stellenvermittlung, bieten gezielte Massnahmen der Aus-, Fort- und Weiterbildung an oder fördern Unternehmensgründungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat anerkennt, dass er eine Mitverantwortung für die erfolgreiche Bewältigung dieses Strukturwandels trägt. Der Bund will die Kantone und Regionen subsidiär bei der Stärkung ihrer Wertschöpfungskraft unterstützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat deshalb beschlossen, den Eidg. Räten im Rahmen der Budgetvorlage 2001 für die nächsten 4 Jahre einen Kreditrahmen von 80 Millionen Franken zu beantragen. Mit diesen Mitteln sollen die Folgen der Unternehmensentscheide während ihrer Umsetzung flankiert werden. Der beantragte Kredit soll zur Aufstockung der bereits existierenden regional- und tourismuspolitischen Instrumente verwendet werden, namentlich für das Bundesgesetz über Investitionshilfe für Berggebiete (IHG), den Bundesbeschluss zu Gunsten wirtschaftlicher Erneuerungsgebiete und den Bundesbeschluss über die Förderung von Innovation und Zusammenarbeit im Tourismus (InnoTour).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dieser Aktionsplan umfasst folgende fünf Hauptstossrichtungen&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Intensivierung der Stellenvermittlung&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Gezielte Massnahmen der Aus-, Fort- und Weiterbildung&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Förderung von Unternehmensgründungen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verfügbarmachung von Gebäuden und Landreserven sowie weiteren wirtschaftsnahen Infrastrukturen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Impulse für wertschöpfungsstarke touristische Projekte&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der zielgerichtete und bedarfsgerechte Einsatz dieses Sonderkredites soll gemeinsam durch die betroffenen Kantone und das seco und abgestimmt auf die Massnahmen der Unternehmen erfolgen. &amp;nbsp;Eine Steuerungsgruppe unter der Leitung des UVEK und des EVD, in welcher alle mitverantwortlichen Bundesstellen, die Vertreter der drei Unternehmen und die kantonalen Volkswirtschaftsdirektoren Einsitz haben, wird die Umsetzung begleiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Effets de la libéralisation: mesures d'accompagnement de la politique régionale</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral propose aux Chambres un crédit de 80 millions de francs destiné à financer des mesures de politique régionale en faveur des cantons qui sont particulièrement touchés par les restructurations de Swisscom, des CFF et de la Poste. Avec ces moyens, la Confédération entend promouvoir jusqu'à 2004 des projets qui renforcent la compétitivité de ces régions et qui contribuent ainsi à la création de valeur.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral propose aux Chambres un crédit de 80 millions de francs destiné à financer des mesures de politique régionale en faveur des cantons qui sont particulièrement touchés par les restructurations de Swisscom, des CFF et de la Poste. Avec ces moyens, la Confédération entend promouvoir jusqu'à 2004 des projets qui renforcent la compétitivité de ces régions et qui contribuent ainsi à la création de valeur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 13 juin 2000, le Conseil fédéral a arrêté un train de mesures visant à renforcer la place économique et le service universel, qui prévoit un maniement flexible de la majorité des actions de Swisscom, la création d'une banque offrant des services postaux ainsi que des mesures d'accompagnement de la politique régionale. Ce faisant, il était conscient du fait que ces mesures sont importantes pour assurer la qualité de la place économique et la croissance en Suisse. Par ailleurs, la concurrence accrue oblige les entreprises qui étaient jusqu'ici des monopoles d'Etat à rationaliser leur réseau d'exploitations et d'établissements. Cette réduction des capacités touche de manière plus aiguë les régions périphériques que les centres, dans lesquels les nouveaux fournisseurs de prestations établissent de préférence leurs emplois. C'est cette perte de certains emplois dans les régions qui ne sont pas favorisées comme d'autres par la récente évolution que le Conseil fédéral entend combler par les mesures d'accompagnement qu'il propose.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les trois entreprises ont déjà déployé elles-mêmes des efforts importants pour atténuer les effets de leurs mesures de restructuration et elles continueront de le faire ces prochaines années. Elles soutiennent le placement, offrent des mesures ciblées de formation, de perfectionnement et de formation continue ou encouragent la création d'entreprises.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral reconnaît qu'il porte une part de responsabilité dans la bonne gestion de ce changement structurel. La Confédération entend soutenir de façon subsidiaire les cantons et les régions dans le renforcement de leur capacité de création de valeur. Le Conseil fédéral a dès lors décidé de proposer aux Chambres fédérales, dans le cadre du budget 2001, une enveloppe financière de 80 millions de francs pour les quatre prochaines années. Ces moyens doivent servir à atténuer les conséquences des décisions des entreprises pendant leur exécution. Le crédit proposé doit être utilisé pour augmenter les moyens disponibles au titre des instruments de politique régionale et de politique du tourisme qui existent déjà, à savoir la loi fédérale sur l'aide aux investissements dans les régions de montagne (LIM), l'arrêté fédéral en faveur des zones économiques en redéploiement et l'arrêté fédéral sur l'encouragement de l'innovation et de la coopération dans le domaine du tourisme (InnoTour).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce plan d'action s'articule sur les cinq principaux axes suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;intensification du placement;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;mesures ciblées de formation, de perfectionnement et de formation continue;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;aide à la création d'entreprises;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;mise à disposition d'immeubles et de réserves de terrain ainsi que d'autres infrastructures proches de l'économie;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;impulsions à des projets touristiques générant une forte valeur ajoutée.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'utilisation, en fonction des objectifs et des besoins, de ce crédit spécial incombe aux cantons concernés et au seco, en coordination avec les mesures prises par les entreprises. Un groupe de pilotage, placé sous la direction du DETEC et du DFE et comprenant des représentants de tous les organes fédéraux coresponsables, des trois entreprises et des directeurs cantonaux de l'économie, accompagnera la mise en application.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="812">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="260" org-id="812">
        <name lang="de">Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK</name>
        <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de</name>
        <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle</name>
        <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
