<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2507" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Raumplanungsgesetzgebung: Moderate Öffnung der Landwirtschaftszonen</title>
      <teaser>Landwirtschaftliche Bauten, die wegen des Strukturwandels nicht mehr benötigt werden, sollen künftig unter gewissen Bedingungen auch für andere Zwecke verwendet werden können. Der Bundesrat hat die vom Schweizer Volk am 7. Februar 1999 angenommene Änderung des Raumplanungsgesetzes sowie die neue Raumplanungsverordnung auf den 1. September 2000 in Kraft gesetzt.</teaser>
      <lead>Landwirtschaftliche Bauten, die wegen des Strukturwandels nicht mehr benötigt werden, sollen künftig unter gewissen Bedingungen auch für andere Zwecke verwendet werden können. Der Bundesrat hat die vom Schweizer Volk am 7. Februar 1999 angenommene Änderung des Raumplanungsgesetzes sowie die neue Raumplanungsverordnung auf den 1. September 2000 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit dem zweiten Weltkrieg hat sich die Zahl der landwirtschaftlichen Betriebe mehr als halbiert. Jährlich werden über 2000 landwirtschaftliche Gewerbe aufgegeben. Dies hat zur Folge, dass eine wachsende Zahl von Bauten nicht mehr für die Landwirtschaft gebraucht wird. Das revidierte Raumplanungsgesetz will, dass solche Liegenschaften künftig einer sinnvollen Nutzung zugeführt werden können. Dies ist ein Beitrag zur Stärkung des ländlichen Raums.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit diese vom Gesetzgeber gewollte, im Interesse der Landwirtschaft liegende Lockerung nicht zu einer chaotischen Siedlungsentwicklung, zu irreversiblen Schäden an der Landschaft und zu einer Konkurrenzierung des Gewerbes in den Bauzonen führt, setzt der Bundesrat in der Raumplanungsverordnung Schranken. Er legt die Kriterien fest, unter denen eine “innere Aufstockung” (Erweiterung der bäuerlichen Einkommensmöglichkeiten), insbesondere im Bereich der Tierhaltung, erfolgen darf. Dabei ist der Bundesrat Forderungen aus der Landwirtschaft nur teilweise entgegengekommen. Sonst wäre der raumplanerische Grundsatz der Trennung von bebaubaren und nichtbebaubaren Zonen verwässert worden. Insbesondere wollte er nicht eine flächendeckende, bodenunabhängige Produktion zulassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die revidierte Raumplanungsgesetzgebung erleichtert zur Verbesserung der bäuerlichen Einkommen die Errichtung von hors-sol-Kulturen und Mastställen. Landwirtschaftliche Gewerbe, die ohne ein Zusatzeinkommen nicht weiterbestehen können, also die Mehrheit, haben die Möglichkeit, in bestehenden Liegenschaften nichtlandwirtschaftliche Betriebe einzurichten. Zu denken ist her etwa an eine kleine Schreinerei oder an den Einbau einer Wohnung, um dort Ferien auf dem Bauernhof anbieten zu können. Ausserhalb der landwirtschaftlichen Tätigkeit soll es künftig möglich sein, dass Bauernhäuser zu Wohnzwecken genutzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kriterien für innere Aufstockung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine innere Aufstockung ist künftig dann erlaubt, wenn ein Betrieb nur mit einem Zusatzeinkommen überleben kann- (Art 36/1 RPV). Dabei muss von folgenden zwei Kriterien mindestens eines erfüllt sein.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Der Anteil dieses Zusatzverdienstes muss unter 50 Prozent des Gesamteinkommens liegen. Heute liegt diese Quote laut Bundesgericht bei 30 Prozent.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ein weiteres Kriterium ist die hofeigene Futterbasis. Ein Landwirtschaftsgewerbe darf nur so weit aufgestockt werden, als mindestens 70 Prozent des benötigten Viehfutters selber produziert werden.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Auch für innere Aufstockungen im Bereich des Gemüse- und des produzierenden Gartenbaus in Landwirtschaftszonen hat der BR entsprechende Vorschriften gemacht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vollzug&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da der Vollzug der komplexen Raumplanungsgesetzgebung hohe Anforderungen stellt, wurden die Kantone, aber auch Schutzorganisationen und Planungsverbände sowie landwirtschaftliche Kreisen frühzeitig in die Vorbereitungsarbeiten miteinbezogen. Der Bund wird die Kantone in der Erfüllung dieser schwierigen Aufgabe massgeblich unterstützen. Besonderes Gewicht wurde auf die Erarbeitung gezielter Vollzugshilfen gelegt. Diese werden auf den Zeitpunkt des Inkrafttretens der neuen Raumplanungsgesetzgebung hin in gedruckter Form verfügbar sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat verpflichtet das Bundesamt für Raumentwicklung, den Vollzug zusammen mit den Kantonen zu verfolgen und die Auswirkungen der neuen Raumplanungsgesetzgebung zu überprüfen. Sollte sich dabei herausstellen, dass die neuen Bestimmungen zu schwierig anzuwenden sind oder - wie dies zum Teil befürchtet wird – dass sie tatsächlich nachteilige Auswirkungen auf die räumliche Entwicklung und die Landschaft zeitigen sollten, sollen die nötigen Korrekturen rasch vorgenommen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5045">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>158</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1769.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="5046">
        <title>Raumplanungsverordnung (RPV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1770.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Législation sur l’aménagement du territoire : ouverture modérée de la zone agricole</title>
      <teaser>Les constructions agricoles ayant perdu leur usage en raison des mutations structurelles dans le secteur économique pourront, dans certaines conditions, retrouver une autre affectation. Le Conseil fédéral a fixé au 1er septembre 2000 la date de la mise en vigueur de la modification de la loi fédérale sur l’aménagement du territoire acceptée par le peuple suisse lors de la votation du 7 février 1999 et de la nouvelle ordonnance sur l’aménagement du territoire.</teaser>
      <lead>Les constructions agricoles ayant perdu leur usage en raison des mutations structurelles dans le secteur économique pourront, dans certaines conditions, retrouver une autre affectation. Le Conseil fédéral a fixé au 1er septembre 2000 la date de la mise en vigueur de la modification de la loi fédérale sur l’aménagement du territoire acceptée par le peuple suisse lors de la votation du 7 février 1999 et de la nouvelle ordonnance sur l’aménagement du territoire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis la seconde guerre mondiale, le nombre d'entreprises agricoles a diminué de plus de la moitié. Chaque année, plus de 2000 entreprises agricoles sont abandonnées. Un nombre croissant de bâtiments n'est donc plus utilisé pour l'agriculture. La révision de la loi fédérale sur l'aménagement a pour but de favoriser une affectation judicieuse de ces constructions. C'est une contribution au renforcement de l'espace rural. Pour éviter que cette ouverture voulue par le législateur pour venir en aide à l'agriculture n'entraîne une urbanisation chaotique, une altération irréversible du paysage et une mise en concurrence des activités artisanales implantées en zone à bâtir, le Conseil fédéra a fixé dans l'ordonnance sur l'aménagement du territoire des limites claires. L'ordonnance définit les critères d'autorisation du « développement interne » (augmentation des possibilités de revenu pour les agriculteurs), en particulier dans le domaine de la garde des animaux de rente. A cet égard, le Conseil fédéral n'a que partiellement répondu aux attentes des agriculteurs. Sinon, il aurait porté atteinte au principe constitutionnel de la séparation des zones constructibles et non constructibles. Il entendait en particulier limiter l'extension des entreprises pratiquant un mode de production non tributaire du sol.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Selon la nouvelle ordonnance sur l'aménagement du territoire, de nouvelles constructions sont autorisées en zone agricole si elles servent à un usage agricole. Afin d'améliorer les revenus des agriculteurs, l'implantation de cultures hors sol et de halles d'engraissement est grandement facilitée. Les entreprises agricoles qui ne peuvent subsister sans revenus complémentaires (la majorité) ont la possibilité de créer, dans des locaux existants, des activités non agricoles. On pense par exemple à une petite menuiserie ou à l'aménagement d'un logement pour organiser des vacances à la ferme. Il sera à l'avenir possible, indépendamment de toute activité dans l'agriculture, de se loger dans une ferme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Critères d'autorisation du développement interne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dorénavant, un développement interne sera autorisé lorsqu'une entreprise ne peut pas subsister sans revenu complémentaire (art.36, al.1 OAT). L'un au moins des deux critères ci-dessous doit être rempli:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;La part de ce revenu complémentaire ne doit pas dépasser 50% du revenu total. Aujourd'hui, ce pourcentage est de 30% selon la jurisprudence du Tribunal fédéral.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;L'autre critère est celui de la base fourragère produite par l'exploitation. Un développement interne ne peut être autorisé que si l'entreprise agricole produit elle-même au moins 70% des besoins de fourrage.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a également édicté des prescriptions régissant les développements internes dans le domaine de la culture maraîchère et de l'horticulture productrice.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Application&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'application de la législation extrêmement complexe sur l'aménagement du territoire demande de telles exigences que les cantons, mais également les organisations de protection, les associations s'occupant d'aménagement et les milieux agricoles ont été associés très tôt aux travaux préparatoires. La Confédération soutiendra de façon déterminante les cantons dans l'accomplissement de cette tâche délicate. Une importance particulière a été accordée à l'élaboration de guides d'application qui seront disponibles, sous forme de brochures imprimées, au moment de l'entrée en vigueur de la nouvelle législation sur l'aménagement du territoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral charge l'Office fédéral du développement territorial de suivre l'application de la nouvelle législation sur l'aménagement du territoire et d'en étudier les conséquences. S'il se révélait que les nouvelles dispositions sont d'une application difficile ou - comme certains le craignent - qu'elles ont effectivement des conséquences néfastes sur l'organisation du territoire et le paysage, il faudrait procéder au plus vite aux rectifications nécessaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5044">
        <title>Ordonnance sur l'aménagement du territoire (OAT)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1768.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="5043">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>155</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1767.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Legislazione sulla pianificazione del territorio: apertura moderata delle zone agricole</title>
      <teaser>In futuro sarà possibile, a determinate condizioni, sfruttare anche per altri scopi gli edifici agricoli, che in seguito alle trasformazioni strutturali, non sono più stati utilizzati. Il Consiglio federale ha deciso di fare entrare in vigore il 1° settembre 2000 la modifica della legge sulla pianificazione del territorio, approvata dal popolo svizzero il 7 febbraio 1999, e la nuova ordinanza sulla pianificazione del territorio.</teaser>
      <lead>In futuro sarà possibile, a determinate condizioni, sfruttare anche per altri scopi gli edifici agricoli, che in seguito alle trasformazioni strutturali, non sono più stati utilizzati. Il Consiglio federale ha deciso di fare entrare in vigore il 1° settembre 2000 la modifica della legge sulla pianificazione del territorio, approvata dal popolo svizzero il 7 febbraio 1999, e la nuova ordinanza sulla pianificazione del territorio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dalla seconda guerra mondiale il numero di aziende agricole è diminuito del cinquanta percento. Ogni anno oltre 2000 aziende cessano la loro attività. Di conseguenza, un numero sempre maggiore di edifici non viene più utilizzato a scopi agricoli. La nuova legge sulla pianificazione del territorio permetterà in futuro di utilizzare tali immobili in modo adeguato, contribuendo così all'insediamento delle zone rurali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per impedire che tale apertura delle zone agricole, voluta dal legislatore e nell'interesse dell'agricoltura, comporti uno sviluppo selvaggio degli insediamenti, danni irreversibili al paesaggio e una concorrenza alle aziende nelle zone edificabili, il Consiglio federale ha fissato dei limiti nell'ordinanza sulla pianificazione del territorio. Esso stabilisce infatti i criteri per l'"ampliamento interno" (ampliamento delle possibilità di percepire un reddito supplementare per gli agricoltori), in particolare nell'ambito della tenuta di animali. Il Consiglio federale ha soddisfatto soltanto in parte le rivendicazioni del settore, riuscendo tuttavia in questo modo a garantire anche in futuro il principio della separazione delle zone coltivabili e non coltivabili, sancito nella Costituzione. Esso intende in particolare impedire la creazione su tutto il territorio svizzero di aziende con coltivazioni non dipendenti dal suolo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La nuova legislazione sulla pianificazione del territorio agevola le coltivazioni fuori suolo e le stalle da ingrasso per aumentare le risorse degli agricoltori. Le aziende agricole non in grado di sopravvivere senza reddito supplementare, vale a dire la maggior parte delle odierne aziende, hanno la possibilità di esercitare negli edifici esistenti aziende non agricole. Potranno, per esempio, aprire una piccola azienda di lavorazione del legno o trasformare un edificio in piccoli appartamenti per agriturismo. In futuro le fattorie potranno essere utilizzate non solo per attività agricole, ma anche a scopi abitativi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Criteri per procedere ad ampliamenti interni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In futuro un ampliamento interno sarà autorizzato soltanto se un azienda non è in grado di sopravvivere senza un reddito supplementare (art. 36 cpv. 1 OPT). L'azienda dovrà tuttavia adempiere una delle due seguenti condizioni:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;In futuro un ampliamento interno sarà autorizzato soltanto se un azienda non è in grado di sopravvivere senza un reddito supplementare (art. 36 cpv. 1 OPT). L'azienda dovrà tuttavia adempiere una delle due seguenti condizioni.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Un'azienda agricola può essere ampliata soltanto nella misura in cui rimane in grado di produrre almeno il 70 percento del proprio fabbisogno di mangime.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha emanato disposizioni precise anche per gli ampliamenti interni nell'ambito dell'orticoltura e del giardinaggio produttivo nelle zone agricole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Esecuzione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Visto che l'esecuzione della complessa legislazione sulla pianificazione del territorio sarà molto difficile, sono stati coinvolti sin dall'inizio nei lavori di preparazione i Cantoni, le organizzazioni di protezione, le associazioni di pianificazione e gli ambienti agricoli. La Confederazione sosterrà in modo determinante i Cantoni nell'adempimento di questo difficile compito. E' stata infatti attribuita particolare importanza all'elaborazione di mirati strumenti di esecuzione, che saranno pubblicati entro la data dell'entrata in vigore della nuova legislazione in materia di pianificazione del territorio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale impegna l'Ufficio federale della pianificazione del territorio a seguire l'esecuzione insieme ai Cantoni e ad esaminare costantemente gli effetti delle nuove disposizioni. Se quest'ultime dovessero rivelarsi troppo complicate da attuare oppure, come si teme, dovessero ripercuotersi effettivamente in modo negativo sullo sviluppo territoriale e sul paesaggio, occorrerà procedere al più presto alle necessarie correzioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5042">
        <title>Ordinanza sulla pianificazione del territorio (OPT)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>88</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1766.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="5041">
        <title>Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>172</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1765.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="650" org-id="812">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
