<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4122" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-06-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Umweltabgabe: Alle können profitieren</title>
      <teaser>Die am 24. September zur Abstimmung gelangende Grundnorm für eine ökologische Steuerreform (Umweltabgabe) wird Haushalte, die mit Energie bewusst umgehen, auch finanziell entlasten. Das zeigen Berechnungen des Bundesamts für Energie. Auf seiner Homepage ermöglicht es allen Stimmbürgerinnen und Stimmbürgern, ihren individuellen Saldo selber zu ermitteln.</teaser>
      <lead>Die am 24. September zur Abstimmung gelangende Grundnorm für eine ökologische Steuerreform (Umweltabgabe) wird Haushalte, die mit Energie bewusst umgehen, auch finanziell entlasten. Das zeigen Berechnungen des Bundesamts für Energie. Auf seiner Homepage ermöglicht es allen Stimmbürgerinnen und Stimmbürgern, ihren individuellen Saldo selber zu ermitteln.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Umweltabgabe sieht vor, die nicht erneuerbaren Energien um maximal 2 Rappen pro Kilowattstunde zu verteuern. Sie soll frühestens ab 2004 zum Bestandteil der neuen Finanzordnung werden und schrittweise auf die maximal möglichen 2 Rappen ansteigen. Ihr Ertrag wird via Senkung der obligatorischen Lohnnebenkosten (Sozialversicherungsbeiträge) je hälftig an die Wirtschaft und die privaten Haushalte zurückerstattet. Die Umweltabgabe ist also keine neue Steuer, sondern eine Umlagerung bestehender Abgaben nach dem Prinzip Energie belasten – Arbeit entlasten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dennoch behauptet ein Komitee "gegen neue und ungerechte Steuern", die Umweltabgabe führe für die Mehrheit der Bevölkerung per Saldo zu einer Mehrbelastung. Seine "Studie" enthält jedoch zahlreiche Ungereimtheiten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Sie unterstellt, dass Haushalte mit tiefem Einkommen gleich viel Energie konsumieren wie Haushalte mit hohem Einkommen, und trifft gar die Annahme, ein zweiköpfiger Rentnerhaushalt verbrauche mehr Energie als eine vierköpfige Familie mit einem Einkommen von 200‘000 Franken.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sie nimmt an, dass eine vierköpfige Familie mit einem Bruttoeinkommen von 40'000 Franken einen Mittelklassewagen fährt und damit jährlich 15'000 Kilometer zurücklegt. Dieses Einkommen liegt erheblich unter dem Existenzminimum gemäss Richtlinien der Schweizerischen Konferenz für Sozialhilfe. Diese gehen für eine vierköpfige, in der Stadt Bern wohnhafte Familie von einem monatlichen Grundbedarf von 2'260 Franken zuzüglich Miete und Krankenkassenprämien aus!&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sie rechnet mit einer Senkung der obligatorischen Lohnnebenkosten um 0,5 Prozent. Bei maximaler Abgabenhöhe können die Sozialversicherungsbeiträge der Arbeitnehmer/innen jedoch um bis zu 0,65 Prozent gesenkt werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sie klammert aus, dass die Umweltabgabe einen Anreiz schafft, mit Energie rationeller umzugehen. Gerade private Haushalte verfügen noch über ein grosses Sparpotential, z.B. durch den Umstieg auf ein Auto mit geringerem Benzinverbrauch oder energiebewussteres Heizen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sie übergeht schliesslich, dass die Umweltabgabe und die gleichen Tags zur Abstimmung kommende Förderabgabe (Gegenentwurf zur Solar-Initiative) eng verknüpft sind mit der Öffnung des Strommarktes, welche mittelfristig auch für private Haushalte wesentlich tiefere Strompreise zur Folge haben wird.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Berechnungen mit realistischen Annahmen ergeben deshalb ein völlig anderes Bild: Die Umweltabgabe hat nicht nur positive Auswirkungen auf Klima und Gesundheit, sie entlastet auch Konsumentinnen und Konsumenten, die vernünftig mit Energie umgehen. Das zeigen vier repräsentative Beispiele, die bei Einkommen und Energieverbrauch von statistisch erhärteten Durchschnittswerten ausgehen und deutlich machen, dass eine vierköpfige Familie Energieeinsparungen von mehreren hundert Franken erzielen kann (siehe Beilage). Ein unter www.admin.ch/bfe abrufbares Kalkulationsschema ermöglicht es jedermann, seinen individuellen Saldo zu errechnen. Eine vergleichbare Dienstleistung für Unternehmen bietet die Schweizerische Vereinigung für ökologisch bewusste Unternehmensführung an (www.oebu.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Redevance en faveur de l’environnement : tout le monde peut en profiter</title>
      <teaser>L’article constitutionnel pour une réforme fiscale écologique (redevance en faveur de l'environnement) sera soumis à la votation le 24 septembre prochain. Il permettra d’abaisser les charges des ménages respectueux de l’environnement, les calculs de l’Office fédéral de l’énergie le prouvent. Sur internet, l’office propose au citoyen de faire lui-même le calcul le concernant.</teaser>
      <lead>L’article constitutionnel pour une réforme fiscale écologique (redevance en faveur de l'environnement) sera soumis à la votation le 24 septembre prochain. Il permettra d’abaisser les charges des ménages respectueux de l’environnement, les calculs de l’Office fédéral de l’énergie le prouvent. Sur internet, l’office propose au citoyen de faire lui-même le calcul le concernant.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet prévoit le prélèvement d’une redevance maximale de 2 centimes par kilowattheure (kWh) sur les énergies non renouvelables. Elle sera introduite au plus tôt en 2004 avec le nouveau régime financier de la Confédération et augmentera progressivement jusqu’au taux maximum de 2 centimes. Le produit sera intégralement redistribué à la population et à l’économie à travers une réduction des charges sociales. Il ne s’agit donc pas d’un nouvel impôt, mais bien d’une mesure destinée à taxer davantage l’énergie et à réduire les charges salariales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Néanmoins, un comité d’opposants contre des "impôts supplémentaires et injustes" prétend que la redevance en faveur de l’environnement occasionnera une augmentation et non une diminution des charges pour la majorité de la population. Son "étude" contient nombre d’incohérences:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Elle explique que les ménages à faible revenu consomment autant d’énergie que les ménages à revenu élevé et va jusqu’à affirmer qu’un couple de retraités consomme plus d’énergie qu’une famille de quatre personnes avec un revenu annuel de 200‘000 francs.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Elle postule également qu’une famille de quatre personnes ayant un revenu annuel brut de 40‘000 francs dispose d’une voiture de moyenne gamme avec laquelle elle parcourt 15'000 kilomètres annuels. Force est de constater que ce revenu se situe largement en dessous du minimum vital selon les directives de la Conférence suisse des institutions d’action sociale. Cet organisme estime que le minimum vital pour une famille vivant à Berne est de 2‘260 francs par mois, auxquels viennent s’ajouter le montant du loyer et de l’assurance maladie!&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Elle s’attend à une baisse des charges salariales obligatoires de l’ordre de 0,5 %. Or pour une redevance maximale, la réduction des charges sociales atteint 0,65 %.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Elle ignore que la redevance en faveur de l’environnement constitue une incitation à utiliser l’énergie de manière plus rationnelle. Les ménages notamment peuvent réduire leur consommation d’énergie de bien des manières, par exemple en optant pour un véhicule qui consomme moins ou pour un chauffage moins polluant.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Finalement, elle néglige complètement le fait que la redevance en faveur de l’environnement et la redevance promotionnelle (le contre-projet à l’initiative solaire), qui sera soumise au peuple le même jour, sont étroitement liées à l’ouverture du marché de l’électricité. La libéralisation s’accompagnera d‘une baisse du prix du courant qui profitera à l’ensemble de la population.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ainsi les calculs basés sur des données réalistes donnent des résultats tout autres: la redevance sur l’environnement n’a pas des répercussions positives seulement sur le climat et la santé, elle permet aussi de réduire les charges des consommatrices et des consommateurs qui ont un comportement tant soit peu écologique. Quatre exemples représentatifs, basés sur des valeurs moyennes (revenu et consommation d’énergie), montrent qu’une famille de quatre personnes peut économiser jusqu’à plusieurs centaines de francs (cf. annexe).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un modèle de calcul peut être consulté à l’adresse suivante: www.admin.ch/bfe. Il permet à chacun de faire son propre décompte. Un service analogue est proposé aux entreprises par l’Association suisse pour l’intégration de l’écologie dans la gestion d’entreprises (www.oebu.ch).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="341" org-id="808">
        <name lang="de">Fossile Energien</name>
        <name lang="fr">Energétiques fossiles</name>
        <name lang="it">Energetici fossili</name>
        <name lang="en">Fossil forms of energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
