<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4125" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gute Konjunktur steigert Energieverbrauch um 1,7 %</title>
      <teaser>Die gute Entwicklung der schweizerischen Wirtschaft schlägt sich in einem steigenden Energieverbrauch nieder. Im letzten Jahr erhöhte er sich um 1,7 %, nachdem er 1998 noch um 2,7 % gestiegen war. Dämpfend wirkte sich das wärmere Wetter aus, während der Verkehr überdurchschnittlich zulegte. Ohne die intensivere Anwendung effizienter Energietechniken (Energie 2000) wäre der Gesamtkonsum deutlich stärker gestiegen.</teaser>
      <lead>Die gute Entwicklung der schweizerischen Wirtschaft schlägt sich in einem steigenden Energieverbrauch nieder. Im letzten Jahr erhöhte er sich um 1,7 %, nachdem er 1998 noch um 2,7 % gestiegen war. Dämpfend wirkte sich das wärmere Wetter aus, während der Verkehr überdurchschnittlich zulegte. Ohne die intensivere Anwendung effizienter Energietechniken (Energie 2000) wäre der Gesamtkonsum deutlich stärker gestiegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der gesamte Endverbrauch der Schweiz wuchs 1999 um 1,7 % von 847,1 auf 861,8 Petajoules (PJ). Am stärksten stieg der Verbrauch der erneuerbaren Energien Sonne, Wind, Biogas und Umweltwärme (+9,6 %), der Absatz von Flugtreibstoffen (+6,5 %), Diesel (+6,1 %) und Benzin (+3,3 %). Dank wärmerem Wetter sank der Verbrauch der Erdölbrennstoffe (-2,9 %) und des Holzes (-1,6 %), während das Erdgas 3,9 % zulegte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Verbrauch von Elektrizität erhöhte sich um 3,2 %. Der Anteil der erneuerbaren Energien (inklusive Wasserkraft) betrug 16,3 % gegenüber 15,2 % im Vorjahr. Unterstützt durch eine weitere Verlagerung des Verbrauchs von Heizöl zu Erdgas, vermehrten sich die energiebedingten CO2-Emissionen unterdurchschnittlich um 0,8 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gegenläufige Einflussfaktoren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Wirtschaftswachstum (BIP +1,7 %) und der Anstieg weiterer Mengenkomponenten wie die Zahl der Motorfahrzeuge (+2,8 %) oder die Wohnbevölkerung (+0,5 %) trugen zur Zunahme des Energieverbrauchs bei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Demgegenüber verringerte sich durch das wärmere Wetter die Zahl der Heizgradtage um 2,5%. Auch stiegen die Preise für Erdölprodukte im Laufe des Jahres markant. Ohne die intensivere Anwendung effizienter Energietechniken, unterstützt durch energiepolitische Massnahmen (v.a. Aktionsprogramm Energie 2000), hätte der Energieverbrauch deutlich stärker zugenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Unterschiedliche Entwicklung der Energieträger seit 1990&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 1990 wuchs der Energieverbrauch der Schweiz um 75,6 PJ. Dies entspricht einer jährlichen Zunahme von 1,0 %. Überdurchschnittlich zugelegt haben das Erdgas mit +4,6 % pro Jahr und die erneuerbaren Energien Sonne, Wind, Biogas sowie Umweltwärme mit +6,9 % pro Jahr, während die Erdölbrennstoffe jährlich um -0,5 % sanken. Der Treibstoffverbrauch stieg um +1,4 % pro Jahr und die Elektrizität um 1,1 % pro Jahr. Der Verbrauch der fossilen Energien ist seit 1990 um 7,6 % oder 0,8 % pro Jahr gestiegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizerische&amp;nbsp;Gesamtenergiestatistik wird Anfang August erscheinen und über das Internet abrufbar sein. Ein erster zusammenfassender Überblick ist unter www.admin.ch/bfe bereits zugänglich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’embellie conjoncturelle accroît la consommation d’énergie</title>
      <teaser>La croissance économique entraîne une consommation accrue d’énergie. L’année passée, la demande en Suisse a augmenté de 1,7 % (1998: + 2,7 %). Les températures plus élevées ont atténué cette évolution, alors que les transports connaissaient un développement supérieur à la moyenne. Sans l’amélioration des rendements (Energie 2000), la consommation globale aurait été nettement plus élevée.</teaser>
      <lead>La croissance économique entraîne une consommation accrue d’énergie. L’année passée, la demande en Suisse a augmenté de 1,7 % (1998: + 2,7 %). Les températures plus élevées ont atténué cette évolution, alors que les transports connaissaient un développement supérieur à la moyenne. Sans l’amélioration des rendements (Energie 2000), la consommation globale aurait été nettement plus élevée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 1999, la consommation finale d’énergie a passé de 847,1 à 861,8 pétajoules (PJ), soit une augmentation de 1,7 % par rapport à 1998. La croissance a été plus forte pour les énergies renouvelables que sont le soleil, le vent, le biogaz et la chaleur ambiante (+ 9,6 %), les ventes de carburants d’aviation (+ 6,5 %), de diesel (+ 6,1 %) et d’essence (+ 3,3 %). En revanche, les périodes chaudes ont fait diminuer la demande de combustibles pétroliers (- 2,9 %) et de bois&lt;br /&gt; (- 1,6 %); le gaz a poursuivi sa progression (+ 3,9 %).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La demande d’électricité a crû de 3,2 %. L’apport des agents renouvelables (force hydraulique comprise) a représenté 16,3 %, contre 15,2 % l’année précédente. Grâce à la tendance à substituer le gaz au mazout pour le chauffage, les rejets de CO2 n’ont augmenté que de 0,8 %.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des influences antagonistes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’augmentation de la demande d’énergie a été alimentée en particulier par la croissance économique (PIB: + 1,7 %) et celle d’autres facteurs quantitatifs tels que le nombre des véhicules à moteur (+ 2,8 %) et la population résidante (+ 0,5 %).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l’inverse, le nombre de degrés-jours de chauffage a reculé de 2,5 %. Les prix des produits pétroliers, eux, ont sensiblement augmenté au cours de l'année. Sans l'amélioration des rendements énergétiques, soutenue par des mesures politiques (programme Energie 2000), la consommation globale aurait progressé bien davantage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Evolution des agents énergétiques depuis 1990: divergences&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 1990, la consommation d’énergie en Suisse a augmenté de 75,6 PJ, c’est-à-dire de 1,0 % par année, en moyenne. La croissance a été particulièrement forte pour le gaz (+ 4,6 % par an) et pour la catégorie soleil, vent, biogaz et chaleur ambiante (+ 6,9 % par an), alors que la demande de combustibles pétroliers diminuait de 0,5 % par année. La demande de carburants a progressé de 1,4 % par année et celle d’électricité de 1,1 %. Globalement, la consommation d’énergie fossile a crû de 7,6 % durant la même période, soit de 0,8 % par année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistique globale suisse de l'énergie&amp;nbsp;qui paraîtra au début du mois d’août sera visible sur l’Internet. Un aperçu provisoire se trouve déjà sous www.admin.ch/bfe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nel 1999 aumento dell'1,7% del consumo di energia grazie alla buona congiuntura economica</title>
      <teaser>L'andamento positivo dell'economia svizzera si traduce in un maggiore consumo di energia. Dopo un incremento del 2,7% nel 1998, esso è infatti aumentato dell'1,7% nel 1999. A mitigare il rialzo dell'anno scorso hanno influito le temperature più calde, mentre il consumo nel settore dei trasporti è stato superiore alla media. Senza il massiccio impiego di tecniche energetiche più efficienti (Energia 2000), il consumo totale sarebbe aumentato in modo molto più marcato.</teaser>
      <lead>L'andamento positivo dell'economia svizzera si traduce in un maggiore consumo di energia. Dopo un incremento del 2,7% nel 1998, esso è infatti aumentato dell'1,7% nel 1999. A mitigare il rialzo dell'anno scorso hanno influito le temperature più calde, mentre il consumo nel settore dei trasporti è stato superiore alla media. Senza il massiccio impiego di tecniche energetiche più efficienti (Energia 2000), il consumo totale sarebbe aumentato in modo molto più marcato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 1999, il consumo finale totale di energia in Svizzera è aumentato dell'1,7%, passando da 847,1 a 861,8 petajoule (PJ). L'incremento maggiore (+ 9,6%) si è avuto nelle fonti di energia rinnovabile (energia solare, eolica, biogas e calore ambiente). Le vendite di carburanti per aerei sono aumentate del 6,5%, quelle di diesel del 6,1% e quelle di benzina del 3,3%. In calo invece il consumo di combustibili petroliferi e di legna (rispettivamente - 2,9% e - 1,6%), grazie alle temperature più calde. Dal canto suo, il consumo di gas naturale ha registrato un aumento del 3,9%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consumo di elettricità è salito del 3,2%: la quota di energie rinnovabili (inclusa la forza idrica) è stata del 16,3% rispetto al 15,2% dell'anno precedente. Grazie ad un impiego più frequente di gas naturale invece dell'olio da riscaldamento, le emissioni di CO2 sono state soltanto dello 0,8%, valore inferiore alla media.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fattori di influsso contrapposti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La crescita economica (PIL+ 1,7%) e l'aumento di altri elementi quantitativi, come il numero di veicoli a motore (+ 2,8%) o della popolazione residente (+ 0,5%), hanno contribuito all'incremento del consumo di energia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A questi dati si contrappone la diminuzione del 2,5% del numero di gradi giorni di riscaldamento, dovuta alle temperature più calde. Anche i prezzi dei prodotti petroliferi sono diminuiti in modo significativo nel corso dell'anno. Senza l'impiego più massiccio di tecniche energetiche più efficienti, accompagnato da provvedimenti come il programma di azione Energia 2000, l'aumento del consumo di energia sarebbe stato ancora più marcato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Evoluzione diversa dei vettori energetici dal 1990&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1990 il consumo di energia in Svizzera è aumentato di 75,6 PJ, ossia un incremento annuo dell'1%. Aumenti annui superiori alla media sono stati registrati per il gas naturale (+ 4,6%) e per le energie rinnovabili (+ 6,9% per energia solare, eolica, biogas e calore ambiente), mentre il consumo di combustibili petroliferi è diminuito dello 0,5% all'anno. Il consumo di carburanti e quello di elettricità hanno registrato un incremento annuo rispettivamente dell'1,4% e dell'1,1%, mentre l'impiego delle energie fossili è aumentato del 7,6% dal 1990, ossia dello 0,8% all'anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Statistica svizzera&amp;nbsp;dell' energia sarà pubblicata a partire dal mese di agosto e sarà accessibile su internet. Un primo estratto riassuntivo può essere consultato all'indirizzo www.admin.ch/bfe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1130" org-id="808">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistique</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
