<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4286" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-12-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Revision mehrerer Verordnungen aus dem Lebensmittelbereich: Vernehmlassung eröffnet; Mehr Gesundheits- und Verbraucherschutz, weniger Handelshemmnisse</title>
      <lead>Das eidgenössische Departement des Innern (EDI) eröffnet heute das Vernehmlassungsverfahren für die revidierte Lebensmittelverordnung (LMV) sowie verschiedene andere revidierte Verordnungen aus dem Bereich Lebensmittel und Gebrauchsgegenstände. Nötig wurden die Anpassungen aufgrund der Entwicklung des EG-Lebensmittelrechts und der Entwicklungen in Lebensmitteltechnologie und -wissenschaft. Die vorgeschlagenen Änderungen verbessern den Gesundheitsschutz von Jugendlichen sowie den Täuschungsschutz für Konsumentinnen und Konsumenten. Zudem soll der Marktzugang für in der Schweiz produzierte und für importiere Lebensmittel erleichtert werden. Die Vernehmlassung dauert bis zum 30. März 2001.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die vorliegende Revision ist die erste umfassende Überarbeitung der Verordnungen des Lebensmittelrechts seit des Inkrafttretens des Lebensmittelgesetzes im Jahr 1995. Mit der Revision sollen drei Ziele erreicht werden. Im Bereich der Gesundheitsvorsorge gilt es, mit einem generellen Alkohol-Abgabeverbot für Jugendliche deren Gesundheit besser zu schützen. Neue Deklarations- und Produktionsbestimmungen haben zum Ziel, Verbraucherinnen und Verbraucher noch besser als bisher vor Täuschung zu bewahren. Schliesslich sollen Definitionen neuer Speziallebensmittel sowie Angleichungen an Regelungen der EU und Bewertungen der FDA eine Vereinfachung des freien Warenverkehrs und der Inverkehrsetzung neuer Erzeugnisse bewirken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie die Statistiken zeigen, hat in den vergangenen Jahren der Jugendalkoholismus zugenommen. In allen Kantonen bestehen bereits Abgabeverbote für alkoholische Getränke in Gaststätten. Mit den neuen Bestimmungen soll dies künftig generell für den gesamten Handel gelten. Aus Sicht des Gesundheitsschutzes wäre analog auch ein Tabak-Abgabeverbot zu prüfen. Im Rahmen der Vernehmlassung zum Tabakpräventionsprogramm 2001-2005 wurde ein solcher Vorschlag auch zur Diskussion gestellt. Die zuständigen Stellen haben sich aber entschlossen, die Tabakbestimmungen erst nach Auswertung dieser Vernehmlassung einer Gesamtrevision zu unterziehen. Neue Bestimmungen für die Sicherheit von Spielzeugen dienen ebenfalls einer Verbesserung des Gesundheitsschutzes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Produktion, den Verschnitt und die Deklaration von Wein sind strengere Regelungen vorgesehen. Im Zusammenhang mit der Deklaration von gentechnisch veränderten Produkten soll neu geregelt werden, wie bei tierischen Produkten der Verzicht auf GVO-Futtermittel angegeben werden kann. Sachbezeichnungen für Fleisch und Fleischerzeugnisse werden künftig mehr Klarheit über die Art der Produkte vermitteln. Bei sämtlichen Milchprodukten sollen künftig vereinheitlichte Abstufungen des Fettgehaltes die Produktinformation vereinfachen. Des weiteren enthält die Revision Vorschläge zur Definition der Begriffe „vegetarisch", „lacto-vegetabil", „ovo-vegetarisch" und „vegan".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu wird auch vorgeschlagen, dass die Inverkehrsetzung von Tofuprodukten, Sportlernahrung und alkoholischen Mischgetränken nicht mehr durch aufwändige Einzelbewilligungen, sondern durch generelle Vorschriften geregelt wird. Im weiteren sieht eine Totalrevision der Zusatzstoff-Verordnung eine Anpassung an die Regelungen der EU und der FDA vor. Eine Klärung erfährt auch die Verantwortlichkeitsregelung bei der Abgabe von Pilzen. Wer Pilze abgibt, übernimmt dafür die volle Verantwortung; die dazu erforderliche Selbstkontrolle wird wie bei allen Lebensmitteln amtlich überwacht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Revisionsvorschläge werden nicht nur interessierten Kreisen zugestellt, sondern stehen zusammen mit den Erläuterungen auf dem Internet zur Verfügung:&lt;br /&gt; www.lm-revisionen.admin.ch . Die Vernehmlassungsfrist wurde bis zum 30. März 2001 angesetzt. Stellungnahmen können innert dieser Frist schriftlich beim Bundesamt für Gesundheit (BAG), 3003 Bern, eingereicht werden. Die Inkraftsetzung der revidierten Verordnungen ist auf Herbst 2001 vorgesehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7572">
        <title>Revisionsvorschläge:</title>
        <uri>http://www.lm-revisionen.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plusieurs ordonnances concernant les denrées alimentaires sont mises en consultation; Pour une meilleure protection de la santé, une meilleure protection des consommateurs et pour moins d’entraves au commerce</title>
      <lead>Le Département fédéral de l’intérieur (DFI) met aujourd’hui en consultation l’ordonnance sur les denrées alimentaires (ODAl) révisée et plusieurs autres ordonnances concernant les denrées alimentaires et les objets usuels. L’évolution de la législation alimentaire européenne et les développements en matière de technologie alimentaire et de science des aliments rendent cette révision nécessaire, qui vise à renforcer la protection de la santé des jeunes et à améliorer la protection contre la tromperie des consommateurs. Elle devrait en outre faciliter l’accès au marché des aliments produits en Suisse, mais aussi des aliments importés. La procédure de consultation dure jusqu’au 30 mars 2001.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La présente révision est la première refonte des ordonnances relevant du droit en matière de denrées alimentaires depuis 1995, date de l’entrée en vigueur de la loi sur les denrées alimentaires. Elle vise trois objectifs. Dans le domaine de la prévention, l’interdiction généralisée de remettre des boissons alcooliques aux jeunes vise à mieux protéger leur santé. Les nouvelles dispositions concernant l’étiquetage et l’information à propos des produits ont pour but de protéger, encore mieux, les consommateurs contre la tromperie. Enfin, la définition de nouveaux aliments spéciaux ainsi que l’alignement sur les réglementations européennes et sur les appréciations de la Food and Drugs Administration (FDA) devraient simplifier la libre circulation des marchandises et la mise sur le marché de nouveaux produits.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme les statistiques le montrent, l’alcoolisme chez les jeunes a augmenté ces dernières années. Les cantons connaissent tous l’interdiction de remettre des boissons alcooliques aux jeunes dans les établissement de restauration. Les nouvelles dispositions doivent étendre cette interdiction à l’ensemble du commerce. Du point de vue de la protection de la santé, on pourrait aussi envisager l’interdiction de remettre du tabac aux jeunes. Une proposition en ce sens a fait l’objet de discussions dans le contexte du Programme de prévention du tabagisme 2001-2005, mais les services compétents ont décidé d’attendre l’évaluation des résultats de la présente consultation avant de procéder à la révision des dispositions sur le tabac. Les nouvelles dispositions sur la sécurité des jouets sont également destinées à renforcer la protection de la santé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une réglementation plus stricte est proposée concernant la production, le coupage et l’étiquetage des vins. Concernant les aliments d’origine animale, le projet précise comment indiquer dans l’étiquetage, le cas échéant, que les animaux ont reçu une alimentation exempte d’OGM. Les dénominations spécifiques concernant la viande et les produits à base de viande sont précisées de manière à renseigner de manière plus claire sur la nature des produits. L’uniformisation prévue des catégories de teneur en matières grasses applicable à l’ensemble des produits laitiers devrait simplifier l’information à propos des produits. La révision propose également une définition des notions „végétal ou pour végétariens", „pour lacto-végétariens", „pour ovo-végétariens" et „pour végétaliens".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, la mise sur le marché de produits à base de tofu, d’aliments pour sportifs et de boissons alcooliques procédant d’un mélange alcool/boisson sucrée ne sera plus réglée au cas par cas, mais fera l’objet de prescriptions de portée générale. La révision totale de l’ordonnance sur les additifs prévoit un alignement sur la réglementation de l’UE et sur celle de la FDA. Les responsabilités lors de la remise de champignons sont clarifiées, en ce sens que celui qui remet des champignons en endosse pleinement la responsabilité. L’auto-contrôle que cela implique est cependant soumis à la surveillance par les autorités, comme cela est le cas pour les autres denrées alimentaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les projets de révision ne sont pas seulement soumis aux milieux concernés, mais publiés, avec le commentaire, sur Internet, à l’adresse suivante:&lt;br /&gt; www.lm-revisionen.admin.ch. Le délai prévu pour la consultation a été fixé au 30 mars 2001. Les prises de position peuvent être envoyées d’ici là à l’Office fédéral de la santé publique (OFSP). 3003 Berne. L’entrée en vigueur des ordonnances révisées est prévue pour l’automne 2001.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <link id="7571">
        <title>Projets de révision:</title>
        <uri>http://www.lm-revisionen.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
