<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4288" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-12-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jahresbericht 1999 für Radioaktivität in der Umwelt; Strahlendosen im üblichen Rahmen</title>
      <lead>Die Schweizer Bevölkerung war 1999 im Durchschnitt keiner unzulässigen Strahlenexposition ausgesetzt. Bei den künstlichen Strahlenquellen gilt dies nicht nur für den Durchschnitt, sondern auch für Personen in Gebieten mit erhöhter 137Caesium-Belastung. Hingegen erhalten in etwa 1% der bisher in der Schweiz untersuchten Häuser die Bewohnerinnen und Bewohner eine zu hohen Strahlendosis durch das natürliche Gas Radon. Dieses dringt aus dem Untergrund in die Häuser ein und kann zu Lungenkrebs führen. Das BAG führt zusammen mit den Kantonen ein nationales Radonprogramm durch, das auch die Sanierung von Gebäuden mit erhöhten Konzentrationen umfasst. Dies geht aus dem soeben erschienen Jahresbericht des BAG zur Umweltradioaktivität hervor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die durchschnittliche Jahresdosis der Bevölkerung von insgesamt 4 milli-Sievert stammt weitgehend aus natürlichen Quellen. Deren Hauptbeiträge sind Radon mit 1.6, externe Bestrahlung mit 0.9 und Radionuklide im Körper mit 0.4 milli-Sievert. Bei den künstlichen Quellen kommen etwa 1 milli-Sievert von der medizinischen Röntgendiagnostik und 0.2 milli-Sievert aus allen übrigen Quellen. Der Betrieb der Kernkraftwerke trägt zur Dosis weniger als 1% bei. Sowohl bei der natürlichen als auch bei der künstlichen Radioaktivität bestehen regionale Unterschiede bei Boden, Gras und Milch. Bei der natürlichen Radioaktivität sind diese Unterschiede geologisch bedingt, bei der künstlichen Belastung ist das Ablagerungsmuster der oberirdischen Kernwaffen-Explosionen der 60er-Jahre bzw. des Reaktorunfalls Tschernobyl von Ende April 1986 zu erkennen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die höchsten 137Caesium-Konzentrationen finden sich nach wie vor im Tessin, das durch Tschernobyl am stärksten belastet war. Die Konzentrationen von 137Caesium in Gras und Milch sind seit 1986 deutlich zurückgegangen. Weniger deutlich und verzögert ist die Abnahme bei Wildfleisch und Wildpilzen, weshalb diese weiterhin gezielt überwacht werden. Um zu vermeiden, dass Pilzproben aus Osteuropa mit 137Caesium-Konzentrationen über dem Toleranz- oder gar über dem Grenzwert importiert werden, verlangt die Schweiz – wie auch die EU – seit Oktober 1999 für solche Importe ein Radioaktivitäts-Zertifikat. Eine Person, die wöchentlich 200 g Wildpilze mit 600 Bq/kg (Toleranzwert) konsumiert, würde eine zusätzliche Jahresdosis von 0.1 milli-Sievert erhalten. Die Belastung durch Tritium im Nahbereich von Industriebetrieben, die dieses Nuklid verwenden, oder durch 14C in der Umgebung von Kernanlagen oder Kehrichtverbrennungsanlagen beträgt weniger als 0.01 milli-Sievert pro Jahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der zweisprachige Bericht (d, f) kann kostenlos bezogen werden bei:&lt;br /&gt; BAG, Sektion Überwachung der Radioaktivität, Chemin du Musée 3, 1700 Fribourg.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Internet-Adresse des Berichtes: http://www.bag.admin.ch/strahlen/ion/umwelt/d/index.htm&lt;br /&gt; Alles über Radon: www.ch-radon.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Völkle, Leiter der Sektion Überwachung der Radioaktivität, Tel. 026 / 300 9161 oder 079 / 337 8950 e-mail: hansruedi.voelkle@bag.admin.ch</contact>
      <link id="7575">
        <title>Bericht:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/strahlen/ion/umwelt/d/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="7574">
        <title>Radon:</title>
        <uri>http://www.ch-radon.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport annuel 1999 sur la radioactivité de l'environnement; Doses de rayonnement dans les normes</title>
      <lead>La population suisse a été préservée en 1999 d'une exposition inadmissible aux rayonnements ionisants. Pour les sources d'origine artificielle, ce constat n'est pas seulement valable en moyenne, mais également pour les personnes résidant dans des régions où les concentrations de 137Césium sont accrues. En revanche, dans près de 1 % des maisons suisses contrôlées à ce jour, les habitants sont exposés à une dose de rayonnement excessive due au gaz radon présent dans le sol, radon qui, en pénétrant à l'intérieur des maisons, peut provoquer le cancer du poumon. L'OFSP réalise, avec la collaboration des cantons, un programme national d'assainissement de ces habitations. C'est ce qui ressort du rapport annuel de l'OFSP "Radioactivité de l'environnement" qui vient de paraître.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La dose annuelle de radioactivité reçue par la population suisse, estimée en moyenne à 4 milli-Sievert, est pour une large part d'origine naturelle. Les sources principales sont le radon avec 1.6 milli-Sievert, l'exposition externe avec 0.9 milli-Sievert et les radionucléides naturels dans le corps avec 0.4 milli-Sievert. Quant aux sources artificielles, les diagnostics aux rayons X en médecine contribuent pour environ 1 milli-Sievert, le reste, soit 0.2 milli-Sievert, étant imputable aux autres sources. L'exploitation des centrales nucléaires contribue pour moins de 1 % à la dose. La radioactivité dans le sol, les végétaux et le lait présente des différences régionales. Ces différences sont étroitement liées aux caractéristiques géologiques en ce qui concerne les radionucléides naturels, alors ce sont les caractéristiques des retombées des essais nucléaires atmosphériques des années 60 et de l'accident de Tchernobyl fin avril 1986 que l'on retrouve dans les radionucléides artificiels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est ainsi que, comme les années passées, on mesure les concentrations les plus élevées de 137Césium au Tessin, qui a été plus fortement contaminé par Tchernobyl. Les concentrations de 137Césium dans l'herbe et le lait ont nettement diminué depuis 1986. Ce recul est moins net et apparaît avec un décalage dans le gibier et les champignons, raison pour laquelle ces denrées font toujours l'objet de contrôles ciblés. Afin d'empêcher l'importation de champignons en provenance d'Europe de l'Est dépassant la valeur de tolérance et parfois la valeur limite pour la concentration de 137Césium, la Suisse, comme l'UE exige, depuis octobre 1999, un certificat de radioactivité pour ces importations. Une personne qui consommerait 200 g de champignons par semaine avec 600 Bq/kg (valeur de tolérance) recevrait une dose annuelle supplémentaire de 0.1 milli-Sievert. Le tritium à proximité des entreprises qui utilisent ce radionucléide ou le carbone-14 dans le voisinage des installations nucléaires et des incinérateurs de déchets représentent, en termes de dose, moins de 0,01 milli-Sievert par an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport, en versions française et allemande, peut être obtenu gratuitement auprès de :&lt;br /&gt; OFSP, Section Surveillance de la radioactivité, Chemin du Musée 3, 1700 Fribourg&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adresse Internet du rapport : http://www.bag.admin.ch/strahlen/ion/umwelt/d/index.htm&lt;br /&gt; Tout sur le radon. www.ch-radon.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Völkle, Chef de la section surveillance de la radioactivité, OFSP, Tél. 026 / 300 91 61 ou 079 / 337 89 50 e-mail: hansruedi.voelkle@bag.admin.ch</contact>
      <link id="7574">
        <title>Radon:</title>
        <uri>http://www.ch-radon.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="7573">
        <title>Rapport:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/strahlen/ion/umwelt/d/index.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
