<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4330" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-05-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>5. Weltkonferenz zur Gesundheitsförderung; Unter dem Zeichen der Chancengleicheit in der Gesundheit</title>
      <lead>Die fünfte Weltkonferenz zur Gesundheitsförderung (Fifth Global Conference on Health Promotion – 5GCHP) findet vom 5. – 9. Juni 2000 unter dem Motto Chancengleichheit in der Gesundheit in Mexico City statt. Die Gesundheitsminister werden verschiedene politische Erklärungen zur Gesundheitsförderung verabschieden und einen Resolutionsentwurf annehmen, welcher der UN-Generalversammlung unterbreitet wird. Im Gefolge der Konferenz werden eine Studie mit 16 ausgewählten Fällen aus dem Bereich der Gesundheitsförderung sowie sechs technische Berichte veröffentlicht werden. Die schweizerische Delegation wird von Prof. Thomas Zeltner, Direktor des Bundesamtes für Gesundheit, geleitet werden; sie umfasst ausserdem Vertreter der Direktion für Entwicklungszusammenarbeit und humanitäre Hilfe des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten sowie der Schweizerischen Stiftung für Gesundheitsförderung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Konferenz, welche von der Weltgesundheitsorganisation (WHO), der Panamerikanischen Gesundheitsorganisation (PAHO) und dem Gesundheitsministerium Mexicos durchgeführt wird, will aufzeigen, in welchem Ausmass Strategien der Gesundheitsförderung dazu beitragen, die Wirksamkeit von Gesundheits- und Entwicklungspolitik und entsprechenden Programmen und Projekten zu stärken, namentlich in Bezug auf die Verbesserung der Gesundheit und der Lebensqualität von Personen, die unter schwierigen Bedingungen leben. Die 5. Weltkonferenz zur Gesundheitsförderung gilt als Fortsetzung der Arbeit, welche an den vorangehenden vier Konferenzen zu diesem Thema begonnen worden war, nämlich: Ottawa 1986, Adelaide 1988, Sundsvall 1991 und Jakarta 1997.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Programmablauf der Konferenz beinhaltet eine politische und eine technische Komponente. Am politischen Teil nehmen zahlreiche Gesundheitsminister aus der ganzen Welt sowie weitere Minister aus den Bereichen Wirtschaft und Soziales teil. Die Minister werden eine Erklärung zur Gesundheitsförderung mit dem Titel „Von den Vorstellungen zu den Taten" unterzeichnen. Sie werden auch eine Weltallianz zur Gesundheitsförderung lancieren, an der diverse Stellen der öffentlichen Hand, staatliche und nichtstaatliche Organisationen, der Privatsektor sowie akademische Kreise teilnehmen sollen. Die Minister werden weiter Richtlinien annehmen, die den Staaten bei der Umsetzung ihrer Gesundheitspolitik helfen sollen, auf nationaler Ebene einen Aktionsplan zu schaffen unter Berücksichtigung der Strategien der Gesundheitsförderung. Ausserdem soll ein Resolutionsentwurf zur Gesundheitsförderung angenommen werden, welcher den Vereinten Nationen vorgelegt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Was den fachtechnischen Bereich anbelangt, wird beabsichtigt, während der Konferenz verschiedene Dokumente zu präsentieren und sie in der Folge zu publizieren. Es sollen eine Studie über 16 praktische Fälle im Bereich der Gesundheitsförderung sowie sechs technische Berichte herausgegeben werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Reto Dürler, Bundesamt für Gesundheit (BAG), Bern, Tel. 031 322 96 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>5e Conférence mondiale sur la promotion de la santé; Sous le signe de l’équité en matière de santé</title>
      <lead>La 5e Conférence mondiale sur la promotion de la santé (Fifth Global Conference on Health Promotion - 5GCHP) se déroulera du 5 au 9 juin 2000 à Mexico et sera placée sous le signe de l’équité en matière de santé. Les ministres adopteront diverses déclarations politiques sur la promotion de la santé et un projet de résolution qui sera soumis à l’assemblée des Nations Unies. A la suite de la conférence, une étude de seize cas sélectionnés en matière de promotion de la santé ainsi que six rapports techniques seront publiés. La délégation suisse, conduite par le Professeur Thomas Zeltner, directeur de l’Office fédéral de la santé publique, comprendra des représentants de la Direction du développement et de la coopération du Département fédéral des affaires étrangères, de la Fondation suisse pour la promotion de la santé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette conférence, organisée par l’Organisation mondiale de la santé (OMS), la Pan American Health Organization (PAHO) et le Ministre de la santé du Mexique, cherche à démontrer comment des stratégies de promotion de la santé contribuent à accroître l’efficacité des politiques, programmes et projets en matière de santé et de développement, en particulier ceux qui visent à améliorer la santé et la qualité de vie des personnes vivant dans des conditions défavorables. La 5GCHP est une continuation du travail commencé lors des quatre autres conférences qui ont déjà eu lieu sur le thème de la promotion de la santé, soit: Ottawa en 1986, Adélaïde en 1988, Sundsvall en 1991 et Jakarta en 1997.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le programme de la conférence combine une composante politique et une composante technique. La composante politique inclut la participation des ministres de la santé du monde entier ainsi que d’autres ministres qui travaillent dans les domaines social et économique. Les ministres vont notamment signer la déclaration ministérielle sur la promotion de la santé «Des idées aux actes». Ils vont également lancer une alliance mondiale pour la promotion de la santé à laquelle devrait participer les différents secteurs de l’Etat, les organisations gouvernementales et non gouvernementales, le secteur privé, les milieux académiques. Les ministres vont également adopter des lignes directrices qui aideront les Etats à élaborer un plan d’action national visant à intégrer les stratégies de promotion de la santé dans l’élaboration de leurs politiques. Un projet de résolution sur la promotion de la santé devrait être adopté qui sera ensuite soumis aux Nations Unies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La composante technique vise à présenter différents documents lors de la conférence et à les publier, soit: Une étude de seize cas pratiques en matière de promotion de la santé ainsi que six rapports techniques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Reto Dürler, Office fédéral de la santé publique (OFSP), Berne, tél. 031 322 96 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
