<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87886" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-04-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini</name>
      <name lang="en">Federal Office for Customs and Border Security</name>
      <www lang="de">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <www lang="en">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <email lang="de">zentrale@bazg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">zentrale@bazg.admin.ch</email>
      <email lang="it">zentrale@bazg.admin.ch</email>
      <email lang="en">zentrale@bazg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Saisoneröffnung des Schweizerischen Zollmuseums</title>
      <lead>Am Palmsonntag, 10. April 2022, öffnet das Schweizerische Zollmuseum nach der Winterpause wieder seine Tore. Aufgrund des grossen Publikumsinteresses werden die letztjährigen Sonderausstellungen weitergeführt: Die Ausstellung «Ausser-Ordentlich» zeigt den Einsatz des Schweizer Zolls während der ersten Welle der Corona-Pandemie. Unter dem Titel «Eine Geschichte von Armut und Verfolgung» beleuchtet die zweite Ausstellung den Schmuggel an der Südgrenze im Zweiten Weltkrieg. </lead>
      <text link="no"> &lt;h2&gt;Ausser-Ordentlich&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die digitale Ausstellung vermittelt in 17 Episoden spannende Einblicke in die Arbeit des Zolls während der Grenzschliessungen im Frühjahr 2020. Mit Text, Bild und Video wurde dieses Stück Zeitgeschichte vom Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit BAZG festgehalten. Die digitale Ausstellung kann jederzeit unter www.ausser-ordentlich.ch eingesehen werden. Gleichzeitig wird sie vor Ort im Schweizerischen Zollmuseum für die Besucherinnen und Besucher in Szene gesetzt.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Eine Geschichte von Armut und Verfolgung&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die Sonderausstellung zur Geschichte von Armut und Verfolgung zeigt das entbehrungsreiche Leben von Schmugglern und Flüchtlingen im Grenzgebiet zwischen der Schweiz und Italien während des zweiten Weltkriegs. Diese Ausstellung arbeitet mit Archivmaterialien, welche erstmals für eine breitere Öffentlichkeit zugänglich sind. In einem der Säle ist zum Beispiel das ursprüngliche Register mit den Namen all jener Flüchtlinge ausgestellt, die es bis zum Grenzposten Caprino schafften, wo sich heute das Zollmuseum befindet. Nach derzeitigem Stand der Forschung handelt es sich um das einzige Dokument dieser Art in der Schweiz. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein besonderes Highlight der Ausstellung sind die berührenden Geschichten von bekannten und weniger bekannten Flüchtlingen, die während den Kriegsjahren von Italien über die Grenze nach Cantine di Gandria gelangt sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das idyllisch am Lago di Lugano gelegene Zollmuseum ist nur per Schiff oder längerem Fussmarsch erreichbar und eignet sich sehr gut für einen Familienausflug. Der Eintritt ins Museum ist gratis. Nach dem Museumsbesuch lässt es sich in der unmittelbaren Umgebung wunderbar picknicken oder ein kühlendes Bad im See geniessen. Die anschliessende Schifffahrt ins gegenüber gelegene Gandria dauert bloss wenige Minuten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Informationen zum Museum finden Sie unter www.zollmuseum.admin.ch &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mediendienst Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit BAZG Tel. +41 58 462 67 43, medien@bazg.admin.ch</contact>
      <attachment id="229480">
        <title>Flyer DE</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1507</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70952.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="229483">
        <title>Schweizer Zollmuseum / Musée suisse des douanes / Museo delle dogane svizzero</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1470</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70955.jpg</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="229484">
        <title>www.ausser-ordentlich.ch</title>
        <uri>http://www.ausser-ordentlich.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="229487">
        <title>Zollmuseum</title>
        <uri>https://www.bazg.admin.ch/bazg/de/home/das-bazg/zollmuseum-in-cantine-di-gandria--lugano.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ouverture de la saison du Musée suisse des douanes</title>
      <lead>Le dimanche des Rameaux 10 avril 2022, le Musée suisse des douanes rouvrira ses portes après la pause hivernale. En raison du grand intérêt du public, les expositions spéciales de l'année dernière sont reconduites: l'exposition «Extra-Ordinaire» montre l'engagement de la douane suisse pendant la première vague de la pandémie de Covid. Intitulée «Une frontière entre pauvreté et persécutions», la deuxième exposition met en lumière la contrebande à la frontière sud pendant la Seconde Guerre mondiale. </lead>
      <text link="no"> &lt;h2&gt;Extra-Ordinaire &lt;br /&gt;&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;En 17 épisodes, l'exposition numérique donne un aperçu passionnant du travail de la douane pendant les fermetures de frontières au printemps 2020. L'Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières (OFDF) a immortalisé par le texte, l'image et la vidéo ce morceau d'histoire contemporaine. L'exposition virtuelle peut être visionnée à tout moment sous www.extra-ordinaire.ch. Elle est en même temps mise en scène pour les visiteurs sur place, au Musée suisse des douanes.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Une frontière entre pauvreté et persécutions&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L'exposition spéciale sur la frontière entre pauvreté et persécutions montre la vie déshéritée des contrebandiers et des réfugiés dans la région frontalière entre la Suisse et l'Italie au cours de la Seconde Guerre mondiale. Cette exposition présente des documents d'archives qui sont pour la première fois accessibles à un plus large public. Dans l'une des salles, par exemple, est exposé le registre original contenant les noms de tous les réfugiés qui ont réussi à atteindre le poste frontière de Caprino, où se trouve aujourd'hui le Musée des douanes. En l'état actuel des recherches, il s'agit du seul document de ce type en Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un point fort de l'exposition est constitué par les histoires touchantes de réfugiés connus ou moins connus qui ont traversé la frontière de l'Italie vers Cantine di Gandria pendant les années de guerre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Situé dans un cadre idyllique au bord du lac de Lugano, le Musée des douanes n'est accessible que par bateau ou par une longue marche à pied; il se prête très bien à une excursion en famille. L'entrée au musée est gratuite. Après la visite du musée, il est possible de pique-niquer dans les environs immédiats ou de profiter d'une baignade rafraîchissante dans le lac. Le trajet en bateau jusqu'à Gandria, en face, ne dure que quelques minutes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouverez de plus amples informations sur le musée à l'adresse suivante: www.museedesdouanes.admin.ch. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service Médias, Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières OFDF no tél. +41 58 462 67 43, medien@bazg.admin.ch</contact>
      <attachment id="229481">
        <title>Flyer FR</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1424</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70953.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="229483">
        <title>Schweizer Zollmuseum / Musée suisse des douanes / Museo delle dogane svizzero</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1470</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70955.jpg</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="229485">
        <title>www.extra-ordinaire.ch</title>
        <uri>http://www.extra-ordinaire.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="229488">
        <title>Musée des douanes</title>
        <uri>https://www.bazg.admin.ch/bazg/fr/home/l-ofdf/musee-des-douanes-a-cantine-di-gandria--lugano.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Apertura della stagione espositiva al Museo delle dogane svizzero</title>
      <lead>La Domenica delle Palme, 10 aprile 2022, il Museo delle dogane svizzero riaprirà le porte dopo la pausa invernale. Visto il grande successo di pubblico, le due esposizioni speciali dell’anno scorso sono state prolungate: l’esposizione «Stra-Ordinario» mostra l’impegno della dogana svizzera durante la prima ondata della pandemia di coronavirus. La seconda, intitolata «Un confine tra povertà e persecuzioni», mette in mostra il contrabbando al confine meridionale durante la Seconda guerra mondiale.</lead>
      <text link="no"> &lt;h2&gt;Stra-Ordinario&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Attraverso 17 episodi, l’esposizione digitale offre scorci della vita lavorativa della dogana durante il periodo di chiusura dei confini nella primavera 2020. L’Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini (UDSC) ha documentato questo periodo di storia contemporanea attraverso testi, immagini e video. L’esposizione digitale può essere visitata in qualsiasi momento al link www.stra-ordinario.ch. Una versione sarà inoltre visibile in una sala del Museo delle dogane svizzero.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Un confine tra povertà e persecuzioni&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’esposizione speciale «Un confine tra povertà e persecuzioni» illustra la vita di stenti e rinunce di contrabbandieri e profughi al confine italo-svizzero durante la Seconda guerra mondiale. Per questa esposizione viene utilizzato materiale d’archivio reso accessibile per la prima volta a un vasto pubblico. Ad esempio, in una sala è esposto il registro originale con tutti i nomi dei profughi arrivati al posto guardie di confine di Caprino, dove oggi si trova il Museo delle dogane. Stando alle ricerche effettuate fino a oggi, si tratta di un documento unico nel suo genere in Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un punto forte dell’esposizione è rappresentato dalle commoventi storie di profughi più o meno noti, che durante gli anni della guerra hanno varcato il confine dall’Italia nella zona di Cantine di Gandria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Museo delle dogane ha sede in un paesaggio idilliaco sul lago di Lugano ed è raggiungibile solo in battello o dopo una lunga camminata. È una meta perfetta per una gita in famiglia. L’entrata al museo è gratuita. Dopo la visita del museo, è possibile fare un picnic nelle immediate vicinanze o un bagno rinfrescante nel lago. Il ritorno in battello fino a Gandria dura solo pochi minuti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per maggiori informazioni sul museo: www.museodelledogane.admin.ch.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa dell’Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini UDSC Tel. +41 58 462 67 43, medien@bazg.admin.ch</contact>
      <attachment id="229482">
        <title>Flyer IT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1419</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70954.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="229483">
        <title>Schweizer Zollmuseum / Musée suisse des douanes / Museo delle dogane svizzero</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1470</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70955.jpg</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="229486">
        <title>www.stra-ordinario.ch</title>
        <uri>http://www.stra-ordinario.ch</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="229489">
        <title>Museo delle dogane</title>
        <uri>https://www.bazg.admin.ch/bazg/it/home/l-udsc/museo-doganale-svizzero-a-cantine-di-gandria--lugano.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="335" org-id="606">
        <name lang="de">Allgemeine Zoll-Neuigkeiten</name>
        <name lang="fr">Nouveautés générales concernant l'administration des douanes</name>
        <name lang="it">Novità generali sulla dogana</name>
        <name lang="en">General customs news</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="215" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douane</name>
        <name lang="it">Dogana</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
