<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87904" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-04-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ukraine: Mandat zur Erkennung von mittelfristigen Herausforderungen im Migrationsbereich</title>
      <lead>Angesichts der ungewissen Dauer und Entwicklung des Krieges in der Ukraine gilt es, mittel- und langfristige Herausforderungen im Zusammenhang mit der Fluchtbewegung aus dem Land zu antizipieren. Bundesrätin Karin Keller-Sutter, Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) hat für diese Aufgabe Thomas Würgler, den früheren Polizeikommandanten des Kantons Zürich, mandatiert. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die unmittelbaren Herausforderungen der durch den Krieg in der Ukraine ausgelösten Fluchtbewegung sind erkannt und werden vom Staatssekretariat für Migration zusammen mit den Kantonen und weiteren wichtigen Akteuren aktiv angegangen.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Thomas Würgler soll zuhanden von Bundesrätin Karin Keller-Sutter und Staatssekretärin Christine Schraner Burgener, Direktorin des Staatssekretariats für Migration (SEM), mittel- und langfristige Szenarien entwickeln und Handlungsoptionen formulieren zum Umgang mit den strategischen und logistischen Herausforderungen, die die grosse Fluchtbewegung aus der Ukraine mit sich bringt. Neben dieser strategischen Planung soll er die Unterbringung von Schutzsuchenden koordinierend unterstützen, sie hat erste Priorität. Das Mandat dauert längstens bis Ende Jahr. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Rechtsanwalt Würgler arbeitete ab 2000 in verschiedenen Führungspositionen bei der Kantonspolizei Zürich, 2009 bis 2020 als deren Kommandant. Seit 2020 berät er Behörden und Unternehmen auf strategischer und operativer Ebene. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;/h3&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ukraine : mandat pour identifier les défis du moyen terme dans le domaine des migrations</title>
      <lead>L’incertitude concernant la durée et l’évolution de la guerre en Ukraine exige d’anticiper les défis que poseront à moyen et à long terme les flux migratoires en provenance de ce pays. La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), a confié cette tâche à Thomas Würgler, l’ancien commandant de la police du canton de Zurich. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les défis immédiats liés aux mouvements migratoires déclenchés par la guerre en Ukraine sont clairs et le Secrétariat d'État aux migrations y travaille, en collaboration avec les cantons et d'autres acteurs importants. La mission de Thomas Würgler sera de présenter à l'intention de la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter et de la secrétaire d'État Christine Schraner Burgener, directrice du Secrétariat d'État aux migrations, des scénarios de moyen et de long terme et de formuler des options pour venir à bout des défis stratégiques et logistiques que pose ce grand mouvement de fuite de l'Ukraine. Outre cette planification stratégique, Thomas Würgler a un rôle de soutien et de coordination pour la première priorité qu'est la recherche d'hébergements destinés aux personnes en quête de protection. Son mandat durera au plus jusqu'à la fin de l'année. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avocat, Thomas Würgler a travaillé à partir de 2000 dans différentes fonctions dirigeantes au sein de la police cantonale zurichoise. Il en a été le commandant de 2009 à 2020. Depuis cette date, il conseille des autorités et des entreprises en matière stratégique et opérationnelle.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication DFJP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ucraina: accertare le sfide a medio termine nel settore della migrazione</title>
      <lead>Tenuto conto dell'incertezza riguardo alla durata e allo sviluppo della guerra in Ucraina occorre anticipare le sfide poste a medio e lungo termine dal flusso dei profughi. La consigliera federale Karin Keller-Sutter, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha affidato questo compito a Thomas Würgler, ex comandante della polizia del Canton Zurigo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le sfide immediate derivanti dal flusso di profughi dovuto alla guerra in Ucraina sono note e vengono affrontate attivamente dalla Segreteria di Stato della migrazione in collaborazione con i Cantoni e altri attori importanti. Thomas Würgler sarà incaricato di elaborare scenari a medio e lungo termine all'attenzione della consigliera federale Karin Keller-Sutter e della segretaria di Stato Christine Schraner Burgener, direttrice della Segreteria di Stato della migrazione (SEM), nonché di formulare opzioni di intervento per affrontare le sfide strategiche e logistiche che risultano dall'importante flusso di profughi dall'Ucraina. Oltre a questa pianificazione strategica, svolgerà prioritariamente un ruolo di sostegno e coordinamento per quanto riguarda la sistemazione dei profughi. Il mandato dura al massimo fino a fine anno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; L'avvocato Würgler ha lavorato dal 2000 presso la polizia cantonale di Zurigo in diverse posizioni direttive, dal 2009 al 2020 in qualità di comandante. Dal 2020 svolge una funzione di consulente strategico e operativo per autorità e imprese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, info@gs-ejpd.admin.ch, T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
