<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88230" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-04-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1081" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Starkstrominspektorat ESTI</name>
      <name lang="fr">Inspection fédérale des installations à courant fort ESTI</name>
      <name lang="it">Ispettorato federale degli impianti a corrente forte ESTI</name>
      <name lang="en">Federal Inspectorate for Heavy Current Installations ESTI</name>
      <www lang="de">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esti.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esti.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ESTI - Sicherheitswarnung von Schüco zu bestimmten Solarmodulen wegen Stromschlaggefahr</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Starkstrominspektorat (ESTI) informiert Schüco über ein Sicherheitsproblem von bestimmten Solarmodulen des Herstellers «Schüco». Es gibt eine Stromschlaggefahr. Die betroffenen Solarmodule dürfen nicht berührt werden. Wenn der Zugang zu ihnen nicht eingeschränkt werden kann, müssen die betroffenen Solarmodule deinstalliert werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter besonderen äusseren Wetter- und Umweltbedingungen kann bei den betroffenen Solarmodulen aufgrund eines technischen Mangels eine Gefahr für Leib und Leben infolge eines Stromschlages nicht ausgeschlossen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Sicherheitsproblem betroffen können die nachfolgenden Solarmodule des Herstellers «Schüco» sein, die zwischen 2010 und 2012 verkauft wurden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Artikelnummer 259998, Modultyp MPE 205 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Artikelnummer 259647, Modultyp MPE 210 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Artikelnummer 259996, Modultyp MPE 215 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Artikelnummer 272661, Modultyp MPE 220 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Artikelnummer 271312, Modultyp MPE 175 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Artikelnummer 271313, Modultyp MPE 180 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Artikelnummer 271314, Modultyp MPE 185 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Artikelnummer 271362, Modultyp MPE 190 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Artikelnummer 271238, Modultyp MPE 200 PS 05&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die betroffenen Module können anhand der Seriennummer identifiziert werden: Wenn es sich um ein betroffenes Modul handelt, befindet sich der 11. Stelle der Seriennnummer eine 0.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beispiel: 2713090550&lt;b&gt;&lt;u&gt;0&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;101116780.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die betroffenen Solaranlagen dürfen unter keinen Umständen ohne Schutzmassnahmen gegen Stromschläge berührt werden. Wenn der Zugang von unwissenden Dritten zu den Anlagen nicht verhindert werden kann, müssen die betroffenen Solarmodule von fachkundigen Personen deinstalliert werden (vgl. beiliegendes Informationsschreiben von Schüco).&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Bei Fragen können Konsumentinnen und Konsumenten den Kundendienst von Schüco kontaktieren: E-mail: solartf@schueco.com</contact>
      <attachment id="230246">
        <title>Bild betroffener Produkte</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71207.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230249">
        <title>Informationsschreiben von Schüco</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>76</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71210.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>ESTI – Alerte de sécurité de Schüco concernant certains modules solaires en raison d'un risque d'électrocution</title>
      <lead>En collaboration avec l'Inspection fédérale des installations à courant fort (ESTI), Schüco informe d'un problème de sécurité concernant certains modules solaires du fabricant « Schüco ». Il y a un risque d'électrocution. Les modules solaires concernés ne doivent pas être touchés. Si l’accès à eux ne peut pas être limité, il faut désinstaller les modules solaires concernés.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans des conditions météorologiques et environnementales particulières, les modules solaires concernés présentent, en raison d’un défaut technique, un risque d'électrocution qui ne peut être exclu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modules solaires suivants du fabricant « Schüco », vendus entre 2010 et 2012, peuvent être concernés par le problème de sécurité :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Numéro d'article 259998, type de module MPE 205 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numéro d'article 259647, type de module MPE 210 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numéro d'article 259996, type de module MPE 215 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numéro d'article 272661, type de module MPE 220 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numéro d'article 271312, type de module MPE 175 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numéro d'article 271313, type de module MPE 180 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numéro d'article 271314, type de module MPE 185 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numéro d'article 271362, type de module MPE 190 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Numéro d'article 271238, type de module MPE 200 PS 05&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Les modules concernés peuvent être identifiés par leur numéro de série : s'il s'agit d'un module concerné, le 11ème chiffre du numéro de série contient un 0.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Exemple: 2713090550&lt;b&gt;&lt;u&gt;0&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;101116780.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les installations solaires concernées ne doivent en aucun cas être touchées sans mesures de protection contre les chocs électriques. Si l'accès aux installations par des tiers non avertis ne peut être empêché, les modules solaires concernés doivent être désinstallés par des personnes compétentes (cf. la lettre d'information de Schüco ci-jointe).&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>En cas de questions, les consommatrices et consommateurs peuvent contacter le service client de Schüco : E-mail : solartf@schueco.com</contact>
      <attachment id="230247">
        <title>Image des produits concernés</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71208.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230250">
        <title>Lettre d’information de Schüco en allemand</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>76</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71211.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>ESTI – Avviso di sicurezza di Schüco: rischio di folgorazione con alcuni moduli solari</title>
      <lead>In collaborazione con l’Ispettorato federale degli impianti a corrente forte (ESTI), Schüco comunica un problema di sicurezza riguardante alcuni moduli solari prodotti da «Schüco». Sussiste un rischio di folgorazione. I moduli solari in questione non devono essere toccati. Se non è possibile limitare l’accesso ai moduli, questi ultimi devono essere disinstallati.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In presenza di determinate condizioni ambientali e atmosferiche, a causa di un difetto tecnico non è possibile escludere il rischio di folgorazione. I moduli in questione possono quindi costituire un pericolo per la vita umana.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il problema di sicurezza riguarda i seguenti modelli prodotti da Schüco e venduti tra il 2010 e il 2012:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Art. n. 259998, tipo MPE 205 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Art. n. 259647, tipo MPE 210 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Art. n. 259996, tipo MPE 215 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Art. n. 272661, tipo MPE 220 PS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Art. n. 271312, tipo MPE 175 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Art. n. 271313, tipo MPE 180 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Art. n. 271314, tipo MPE 185 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Art. n. 271362, tipo MPE 190 MS 05&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Art. n. 271238, tipo MPE 200 PS 05&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;I moduli devono essere identificati mediante il numero di serie: se si tratta di uno dei moduli elencati qui sopra l’undicesima cifra del numero di serie è uno 0.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Esempio: 2713090550&lt;b&gt;&lt;u&gt;0&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;101116780.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli impianti fotovoltaici dove si trovano i moduli in questione non devono assolutamente essere toccati senza adottare misure di protezione contro il rischio di folgorazione. Se non è possibile impedire a terze persone inconsapevoli di accedere all’impianto, i moduli solari devono essere disinstallati da uno specialista (cfr. informativa di Schüco in allegato).&lt;/p&gt; &lt;i&gt;I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Per domande i consumatori possono contattare il servizio clienti Schüco: E-mail: solartf@schueco.com</contact>
      <attachment id="230248">
        <title>Foto dei prodotti in questione</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71209.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230251">
        <title>Informativa di Schüco in tedesco</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>76</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71212.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1240" org-id="1081">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="1081">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
