<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88013" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-04-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Organisation für die digitale Transformation der Bundesverwaltung ist etabliert</title>
      <lead>Eine erste Zwischenevaluation der Bundeskanzlei zeigt, dass die neue Organisation für die digitale Transformation der Bundesverwaltung zweckmässig ist und funktioniert. Der Bundesrat wurde in seiner Sitzung vom 13. April 2022 darüber informiert. Um die Organisation weiter zu optimieren, wird die Verordnung über die digitale Transformation und die Informatik (VDTI) leicht angepasst. Zudem soll der Bundesrat von Geschäften entlastet werden, die auch auf tieferer Stufe erledigt werden können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Um die digitale Transformation der Bundesverwaltung zu beschleunigen, führte der Bundesrat per 1. Januar 2021 ein neues Lenkungsmodell ein. Zuständig für die bundesweite Koordination ist seither der Bereich Digitale Transformation und IKT-Lenkung (DTI), der zentral bei der Bundeskanzlei angesiedelt ist. Der Bereich wird geleitet vom Delegierten für digitale Transformation und IKT-Lenkung, Daniel Markwalder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hauptverantwortlich für die digitale Transformation bleiben weiterhin die Departemente. Sie steuern diese in ihren Verwaltungseinheiten im Rahmen der bundesweit geltenden Vorgaben. Solche Vorgaben können der Bundesrat, der Bundeskanzler und der Bereich DTI der Bundeskanzlei erlassen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bundeskanzlei hat im Auftrag des Bundesrates eine erste Zwischenevaluation über die neue Organisation vorgenommen und dabei auch die Sicht der Departemente eingeholt. Der Bundesrat wurde heute über die Ergebnisse informiert. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Zusammenspiel in der Bundesverwaltung funktioniert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Zwischenevaluation zeigt, dass die Zusammenarbeit funktioniert und sich positiv entwickelt. Das Verständnis für Digitalisierungsthemen bei der Bundesverwaltung ist insbesondere auf Managementstufe gestiegen. Gleichzeitig wird mehrfach der Wunsch geäussert, eine Gesamtübersicht über die Transformationsthemen in den Ämtern und deren Priorisierung auf Stufe Bund zu haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat wurde weiter darüber informiert, dass die Ausrichtung des neu geschaffenen Bereichs DTI der Bundeskanzlei per Ende 2021 abgeschlossen wurde. Der Bereich mit seinen rund 60 Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern ist entlang seiner vier Hauptaufgaben organisiert: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Interoperabilität zwischen den Anwendungen sicherstellen (beispielsweise Daten und Funktionalitäten gegenseitig nutzen), &lt;/li&gt;&lt;li&gt;gemeinsame Standarddienste bereitstellen (beispielsweise die bundesweite Geschäftsverwaltung GEVER), &lt;/li&gt;&lt;li&gt;für die Digitalisierung wichtige Dienstleistungen erbringen (beispielsweise gemeinsame Beschaffungen durchführen) und&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Aufgaben der Digitalen Schweiz koordinieren im Zusammenspiel mit den Akteuren innerhalb und ausserhalb der Bundesverwaltung.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bundesrat noch zu wenig entlastet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Evaluation der Bundeskanzlei in Zusammenarbeit mit den Departementen ergab ein Potential für Verbesserungen vor allem in drei Bereichen:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Der Bundesrat behandelt noch zu viele Geschäfte, die gemäss Lenkungsmodell auf tieferer Stufe erledigt werden können. Dies soll verbessert werden, indem noch mehr Entscheide stufengerechter durch den Bereich DTI der Bundeskanzlei gefällt werden. &lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Da in vielen Verwaltungseinheiten die Ressourcensituation angespannt ist – es fehlen hochqualifizierte Informatikerinnen und Informatiker – soll das Synergiepotential der Digitalisierung besser ausgeschöpft werden. Verwaltungseinheiten sollen konsequenter bestehende Lösungen wiederverwenden. Zudem sollen die Anreize verbessert werden, um Lösungen so zu bauen, dass sie mehrfach nutzbar sind (zum Beispiel mehr zentrale Mittel für den Betrieb gemeinsamer Lösungen).&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Kompetenzen der digitalen Transformation sind im Bereich der bundesweiten Gouvernanz (z.B. Datengouvernanz) nicht immer klar genug geregelt und abgegrenzt. Dies soll mit kleineren Anpassungen in der Verordnung VDTI verbessert werden.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;Verbesserungen auf Basis der Zwischenevaluation werden laufend umgesetzt. Die angepasste Verordnung VDTI soll dem Bundesrat bis Ende Jahr vorgelegt werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Imbach Sektion Kommunikation Bundeskanzlei Tel. 058 465 47 40 florian.imbach@bk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-04-13 14:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’organisation pour la transformation numérique de l’administration fédérale est en place</title>
      <lead>Une première évaluation intermédiaire de la Chancellerie fédérale montre que la nouvelle organisation de la transformation numérique de l’administration fédérale est appropriée et qu’elle fonctionne. Le Conseil fédéral a reçu des informations à ce sujet lors de sa séance du 13 avril 2022. Afin d’optimiser cette organisation, l’ordonnance sur la transformation numérique et l’informatique (OTNI) sera légèrement modifiée. Le Conseil fédéral sera par ailleurs déchargé de certaines tâches qui peuvent également être réglées à un autre niveau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 1er janvier 2021, le Conseil fédéral a lancé un nouveau modèle de gouvernance visant à accélérer la transformation numérique de l’administration fédérale. Le secteur Transformation numérique et gouvernance de l’informatique (TNI), rattaché à la Chancellerie fédérale et dirigé par le délégué TNI, Daniel Markwalder, est depuis chargé de la coordination au niveau fédéral. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les départements restent toutefois les principaux responsables de la transformation numérique. Ils la gèrent dans leurs unités administratives en respectant les directives en vigueur au niveau fédéral. Il s’agit de directives qui peuvent émaner du Conseil fédéral, du chancelier de la Confédération et du secteur TNI. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;À la demande du Conseil fédéral, la Chancellerie a établi une première évaluation intermédiaire sur la nouvelle organisation en tenant compte du point de vue des départements. Le gouvernement a été informé aujourd’hui des résultats. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bonnes interactions dans l’administration fédérale &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’évaluation a montré que la coopération fonctionne bien et continue de s’améliorer. Les thématiques liées à numérisation sont mieux comprises dans l’administration, en particulier au niveau du management. Le souhait d’avoir d’une vue d’ensemble de ces thématiques dans les offices et une priorisation au niveau fédéral a d’ailleurs été exprimé à plusieurs reprises.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a également été informé que le mandat du nouveau secteur TNI avait été finalisé fin 2021. Le secteur compte une soixantaine de collaborateurs qui s’occupent de quatre missions principales, à savoir:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;assurer l’interopérabilité des applications (par ex. mutualiser l’utilisation des données et des fonctionnalités),&lt;/li&gt;&lt;li&gt;fournir des services standards communs (par ex. gestion des affaires GEVER dans l’ensemble de l’administration fédérale), &lt;/li&gt;&lt;li&gt;fournir des services importants pour la numérisation (par ex. effectuer des achats communs), et &lt;/li&gt;&lt;li&gt;coordonner les tâches de la Suisse numérique avec des acteurs de l’administration fédérale et des externes.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le Conseil fédéral assume encore trop de tâches&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En travaillant avec les départements sur l’évaluation, la Chancellerie fédérale a décelé un potentiel d’amélioration dans trois domaines en particulier :&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Le Conseil fédéral traite encore trop d’affaires qui, selon le modèle de gouvernance, pourraient être réglées à un niveau hiérarchique inférieur. Pour améliorer la situation, il faut faire en sorte que davantage de décisions soient prises au niveau approprié, par le secteur TNI.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;De nombreuses unités administratives rencontrent des problèmes de ressources, et sont notamment confrontées à un manque d’informaticiens hautement qualifiés ; pour pallier ce problème, il faut mieux gérer les possibilités de synergie qu’offre la numérisation. Les unités doivent ainsi utiliser plus systématiquement les solutions existantes. Il faut en outre davantage inciter l’administration à mettre en place des solutions qui peuvent être utilisées plusieurs fois (par ex. investir plus de moyens centralisés dans l’utilisation de solutions communes).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En ce qui concerne la gouvernance au niveau fédéral (par ex. gouvernance des données), les compétences de la transformation numérique ne sont pas toujours assez clairement réglementées et délimitées. De petites modifications apportées à l’OTNI entendent améliorer la situation.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;En partant de l’évaluation intermédiaire, des améliorations seront mises en œuvre au fur et à mesure. Les modifications de l’OTNI seront présentées au Conseil fédéral d’ici la fin de l’année.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Imbach Section Communication Chancellerie fédérale Tél. 058 465 47 40 florian.imbach@bk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-04-13 14:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conclusa l’organizzazione della trasformazione digitale dell’Amministrazione federale</title>
      <lead>Una prima valutazione intermedia della Cancelleria federale mostra che la nuova organizzazione per la trasformazione digitale dell’Amministrazione federale è appropriata e funziona. Il Consiglio federale ne è stato informato nella sua seduta del 13 aprile 2022. Per ottimizzare ulteriormente l’organizzazione, saranno apportate modifiche puntuali all’ordinanza sulla trasformazione digitale e l’informatica (OTDI). Inoltre il Consiglio federale dovrebbe essere sgravato dagli affari che possono essere evasi anche a livello inferiore.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per accelerare la trasformazione digitale dell’Amministrazione federale, il Consiglio federale ha introdotto un nuovo modello di governance: dal 1° gennaio 2021 il settore Trasformazione digitale e della governance delle TIC (TDT), amministrativamente integrato a livello centrale nella Cancelleria federale, è responsabile del coordinamento a livello dell’Amministrazione federale. Il settore è diretto dal delegato per la trasformazione digitale e la governance delle TIC, Daniel Markwalder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I dipartimenti rimangono i principali responsabili della trasformazione digitale che attuano all’interno delle loro unità amministrative nel rispetto delle direttive adottate per l’intera Amministrazione federale dal Consiglio federale, dal Cancelliere della Confederazione e dal settore TDT della Cancelleria federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Su incarico del Consiglio federale, la Cancelleria federale ha effettuato una prima valutazione intermedia sulla nuova organizzazione, interpellando a questo scopo anche i dipartimenti. Il Consiglio federale è stato informato oggi dei risultati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La collaborazione all’interno dell’Amministrazione federale funziona&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La valutazione intermedia mostra che la cooperazione all’interno dell’Amministrazione federale funziona e si sta sviluppando in modo positivo. La comprensione dei temi inerenti alla digitalizzazione è aumentata, soprattutto a livello dirigenziale. Allo stesso tempo è stato espresso più volte il desiderio di avere una visione d’insieme sui temi oggetto di trasformazione negli uffici e il relativo ordine di priorità a livello dell’Amministrazione federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale è stato inoltre informato che l’organizzazione del nuovo settore TDT della Cancelleria federale si è conclusa a fine 2021. Il settore, con i suoi circa 60 collaboratori, è stato strutturato sulla base dei suoi quattro compiti principali:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;garantire l’interoperabilità tra le applicazioni (ad es. sfruttamento condiviso di dati e funzionalità);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;fornire servizi standard comuni (ad es. gestione elettronica degli affari (GEVER) in tutta l’Amministrazione federale); &lt;/li&gt;&lt;li&gt;prestare importanti servizi per la digitalizzazione (ad es. svolgimento congiunto di appalti pubblici); e &lt;/li&gt;&lt;li&gt;coordinare compiti di Svizzera digitale in collaborazione con attori interni ed esterni all’Amministrazione federale. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sgravio del Consiglio federale: potenziale di miglioramento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La valutazione della Cancelleria federale in collaborazione con i dipartimenti ha fatto emergere un potenziale di miglioramento in particolare nei tre ambiti seguenti:&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Il Consiglio federale si occupa ancora di troppi affari che secondo il modello di governance potrebbero essere trattati a un livello inferiore. Questa situazione potrebbe essere migliorata delegando a un livello organizzativo più appropriato – concreatemene il settore TDT della Cancelleria federale − un maggior numero di decisioni.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Poiché in numerose unità amministrative la situazione a livello di risorse è tesa a causa della carenza di informatici altamente qualificati, il potenziale sinergico della digitalizzazione andrebbe meglio sfruttato. Le unità amministrative dovrebbero riutilizzare le soluzioni esistenti in modo più sistematico. Inoltre, gli incentivi dovrebbero essere migliorati affinché le soluzioni sviluppate possano essere usate più volte (ad es. più fondi centrali per l’esercizio di soluzioni comuni).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le competenze della trasformazione digitale non sono sempre regolate e delimitate abbastanza chiaramente nell’ambito della governance federale (ad es. governance dei dati). Questa lacuna dovrebbe essere colmata con minimi adeguamenti all’OTDI.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;I miglioramenti sulla base dalla valutazione intermedia saranno implementati costantemente. La revisione dell’OTDI sarà sottoposta al Consiglio federale entro la fine dell’anno. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Imbach Sezione comunicazione Cancelleria federale Tel. 058 465 47 40 florian.imbach@bk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-04-13 14:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
