<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87987" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-04-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mit 5G und Glasfaser zur Hochbreitband-Gesellschaft in der Schweiz</title>
      <lead>Dichte und leistungsfähige Netze mit adaptiven Mobilfunkantennen für 5G, in Kombination mit einem gezielten Glasfaserausbau, können die Schweiz auf dem Weg in Richtung Hochbreitband-Gesellschaft voranbringen. Zugleich sind die Voraussetzungen gegeben, um die Bevölkerung wirksam vor der Strahlung durch Antennen zu schützen. Zu diesen Schlüssen kommt ein Bericht, den der Bundesrat an seiner Sitzung vom 13. April 2022 verabschiedet hat. Von einem Aufbau eines einheitlichen Mobilfunknetzes rät er aufgrund erheblicher rechtlicher und ökonomischer Risiken ab.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Wie der Bericht "Nachhaltiges Mobilfunknetz" zeigt, weisen 5G-Netze hinsichtlich Leistungsfähigkeit und Strahlenbelastung klare Vorteile gegenüber den bisherigen Mobilfunktechnologien auf. Mit adaptiven Antennensystemen kann bei 5G die Strahlungsexposition teilweise reduziert und die Netzkapazität im Vergleich mit 4G um den Faktor zehn erhöht werden. Kürzlich angepasste rechtliche Rahmenbedingungen ermöglichen den Einsatz adaptiver Antennen. Dies führt dazu, dass für den Ausbau eines leistungsfähigen 5G-Netzes nach Schätzung der Betreiber deutlich weniger neue Antennen erforderlich sind als zunächst angenommen (7'500 statt 26'500). Auch werden die Kosten dadurch deutlich geringer ausfallen (3,2 Mrd. CHF statt 7,7 Mrd.). Der Bericht zeigt auch, dass die Anzahl der notwendigen Antennen hauptsächlich vom zu übertragenden Datenvolumen abhängt und nicht von den geltenden Strahlengrenzwerten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausbau von 5G als Antwort auf steigenden Datenaustausch&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Leistungsfähige Telekommunikationsinfrastrukturen haben einen hohen Stellenwert für Wirtschaft und Gesellschaft. Das Volumen der übertragenen Daten verdoppelt sich alle 12 bis 18 Monate. Deshalb ist ein rascher Ausbau der 5G-Netze in der Schweiz wichtig. Mit der Anpassung der Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV) und der Festlegung der Rahmenbedingungen zur Nutzung adaptiver Antennen im Jahr 2021 hat das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) die Grundlage dazu gelegt. Zudem wurden verschiedene Begleitmassnahmen eingeleitet, welche die Ängste vor Mobilfunkstrahlung in Teilen der Bevölkerung adressieren. Zu ihnen zählen die Weiterentwicklung des Monitorings der Strahlungsexposition und die Schaffung einer umweltmedizinischen Beratungsstelle für nichtionisierende Strahlung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zusammenspiel zwischen Glasfaser- und Mobilfunknetzen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Glasfasernetze nehmen beim Ausbau der Mobilfunkinfrastruktur eine zentrale Rolle ein, da jede 5G-Basisstation einen Glasfaseranschluss benötigt. Im Gegenzug erbringen Mobilfunknetze für die Erschliessung in entlegenen Gebieten mit beschränkter Festnetzversorgung einen wichtigen Beitrag an die landesweite Versorgung mit schnellem Internet. Der Ausbau der Glasfasernetze ist in der Schweiz vergleichsweise weit fortgeschritten und der Bundesrat ist gewillt, ihn weiter voranzutreiben. Als ersten konkreten Schritt in diese Richtung hat er den Ausbau der Grundversorgung mit einem zusätzlichen Angebot von 80 Mbit/s im Dezember 2021 in die Vernehmlassung gegeben. Der Bundesrat wird dem Parlament zudem im Jahr 2023 eine Hochbreitbandstrategie zur Förderung der Netzinfrastrukturen in der Schweiz unterbreiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erhebliche Nachteile bei Wechsel auf Einheitsnetz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht prüft auch die Vor- und Nachteile eines einzigen Mobilfunknetzes im Vergleich zur jetzigen Situation mit drei unabhängigen Netzbetreibern (Swisscom, Sunrise UPC und Salt). Ein Einheitsnetz erforderte zwar weniger Antennenstandorte, die durchschnittliche Strahlungsexposition der Bevölkerung würde aber nur unwesentlich verringert. Eine Abkehr vom jetzigen System würde den funktionierenden Wettbewerb in Frage stellen und könnte die Ziele des Fernmeldegesetzes, vielfältige, preiswerte, qualitativ hochstehende und konkurrenzfähige Fernmeldedienste anzubieten, untergraben. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Postulat «Nachhaltiges Mobilfunknetz»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht wurde unter der Leitung des Bundesamts für Kommunikation (BAKOM) und der Mitwirkung des Bundesamts für Umwelt (BAFU) in Erfüllung des Postulats Häberli-Koller "Nachhaltiges Mobilfunknetz" erarbeitet. Das Postulat verpflichtet den Bundesrat zu prüfen, wie ein optimaler Strahlenschutz erreicht und andererseits die Einführung von 5G und zukünftiger Technologien innert vernünftiger Zeiträume sichergestellt werden kann. Auch sollen die Vor- und Nachteile eines einheitlichen Mobilfunknetzes gegenüber der heutigen Situation mit drei Anbietern dargestellt und Möglichkeiten zur Förderung der Datenübertragung mittels Glasfaser aufgezeigt werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="229967">
        <title>Bericht des Bundesrates "Nachhaltiges Mobilfunknetz"</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/organisation/rechtliche-grundlagen/bundesratsgeschaefte/nachhaltiges_mobilfunknetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229968">
        <title>Postulat 19.4043 "Nachhaltiges Mobilfunknetz"</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20194043</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-04-13 16:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La 5G et la fibre optique pour une société à haut débit en Suisse</title>
      <lead>Des réseaux denses et performants, avec des antennes de téléphonie mobile adaptatives pour la 5G, combinés à un développement ciblé de la fibre optique, peuvent faire progresser la Suisse vers une société à haut débit. Par ailleurs, les conditions sont réunies pour protéger efficacement la population contre le rayonnement des antennes. Telles sont les conclusions d'un rapport que le Conseil fédéral a approuvé lors de sa séance du 13 avril 2022. Le texte déconseille la mise en place d'un réseau de téléphonie mobile unique en raison de risques juridiques et économiques considérables.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Comme le montre le rapport "Pour un réseau de téléphonie mobile respectueux du développement durable", les réseaux 5G présentent des avantages évidents en termes de performance et d'exposition au rayonnement par rapport aux technologies de téléphonie mobile actuelles. Les systèmes d'antennes adaptatives utilisées pour la 5G permettent de réduire partiellement l'exposition au rayonnement et d'augmenter la capacité du réseau d'un facteur dix par rapport à la 4G. L'utilisation d'antennes adaptatives est désormais possible grâce à de récentes modification des bases légales. Par conséquent, selon les estimations des opérateurs, l'extension d'un réseau 5G performant nécessite nettement moins de nouvelles antennes qu’initialement prévu (7'500 au lieu de 26'500). De même, les coûts s'en trouvent nettement réduits (3.2 milliards de francs au lieu de 7.7 milliards). Le rapport montre également que le nombre d'antennes nécessaires dépend principalement du volume de données à transmettre et non des valeurs limites de rayonnement en vigueur. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Développer la 5G pour répondre à l'augmentation des échanges de données&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour l'économie et la société, disposer d'infrastructures de télécommunication performantes revêt une grande valeur. Le volume des données transmises double tous les 12 à 18 mois, raison pour laquelle il est important de déployer rapidement les réseaux 5G en Suisse. En adaptant l'ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant (ORNI) et en fixant les conditions générales de l'utilisation d'antennes adaptatives en 2021, le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a posé les bases de ce développement. En outre, les diverses mesures d'accompagnement mises en œuvre répondent aux préoccupations d'une partie de la population concernant le rayonnement de la téléphonie mobile. Parmi ces mesures figurent le développement de la surveillance de l'exposition au rayonnement et la création d'un centre de conseil en médecine environnementale pour le rayonnement non ionisant. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Combinaison entre les réseaux de fibre optique et les réseaux mobiles&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les réseaux de fibre optique jouent un rôle central dans le déploiement de l'infrastructure de téléphonie mobile, car chaque station de base 5G nécessite un raccordement de fibre optique. Pour leur part, s'agissant de la desserte des régions isolées où la couverture du réseau fixe est limitée, les réseaux de téléphonie mobile jouent un rôle important dans la couverture nationale en internet rapide. L'extension des réseaux de fibre optique est relativement bien avancée en Suisse, et le Conseil fédéral a la volonté de la faire encore progresser. Comme premier pas concret dans cette direction, il a mis en consultation en décembre 2021 l'ajout dans le service universel d'une offre supplémentaire de 80 Mbit/s. En 2023, il soumettra en outre au Parlement une stratégie en matière de très haut débit destinée à promouvoir les infrastructures de réseau en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Inconvénients majeurs d'un passage à un réseau unique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport examine également les avantages et les inconvénients d'un réseau de téléphonie mobile unique par rapport à la situation actuelle avec trois opérateurs de réseau indépendants (Swisscom, Sunrise UPC et Salt). Un réseau unique nécessiterait certes moins d'emplacements d'antennes, mais l'exposition moyenne de la population au rayonnement ne serait que peu réduite. L'abandon du système actuel remettrait en question le bon fonctionnement de la concurrence et pourrait nuire aux objectifs de la loi sur les télécommunications, à savoir la mise à disposition de services de télécommunication variés, avantageux, de qualité et concurrentiels. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Postulat "Pour un réseau de téléphonie mobile respectueux du développement durable"&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport a été élaboré sous la conduite de l'Office fédéral de la communication (OFCOM) avec la participation de l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), en réponse au postulat Häberli-Koller "Pour un réseau de téléphonie mobile respectueux du développement durable". Ce postulat charge le Conseil fédéral d'examiner comment atteindre une protection optimale contre les rayonnements et également comment assurer l'introduction de la 5G et des technologies futures dans des délais raisonnables. Le Conseil fédéral doit également présenter les avantages et les inconvénients d'un réseau de téléphonie mobile unique par rapport à la situation actuelle avec trois fournisseurs, tout comme les possibilités de promouvoir la transmission de données par fibre optique.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="229969">
        <title>Rapport du Conseil fédéral "Pour un réseau de téléphonie mobile respectueux du développement durable"</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/organisation/bases-legales/dossiers-du-conseil-federal/reseaux-de-telephonie-mobile-adaptes-aux-exigences-du-futur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229970">
        <title>Postulat 19.4043 "Pour un réseau de téléphonie mobile respectueux du développement durable"</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20194043</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-04-13 16:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>5G e fibra ottica: verso una società della banda larga in Svizzera</title>
      <lead>Reti fitte e performanti con antenne radiomobili adattive per il 5G, in combinazione con un potenziamento mirato della fibra ottica, possono consentire alla Svizzera di avanzare verso una società della banda larga. Al contempo, vi sono le premesse per proteggere la popolazione in modo efficace dalle radiazioni delle antenne. Queste le conclusioni cui giunge un rapporto approvato dal Consiglio federale in occasione della sua seduta del 13 aprile 2022. A causa dei notevoli rischi giuridici ed economici il Governo sconsiglia però la creazione di una rete radiomobile unica.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Come illustra il rapporto "Rete di radiocomunicazione mobile sostenibile", per quanto concerne la performance e l'esposizione alle radiazioni, le reti 5G presentano chiari vantaggi rispetto alle tecnologie radiomobili precedenti. Grazie a sistemi di antenne adattive, è infatti in parte possibile ridurre l'esposizione alle radiazioni causate dal 5G e aumentare la capacità della rete di un fattore dieci rispetto al 4G. Il quadro legale recentemente adeguato consente l'uso di questo tipo di antenna. Di conseguenza, secondo stime degli operatori, per lo sviluppo di una rete 5G efficiente occorrono nettamente meno nuove antenne di quanto inizialmente previsto (7'500 invece di 26'500). Inoltre, anche i costi saranno nettamente inferiori (3,2 mia CHF invece di 7,7 mia.). Il rapporto evidenzia anche come il numero di antenne necessarie dipenda soprattutto dal volume di dati da trasmettere e non dai valori limite vigenti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Potenziamento della rete 5G in risposta al crescente scambio di dati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le infrastrutture di telecomunicazione performanti hanno un grande valore per l'economia e la società. Il volume di dati trasmessi raddoppia ogni 12-18 mesi. Per questo occorre potenziare rapidamente le reti 5G in Svizzera. Nel 2021, con la modifica dell'ordinanza sulla protezione dalle radiazioni non ionizzanti (ORNI) e la definizione delle condizioni quadro per l'uso di antenne adattive, il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha posto le basi necessarie. Sono inoltre state introdotte varie misure di accompagnamento che rispondono ai timori espressi da una parte della popolazione sulle radiazioni legate alla telefonia mobile. Tali misure comprendono l'ulteriore sviluppo del monitoraggio dell'esposizione alle radiazioni e la creazione di un centro di consulenza medica ambientale sulle radiazioni non ionizzanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Integrazione di reti in fibra ottica e mobili&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Poiché ogni stazione base 5G richiede una connessione in fibra ottica, le reti in fibra ottica sono centrali per il potenziamento dell'infrastruttura radiomobile. Nelle aree periferiche dove la copertura mediante rete fissa è limitata, sono invece le reti mobiliad apportare un contributo importante alla disponibilità a livello nazionale di connessioni Internet veloci. iIl potenziamento delle reti in fibra ottica in Svizzera è generalmente molto avanzato e il Consiglio federale intende accelerarlo ulteriormente. Quale primo passo concreto in questa direzione, a dicembre 2021 ha posto in consultazione l'ampliamento del servizio universale con un'offerta supplementare da 80 Mbit/s. Inoltre, nel 2023 il Consiglio federale sottoporrà al Parlamento una strategia sulla banda ultra larga tesa a promuovere le infrastrutture di rete in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Notevoli svantaggi in caso di passaggio ad una rete unitaria&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto esamina anche i pro e i contro di una sola rete radiomobile rispetto alla situazione attuale con tre operatori di rete indipendenti (Swisscom, Sunrise UPC e Salt). Sebbene una singola rete richieda meno siti d'antenna, l'esposizione media della popolazione alle radiazioni sarebbe ridotta solo in modo limitato. Un abbandono del sistema odierno metterebbe in discussione il funzionamento della concorrenza e potrebbe minare l'obiettivo della legge sulle telecomunicazioni di offrire una vasta gamma di servizi di telecomunicazione di qualità, competitivi e a prezzi convenienti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Postulato "Rete di radiocomunicazione mobile sostenibile"&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto è stato redatto sotto l'egida dell'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) con la partecipazione dell'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) in adempimento del postulato Häberli-Koller "Rete di radiocomunicazione mobile sostenibile". Il postulato incarica il Consiglio federale di esaminare come si possa raggiungere una protezione ottimale dalle radiazioni e garantire al contempo l'introduzione del 5G e delle prossime tecnologie entro un termine ragionevole. Chiede inoltre di presentare i pro e i contro di una rete radiomobile unitaria rispetto alla situazione odierna con tre operatori e illustrare come si potrebbe incentivare la trasmissione dei dati tramite fibra ottica.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="229971">
        <title>Rapporto del Consiglio federale "Rete di radiocomunicazione mobile sostenibile"</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/organizzazione/basi-legali/affari-del-consiglio-federale/reti-mobili-di-nuova-generazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229972">
        <title>Postulato 19.4043 "Rete di radiocomunicazione mobile sostenibile"</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/it/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20194043</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-04-13 16:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Towards a high-bandwidth society in Switzerland with 5G and fibre optics</title>
      <lead>Switzerland is on the path to becoming a high-bandwidth society thanks to a combination of dense, high-performance networks with adaptive 5G antennas and a carefully planned expansion of fibre optics. At the same time, the conditions are in place to effectively protect the population from radiation from antennas. These are the conclusions of a report adopted by the Federal Council at its meeting on 13 April. It advises against the creation of a single mobile network on account of the considerable legal and economic risks.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The complete text is available in German, French and Italian. Please click on a language in the navigation menu above.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Federal Office of Communications OFCOM Media Service +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="229973">
        <title>Federal Council report "Sustainable mobile network"</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/en/homepage/ofcom/organisation/legal-framework/business-of-the-federal-council/nachhaltiges_mobilfunknetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="229974">
        <title>Postulate 19.4043 "Sustainable mobile network" (in german)</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20194043</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="67" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Telecom</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse télécommunications</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Press releases Telecom</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="540" org-id="804">
        <name lang="de">Digitalisierung</name>
        <name lang="fr">Numérisation</name>
        <name lang="it">Digitalizzazione</name>
        <name lang="en">Digitization</name>
      </keyword>
      <keyword id="1260" org-id="804">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Telécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
