<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88065" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-04-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Cassis bespricht globale Sicherheit und bilaterale Themen mit Japans Premier Kishida und Aussenminister Hayashi</title>
      <lead>Bundespräsident Ignazio Cassis ist am Montag, 18. April 2022, in Tokio zu Gesprächen mit dem japanischen Premierminister Fumio Kishida und mit Aussenminister Yoshimasa Hayashi zusammengekommen. Auf der Agenda stand der Krieg in der Ukraine und die damit verbundenen sicherheitspolitischen Herausforderungen in Europa und Asien. Weitere Themen waren die Aufgaben beider Länder in den internationalen Organisationen und die Zusammenarbeit beim Handel und in der Wissenschaft.</lead>
      <text link="no">Bundespräsident Cassis und seine Gesprächspartner würdigten die guten bilateralen Beziehungen, die auf gemeinsamen Werten basieren. «Japan und die Schweiz stehen ein für Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Multilateralismus und eine regelbasierte globale Ordnung. Wir durchleben eine Zeit, in der diese Prinzipien zunehmend in Frage gestellt werden. Umso wichtiger ist es, dass wir gemeinsam dafür einstehen», erklärte Bundespräsident Cassis. Beide Länder sind Kandidaten für eine Mitgliedschaft im UNO-Sicherheitsrat für 2023/24.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundespräsident unterstrich das Schweizer Engagement für eine Stärkung des regelbasierten internationalen Systems. Neutralität bedeute nicht Gleichgültigkeit gegenüber mutmasslichen Kriegsverbrechen und der Verletzung fundamentaler Normen des internationalen Rechts. Zur Sprache kam in diesem Kontext der russische Angriff auf die Ukraine und die damit verbundenen Auswirkungen auf die Sicherheitspolitik in Europa und in Asien. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Wichtiger Handelspartner&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Japan ist der zweitwichtigste Handelspartner der Schweiz in Asien (ohne Edelmetalle), seit 2009 ist ein Freihandelsabkommen in Kraft. Beide Seiten unterstrichen bei den offiziellen Gesprächen am Montag die hohe Qualität der Handelsbeziehungen. Bundespräsident Cassis bekräftigte, dass aus Sicht der Schweiz eine Modernisierung des bestehenden Freihandelsabkommens wünschenswert wäre.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Stärkung der bilateralen Partnerschaft in den Bereichen Handel, Investitionen, Innovation, Wissenschaft und Digitalisierung ist ein weiterer wichtiger Aspekt des Besuchs. Am Dienstag, 19. April, wird Bundespräsident Cassis diese Themen in separaten Gesprächen mit Takayuki Kobayashi, dem Minister für wirtschaftliche Sicherheit, und mit Digitalisierungsministerin Karen Makishima vertiefen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auch in Forschungsfragen arbeiten die beiden Länder eng zusammen. Japan ist ein wichtiges Land für die bilaterale Forschungskooperation der Schweiz. Im Rahmen des Präsidialbesuchs wird ein «Memorandum of cooperation» bei gemeinsamen Forschungsprojekten zwischen der Japanischen Gesellschaft für die Wissenschaftsförderung und dem Schweizerischen Nationalfonds unterzeichnet.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Reise mit drei Stationen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Der Besuch umfasst nach Tokio die Stationen Osaka und Kyoto. In Tokio wird der Bundespräsident am Dienstag an einem Anlass im Rahmen des 40-Jahr-Jubiläums der Schweizer Industrie- und Handelskammer in Japan (SCCIJ) teilnehmen. In Osaka wird die Delegation unter Leitung von Bundespräsident Cassis am Mittwoch, 20. April, beim Spatenstich zum Bau des neuen Schweizer Konsulats dabei sein. Das Konsulat wird zugleich als Swissnex-Standort dienen, womit das globale Schweizer Netzwerk für Bildung, Forschung und Innovation einen weiteren Hauptstandort erhält. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auf dem Programm stehen ausserdem ein Austausch mit den Organisatoren der Weltausstellung OSAKA 2025, eine Besichtigung des Supercomputers Fugaku und ein Anlass mit der Schweizer Gemeinschaft in der Metropolregion Kansai. Am Donnerstag, 21. April, wird der Bundespräsident an der Universität von Kyoto eine Rede über die Verbindung von Wissenschaft und Innovation mit der Diplomatie halten. </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="230060">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Japan</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/japan/bilatereale-beziehungenschweizjapan.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ignazio Cassis s’entretient de la sécurité mondiale et de questions bilatérales avec le premier ministre japonais Kishida et le ministre des Affaires étrangères Hayashi</title>
      <lead>Le lundi 18 avril 2022, le président de la Confédération Ignazio Cassis a rencontré à Tokyo le premier ministre japonais Fumio Kishida et le ministre des Affaires étrangères Yoshimasa Hayashi. Les échanges ont notamment porté sur la guerre en Ukraine et sur les défis qui en découlent pour la politique de sécurité en Europe et en Asie. La discussion a également permis d’aborder le rôle de la Suisse et du Japon dans les organisations internationales et la coopération dans les domaines du commerce et de la science.</lead>
      <text link="no">Le président de la Confédération Ignazio Cassis et ses interlocuteurs ont salué les bonnes relations bilatérales établies entre les deux pays, fondées sur des valeurs partagées. « Le Japon et la Suisse incarnent la démocratie, l’État de droit, le multilatéralisme et un ordre mondial fondé sur des règles. Nous traversons une époque où ces principes sont de plus en plus souvent remis en question. Il est donc d’autant plus important que nous nous engagions ensemble pour les faire respecter », a déclaré Ignazio Cassis. La Suisse et le Japon sont tous deux candidats au Conseil de sécurité de l’ONU pour la période 2023-2024. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le président de la Confédération a souligné l’action de la Suisse en faveur du renforcement de l’ordre international fondé sur des règles. La neutralité n’est pas synonyme d’indifférence à l’égard des crimes de guerre présumés ou des violations des normes fondamentales du droit international, a-t-il relevé. C’est dans ce contexte qu’a été abordée l’agression de l’Ukraine par la Russie, tout comme ses conséquences pour la politique de sécurité en Europe et en Asie.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Un partenaire commercial important&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le Japon est le deuxième partenaire commercial de la Suisse en Asie (hors métaux précieux). Un accord de libre-échange unit les deux pays depuis 2009. Les deux parties ont souligné dans le cadre des entretiens officiels qui ont eu lundi la qualité de leurs relations commerciales. Le président de la Confédération a indiqué qu’une modernisation de l’accord de libre-échange serait souhaitable aux yeux de la Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le voyage présidentiel a également pour but de renforcer le partenariat bilatéral dans les domaines du commerce, des investissements, de l’innovation, de la science et de la transition numérique. Le président Cassis approfondira ces questions le mardi 19 avril lors d’entretiens individuels avec Takayuki Kobayashi, ministre de la Sécurité économique, et Karen Makishima, ministre de la Transformation numérique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les deux pays travaillent également en étroite collaboration dans le domaine de la recherche, le Japon étant un partenaire important pour la coopération scientifique bilatérale de la Suisse. Durant la visite présidentielle, un mémorandum de coopération sera signé pour des projets de recherche conjoints entre la Société japonaise pour la promotion de la science et le Fonds national suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Un voyage, trois étapes&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Après Tokyo, la délégation suisse fera halte à Osaka et à Kyoto. À Tokyo, le président de la Confédération participera mardi à un événement organisé à l’occasion des 40 ans de la Chambre suisse de commerce et d’industrie au Japon (SCCIJ). À Osaka, la délégation suisse, emmenée par Ignazio Cassis, assistera le mercredi 20 avril au lancement de la construction du nouveau consulat suisse. Le consulat servira également de site Swissnex. Le réseau mondial suisse chargé de tisser des liens dans les domaines de la formation, de la recherche et de l’innovation disposera ainsi d’un site principal supplémentaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au programme figureront également un échange avec les organisateurs de l’exposition universelle Osaka 2025, la visite du superordinateur Fugaku et une rencontre avec la communauté suisse de la région métropolitaine du Kansai. Le jeudi 21 avril, le président de la Confédération prononcera un discours à l’Université de Kyoto sur les relations entre science et innovation d’une part et diplomatie d’autre part.</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="230061">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Japon</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/japon/suisse-japon.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Cassis discute di sicurezza globale e temi bilaterali con il premier giapponese Kishida e il ministro degli affari esteri Hayashi</title>
      <lead>Lunedì 18 aprile 2022 il presidente della Confederazione Ignazio Cassis ha incontrato il primo ministro giapponese Fumio Kishida e il ministro degli affari esteri Yoshimasa Hayashi a Tokyo. I colloqui hanno riguardato la guerra in Ucraina e le sfide a livello di politica di sicurezza che ne conseguono per Europa e Asia. Le parti hanno anche discusso del ruolo della Svizzera e del Giappone nelle organizzazioni internazionali e di cooperazione in ambito commerciale e scientifico.</lead>
      <text link="no">Il presidente della Confederazione Ignazio Cassis e i suoi interlocutori hanno elogiato le buone relazioni bilaterali basate su valori condivisi. «Il Giappone e la Svizzera sono simbolo di democrazia, stato di diritto, multilateralismo e di un ordine mondiale basato sul rispetto delle regole. Viviamo in un’epoca in cui questi principi sono sempre più messi in discussione. È pertanto ancora più importante che i nostri due Paesi difendano insieme questi valori», ha dichiarato il presidente della Confederazione. Svizzera e Giappone sono entrambi candidati a un seggio al Consiglio di sicurezza delle Nazioni Unite per il periodo 2023-2024.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il presidente della Confederazione ha sottolineato l’impegno profuso dalla Svizzera per rafforzare il sistema internazionale basato sul rispetto delle regole. Neutralità non significa indifferenza a presunti crimini di guerra e alla violazione di norme fondamentali del diritto internazionale. In questo contesto, si è discusso dell’aggressione russa all’Ucraina e delle conseguenze in materia di politica di sicurezza in Europa e in Asia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Importante partner commerciale&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Il Giappone è il secondo partner commerciale della Svizzera in Asia (escluso il commercio di metalli preziosi); dal 2009 è in vigore un Accordo di libero scambio. Lunedì, durante i colloqui ufficiali, entrambe le parti hanno sottolineato l’alta qualità delle relazioni commerciali. Il presidente della Confederazione Cassis ha sottolineato che, dal punto di vista della Svizzera, sarebbe auspicabile aggiornare l’esistente Accordo di libero scambio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La visita presidenziale si prefigge anche di rafforzare il partenariato bilaterale nei settori del commercio, degli investimenti, dell’innovazione, della scienza e della digitalizzazione. Martedì 19 aprile il presidente della Confederazione Cassis approfondirà questi argomenti in colloqui separati con il ministro della sicurezza economica Takayuki Kobayashi, e con la ministra per la digitalizzazione Karen Makishima.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I due Paesi intrattengono una stretta cooperazione anche nell’ambito della ricerca scientifica. Il Giappone è infatti un partner importante per la cooperazione bilaterale di ricerca della Svizzera. Durante la visita presidenziale sarà firmato un memorandum di cooperazione su progetti di ricerca comuni tra il Fondo nazionale svizzero per la ricerca scientifica e l’omologo organismo giapponese, la Japan Society for the Promotion of Science. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Un viaggio in tre tappe&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Dopo Tokyo, la visita prevede tappe a Osaka e Kyoto. Martedì a Tokyo il presidente della Confederazione parteciperà a un evento in occasione del 40° anniversario della Camera di commercio e dell’industria svizzera in Giappone (SCCIJ). Mercoledì 20 aprile, a Osaka, la delegazione guidata dal presidente della Confederazione Ignazio Cassis prenderà parte alla cerimonia di posa della prima pietra per la costruzione del nuovo consolato svizzero. Il consolato fungerà anche da sede di Swissnex, dando così un’altra sede principale alla rete globale svizzera per l’istruzione, la ricerca e l’innovazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il programma comprende inoltre uno scambio con gli organizzatori dell’Esposizione universale OSAKA 2025, una visita al supercomputer Fugaku e un evento con la comunità svizzera nella regione metropolitana di Kansai. Giovedì 21 aprile il presidente della Confederazione terrà un discorso sul legame tra scienza e innovazione da un lato e diplomazia dall’altro, presso l’Università di Kyoto.</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="230062">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Giappone</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/giappone/svizzera-giappone.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Cassis discusses global security and bilateral issues with Japanese Prime Minister Kishida and Foreign Minister Hayashi</title>
      <lead>On Monday, 18 April, President Ignazio Cassis met with Japanese Prime Minister Fumio Kishida and Foreign Minister Yoshimasa Hayashi in Tokyo. On the agenda were the war in Ukraine and the related security challenges in Europe and Asia. Other topics included the tasks of both countries in international organisations and cooperation in trade and science.</lead>
      <text link="no">President Cassis and his Japanese hosts commended the good bilateral relations based on common values. “Japan and Switzerland stand for democracy, the rule of law, multilateralism and a rules-based international order. We are living through a time in which these principles are increasingly being called into question. It is all the more important that we stand up for them together,” said President Cassis. Both countries are candidates for membership of the UN Security Council for 2023/24.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mr Cassis underlined Switzerland's commitment to strengthening the rules-based international system. Neutrality does not mean indifference to suspected war crimes and the violation of fundamental norms of international law. In this context, Russia’s attack on Ukraine and the associated effects on security policy in Europe and in Asia were discussed.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Important trade partner&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Japan is Switzerland's second most important trading partner in Asia (excluding precious metals), and a free trade agreement has been in place since 2009. During the official talks on Monday, both sides underlined the high quality of trade relations. President Cassis reiterated that from Switzerland's point of view a modernisation of the existing free trade agreement would be desirable.&lt;br /&gt;A strengthening of the bilateral partnership in the areas of trade, investment, innovation, science and digitalisation is another important aspect of the presidential visit. On Tuesday, 19 April, President Cassis will discuss these topics in greater depth in separate talks with Takayuki Kobayashi, Minister in charge of Economic Security, and with Karen Makishima, Minister for Digitalisation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The two countries also work together closely on research matters. Japan is an important country in terms of Switzerland's bilateral research cooperation. During the presidential visit, a memorandum of cooperation on joint research projects will be signed between the Japan Society for the Promotion of Science and the Swiss National Science Foundation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Visit with three stops&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;After Tokyo, the visit will include stops in Osaka and Kyoto. In Tokyo on Tuesday, Mr Cassis will attend an event to mark the 40th anniversary of the Swiss Chamber of Commerce and Industry in Japan (SCCIJ). On Wednesday, 20 April, the delegation headed by Mr Cassis will attend the ground-breaking ceremony for the construction of the new Swiss Consulate in Osaka. The consulate will also serve as a Swissnex location, giving the global Swiss network for education, research and innovation another main location.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The programme also includes a meeting with the organisers of Osaka’s EXPO 2025, a tour of the Fugaku supercomputer and an event with the Swiss community in the Kansai metropolitan region. On Thursday, 21 April, Mr Cassis will give a speech at Kyoto University on the link between science and innovation and diplomacy.</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="230063">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Japan</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/representations-and-travel-advice/japan/switzerland-japan.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
