<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88256" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-04-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1089" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Innosuisse – Schweizerische Agentur für Innovationsförderung</name>
      <name lang="fr">Innosuisse – Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation</name>
      <name lang="it">Innosuisse – Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione</name>
      <name lang="en">Innosuisse – Swiss Innovation Promotion Agency</name>
      <www lang="de">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="it">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="en">https://www.innosuisse.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Förderagentur Innosuisse hat ihre Ziele 2021 erreicht</title>
      <lead>Der Bundesrat führt Innosuisse, die Förderagentur für wissenschaftsbasierte Innovation, über strategische Ziele und erstattet den eidgenössischen Räten jährlich Bericht über deren Erreichung. Am 27. April 2022 hat er sich mit der Zielerreichung im Jahr 2021 befasst: Innosuisse hat ihre Ziele erreicht. Trotz den schwierigen Umständen aufgrund der Corona-Pandemie haben die Unternehmen ihre Innovationsaktivitäten weitergeführt. Innosuisse konnte ihre Fördertätigkeit im Vergleich zum Vorjahr halten und teilweise ausbauen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Alle Förderinstrumente von Innosuisse haben erfreulich abgeschnitten. Die Nachfrage bei der Förderung von Innovationsprojekten ist gegenüber dem Vorjahr um rund 13 Prozent angestiegen. Trotzdem konnte die Bewilligungsquote wie im Jahr zuvor vor auf einem Niveau von rund 50% gehalten werden. Das Ziel, dass die Unternehmen trotz den erschwerten Bedingungen aufgrund der Corona-Pandemie ihre Innovationstätigkeit weiterführen, wurde erreicht. Das im Auftrag des Bundesrates durch Innosuisse umgesetzte Impulsprogramm «Innovationskraft Schweiz» hat dazu beigetragen. Es läuft noch bis Ende 2022. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Weiteren leitete Innosuisse 2021 im Zusammenhang mit der aktuellen Nicht-Assoziierung der Schweiz an «Horizon Europe» kurzfristig umsetzbare Übergangsmassnahmen ein. Nebst der bewährten Bottom-up-Förderung hat Innosuisse im Geschäftsjahr 2021 mit der Flagship-Initiative erstmals thematische Anreize gesetzt. Auch konnte Innosuisse durch die Zusammenarbeit mit der Swisstech-Kampagne von Präsenz Schweiz die Sichtbarkeit von Start-ups, Schweizer Technologien und Innovationen im Ausland weiter erhöhen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Innosuisse ist die Schweizerische Agentur zur Förderung wissenschaftsbasierter Innovation im Interesse von Wirtschaft und Gesellschaft. Sie ist eine öffentlich-rechtliche Anstalt des Bundes mit eigener Rechtspersönlichkeit. Innosuisse ist in ihrer Organisation und Betriebsführung selbstständig und führt eine eigene Rechnung. Der Bundesrat führt Innosuisse mit strategischen Zielen. Die Aufsicht des Bundesrates erfolgt unter anderem durch die jährliche Überprüfung der Erreichung der strategischen Ziele auf Basis der Berichterstattung des Verwaltungsrates. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="230345">
        <title>Kurzbericht des Bundesrates über die Erreichung der strategischen Ziele im Jahr 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>136</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’agence d’encouragement Innosuisse a atteint ses objectifs en 2021</title>
      <lead>Le Conseil fédéral gère Innosuisse, l’agence pour l’encouragement de l’innovation fondée sur la science, par le biais d’objectifs stratégiques et soumet chaque année aux Chambres fédérales un rapport sur la réalisation de ceux-ci. Le 27 avril 2022, il a examiné la réalisation des objectifs pour l’année 2021 : Innosuisse a atteint ses objectifs. Malgré les circonstances difficiles induites par la pandémie de coronavirus, les entreprises ont continué d’innover. Innosuisse a maintenu ses activités d’encouragement par rapport à l’année précédente et a même pu les étoffer.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tous les instruments d’encouragement d’Innosuisse ont obtenu des résultats réjouissants. La demande au niveau de l’encouragement de projets d’innovation s’est accrue de 13 % par rapport à l’année passée. Il a néanmoins été possible de maintenir le taux d’acceptation des projets au même niveau que sur l’exercice précédent, soit environ 50 %. L’objectif de permettre aux entreprises de poursuivre leurs activités novatrices en dépit des difficultés induites par la pandémie de coronavirus a été atteint. Le programme d’impulsion « Force d’innovation Suisse », mis en place sur mandat du Conseil fédéral, y a aussi contribué. Ce programme se poursuit jusqu’à la fin 2022.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pendant l’exercice 2021, Innosuisse a par ailleurs préparé des mesures transitoires pouvant être rapidement mises en œuvre dans le contexte de la non-association de la Suisse à Horizon Europe. Parallèlement à ses activités d’encouragement qui s'appuient sur les acteurs de terrain (approche &lt;i&gt;bottom-up&lt;/i&gt;), Innosuisse a lancé pour la première fois en 2021 des programmes d’incitations thématiques avec l’Initiative Flagship. Grâce à sa participation à la campagne Swisstech menée par Présence suisse, Innosuisse a continué d’améliorer la visibilité de start-up, de technologies et d’innovations suisses à l’étranger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Innosuisse est l’Agence suisse chargée de promouvoir l’innovation fondée sur la science dans l’intérêt de l’économie et de la société. Établissement fédéral de droit public doté de la personnalité juridique, l’agence est autonome dans son organisation et sa gestion et tient sa propre comptabilité. Le Conseil fédéral gère Innosuisse au moyen d’objectifs stratégiques. Le Conseil fédéral exerce la surveillance entre autres au moyen d’une vérification annuelle de la réalisation des objectifs stratégiques sur la base des rapports rendus par le conseil d’administration de l’agence.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de la communication SG DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="230346">
        <title>Rapport succinct du Conseil fédéral sur la réalisation des objectifs stratégiques 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>147</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71260.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’agenzia di promozione Innosuisse ha raggiunto i suoi obiettivi per il 2021</title>
      <lead>Il Consiglio federale dirige Innosuisse, l’agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione fondata sulla scienza, mediante obiettivi strategici e riferisce annualmente alle Camere federali in merito al loro raggiungimento. Il 27 aprile 2022 ha preso atto che Innosuisse ha raggiunto gli obiettivi per il 2021. Infatti, nonostante la difficile situazione dovuta alla pandemia, le imprese hanno continuato a innovare. Inoltre, Innosuisse è riuscita a mantenere la sua attività di promozione rispetto all’anno precedente e in parte a estenderla.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tutti gli strumenti di promozione di Innosuisse hanno dato buoni risultati. Rispetto all'anno precedente, le richieste di promozione per progetti innovativi sono aumentate del 13 per cento circa. Ciononostante la percentuale di progetti approvati si è mantenuta allo stesso livello del 2020 (ca. 50 %). L'obiettivo di far sì che le imprese portassero avanti le loro attività di innovazione anche nelle condizioni difficili dovute alla pandemia è stato raggiunto. A questo risultato positivo ha contribuito il programma d'impulso «Capacità d'innovazione Svizzera» attuato da Innosuisse su mandato del Consiglio federale, che terminerà alla fine del 2022. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2021 Innosuisse ha inoltre avviato una serie di misure transitorie attuabili a breve termine per ovviare alla mancata associazione della Svizzera a «Orizzonte Europa». Oltre alla consolidata promozione bottom-up, con l'iniziativa Flagship sono stati proposti per la prima volta incentivi tematici. Grazie alla collaborazione con la campagna Swisstech di Presenza Svizzera, Innosuisse è inoltre riuscita ad aumentare ulteriormente la visibilità all'estero di start-up, tecnologie e innovazioni svizzere. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Innosuisse è l'agenzia svizzera incaricata di promuovere l'innovazione fondata sulla scienza nell'interesse dell'economia e della società. Si tratta di un ente di diritto pubblico della Confederazione dotato di personalità giuridica. Innosuisse gode di autonomia organizzativa e gestionale e tiene una contabilità propria. Il Consiglio federale dirige Innosuisse con obiettivi strategici. La vigilanza del Consiglio federale avviene, tra l'altro, attraverso la verifica annuale del raggiungimento degli obiettivi strategici sulla base dei rapporti del consiglio d'amministrazione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="230345">
        <title>Kurzbericht des Bundesrates über die Erreichung der strategischen Ziele im Jahr 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>136</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="230346">
        <title>Rapport succinct du Conseil fédéral sur la réalisation des objectifs stratégiques 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>147</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/71260.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
