<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88050" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-04-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Projekt Werterhalt Polycom 2030 steht kurz vor der Migration</title>
      <lead>Das flächendeckende Funk-Sicherheitsnetz Polycom für Polizei, Feuerwehr, Sanität und Grenzwacht wird zurzeit erneuert. Das im Jahr 2016 initiierte Projekt «Werterhalt Polycom 2030» wird diesen Sommer einen strategischen Meilenstein erreichen: Den Start des sogenannten «Mass-Rollout» in den Kantonen und beim Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit. Dieser startet voraussichtlich im Juli 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen einer Projektausschusssitzung am 12. April 2022 mit Vertreterinnen und Vertretern von Bund und Kantonen hat die mit der Integration beauftragte Firma Atos Schweiz AG den aktuellen Projektfortschritt vorgestellt. Ab Juli wird der Mass-Rollout erfolgen und damit der Austausch der 750 Polycom-Basisstationen und die Inbetriebnahme von zahlreichen neuen dezentralen Umsystemen. Dieser Schritt war ursprünglich im Mai vorgesehen und musste verschoben werden, um eine umfassende Qualität und Sicherheit zu gewährleisten. Gegenwärtig fehlen noch einige sicherheitsrelevante Funktionalitäten, um den operativen Betrieb bei den Teilnetzbetreibern zu gewährleisten. Die Abdeckung dieser Funktionalitäten ist eine Voraussetzung für den Start des schweizweiten Rollouts gemäss der vom Projektausschuss definierten Eintrittskriterien. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch wenn der Projektfortschritt heute befriedigend vorangeht, erzeugen Verspätungen und Fehler aus früheren Projektphasen weiterhin hohe Projektrisiken. Insbesondere kann weiterhin nicht ausgeschlossen werden, dass alte und neue Komponenten über 2025 hinaus parallel betrieben werden müssen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Vorbereitungen für die Migrationsphase&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Seit Ende 2021 läuft ein Pilot im Kanton Aargau, bei dem verschiedene Softwareprobleme festgestellt wurden. Davon konnte bereits eine Vielzahl behoben werden. Im Mai beginnt darum im zweiten Pilotkanton, dem Kanton Bern, der Austausch der alten Systeme. Ein aktualisierter Plan für die Migration der weiteren Kantone erfolgt im Mai. Es bleibt das Ziel, bis Ende 2024 alle Basisstationen und Komponenten zu migrieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Taskforce von Bund, Integrationsfirma Atos und Komponentenhersteller Airbus, welche gebildet wurde, um die aufgetretenen Probleme aus dem Pilotkanton Aargau effizient zu bewältigen, wurde im März verstärkt. Parallel wurde die Projektorganisation überprüft und mit der Integration von neuen Ressourcen ergänzt. Schliesslich wurden die ersten vom Mass-Rollout betroffenen Kantone in die Entscheidfindung im Projektausschuss einbezogen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Wichtiges Kommunikationssystem für Polizei, Feuerwehr und Sanität&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Polycom ist das flächendeckende Funk-Sicherheitsnetz der Behörden und Organisationen für Rettung und Sicherheit (BORS). Es ermöglicht den Funkkontakt innerhalb und zwischen den verschiedenen Organisationen Grenzwacht, Polizei, Feuerwehr, sanitätsdienstliches Rettungswesen, Zivilschutz und unterstützenden Verbänden der Armee. Das BABS ist zusammen mit seinen Partnern daran, die bestehende, von rund 55’000 Nutzern täglich genutzte Kommunikationsinfrastruktur nachhaltig in die Zukunft zu führen. Ein grosser Teil der im System Polycom genutzten Komponenten muss aufgrund des Technologiewandels von Time Division Multiplexing (TDM) auf die IP-Technologie erneuert werden. Das Projekt Werterhalt Polycom 2030 stellt die Nutzung des Funksystems bis 2030 sicher.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation BABS +41 58 467 03 92 media@babs.admin.ch</contact>
      <link id="230006">
        <title>Newsletter - Sichere Kommunikationssysteme für den Bevölkerungsschutz / April 2022</title>
        <uri>https://www.nlt.admin.ch/f/view.aspx?111A885CB631F9696B87513A99CB8751EA89BCD631EAB9FCD7794D7694</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="230007">
        <title>Werterhaltung von Polycom bis 2030</title>
        <uri>https://www.babs.admin.ch/de/aufgabenbabs/kommsysteme.html#werterhaltung-von-polycom-bis-2030</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Projet de maintien de la valeur Polycom 2030 : la migration est à bout touchant</title>
      <lead>Le réseau radio de sécurité Polycom pour la police, les pompiers, les services sanitaires et les gardes-frontières est en cours de renouvellement. Le projet « Maintien de la valeur Polycom 2030 » introduit en 2016 va franchir une étape stratégique cet été avec le lancement de ce que l’on appelle le « déploiement de masse » dans les cantons et à l’Office fédéral des douanes et de la sécurité des frontières. Le déploiement débutera probablement en juillet 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors d’une réunion du comité de projet le 12 avril 2022 avec les représentants des autorités fédérales et cantonales, la société Atos Suisse SA, chargée de l’intégration, a présenté l’état d’avancement du projet. A partir de juillet, le déploiement de masse aura lieu et avec lui le remplacement des 750 stations de base Polycom et la mise en service de nombreux nouveaux systèmes périphériques décentralisés. Cette étape était initialement prévue en mai et a dû être reportée afin de garantir une qualité et une sécurité globales. Actuellement, quelques fonctionnalités liées à la sécurité font encore défaut pour pouvoir garantir le fonctionnement chez les exploitants de réseaux partiels. La couverture de ces fonctionnalités est une condition préalable au lancement du déploiement dans toute la Suisse, conformément aux critères d’admission définis par le comité de projet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Même si l’avancement du projet est aujourd’hui satisfaisant, les retards et les erreurs résultant des phases précédentes continuent de générer des risques élevés pour le projet. En particulier, il n’est toujours pas exclu que les anciens et les nouveaux composants doivent être exploités en parallèle au-delà de 2025.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Préparatifs en vue de la phase de migration&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Depuis fin 2021, différents problèmes de logiciel ont été constatés dans le cadre du projet pilote en cours dans le canton d’Argovie. Un grand nombre d’entre eux ont déjà pu être résolus. C’est pourquoi le remplacement des anciens systèmes commencera en mai dans le deuxième canton pilote, le canton de Berne. Le plan de migration des autres cantons sera mis à jour en mai. L’objectif reste de migrer toutes les stations de base et tous les composants d’ici fin 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La taskforce composée de représentants de la Confédération, de la société d’intégration Atos et du fabricant de composants Airbus, qui avait été créée pour gérer efficacement les problèmes survenus dans le canton pilote d’Argovie, a été renforcée en mars. Parallèlement, l’organisation du projet a été revue et complétée par l’intégration de nouvelles ressources. Enfin, les premiers cantons concernés par le déploiement de masse ont été associés à la prise de décision au sein du comité de projet. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un système de communication important pour la police, les sapeurs-pompiers et les services sanitaires&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Polycom est le réseau radio de sécurité utilisé par les autorités et organisations chargées du sauvetage et de la sécurité (AOSS) à l’échelle suisse. Il permet le contact radio au sein des différentes organisations partenaires et entre elles : gardes-frontière, police, sapeurs-pompiers, services sanitaires, protection civile et formations d’appui de l’armée. En collaboration avec ses partenaires, l’OFPP s’emploie à moderniser de manière durable l’infrastructure de communication existante, utilisée quotidiennement par quelque 55 000 utilisateurs. Une grande partie des composants employés dans le système Polycom doit être renouvelée en raison du passage de la technologie de raccordement TDM à la technologie IP. Le projet de maintien de la valeur Polycom 2030 garantit l’exploitation du système radio jusqu’en 2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication OFPP +41 58 467 03 92 media@babs.admin.ch</contact>
      <link id="230008">
        <title>Newsletter – Systèmes de communication sécurisés pour la protection de la po-pulation / avril 2022</title>
        <uri>https://www.nlt.admin.ch/f/view.aspx?155B9DA327453A7EB2E8657BAE32E8653B2E1357453BCE534899928B05</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="230009">
        <title>Maintien de la valeur de Polycom jusqu’en 2030</title>
        <uri>https://www.babs.admin.ch/fr/aufgabenbabs/kommsysteme.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Imminente la migrazione nell’ambito del pro-getto di salvaguardia del valore di Polycom 2030</title>
      <lead>La rete nazionale di sicurezza radio Polycom per la polizia, i pompieri, servizi sanitari d’emergenza e la guardie di confine è attualmente in fase di rinnovo. Quest’estate il progetto «Salvaguardia del valore di Polycom 2030», avviato nel 2016, raggiungerà un importante traguardo strategico: l’avvio del cosiddetto «rollout di massa» nei cantoni e presso l’Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini. Il rollout inizierà probabilmente nel mese di luglio 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante la seduta del comitato di progetto del 12 aprile 2022 con i rappresentanti delle autorità federali e cantonali, la ditta incaricata dell’integrazione, Atos Svizzera SA, ha presentato lo stato d’avanzamento del progetto. A partire da luglio, il rollout di massa avrà luogo e con esso la sostituzione delle 750 stazioni base Polycom e la messa in esercizio di numerosi nuovi sistemi periferici. Questo passo era originariamente previsto per maggio e ha dovuto essere posticipato per garantire la massima qualità e sicurezza. Al momento, mancano ancora alcune funzionalità importanti a livello di sicurezza indispensabili per garantire l’esercizio operativo da parte dei gestori delle sottoreti. L’implementazione di queste funzionalità è un presupposto inderogabile per l’avvio del rollout su scala nazionale secondo i criteri predefiniti dal comitato del progetto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche se il progetto sta avanzando in modo soddisfacente, i ritardi e gli errori accumulati nelle fasi precedenti continuano a comportare rischi elevati. In particolare, non si può ancora escludere che i vecchi e nuovi componenti debbano funzionare in parallelo anche dopo il 2025.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Preparativi per la fase di migrazione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dalla fine del 2021, nel Canton Argovia è in corso un progetto pilota nell’ambito del quale sono stati individuati diversi problemi di software. Nel frattempo, molti sono già stati risolti. In maggio si procederà pertanto con la sostituzione dei vecchi sistemi nel secondo cantone pilota: il Canton Berna. Un piano aggiornato per la migrazione negli altri cantoni seguirà a maggio. L’obiettivo rimane quello di migrare tutte le stazioni di base e i componenti entro la fine del 2024.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In marzo è stata rinforzata la task force della Confederazione, della ditta d’integrazione Atos e del fabbricante dei componenti Airbus, istituita per affrontare efficientemente i problemi che sono emersi nel cantone pilota di Argovia. Parallelamente, l’organizzazione del progetto è stata riesaminata e completata con nuove risorse. I primi cantoni toccati dal rollout di massa sono stati coinvolti nel processo decisionale del comitato di progetto. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Importante sistema di comunicazione per la polizia, i pompieri e la sanità&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Polycom è la rete radio nazionale di sicurezza delle autorità e delle organizzazioni attive nel campo del salvataggio e della sicurezza (AOSS). Consente il collegamento radio all’interno e tra le organizzazioni delle guardie di confine, della polizia, dei pompieri, dei servizi sanitari d’emergenza, della protezione civile e delle unità di supporto dell’esercito. Insieme ai suoi partner, l’UFPP sta portando verso un futuro sostenibile l’infrastruttura di comunicazione esistente, utilizzata quotidianamente da circa 55’000 utenti. Gran parte dei componenti del sistema Polycom devono essere rinnovati per il passaggio dal Time Division Multiplexing (TDM) alla tecnologia IP. Il progetto di salvaguardia del valore Polycom 2030 garantirà l’uso del sistema radio fino al 2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione UFPP +41 58 467 03 92 media@babs.admin.ch</contact>
      <link id="230010">
        <title>Newsletter - Sistemi di comunicazione sicuri per la protezione della popolazione / aprile 2022</title>
        <uri>https://www.nlt.admin.ch/f/view.aspx?1CC5352763FCA41636342CE56656342CA5764753FCA566C78434792341</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="230011">
        <title>Salvaguardia del valore di Polycom fino al 2030</title>
        <uri>https://www.babs.admin.ch/it/aufgabenbabs/kommsysteme.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5360" org-id="502">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologies / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="502">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5680" org-id="502">
        <name lang="de">POLYCOM - Sicherheitsnetz Funk der Schweiz</name>
        <name lang="fr">POLYCOM - Réseau radio national de sécurité</name>
        <name lang="it">POLYCOM - Rete radio nazionale di sicurezza</name>
        <name lang="en">POLYCOM - Swiss security radio network</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="502">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
