<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88000" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-04-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Guy Parmelin tauscht sich mit der Gasbranche aus</title>
      <lead>Bundesrat Guy Parmelin hat sich am 12. April 2022 mit Vertretern der Gasbranche getroffen. Im Vordergrund des Gesprächs stand die Vorbereitung auf eine Gasmangellage. Wegen des Krieges in der Ukraine und der Erwartung einer möglichen Verknappung des Gases in Europa sollen die Arbeiten für die Bewirtschaftungsmassnahmen der wirtschaftlichen Landesversorgung konkretisiert und weiter intensiviert werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Erdgas deckt rund 15 Prozent des Energiebedarfs der Schweiz. Die Versorgung des Landes mit Erdgas liegt grundsätzlich in der Verantwortung der Wirtschaft. Der Staat greift im Rahmen der Gasversorgung subsidiär ein, das heisst nur dann, wenn der Sektor nicht mehr in der Lage ist, seine Aufgaben zu erfüllen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Etwa 40% des in der Schweiz verbrauchten Erdgases kommt ursprünglich aus Russland. Die Akteure auf dem Schweizer Markt haben keine direkten Verträge mit Russland, sondern kaufen das Gas auf den verschiedenen europäischen Märkten ein. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Krieg in der Ukraine veränderte die Lage in Bezug auf Erdgas. Die russischen Gaslieferungen können nicht mehr als so sicher wie früher angesehen werden. Lieferkürzungen oder sogar – Unterbrechungen von Seiten Russlands oder als Folge von Sanktionen des Westens lassen sich nicht ausschliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deshalb laufen Arbeiten zu einer Konkretisierung des Konzepts für Bewirtschaftungsmassnahmen im Gasbereich. Vor diesem Hintergrund hat sich Bundesrat Guy Parmelin am 12. April mit der Gasbranche getroffen. Dabei hat er sich mit der Gasbranche ausgetauscht und den Stand der Vorbereitungen diskutiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim Gespräch kam zum Ausdruck, dass sich eine Gasmangellage nicht bis ins Detail voraussagen lässt und kein genaues Szenario erstellt werden kann. Dementsprechend ist eine möglichst flexible Vorbereitung zwingend. Dabei müssen rechtliche, finanzielle und auch zwischenstaatliche Fragen geklärt werden. Für alle Akteure ist aber klar: Eine Gasmangellage hätte auf jeden Fall unkalkulierbare und gravierende wirtschaftliche Auswirkungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Treffen war man sich einig: Als Massnahmen gegen eine Gasmangellage stehen Sparappelle sowie das Umschalten bei den sogenannten Zweistoffanlagen von Erdgas auf Erdöl im Vordergrund. Das entsprechende Erdöl könnte im Falle einer gleichzeitigen Erdölmangellage aus den bestehenden Pflichtlagern bezogen werden. Sparapelle können während der Heizperiode sehr wirksam sein, wenn man z.B. die Raumtemperatur schon nur um ein bis zwei Grad reduziert. Reichen diese Massnahmen nicht aus, um eine Versorgungsstörung beim Erdgas zu kompensieren, kann der Verbrauch mit Hilfe einer Kontingentierung der Erdgaslieferungen an Grossverbraucher zusätzlich reduziert werden. Entsprechende Umsetzungskonzepte und Verordnungen werden weiterentwickelt und konkretisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Treffen nahmen Vertreter der Gasbranche teil, namentlich, Gaznat, der Gasverbund Mittelland, Erdgas Ostschweiz, Erdgas Zentralschweiz, AIL, Swissgas, der Verband der schweizerischen Gasindustrie, die Liechtensteinische Gasversorgung LGV, IG Erdgas, Energiedirektorenkonferenz EnDK, das Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung BWL und das Bundesamt für Energie BFE.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF, info@gs-wbf.admin.ch, 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre du conseiller fédéral Guy Parmelin avec les acteurs du secteur gazier</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Guy Parmelin a rencontré le 12 avril 2022 des représentants de l’industrie gazière. La discussion a notamment porté sur la question de la préparation à une pénurie de gaz. En raison de la guerre en Ukraine et en prévision d’une possible limitation des livraisons de gaz à l’Europe, il est prévu que l’Approvisionnement économique du pays (AEP) concrétise et intensifie ses travaux relatifs aux mesures de gestion réglementée.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le gaz naturel couvre environ 15 % des besoins énergiques de la Suisse. L’approvisionnement du pays en gaz naturel incombe fondamentalement aux milieux économiques. L’État n’intervient qu’à titre subsidiaire, à savoir uniquement si le secteur gazier n’est plus en mesure d’accomplir ses tâches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Même si les acteurs sur le marché suisse n’ont pas de contrats directs avec la Russie et se fournissent sur différents marchés européens, il n’en reste pas moins qu’environ 40 % du gaz naturel consommé en Suisse provient de Russie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Or la guerre en Ukraine a affecté l’approvisionnement en gaz naturel. Les livraisons de gaz russe ne sont plus considérées comme aussi sûres que par le passé. On ne peut pas exclure une réduction, voire une interruption, des livraisons de gaz russes, que ce soit dans le sillage d’un embargo de la Russie ou de sanctions des pays occidentaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des travaux sont par conséquent en cours dans le secteur gazier en vue de concrétiser des mesures de gestion réglementée. C’est dans ce contexte que le conseiller fédéral Guy Parmelin a rencontré, le 12 avril, des représentants de l’industrie gazière pour un échange et faire le point sur l’avancement des préparatifs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est ressorti de la discussion qu’il n’était pas possible de dessiner précisément les contours d’une pénurie de gaz ni d’établir un scénario détaillé. Les dispositions prises doivent donc être aussi flexibles que possibles. Des questions juridiques, financières et relevant de la coopération interétatique doivent à cet effet être clarifiées. Tous les acteurs tombent cependant d’accord sur le fait qu’une pénurie de gaz aurait dans tous les cas des conséquences économiques incalculables et graves.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants ont été unanimes : les premières mesures prévues pour pallier une pénurie de gaz sont les appels à réduire la consommation et la commutation des installations bicombustibles du gaz naturel au mazout. En cas de pénurie concomitante de produits pétroliers, il est possible de recourir aux réserves obligatoires constituées à cette fin. Pendant la période de chauffage, les appels à réduire la consommation peuvent avoir un impact important, ne serait-ce qu’avec une réduction d’un degré de la température des bâtiments, par exemple. Si ces mesures ne suffisent pas à compenser une perturbation de l’approvisionnement en gaz naturel, la consommation peut être encore réduite par le contingentement des livraisons de gaz naturel aux gros consommateurs. Les plans de mise en œuvre et les ordonnances nécessaires sont en préparation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ont notamment participé à la rencontre des représentants de Gaznat, du Gasverbund Mittelland, d’Erdgas Ostschweiz, d’Erdgas Zentralschweiz, d’AIL, de Swissgas, de l’Association suisse de l’industrie gazière, de la Liechtensteinische Gasversorgung LVG, et le groupement d’intérêt IG Erdgas du côté du secteur gazier, ainsi que des représentants de la Conférence des directeurs cantonaux de l’énergie, de l’Office fédéral pour l’approvisionnement économique du pays et de l’Office fédéral de l’énergie.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR, 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Guy Parmelin a colloquio con gli operatori del settore del gas</title>
      <lead>Il 12 aprile 2022 il consigliere federale Guy Parmelin ha incontrato i rappresentanti del settore del gas per discutere eventuali contromisure in caso di penuria. La guerra in Ucraina e la possibile riduzione delle forniture di gas in Europa comportano l’accelerazione e la finalizzazione dei lavori per le misure di gestione dell’Approvvigionamento economico del Paese. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Svizzera il gas copre il 15 % del fabbisogno energetico nazionale. L’approvvigionamento viene garantito principalmente dal settore economico, mentre lo Stato svolge un ruolo sussidiario e interviene solo quando l’economia non è più in grado di adempiere i suoi compiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Circa il 40 % del gas consumato in Svizzera proviene dalla Russia. Gli operatori del mercato elvetico non hanno firmato contratti direttamente con la Russia ma acquistano il gas sul mercato europeo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La guerra in Ucraina ha cambiato la situazione: i rifornimenti dalla Federazione Russa non possono più essere considerati sicuri e non sono quindi da escludere riduzioni o interruzioni delle forniture di gas come ritorsione contro le sanzioni decise dall’Occidente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pertanto, si sta lavorando alla definizione di una strategia con alcune misure specifiche per gestire l’approvvigionamento di gas. Il 12 aprile 2022 il consigliere federale Guy Parmelin ha incontrato i rappresentanti del settore per discutere le attività preparatorie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dai colloqui è emersa la difficoltà di prevedere e prevenire un’eventuale situazione di penuria e di delineare uno scenario preciso. È quindi necessaria una strategia improntata alla massima flessibilità, in cui vengano chiarite le principali questioni giuridiche, finanziarie e intergovernative. Per gli operatori una cosa è chiara: le ripercussioni economiche di una penuria di gas sarebbero incalcolabili e molto pesanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I partecipanti all’incontro hanno concordato sul fatto che le misure più efficaci siano gli appelli al risparmio energetico e la commutazione dei cosiddetti impianti bicombustibili dal gas al petrolio. Qualora si verificasse anche una penuria di petrolio, quest’ultimo potrebbe essere liberato dalle attuali scorte obbligatorie. Durante il periodo di riscaldamento gli appelli al risparmio energetico possono essere molto efficaci, visto che i benefici si vedono già quando si riduce di uno o due gradi la temperatura domestica. Qualora queste misure non dovessero rivelarsi sufficienti per compensare la minore quantità di gas in entrata, i consumi potrebbero essere ulteriormente ridotti tramite il contingentamento delle forniture di gas ai grandi consumatori. Alcune ordinanze e strategie operative in tal senso sono in fase di sviluppo e finalizzazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All’incontro hanno preso parte Gaznat, Gasverbund Mittelland, Erdgas Ostschweiz, Erdgas Zentralschweiz, AIL, Swissgas, l’Associazione svizzera dell’industria del gas (ASIG), la Liechtensteinische Gasversorgung (LGV), IG Erdgas, la Conferenza dei direttori cantonali dell’energia (EnDK), l’Ufficio federale per l’approvvigionamento economico del Paese (UFAE) e l’Ufficio federale dell’energia (UFE).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR, info@gs-wbf.admin.ch, 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
