<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87947" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-04-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Übung mit Helikopterflügen beim Kernkraftwerk Leibstadt</title>
      <lead>Am Montag, 11. April trainieren Einsatzkräfte des Bundes und des Kernkraftwerks Leibstadt den Lufttransport von Notfallmaterial. Dabei kommt es während des ganzen Tages zu Flugbewegungen mit Superpuma-Helikoptern der Luftwaffe. Verschiedene Lasten werden vom Lager Reitnau (AG) zum Kernkraftwerk transportiert und dort an definierten Absetzpunkten auf dem KKW-Gelände platziert. Die Lärmbelastung für die Bevölkerung wird möglichst gering gehalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Transport von Pumpen, Notstromaggregaten, Treibstoff und weiterem Material könnte in einem Notfall das bereits auf dem Werksgelände vorhandene Material ergänzt werden. Dieses Notfallschutzmaterial wird von den Kernkraftwerksbetreibern gemeinsam in Reitnau AG gelagert und im Rahmen von Übungen regelmässig per Lastwagen und per Helikopter zu den verschiedenen Kernkraftwerken in der Schweiz transportiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 11. April bringen Lastwagen und ein Superpuma-Helikopter der Armee verschiedene Lasten zum Kernkraftwerk Leibstadt. Dort werden sie zu Übungszwecken an vorbereitete Standorte auf dem Werksgelände verteilt. Über Mittag (1200-1330) werden keine Flüge durchgeführt. Ausweichdatum, etwa bei schlechtem Wetter, ist der 14. April.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ähnliche Übungen wurden bereits in vergangenen Jahren mit verschiedenen Kernkraftwerken in der Schweiz durchgeführt. In Leibstadt wurde der Lufttransport letztmals 2013 trainiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Walker Chefin Kommunikation BABS +41 58 484 63 47</contact>
      <link id="229632">
        <title>ENSI – Externes Lager Reitnau ist eine Lehre aus Fukushima</title>
        <uri>https://www.ensi.ch/de/2013/02/12/externes-lager-reitnau-ist-eine-lehre-aus-fukushima/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exercice avec vol en hélicoptère sur la centrale nucléaire de Leibstadt</title>
      <lead>Lundi 11 avril, les équipes d’intervention de la Confédération et de la centrale nucléaire de Leibstadt s’entraîneront au transport aérien de matériel d’urgence. Des vols avec un hélicoptère Superpuma des Forces aériennes sont prévus tout au long de la journée. Différents chargements seront transportés de l’entrepôt de Reitnau (AG) pour être déposés sur le site de la centrale nucléaire. Les nuisances sonores pour la population seront réduites au minimum.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le transport de pompes, de groupes électrogènes de secours, de carburant et d’autre matériel permet, en cas d’urgence, de compléter le matériel déjà disponible sur le site de la centrale. Ce matériel de protection d’urgence est stocké de manière centralisée à Reitnau par les ex-ploitants et est régulièrement transporté par camion et par hélicoptère vers les différentes centrales nucléaires de Suisse dans le cadre d'exercices.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 11 avril, des camions et un hélicoptère Superpuma de l’armée amèneront différents char-gements à la centrale nucléaire de Leibstadt. À des fins d’exercice, ces chargements seront répartis sur des sites préparés autour de la centrale. Aucun vol ne sera effectué entre 12 h 00 et 13 h 30. La date de remplacement, par exemple en cas de mauvais temps, a été fixée au 14 avril.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des exercices similaires ont déjà eu lieu les années précédentes avec différentes centrales nucléaires suisses. À Leibstadt, le dernier exercice de transport aérien date de 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Walker Cheffe de la communication de l’OFPP +41 58 484 63 47</contact>
      <link id="229636">
        <title>IFSN – Le depot externe de Reitnau est un enseignement de Fukushima</title>
        <uri>https://www.ensi.ch/fr/2013/02/12/le-depot-externe-de-reitnau-est-un-enseignement-de-fukushima/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esercitazione con elicottero presso la centrale nucleare di Leibstadt</title>
      <lead>Lunedì 11 aprile, le forze d’intervento della Confederazione e della centrale nucleare di Leibstadt si addestreranno al trasporto aereo di materiale d’emergenza. Per tutta la giornata verranno effettuati voli con un elicottero Superpuma delle Forze aeree svizzere. Diversi carichi verranno trasportati dal deposito di Reitnau (AG) alla centrale nucleare e piazzati in punti predefiniti dell’area della centrale. L’inquinamento fonico sarà ridotto al minimo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In caso d’evento, potrebbe essere necessario completare il materiale già disponibile sull’area della centrale con pompe, generatori di corrente, carburante e altro materiale d’emergenza stoccato congiuntamente dai gestori delle centrali nucleari a Reitnau (AG). Nell’ambito di esercitazioni periodiche viene quindi addestrato il trasporto di tale materiale alle centrali nucleari svizzere per mezzo di camion ed elicotteri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’11 aprile, i camion e un elicottero Superpuma dell’esercito traporteranno diversi carichi alla centrale nucleare di Leibstadt, dove verranno distribuiti, a scopo d’esercizio, in vari punti dell’area della centrale. Sul mezzogiorno (dalle 12:00 alle 13:30) non si effettueranno voli. La data alternativa, ad esempio in caso di maltempo, è il 14 aprile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Esercitazioni simili sono già state svolte negli scorsi anni con diverse centrali nucleari della Svizzera. A Leibstadt, il trasporto aereo è stato addestrato per l’ultima volta nel 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Walker Capo Comunicazione UFPP +41 58 484 63 47</contact>
      <link id="229640">
        <title>IFSN – Il deposito esterno di Reitnau è il risultato degli insegnamenti tratti da Fukushima (solo tedesco e francese)</title>
        <uri>https://www.ensi.ch/de/2013/02/12/externes-lager-reitnau-ist-eine-lehre-aus-fukushima/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5300" org-id="505">
        <name lang="de">Unterstützung aus der Luft / Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Appui aérien / Transport aérien</name>
        <name lang="it">Sostegno aero / Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">aerial support / air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="505">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5430" org-id="505">
        <name lang="de">Übung</name>
        <name lang="fr">Exercice</name>
        <name lang="it">Esercitazione</name>
        <name lang="en">Exercise</name>
      </keyword>
      <keyword id="5810" org-id="505">
        <name lang="de">Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Transport aérien</name>
        <name lang="it">Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="505">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
