<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="88055" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-04-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesanwaltschaft: Tätigkeitsbericht 2021</title>
      <lead>Die Bundesanwaltschaft (BA) hat im Berichtsjahr 2021 für die Schweizer Rechtsprechung wegweisende Gerichtsurteile erwirkt und zahlreiche Verfahren zum Abschluss bringen können.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;38 Urteile am Bundesstrafgericht in Bellinzona&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;2021 wurden insgesamt 38 erstinstanzliche Urteile am Bundesstrafgericht in Bellinzona veranlasst. Diese richteten sich gegen 56 beschuldigte Personen, wobei 44 verurteilt wurden. Die im Vergleich mit den Vorjahren überdurchschnittlich hohe Zahl ist Folge der grossen Anzahl an Anklageschriften, die im Vorjahr eingereicht werden konnten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwei Urteile waren für die BA und die Rechtsprechung in der Schweiz von grosser Bedeutung:&lt;br /&gt;Zum einen handelte es sich um die erste Verurteilung in einem in der Schweiz geführten Verfahren im Gebiet des Völkerstrafrechts überhaupt. Der Beschuldigte, ein ehemaliger Kommandant einer liberianischen Miliz, wurde vom Bundesstrafgericht zur Höchststrafe verurteilt. In seinem Urteil folgte das Gericht dem Antrag der BA. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Und im Bereich der Wirtschaftskriminalität erging erstmalig ein Urteil gegen ein Finanzinstitut auf der Grundlage von Art. 102 Strafgesetzbuch ("Strafbarkeit des Unternehmens"). Die Bank wurde für schuldig befunden, keine geeignete Funktionentrennung und keine unabhängige, wirksame Überwachung von risikobehafteten Geschäftsbeziehungen sichergestellt sowie Interessenkonflikte nicht vermieden zu haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Urteile ergingen unter anderen in einem Fall von Beamtenkorruption mit der Verurteilung eines SECO-Beamten. Im Berichtsjahr wurde zudem eine erste Person wegen der Sprengung eines Bankomaten verurteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Einreichung von Anklagen und weitere Urteile in Fällen von öffentlichem Interesse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bereits 2020 eingeleitete Abschlussphase der im Zusammenhang mit dem Weltfussball geführten Verfahren wurde im Berichtsjahr fortgesetzt. Im November 2021 wurden der ehemalige Präsident der FIFA (Joseph Blatter) und der ehemalige Präsident der UEFA (Michel Platini) angeklagt. Mit der Einreichung der Anklageschrift beim Bundesstrafgericht wurde auf Stufe BA ein weiteres Teilverfahren im Rahmen des gesamten «FIFA-Komplexes» abgeschlossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ganz generell blieb die Anzahl der Erledigungen im Jahr 2021 hoch – im Berichtsjahr hat die BA rund 800 verfahrensabschliessende Verfügungen &lt;i&gt;(1)&lt;/i&gt; erlassen und rund 250 Rechtshilfeverfahren abgeschlossen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Einziehungen und Ersatzforderungen von über CHF 700 Millionen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entsprechend dem Grundsatz der BA, dass sich Verbrechen nicht lohnen dürfen, bewirkte die BA im vergangenen Jahr vor Gericht namhafte Einziehungen und Ersatzforderungen von über CHF 700 Millionen. Der grösste Teil dieser Summe stammt aus Einziehungen und Ersatzforderungen aus zwei grossen Verfahren &lt;i&gt;(2)&lt;/i&gt;. Die entsprechenden Entscheide des Bundes- und des Bundesstrafgerichts &lt;i&gt;(3)&lt;/i&gt; fielen im Vorjahr, wurden jedoch im Berichtsjahr rechtskräftig. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen des Vollzugs der Einziehungen und Ersatzforderungen wird die abschliessende Verwendung der Beträge festgelegt. Erst nach Klärung von möglichen Ansprüchen von Geschädigten und nach der Durchführung eines allfälligen Sharing-Verfahrens steht fest, welcher Betrag zugunsten des Bundes verbucht werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die BA konnte ihren Betrieb jederzeit gewährleisten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Berichtsjahr wurden 14 Prozent mehr Strafuntersuchungen eröffnet als im Vorjahr. Von den bei den Gerichten gegen die BA eingereichten Beschwerden wurden praktisch alle abgewiesen bzw. ist das Gericht gar nicht darauf eingetreten; beim Bundesgericht waren es knapp 99%, beim Bundesstrafgericht rund 96% und bei der Beschwerdekammer des Bundesstrafgerichts gar 100%. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt zeigen die Zahlen, dass die BA trotz der Vakanz namentlich der Stelle des Bundesanwalts und den erschwerten Bedingungen durch die Covid-19-Pandemie jederzeit voll funktionsfähig war und ihren gesetzlichen Auftrag erfüllte. Dazu beigetragen haben sowohl das verdankenswerte Engagement der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der BA als auch die verlässliche und zielführende Zusammenarbeit mit den Partnerorganisationen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(1)&lt;/i&gt;&lt;i&gt; Strafbefehle, Einstellungen und Nichtanhandnahmen&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(2) Vgl. Tätigkeitsberichte der BA 2020 S.24 (Ziff. 5), 2018, S. 10 (Ziff. 4.4, «MUS») und 2017, S. 20 (Ziff. 4.7, Geldwäschereiverfahren Usbekistan)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(3) Urteil 6B_67/2019 vom 16. Dezember 2020 des Bundesgerichts; Verfügung SN.2020.34 vom 3. Dezember 2020 der Strafkammer des Bundesstrafgerichts&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst der Bundesanwaltschaft, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <link id="230029">
        <title>Tätigkeitsberichte der BA</title>
        <uri>https://www.bundesanwaltschaft.ch/mpc/de/home/taetigkeitsberichte/taetigkeitsberichte-der-ba.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ministère public de la Confédération: Rapport de gestion 2021</title>
      <lead>Au cours de l'année 2021, le Ministère public de la Confédération (MPC) a obtenu des jugements déterminants pour la jurisprudence suisse et a pu mener à terme de nombreuses procédures.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;38 jugements au Tribunal pénal fédéral à Bellinzone&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;En 2021, 38 jugements de première instance ont été rendus au total par le Tribunal pénal fédéral (TPF) à Bellinzone. Ceux-ci visaient 56 personnes accusées, dont 44 ont été condamnées. Ce chiffre, supérieur à la moyenne par rapport aux années précédentes, est la conséquence du grand nombre d'actes d'accusation qui ont pu être déposés l'année précédente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deux jugements du TPF ont été d'une grande importance pour le MPC et la jurisprudence en Suisse: &lt;br /&gt;D'une part, la première condamnation dans un procès mené en Suisse dans le domaine du droit pénal international. Le prévenu, un ex-commandant d’une faction armée libérienne, a été condamné en juin 2021 à la peine maximale par le Tribunal pénal fédéral. Dans son jugement, le tribunal a suivi l’acte d’accusation du MPC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Et dans le domaine de la criminalité économique, c'est la première fois qu’un établissement financier est jugé sur la base de l'article 102 du Code pénal («punissabilité de l’entreprise»). La banque a été reconnue coupable de ne pas avoir assuré une séparation adéquate des fonctions, une surveillance indépendante et efficace des relations d'affaires à risque et de ne pas avoir évité les conflits d'intérêts.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'autres jugements ont été rendus, notamment dans un cas de corruption de fonctionnaires, avec la condamnation d'un fonctionnaire du SECO. Durant l'année sous revue, une première personne a été condamnée pour avoir fait exploser un distributeur automatique de billets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dépôt d'actes d’accusation et autres jugements dans des affaires d'intérêt public &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La phase de clôture des procédures liées au football mondial, entamée dès 2020, s'est poursuivie durant l'année sous revue. En novembre 2021, l'ancien président de la FIFA (Joseph Blatter) et l'ancien président de l'UEFA (Michel Platini) ont été tous deux mis en accusation. Avec le dépôt de l'acte d'accusation auprès du Tribunal pénal fédéral, le MPC a mis un terme à une instruction pénale importante dans le cadre des enquêtes de l’ensemble du « complexe-FIFA ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'une manière générale, le nombre de cas réglés en 2021 est resté élevé - au cours de l'année sous revue, le MPC a rendu environ 800 &lt;i&gt;(1)&lt;/i&gt; décisions mettant fin à des procédures et a clôturé environ 250 procédures d'entraide judiciaire. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Recouvrements et créances compensatrices de plus de CHF 700 millions &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformément au principe du MPC selon lequel le crime ne doit pas être rentable, le MPC a obtenu l'an dernier devant les tribunaux des confiscations et des créances compensatrices pour plus de 700 millions de francs. La majeure partie de cette somme provient de confiscations et de créances compensatrices issues de deux grandes procédures &lt;i&gt;(2)&lt;/i&gt;. Les décisions correspondantes du Tribunal pénal fédéral et du Tribunal fédéral &lt;i&gt;(3)&lt;/i&gt; ont été rendues l'année précédente, mais sont entrées en vigueur durant l'année sous revue. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'utilisation finale des montants n’est déterminée qu’à l’issue de l'exécution des confiscations et des créances compensatrices. Ce n'est qu'après la clarification des éventuelles prétentions des personnes lésées et l'exécution d'une éventuelle procédure de partage que l'on sait quel montant peut être comptabilisé en faveur de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le MPC a pu assurer à tout moment son bon fonctionnement &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de l'année sous revue, le nombre d'enquêtes pénales ouvertes a augmenté de 14 % par rapport à l'année précédente. Parmi les plaintes déposées auprès des tribunaux contre le MPC, presque toutes ont été rejetées ou ont conduit à une décision d’irrecevabilité; au Tribunal fédéral, ce taux a été de près de 99% et au Tribunal pénal fédéral d'environ 96% et même de 100% à la Cour des plaintes du Tribunal pénal fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans l'ensemble, les chiffres montrent que le MPC a toujours été pleinement opérationnel et a rempli son mandat légal, malgré la vacance du poste de Procureur général et les conditions difficiles liées à la pandémie de Covid-19. L'engagement des collaboratrices et collaborateurs du MPC, qui mérite d'être salué, ainsi que la collaboration fiable et ciblée avec les organisations partenaires y ont notablement contribué.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(1) &lt;/i&gt;&lt;i&gt;Ordonnance pénale, classement, non-entrée en matière&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;(2) Cf. Rapport de gestion du MPC 2020 p.24 (ch. 5), 2018, p. 10 (ch. 4.4, « MUS») et 2017, p. 20 (ch. 4.7, procédure de blanchiment d’argent concernant l’Ouzbékistan)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;(3) Arrêt 6B_67/2019 du 16 décembre 2020 du Tribunal fédéral ; décision SN.2020.34 du 3 décembre 2020 de la Cour des affaires pénales du Tribunal pénal fédéral&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication du Ministère public de la Confédération, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <link id="230033">
        <title>Rapports de gestion du MPC</title>
        <uri>https://www.bundesanwaltschaft.ch/mpc/fr/home/taetigkeitsberichte/taetigkeitsberichte-der-ba.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ministero pubblico della Confederatione: Rapporto di gestione 2021</title>
      <lead>Nell’anno 2021 il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) ha ottenuto sentenze epocali per la giurisprudenza svizzera ed è riuscito a concludere numerosi procedimenti</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;38 sentenze presso il Tribunale penale federale di Bellinzona&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2021 il MPC ha ottenuto complessivamente 38 sentenze di prima istanza presso il Tribunale penale federale di Bellinzona. Queste sentenze riguardavano 56 imputati, di cui 44 sono stati condannati. L’incremento rispetto agli anni precedenti è da ricondurre all’elevato numero di atti d’accusa presentati l’anno precedente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Due sentenze rivestivano grande importanza per il MPC e la giurisprudenza in Svizzera: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da un lato si trattava della prima condanna in assoluto in un procedimento condotto in Svizzera nell’ambito del diritto penale internazionale. L'imputato, un ex comandante di una milizia liberiana, è stato condannato dal Tribunale penale federale alla pena massima. Nella sua sentenza, il Tribunale ha seguito le richieste del MPC. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, nell’ambito della criminalità economica è stata pronunciata per la prima volta una sentenza nei confronti di un istituto finanziario sulla base dell’art. 102 del codice penale («punibilità dell’impresa»). La banca è stata riconosciuta colpevole di non aver garantito un’adeguata separazione delle funzioni né un efficace controllo indipendente delle relazioni bancarie a rischio, e di non aver evitato conflitti di interesse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ulteriori sentenze sono state pronunciate, tra le altre, in un caso di corruzione di pubblici ufficiali, con la condanna di un funzionario della SECO. Nell’anno in esame è stata condannata una prima persona per attacco dinamitardo ad un bancomat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Promozione di accuse e altre sentenze in casi di interesse pubblico &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fase di finalizzazione di diversi procedimenti in relazione al calcio mondiale, già avviata nel 2020, è proseguita anche nell’anno in esame. Nel novembre 2021 è stata promossa l’accusa nei confronti dell’ex presidente della FIFA (Joseph Blatter) e dell’ex presidente dell’UEFA (Michel Platini). Con il deposito dell’atto d’accusa presso il Tribunale penale federale si è concluso a livello del MPC un ulteriore procedimento nel «complesso-FIFA». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In generale, il numero dei casi evasi nel 2021 è rimasto elevato: nell’anno in esame il MPC ha pronunciato circa 800 decreti a conclusione di un procedimento &lt;i&gt;(1)&lt;/i&gt; e evaso circa 250 procedure di assistenza giudiziaria. &lt;/p&gt;&lt;b&gt;Confische e risarcimenti per oltre 700 milioni di franchi &lt;/b&gt; &lt;p&gt;In linea con il principio che il crimine non deve pagare, il MPC ha ottenuto l’anno scorso in sede giudiziaria notevoli confische e risarcimenti, per un totale di oltre 700 milioni di franchi. La maggior parte di queste somme è da ricondurre a confische e risarcimenti legati a due grandi procedimenti &lt;i&gt;(2)&lt;/i&gt;. Le rispettive decisioni del Tribunale federale e del Tribunale penale federale &lt;i&gt;(3)&lt;/i&gt; erano state pronunciate l’anno precedente, ma sono passate in giudicato nell’anno in esame. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito dell’esecuzione delle confische e dei risarcimenti viene stabilito l’uso definitivo degli importi. Solo dopo aver chiarito gli eventuali diritti delle parti lese e aver svolto un’eventuale procedura di sharing è possibile determinare quale parte dell’importo può essere assegnata alla Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il MPC ha potuto garantire in qualsiasi momento la sua operatività &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il numero delle indagini penali aperte nell’anno in esame superava del 14 per cento quello dell’anno precedente. Quasi tutti i ricorsi avanzati contro il MPC sono stati respinti oppure il Tribunale non è entrato in materia: presso il Tribunale federale erano quasi il 99%, presso il Tribunale penale federale circa il 96% e presso la Corte dei reclami penali del Tribunale penale addirittura il 100%. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In generale le cifre mostrano che, nonostante il posto vacante di procuratore generale della Confederazione e le difficili condizioni create dalla pandemia da Covid 19, il MPC è rimasto pienamente operativo in qualsiasi momento e ha potuto adempiere al suo mandato legale. Questo risultato è merito dello strenuo impegno dei collaboratori del MPC e dell’affidabile ed efficace collaborazione con le organizzazioni partner.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;(1) Decreti di accusa, abbandono e non luogo a procedere&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(2) Cfr. rapporti di gestione 2020 del MPC, p. 24 (n. 5), 2018, p. 10 (n. 4.4, «MUS») e 2017, p. 20 (n. 4.7, procedimento per titolo di riciclaggio di denaro, Uzbekistan)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(3) Sentenza 6B_67/2019 del 16 dicembre 2020 del Tribunale federale; decisione SN.2020.34 del 3 dicembre 2020 della Corte penale del Tribunale penale federale&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt; &lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio di comunicazione del Ministero pubblico della Confederazione, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <link id="230034">
        <title>Rapporti di gestione del MPC</title>
        <uri>https://www.bundesanwaltschaft.ch/mpc/it/home/taetigkeitsberichte/taetigkeitsberichte-der-ba.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Office of the Attorney General of Switzerland: Annual report 2021</title>
      <lead>In 2021, the Office of the Attorney General of Switzerland (OAG) secured landmark court judgments that point the way for Swiss case law, as well as bringing numerous cases to their conclusion.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;38 judgements at the Federal Criminal Court in Bellinzona&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In 2021, a total of 38 first instance judgments were obtained at the Federal Criminal Court in Bellinzona. The judgments related to 56 accused, 44 of whom were convicted. This high number, above the average for the previous years, was due to the large number of indictments filed the previous year. &lt;/p&gt;Two judgments were of crucial importance to the OAG and legal precedent in Switzerland. Firstly, there was the very first conviction in proceedings conducted in Switzerland in the field of international criminal law. The accused, the former commander of a Liberian militia, was sentenced by the Federal Criminal Court to the maximum penalty. In its judgment, the court followed the outcome proposed by the OAG. &lt;p&gt;And in the field of white-collar crime a financial institution was convicted for the first time on the basis of Article 102 Criminal Code ("corporate criminal liability"). The bank concerned was found guilty of failures to guarantee an appropriate separation of duties, to provide effective independent supervision of high-risk business relationships, and to avoid conflicts of interest.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Among the other convictions secured was that of a SECO employee in a case of corruption involving public officials. The report year also saw the very first conviction of a person for using explosives to blow an ATM open.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Indictments filed and judgments handed down in cases of public interest&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In 2021, further progress was made in the concluding phase, begun the previous year, of the proceedings relating to world football. In November 2021, charges were brought against the former president of FIFA (Joseph Blatter) and the former president of UEFA (Michel Platini). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;With the filing of the indictment in the Federal Criminal Court, the OAG has concluded another investigation within the “FIFA complex”.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Overall, the number the cases concluded in 2021 remained high – the OAG issued around 800 final rulings &lt;i&gt;(1)&lt;/i&gt; and completed around 250 mutual assistance cases.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Forfeitures and compensation of over CHF 700 million&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In line with its guiding principle that crime should never pay, in the past year the OAG obtained court judgments for forfeitures and compensation claims worth over CHF 700 million. The largest part of this sum was made up of forfeitures and compensation claims from two major case &lt;i&gt;(2)&lt;/i&gt;. The related decisions of the Federal Supreme Court and the Federal Criminal Court &lt;i&gt;(3)&lt;/i&gt; were taken in the previous year, but became legally binding in the report year. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The final decision on how these amounts are actually paid out is taken when these forfeitures and compensation claims are enforced. The amount that may be due to the Swiss Confederation can only be ascertained once it is clear how much must be paid to the victims of the crimes and under any ‘sharing’ procedures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;OAG able to guarantee operations at all times&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The report year saw a 14 per cent increase in the number of investigations opened in comparison with the previous year. Almost all the appeals filed against OAG decisions in the courts were either rejected or not even considered; in the Federal Supreme Court, the OAG’s success rate on appeal was just under 99%, in the Federal Criminal Court around 96% and in the Appeals Chamber of the Federal Criminal Court an impressive 100%. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Overall, the figures confirm that that the OAG was fully operational and fulfilled its statutory mandate at all times despite the difficulties caused by the COVID-19 pandemic and the fact that the position of Attorney General of Switzerland remained vacant. This was made possible by the commendable dedication of the OAG’s employees and their reliable and effective cooperation with partner organisations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;(1) Summary penalty orders, orders abandoning proceeds and decisions to take no proceedings&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(2) See OAG Annual Report for 2020 p.24 (No 5), 2018, p. 10 (No 4.4, ‘MUS’) and 2017, p. 20 (No 4.7, Money laundering case involving Uzbekistan)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;(3)Federal Supreme Court Judgment 6B_67/2019 of 16 December 2020; Decision SN.2020.34 of 3 December 2020 by the Criminal Chamber of the Federal Criminal Court&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication Service of the Office of the Attorney General of Switzerland, Tel. +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <link id="230035">
        <title>OAG annual reports</title>
        <uri>https://www.bundesanwaltschaft.ch/mpc/en/home/taetigkeitsberichte/taetigkeitsberichte-der-ba.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
