<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="58958" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-10-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Manipulationen bei Abgaswerten: ASTRA erlässt vorläufiges Zulassungsverbot für Neufahrzeuge</title>
      <lead>Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) hat heute eine Weisung erlassen, die verhindert, dass die von Abgasmanipulationen betroffenen Fahrzeuge auf Schweizer Strassen gelangen. Diese Weisung richtet sich an die Strassenverkehrsämter. Das vorläufige Zulassungsverbot betrifft nur Fahrzeuge, die erstmals in der Schweiz immatrikuliert werden. Es gilt ab Montag, 5.10.2015. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das ASTRA hat heute aus Gründen des Umweltschutzes eine Weisung erlassen, die verhindert, dass neue, noch nicht zugelassene Fahrzeuge oder Occasionsfahrzeuge aus dem Ausland in Verkehr gesetzt werden können. Diese Weisung richtet sich an die Strassenverkehrsämter der Kantone und wurde auch den verschiedenen Importeuren zugestellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Betroffen sind Modelle aus dem Volkswagenkonzern der Marken Audi, Seat, Skoda und Volkswagen der Baujahre 2009 bis 2014 (Ausführungen EURO5), die mit Dieselmotoren in den Ausführungen 1,2TDI, 1,6TDI und 2.0TDI ausgerüstet sind. Über die Aufhebung des Zulassungsverbots wird entschieden, wenn neue Erkenntnisse vorliegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rechtliche Grundlagen des vorläufigen Zulassungsverbots&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Strassenverkehrsgesetz (SVG) ist festgehalten, dass der Fahrzeugausweis nur erteilt werden darf, wenn das Fahrzeug den Vorschriften entspricht, verkehrssicher ist und die vorgeschriebene Haftpflichtversicherung besteht (Artikel 11 Absatz 1, SVG). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter stützt sich das ASTRA auf Artikel 45 Absatz 1 der Verordnung über die Typengenehmigung von Strassenfahrzeugen (TGV), Ziffer 1.2.1.2 der Verordnung über technische Anforderungen an Transportmotorwagen und deren Anhänger (TAFV1) sowie auf Artikel 150 Absatz 6 der Verkehrszulassungsverordnung (VZV).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Nicht betroffen sind bereits in der Schweiz zugelassene Fahrzeuge. Diese dürfen weiter verkehren oder als Occasionen gehandelt werden. Über die Zulassungsdaten des ASTRA sowie der Strassenverkehrsämter können die Halter für Rückrufaktionen eruiert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst ASTRA, 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="141698">
        <title>Weisung betreffend Fahrzeuge mit Dieselmotoren des Volkswagens-Konzerns</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1120</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41123.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="141686">
        <title>SVG</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/classified-compilation/19580266/index.html#a11</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141687">
        <title>TGV</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/classified-compilation/19950161/index.html#a45</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141688">
        <title>TAFV1</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/classified-compilation/19950158/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141689">
        <title>VZV</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/de/classified-compilation/19760247/index.html#a150</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-10-02 10:45" type="R"/>
        <revision date="2015-10-02 14:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Manipulations des valeurs des gaz d’échappement : l’OFROU prononce une interdiction provisoire d’immatriculation des véhicules neufs</title>
      <lead>L’Office fédéral des routes (OFROU) a arrêté aujourd’hui des instructions qui empêcheront l’arrivée sur les routes suisses des véhicules concernés par les manipulations des valeurs des gaz d’échappement. Ces instructions sont destinées aux services des automobiles. L’interdiction provisoire d’immatriculation ne concerne que les véhicules immatriculés pour la première fois en Suisse. Elle s’appliquera à partir du lundi 5 octobre 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Grâce aux instructions arrêtées aujourd'hui par l'OFROU dans un souci de protection de l'environnement, il ne sera plus possible de mettre en circulation en Suisse des véhicules neufs pas encore immatriculés ou des véhicules d'occasion provenant de l'étranger. Ces instructions s'adressent aux services des automobiles des cantons et ont également été remises aux différents importateurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mesure concerne les modèles du groupe Volkswagen des marques Audi, Seat, Skoda et Volkswagen construits entre 2009 et 2014 (motorisations Euro 5 uniquement) et équipés de moteurs diesel en version 1,2 l TDI, 1,6 l TDI et 2,0 l TDI. La décision de lever l'interdiction d'immatriculation interviendra lorsque de nouveaux éléments d'information seront disponibles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bases légales de l'interdiction provisoire d'immatriculation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La loi fédérale sur la circulation routière (LCR) prévoit que le permis de circulation ne peut être délivré que si le véhicule est conforme aux prescriptions, s'il présente toutes garanties de sécurité et si l'assurance-responsabilité civile a été conclue dans les cas où elle est exigée (art. 11, al. 1, LCR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFROU s'appuie par ailleurs sur l'art. 45, al. 1, de l'ordonnance sur la réception par type des véhicules routiers (ORT), sur le ch. 1.2.1.2 de l'ordonnance concernant les exigences techniques requises pour les voitures automobiles de transport et leurs remorques (OETV 1) et sur l'art. 150, al. 6, de l'ordonnance réglant l'admission à la circulation routière (OAC).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La mesure ne concerne pas les véhicules déjà immatriculés en Suisse, qui peuvent donc continuer de circuler ou être mis en vente sur le marché de l'occasion. Grâce aux données d'immatriculation de l'OFROU et des services des automobiles, les détenteurs pourront être identifiés en prévision de la campagne de rappel.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, tél. 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="141699">
        <title>Instructions concernant les véhicules diesel du groupe Volkswagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1131</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41121.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="141690">
        <title>LCR</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/19580266/index.html#a11</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141691">
        <title>ORT</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/19950161/index.html#a45</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141692">
        <title>OETV 1</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/19950158/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141693">
        <title>OAC</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/fr/classified-compilation/19760247/index.html#a150</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-10-02 10:45" type="R"/>
        <revision date="2015-10-02 14:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Manipolazioni dei dati sui gas di scarico: sospesa l’immatricolazione di nuovi veicoli</title>
      <lead>L’Ufficio federale delle strade (USTRA) ha emanato in data odierna una direttiva per bloccare l'arrivo in territorio elvetico di vetture interessate da irregolarità sui gas di scarico. La sospensione, richiesta ai servizi della circolazione a partire da lunedì 5 ottobre 2015, riguarda unicamente i veicoli di prima immatricolazione in Svizzera. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La direttiva, altresì notificata a vari importatori, persegue finalità di tutela ambientale e mira a impedire la messa in circolazione di veicoli nuovi non ancora immatricolati o usati provenienti dall'estero. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oggetto del provvedimento sono i modelli EURO 5 dei marchi Audi, Seat, Skoda e Volkswagen, fabbricati tra il 2009 e il 2014 dal Gruppo di Wolfsburg ed equipaggiati con motori diesel 1.2 TDI, 1.6 TDI e 2.0 TDI. Sul prosieguo del divieto si deciderà non appena emergeranno nuovi elementi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Riferimenti normativi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il provvedimento si basa sul combinato disposto dell'articolo 11 capoverso 1 della legge federale sulla circolazione stradale (LCStr), secondo cui la licenza di circolazione è rilasciata soltanto se il veicolo è conforme alle prescrizioni, offre tutte le garanzie di sicurezza ed è provvisto dell'assicurazione di responsabilità civile; dell'articolo 45 capoverso 1 dell'ordinanza concernente l'approvazione del tipo di veicoli stradali (OATV); del punto 1.2.1.2 dell'ordinanza concernente le esigenze tecniche per gli autoveicoli di trasporto e i loro rimorchi (OETV1); e dell'articolo 150 capoverso 6 dell'ordinanza sull'ammissione alla circolazione di persone e veicoli (OAC).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Non sono interessate dal provvedimento le auto già immatricolate in Svizzera, che possono continuare a circolare o essere commercializzate sul mercato dell'usato: i proprietari sono comunque rintracciabili, in vista di eventuali campagne di richiamo, tramite i dati a disposizione di USTRA e servizi della circolazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Ufficio federale delle strade, 058 464 14 91</contact>
      <attachment id="141700">
        <title>Istruzioni relative ai veicoli con motore diesel del gruppo Volkswagen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1003</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41122.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="141694">
        <title>LCStr</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/it/classified-compilation/19580266/index.html#a11</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141695">
        <title>OATV</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/it/classified-compilation/19950161/index.html#a45</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141696">
        <title>OETV1</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/it/classified-compilation/19950158/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="141697">
        <title>OAC</title>
        <uri>https://www.admin.ch/opc/it/classified-compilation/19760247/index.html#a150</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-10-02 10:45" type="R"/>
        <revision date="2015-10-02 14:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
