<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59067" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-10-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Rom</city>
      <title>Myfood30: Landwirtschaftliche Nachwuchs-Talente kultivieren Zukunft</title>
      <lead>Das Projekt Myfood30 setzt auf die Kreativität und Innovationskraft der Jugend, um die Nachhaltigkeitsziele oder Sustainable Development Goals der UNO umzusetzen und nachhaltigere Ernährungssysteme zu fördern. Die besten Ideen des Projekts wurden heute in Rom an einem internationalen, interaktiven Event am Rande des Ausschusses für Welternährungssicherheit diskutiert.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In einer ersten Projektphase wurden diesen Sommer in einer Online-Umfrage die Meinungen junger Akteurinnen und Akteure der Land- und Ernährungswirtschaft zum Talentförderungssystem eingeholt. Parallel dazu konnten Jugendliche ohne einschlägige Sachkenntnisse in einem Online-Spiel ihr Wissen über die zentralen Herausforderungen von nachhaltigen Ernährungssystemen erweitern. In der Umfrage kristallisierten sich fünf zentrale Herausforderungen heraus, wie beispielsweise die Erleichterung des Austauschs zwischen Jugendlichen und politischen Entscheidungsträgern oder die Entwicklung neuer Lernmethoden. Diese Kernthemen wurden an einer Sitzung in Bern besprochen, bevor sie schliesslich auf internationaler Ebene in Rom diskutiert wurden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An der interaktiven Sitzung mit Jugendlichen und politischen Entscheidungsträgern, die in Rom anwesend waren, konnten praktische Massnahmen identifiziert werden, um ihren Beitrag zur Umsetzung der Nachhaltigkeitsziele im Zusammenhang mit der Land- und Ernährungswirtschaft zu optimieren.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Myfood30 ist ein Projekt des schweizerischen nationalen FAO-Komitees mit der Unterstützung des Bundesamtes für Landwirtschaft (BLW) und der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) und wird von Foodways Consulting GmbH gemeinsam mit YPARD umgesetzt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alwin Kopše, BLW, Fachbereich Internationale nachhaltige Landwirtschaft, Tel. 058 465 17 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Rome</city>
      <title>Myfood30 : Cultiver le talent agricole de demain</title>
      <lead>Le projet Myfood30 mise sur la créativité des jeunes pour apporter l’innovation nécessaire à la réalisation des Objectifs de Développement Durable (ODD) ainsi qu’à la promotion de systèmes alimentaires plus durables. Les plus grandes idées du projet ont été discutées aujourd’hui à Rome, lors d’un évènement interactif international organisé en marge du Comité de la sécurité alimentaire mondiale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La première étape du projet visait à recueillir durant l’été, via un sondage en ligne, les opinions des jeunes actifs dans le secteur agro-alimentaires sur le système de développement de talent. En parallèle, un jeu en ligne permettait à ceux n’ayant pas de connaissances sur le sujet, de découvrir de manière ludique les principaux enjeux en lien avec les systèmes alimentaires durables. Les 5 principaux défis identifiés durant le sondage, comme par exemple faciliter les échanges entre jeunes et décideurs politiques ou identifier de nouvelles méthodes d’apprentissage, ont ensuite été examinés lors d’une session à Berne avant d’être discutés au niveau international à Rome.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La session interactive entre les jeunes et les décideurs politiques présents à Rome a permis d’identifier les mesures pratiques à prendre pour maximiser leur contribution à la réalisation des Objectifs de Développement Durable en lien avec le secteur alimentaire.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Myfood30 est un projet du Comité National Suisse de la FAO, soutenu par l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) et la Direction du développement et de la coopération (DDC), et réalisé par Foodways Consulting GmbH en partenariat avec YPARD. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alwin Kopše, OFAG, Secteur Agriculture durable internationale, tél. +41 58 465 17 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Roma</city>
      <title>Myfood30: coltivare il talento agricolo di domani</title>
      <lead>Il progetto Myfood30 punta sulla creatività dei giovani per apportare l'innovazione necessaria alla realizzazione degli Obiettivi di sviluppo sostenibile (OSS) nonché alla promozione di sistemi alimentari più sostenibili. Oggi a Roma, in occasione di un evento interattivo internazionale organizzato nell'ambito del Comitato per la sicurezza alimentare mondiale, sono state discusse le principali idee del progetto.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La prima tappa del progetto mirava a raccogliere durante l'estate, mediante un sondaggio on line, le opinioni di giovani attivi nel settore agroalimentare sul sistema per sviluppare il talento. Parallelamente, un gioco on line ha permesso a coloro che non conoscevano il tema di scoprire in maniera ludica le principali sfide connesse ai sistemi alimentari sostenibili. In seguito, durante una sessione a Berna, prima di essere discusse a Roma a livello internazionale, sono state esaminate le cinque principali sfide identificate durante il sondaggio, come ad esempio facilitare gli scambi tra i giovani e i responsabili delle decisioni politiche o individuare nuovi metodi di apprendimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La sessione interattiva tra i giovani e i responsabili delle decisioni politiche presenti a Roma ha consentito di riconoscere le misure pratiche da adottare per ottimizzare il loro contributo alla realizzazione degli Obiettivi di sviluppo sostenibile in linea con il settore alimentare.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Myfood30 è un progetto del Comitato nazionale svizzero della FAO sostenuto dall'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG) e dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC), realizzato dalla Foodways Consulting GmbH in collaborazione con YPARD. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alwin Kopše, UFAG, Settore Agricoltura sostenibile internazionale, tel. +41 58 465 17 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
