<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25511" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Genbanken kommen den Züchtern zu Hilfe</title>
      <lead>Die in der Genbank der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil gelagerte Gersten- und Weizenlandsorten bewiesen eine gute Resistenz gegenüber einer neuen, besonders aggressiven Schwarzrostrasse. Diese Sorten stehen den Züchtern zur Resistenzübertragung auf andere Sorten zur Verfügung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Pilze, welche die Pflanzen befallen, haben die unangenehme Fähigkeit, die durch Kreuzung in modernen Sorten aufgenommenen Resistenzgene zu umgehen. Somit ist der Züchter immer auf der Suche nach neuen Resistenzgenen, die er in anderen Sorten - seien dies alte oder Landsorten - oder auch in nahe verwandten Arten&amp;nbsp; finden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahre 1999 trat in Uganda/Afrika eine neue Schwarzrostrasse auf (UG99). Diese Krankheit stellt ein Problem für Weizen und Gerste dar. Die neue Rasse erweist sich als sehr aggressiv und man geht davon aus, dass die meisten der heute angebauten Sorten anfällig sind. Ug99 breitet sich rasch aus und wurde dieses Jahr bereits im Iran festgestellt. Es ist also damit zu rechnen, dass sich diese Krankheit in ein paar Jahren überall dort, wo Weizen und Gerste angebaut wird, ausgebreitet haben wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Forschungsarbeiten an der Universität von Minnesota in den Vereinigten Staaten haben gezeigt, dass die Resistenz gegenüber Schwarzrost bei Gerste ihren Ursprung in einer lokalen Schweizer Sorte aus dem Kanton Luzern hat, die im Jahre 1918 in die Vereinigten Staaten eingeführt wurde. Andere Schweizer Gerstenlandsorten wurden daraufhin in den USA getestet, um ihre Resistenz gegenüber dieser Krankheit zu testen. Gemäss internationalen Regeln zum Austausch von Genmaterial lieferte die nationale Genbank von Agroscope Changins-Wädenswil der Universität von Minnesota 74 Gerstenlandsorten aus dem Kanton Graubünden, wo der Befallsdruck gross ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Resistenz dieser lokalen Gerstensorten gegenüber der Rasse Ug99 wurde in einer speziell zu diesem Zweck geplanten Gewächshaus getestet. 42 Sorten zeigten eine gute Resistenz gegenüber Ug99, was einem hohen, nie verzeichneten Prozentsatz entspricht. Die Sorten wurden anschliessend in Kenya getestet, wo Ug99 natürlich vorkommt. Ihre Resistenz wurde darauf bestätigt, was sehr erfolgversprechend ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Universität von Minnesota führte bei 28 Schweizer Landsorten ähnliche Forschungsarbeiten durch. Drei davon zeigten in den Testserien eine gute Resistenz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All diese Sorten wurden in der Schweiz in den 30er- und 40er-Jahren in die Genbank aufgenommen. Nach über 70 Jahren werden nun äusserst interessante Eigenschaften entdeckt. Diese Sorten sind heute für die Züchter von grossem Interesse, kann doch die Resistenz gegenüber Ug99 auf agronomisch angepasstere Sorten übertragen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Genbanken hüten also Schätze, die lange unentdeckt bleiben, aber bei der Lösung der heutigen oder kommenden Probleme eine grosse Rolle spielen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Geert Kleijer Produkt Genetische Ressourcen - Backqualität Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach 1012, CH-1260 NYON Tel.: +41 22 363 47 26 E-Mail: gert.kleijer@acw.admin.ch www.acw.admin.ch Judith Auer Gruppe Kommunication Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach 1012, CH-1260 NYON Tel.: +41 22 363 41 82 Natel: +41 79 659 47 91 E-Mail: judith.auer@acw.admin.ch http://www.acw.admin.ch/aktuell/index.html?lang=de</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>La banque de gènes à la rescousse</title>
      <lead>Des variétés locales d'orge et de blé, conservées dans la banque de gènes de la Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil, ont démontré une bonne résistance à une nouvelle race de rouille noire très virulente. Ces variétés sont à disposition des sélectionneurs pour transférer cette résistance dans d'autres variétés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les champignons qui s'attaquent aux plantes ont la fâcheuse capacité de contourner les gènes de résistance introduits par croisement dans les variétés modernes. Le sélectionneur est ainsi toujours à la recherche de nouveaux gènes de résistance, qu'il peut trouver dans d'autres variétés, parfois anciennes ou locales ou encore dans d'autres espèces proches.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est en 1999 qu'une nouvelle race de rouille noire est apparue (UG99) en Ouganda, en Afrique. Cette maladie est un problème pour le blé et pour l'orge. En effet, cette nouvelle race s'avère très virulente et on estime que la majeure partie des variétés actuellement cultivées y sont sensibles. UG99 se répand rapidement et a déjà été signalée cette année en Iran. On peut donc s'attendre à ce que cette maladie soit présente d'ici quelques années partout dans le monde où le blé et l'orge sont cultivés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des travaux de recherche, conduits à&amp;nbsp; l'Université de Minnesota aux Etats-Unis, ont démontré que la résistance à la rouille noire des variétés d'orge trouvait son origine dans une variété locale suisse, originaire du Canton de Lucerne, importée aux Etats-Unis en 1918.D'autres variétés locales d'orge suisse ont alors été testées aux Etats-Unis pour leur résistance à cette maladie. Selon les règles internationales d'échange de matériel, la banque de gènes nationale d'Agroscope Changins-Wädenswil a fourni à l'Université de Minnesota 74 variétés locales d'orge, originaires des Grisons, région où la pression de cette maladie est forte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La résistance à la race UG99 de ces variétés locales d'orges a été testée dans une serre conçue spécifiquement dans ce but. 42 variétés ont démontré une bonne résistance à UG99, ce qui est un pourcentage élevé, jamais observé auparavant. Elles ont par la suite été testées au Kenya où UG99 est présent de manière naturelle et elles ont confirmé leur résistance. Ces résultats sont très encourageants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette Université a procédé à des recherches similaires sur 28 variétés locales suisses de blé. Trois d'entre elles ont démontré une bonne résistance lors de tests en série.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, toutes ces variétés ont été collectées au cours des années 30 et 40 et intégrées dans la banque de gènes. Après plus de 70 ans, des spécificités extrêmement intéressantes sont découvertes. Ces variétés présentent aujourd'hui un grand intérêt pour les sélectionneurs qui pourront transférer la résistance à UG99 dans des variétés plus adaptées sur le plan agronomique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les banques de gènes recèlent donc des trésors qui restent longtemps cachés, mais qui jouent un rôle considérable à la solution de problèmes présents ou à venir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Geert Kleijer Service Ressources Génétiques – Qualité boulangère Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW CP 1012, CH-1260 NYON Tel.: +41 22 363 47 26 E-Mail: gert.kleijer@acw.admin.ch www.acw.admin.ch Judith Auer Groupe Communication Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW CP 1012, CH-1260 NYON Tel.: +41 22 363 41 82 Mobile: +41 79 659 47 91 E-Mail: judith.auer@acw.admin.ch http://www.acw.admin.ch/aktuell/index.html?lang=fr</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="234" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzenbau</name>
        <name lang="fr">Production végétale</name>
        <name lang="it">Produzione vegetale</name>
        <name lang="en">Plant production</name>
      </offer>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="4" org-id="1047">
        <name lang="de">Ackerbau</name>
        <name lang="fr">Grandes cultures</name>
        <name lang="it">Campicoltura</name>
        <name lang="en">Field crops</name>
      </keyword>
      <keyword id="12" org-id="1047">
        <name lang="de">Züchtung</name>
        <name lang="fr">Amélioration des plantes</name>
        <name lang="it">Miglioramento vegetale</name>
        <name lang="en">Plant breeding</name>
      </keyword>
      <keyword id="54" org-id="1047">
        <name lang="de">Sorten</name>
        <name lang="fr">Variétés</name>
        <name lang="it">Varietà</name>
        <name lang="en">Varieties</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
