<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25583" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-02-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1015" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Operationen</name>
      <name lang="fr">Commandement des Opérations</name>
      <name lang="it">Comando Operazioni</name>
      <name lang="en">Joint Operations Command</name>
      <www lang="de">http://www.hka.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.hka.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.hka.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.hka.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>27 neue Generalstabsoffiziere in der Schweizer Armee</title>
      <lead>Brigadier Rolf Oehri, Kommandant der Generalstabsschule, hat am Freitag in Luzern im Beisein zahlreicher Prominenz aus Politik, Wirtschaft und Militär 27 Anwärter zu Generalstabsoffizieren befördert. Der CdA a i, Divisionär André Blattmann, nahm die Offiziere gleichzeitig in das Korps der Generalstabsoffiziere auf.</lead>
      <text link="no">Nach acht Wochen anspruchsvoller Ausbildung unter der Führung von Oberst i Gst Lucas Caduff, Kommandant Lehrgänge, und seines Lehrkörpers an der Generalstabsschule in Kriens bedeutet die heutige Promotion den vorläufigen Höhepunkt in der Karriere der 27 Offiziere. Die jungen Kader qualifizieren sich mit dieser hochstehenden Ausbildung für Führungs- und Managementaufgaben, von der nicht nur die Armee profitierten kann, auch für Wirtschaft und Gesellschaft ist ein allgemeiner Mehrwert und direkter Nutzen vorhanden. Die anforderungsreiche Schulung ist einer ausgesuchten Gruppe von Einheitskommandant vorenthalten; sie wurden unter vielen Anwärtern auf ihre Fähigkeiten und ihre Eignung hin beurteilt und schliesslich für diesen Lehrgang empfohlen. Mit dem Bestehen des Generalstabslehrgangs II (GLG II) ist die Ausbildung aber nicht abgeschlossen. Nach einigen Jahren Einsatz wird die Grundausbildung mit dem Bestehen des GLG III abgeschlossen. Für einige der Absolventen wird die Ausbildung mit dem Besuch der GLG IV und GLG V und der damit verbundenen Vorbereitung auf höhere Funktionen weitergehen. Oberstes Ziel der Höheren Kaderausbildung der Armee ist es, die Kader zur erfolgreichen Ausübung ihrer Funktion unter Einsatzbedingungen zu befähigen.</text>
      <contact>Daniela Brunner Chefin Kommunikation HKA 041 317 45 41 079 826 16 49</contact>
      <attachment id="51650">
        <title>27 neue Generalstabsoffiziere in der Schweizer Armee</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15033.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>27 nouveaux officiers d’Etat-major général admis dans l’Armée suisse</title>
      <lead>Le brigadier Rolf Oehri, commandant de l’Ecole d’état-major général, a promu, ce vendredi, à Lucerne, en présence de nombreuses personnalités du monde politique, économique et militaire, 27 aspirants au rang d’officiers d’Etat-major général. Le divisionnaire André Blattmann, CdA a i, les a admis simultanément dans le corps des Officiers d’Etat-major général.</lead>
      <text link="no">Après huit semaines d’instruction exigeante sous la direction du colonel EMG Lucas Caduff, commandant des stages, et du corps enseignant de l’Ecole d’état-major général de Kriens, cette promotion représente, provisoirement, un point culminant dans la carrière de ces 27 officiers.&lt;br /&gt; Cette formation de haut niveau doit permettre aux jeunes cadres d’assumer des tâches de conduite et de gestion qui ne bénéficient pas seulement à l’armée, mais également à l’économie et à la société en général. Extrêmement exigeante, cette instruction est réservée à un groupe de commandants d’unité triés sur le volet. Ils ont en effet été recommandés pour suivre ce stage sur la base de leurs capacités et de leur aptitude particulières au terme d’une sélection parmi de nombreux candidats. L’accomplissement du stage de formation d’Etat major général II (SFEMG II) ne met toutefois pas un terme à leur formation. Celle-ci sera parachevée, après quelques années d’engagement, lors du SFEMG III. Quelques participants poursuivront même leur formation en vue d’exercer des fonctions plus élevées en suivant les SFEMG IV et V. L’objectif principal de la Formation supérieure des cadres de l’Armée est de dispenser aux cadres l’instruction leur permettant d’exercer avec succès leur fonction dans des conditions d’engagement.</text>
      <contact>Daniela Brunner Chef communication FSCA 041 317 45 41 079 826 16 49</contact>
      <attachment id="51651">
        <title>27 nouveaux officiers d'Etat-major général admis dans l'Armée suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15032.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>27 nuovi ufficiali di stato maggiore generale nell'Esercito svizzero</title>
      <lead>Venerdì a Lucerna, alla presenza di numerose personalità del mondo politico, economico e militare, il brigadiere Rolf Oehri, comandante della Scuola di stato maggiore generale, ha promosso 27 aspiranti a ufficiali di stato maggiore generale. Il CEs a i, divisionario André Blattmann, ha nel contempo accolto gli ufficiali nel Corpo degli ufficiali di stato maggiore generale.</lead>
      <text link="no">Dopo otto settimane di istruzione impegnativa sotto il comando del col SMG Lucas Caduff, comandante dei corsi di formazione, e del suo corpo di insegnanti presso la Scuola di stato maggiore generale a Kriens, l'odierna promozione rappresenta un momento saliente nella carriera dei 27 ufficiali.&lt;br /&gt; Grazie a questa istruzione di elevata qualità i giovani quadri sono qualificati al meglio per assumere compiti di condotta e di gestione. Non è solo l’esercito ad approfittarne; anche l’economia e la società ne ricavano un valore aggiunto e dei vantaggi diretti. L’istruzione, caratterizzata da un elevato profilo dei requisiti, è riservata a un gruppo scelto di comandanti d'unità, che sono stati valutati tra numerosi aspiranti per quanto riguarda le loro capacità e la loro idoneità, ricevendo la raccomandazione per seguire questo corso di formazione. Con il superamento del corso di formazione di stato maggiore generale II (Cfo SMG II) l’istruzione non è tuttavia ancora conclusa. Dopo alcuni anni d’impiego, l’istruzione di base viene ultimata con il superamento del Cfo SMG III. Per alcuni di questi ufficiali l’istruzione proseguirà con l’assolvimento del Cfo SMG IV e del Cfo SMG V e la preparazione all'assunzione di funzioni superiori. L’obiettivo primario dell’Istruzione superiore dei quadri dell’esercito è quello di abilitare i quadri a svolgere con successo la loro funzione in condizioni d'impiego.</text>
      <contact>Brunner Daniela Capo Comunicazione ISQ 041 317 45 41 079 826 16 49</contact>
      <attachment id="51652">
        <title>27 nuovi ufficiali di stato maggiore generale nell'Esercito svizzero</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15034.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="1015">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="1015">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="1015">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1015">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
