<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25525" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2009-02-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ordonnanzwaffe: Der Bundesrat legt Eckwerte fest</title>
      <lead>Gestützt auf ein Aussprachepapier des VBS hat sich der Bundesrat am Mittwoch mit der Heimabgabe der Ordonnanzwaffe befasst und zum weiteren Vorgehen verschiedene Eckwerte festgelegt. Die Landesregierung hält an der Heimabgabe grundsätzlich fest, lässt aber eine Reihe von Optimierungsmöglichkeiten prüfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Angehörige der Schweizer Armee haben ihre Dienstwaffe auch künftig zu Hause aufzubewahren. Der Bundesrat hält an der Heimabgabe grundsätzlich fest. Dies beschloss er am Mittwoch nach einer Aussprache. Als Grundlage diente ein Aussprachepapier, das der Chef des VBS, Bundesrat Ueli Maurer, eingebracht hatte. Dem Aussprachepapier lag ein Bericht zu Grunde, den eine Arbeitsgruppe Ende 2008 dem damaligen VBS-Chef Samuel Schmid präsentierte. Schmid hatte die Arbeitsgruppe im Dezember 2007 beauftragt, einen umfassenden Bericht über die militärischen, rechtlichen, staatspolitischen und soziologischen Aspekte rund um die persönliche Dienstwaffe zu erstellen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat hat das VBS beauftragt, Optimierungsmöglichkeiten zu prüfen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Bessere Abklärung des Gefahrenpotentials der Stellungspflichtigen bei der Rekrutierung. Wer ein Gefahrenpotential aufweist, soll keine persönliche Waffe erhalten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Verpflichtung der Kader, Armeeangehörige mit Gewalt- oder Suizidpotential zu melden. Es soll in der Folge mittels Untersuchungen, Tests und Befragungen abgeklärt werden, ob die persönliche Waffe dem Armeeangehörigen abgenommen werden soll.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Erweiterung der Hinterlegungsmöglichkeiten. Der Armeeangehörige muss aber sicherstellen, dass er seinen übrigen Pflichten nachkommt, d.h. seine Schiesspflicht erfüllen und vollständig ausgerüstet einrücken.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Für die Überlassung der Waffe zu Eigentum nach dem Ausscheiden aus der Armee und für die leihweise Abgabe der Ordonnanzwaffe im Rahmen des Schiesswesens ausser Dienst soll eine qualifizierte Willenserklärung (z.B Waffenerwerbsschein) vorgelegt werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Jungschützen sollen keine Ordonnanzwaffen mit nach Hause nehmen dürfen.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Stv. Chef Kommunikation VBS 031 324 88 75</contact>
      <link id="59432">
        <title>Schlussbericht der Arbeitsgruppe Ordonnanzwaffen und Anhänge zum Schlussbericht der Arbeitsgruppe Ordonnanzwaffen</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/de/home/documentation/bases.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-02-25 15:33" type="I"/>
        <revision date="2009-02-25 13:53" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Arme d'ordonnance: le Conseil fédéral fixe les paramètres</title>
      <lead>Mercredi, le Conseil fédéral, se fondant sur une note de discussion du DDPS, a traité la question de la conservation à domicile de l'arme d'ordonnance et a fixé divers paramètres pour l'avenir. Le gouvernement, bien que fondamentalement attaché à ce principe, demande néanmoins l'examen de toute une série de possibilités d'optimisation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l'avenir également, les militaires suisses devront conserver leur arme de service à domicile. Le Conseil fédéral reste fondamentalement attaché à ce principe. Telle est la décision qu'il a prise mercredi après débat. Il s'est fondé sur une note de discussion fournie par le chef du DDPS, le conseiller fédéral Ueli Maurer. La note a été établie sur la base d'un rapport qu'un groupe de travail avait présenté fin 2008 à l'ancien chef du DDPS, M. Samuel Schmid. En décembre 2007, M. Schmid avait chargé ce groupe de travail de l'établissement d'un rapport complet sur les aspects militaires, juridiques, sociologiques et de politique nationale liés à l'arme de service personnelle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a chargé le DDPS d'étudier des possibilités d'optimisation:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;meilleur examen, lors du recrutement, du potentiel de dangerosité des conscrits; aucune arme personnelle ne doit être remise à quiconque présente un tel potentiel;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;obligation est faite aux cadres d'annoncer tout militaire présentant un potentiel de dangerosité ou de propension au suicide; doit s'ensuivre un examen, effectué dans le cadre d'enquêtes, de tests ou de questionnaires, qui déterminera si l'arme personnelle devra, ou non, être retirée au militaire concerné;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;élargissement de la palette des possibilités de mettre l'arme personnelle en consignation; le militaire doit toutefois garantir qu'il satisfera à ses autres obligations, à savoir effectuer les tirs obligatoires et entrer en service complètement équipé.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;une déclaration d'intention dûment motivée (par exemple un permis d'achat d'arme) doit être faite pour la remise de l'arme en&amp;nbsp; propriété après le départ de l'armée et pour la remise en prêt de l'arme d'ordonnance dans le cadre du tir hors du service;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;les jeunes tireurs ne peuvent pas ramener l'arme d'ordonnance à domicile.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Chef de la communication du DDPS suppléant 031 324 88 75</contact>
      <link id="59433">
        <title>Rapport final du groupe de travail sur les armes d'ordonnance et annexes au rapport final du groupe de travail sur les armes d'ordonnance</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/fr/home/documentation/bases.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-02-25 15:33" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Arma d'ordinanza: linee direttrici del Consiglio federale</title>
      <lead>Sulla base di un «documento interlocutorio» del DDPS, il Consiglio federale ha discusso mercoledì il principio della custodia al domicilio dell'arma d'ordinanza e ha stabilito alcune linee direttrici per l'ulteriore modo di procedere. Il Governo federale ha deciso di non rinunciare alla custodia al domicilio dell'arma di servizio, ma ha dato ordine di sottoporre a verifica diverse possibilità di ottimizzazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anche in futuro i militari svizzeri dovranno custodire la propria arma di servizio al domicilio. Il Consiglio federale non intende rinunciare al principio della custodia al domicilio dell'arma d'ordinanza. Questa decisione è stata adottata dal Governo federale mercoledì, al termine della discussione attorno al documento di base sottoposto dal consigliere federale Ueli Maurer. Tale cosiddetto «documento interlocutorio» è stato allestito sulla base di un rapporto presentato alla fine del 2008 all'ex consigliere federale Samuel Schmid, allora capo del DDPS, dal gruppo di lavoro «Armi di ordinanza», gruppo di lavoro istituito dallo stesso Schmid nel dicembre 2007 con l'incarico di esaminare tutti gli aspetti militari, giuridici, istituzionali e sociologici legati alla questione dell'arma d'ordinanza.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale ha incaricato il DDPS di sottoporre a verifica alcune possibilità di ottimizzazione:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;miglioramento degli strumenti volti a determinare il potenziale di violenza dei giovani sottoposti all'obbligo di leva affinché non siano rilasciate armi a persone a rischio;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;obbligo per i quadri dell'esercito di segnalare le persone che denotano un potenziale di violenza o un'inclinazione al suicidio. Elaborazione di esami, test e interrogatori che forniscano gli elementi per stabilire se alla persona segnalata debba essere sottratta l'arma;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;ulteriori possibilità di deposito per le armi d’ordinanza. I militari dovranno comunque garantire l'adempimento dei rimanenti obblighi militari quali il tiro obbligatorio e l'entrata in servizio con l'equipaggiamento completo;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;obbligo di presentare una dichiarazione di volontà qualificata (per es. un permesso d’acquisto di armi) quale precondizione per la cessione in proprietà dell’arma dopo il proscioglimento dagli obblighi militari e per la consegna in prestito dell'arma d'ordinanza nel quadro del tiro fuori del servizio;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;divieto per i giovani tiratori di custodire le armi al domicilio.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Sostituto del capo della comunicazione del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <link id="59434">
        <title>Rapporto finale del Gruppo di lavoro «Armi d'ordinanza» e allegati al rapporto finale del Gruppo di lavoro «Armi d'ordinanza»</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/it/home/documentation/bases.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-02-25 15:33" type="I"/>
        <revision date="2009-02-25 14:35" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="502">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5800" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Ordonnanzwaffe</name>
        <name lang="fr">Dossier Arme d'ordonnance</name>
        <name lang="it">Dossier Arma d'ordinanza</name>
        <name lang="en">Dossier service weapon</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
