<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25333" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2009-02-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausfuhr von Kriegsmaterial im Jahr 2008</title>
      <lead>Im Jahre 2008 hat die Schweiz für 722 Millionen Franken Kriegsmaterial in 72 Länder exportiert (2007: 464,5 Millionen). Dies entspricht einer Zunahme um 55,4% gegenüber dem Vorjahr und einem Anteil von 0,33% (0,24%) der gesamten Warenausfuhr der Schweizer Wirtschaft im Jahr 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die in der ersten Hälfte des vergangenen Jahres immer noch prosperierende Weltwirtschaft und der damit verbundene Anstieg der Gesamtexporte hat sich mit einer Zunahme um 257,5 Millionen Franken auf 722,0 Millionen Franken auch auf die schweizerischen Kriegsmaterialexporte im Jahr 2008 ausgewirkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grössere Geschäfte in der Berichtsperiode sind die Teillieferung von 11 Feuerleitgeräten und 24 Fliegerabwehrkanonen nach Pakistan* für rund 110 Millionen Franken und die Lieferungen von insgesamt 98 gepanzerten Radfahrzeugen des Typs Piranha und Eagle sowie deren Bestandteilen unter anderem nach Belgien, Brasilien, Dänemark, Deutschland und Rumänien im Wert von rund 193 Millionen Franken. Weiter wurden 18 von der Schweizer Luftwaffe ausgemusterte Trainings- und Kampfflugzeuge des Typs Hawk Mk-88 sowie Ersatzteile und Munition für rund 30 Millionen Franken an die finnische Luftwaffe weiterverkauft. Nach Saudi-Arabien wurden Fliegerabwehrsysteme (2 Feuerleitgeräte und 4 Fliegerabwehrkanonen) im Wert von rund 30 Millionen Franken ausgeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rund 68% (2007: 83%) des ausgeführten Kriegsmaterials waren für die 25 Länder des Anhangs 2 der Kriegsmaterialverordnung (KMV) bestimmt, die allen vier internationalen Exportkontrollregimes für die Kontrolle strategisch sensibler Güter (Gruppe der Nuklearlieferländer, Australiengruppe, Raketentechnologiekontrollregime, Wassenaar Vereinbarung) angehören**.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgeteilt nach Kontinenten machten die Exporte nach Europa 69% (2007: 74%) aller Ausfuhren aus, nach Amerika 6% (13%), nach Asien 24% (13%), nach Afrika 0,2% (0,5%) und nach Australien 0,8% (0,5%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die fünf Hauptabnehmerländer waren Pakistan mit Lieferungen im Wert von 110 Millionen Franken, gefolgt von Dänemark mit 84 Millionen Franken, Deutschland 81 Millionen Franken, Belgien 79 Millionen Franken und Grossbritannien mit rund 47 Millionen Franken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Betrachtet man die Kategorien von Kriegsmaterial gemäss Anhang 1 der KMV, dann entfielen 33% auf gepanzerte Landfahrzeuge oder Teile dazu (Kat. KM 6), 20% auf Munition und Munitionsbestandteile für Waffen jeglichen Kalibers (Kat. KM 3), 11% auf Feuerleiteinrichtungen (Kat. KM 5) und 7% auf Militärluftfahrzeuge oder Ersatzteile dafür (Kat. KM 10). Der relativ hohe Anteil von 20% bei den Waffen jeglichen Kalibers (Kat. KM 2) ist auf die dort erfassten Fliegerabwehrkanonen zurückzuführen. Die restlichen 9% entfallen auf sieben weitere Kategorien von Kriegsmaterial nämlich KM 1, KM 4, KM 7, KM 8 und KM 16.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Berichtsjahr wurden dem SECO insgesamt 2'634 Ausfuhrgesuche unterbreitet (2007: 2'462). Davon wurden 2'613 Gesuche im Wert von 1'479 Millionen Franken bewilligt, 21 (5) Gesuche nach 10 (5) verschiedenen Ländern mit einem Gesamtwert von 1,5 Millionen (0,6 Millionen) Franken wurden abgelehnt. Die Ablehnungen betrafen vier osteuropäische, drei asiatische und zwei afrikanische Länder sowie ein Land im Nahen Osten. Sie bezogen sich zur Hauptsache auf Hand- und Faustfeuerwaffen, deren Bestandteile und Zubehör (Kat. KM 1) sowie auf Munition bzw. Munitionsbestandteile (Kat. KM 3).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Differenz zwischen dem Wert der effektiven Ausfuhren und jenem der bewilligten Ausfuhrgesuche lässt sich wie folgt erklären: Bewilligte Gesuche gelangen teilweise erst in der nächsten Berichtsperiode zur Ausfuhr. Zudem werden bewilligte Gesuche häufig nicht benutzt, weil die Finanzierung des Geschäfts nicht zustande kommt oder der Kunde aus anderen Gründen die Bestellung aufschiebt oder annulliert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voranfragen, mit denen sich Exporteure erkundigen, ob überhaupt eine Bewilligung für einen Abnehmer in einem bestimmten Land erhältlich wäre, wurden im Berichtsjahr in 26 (49) Fällen unterbreitet, wovon 14 (20) nach 11 (15) verschiedenen Endempfängerstaaten ablehnend beantwortet worden sind. Die negativen Antworten bezogen sich auf zwei osteuropäische, drei asiatische, vier afrikanische und zwei südamerikanische Staaten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit einem Bericht zur Exportkontrolle von Kleinwaffen und leichten Waffen erhöht die Schweiz entsprechend den internationalen Bestrebungen die Transparenz in diesem Bereich. Im vergangenen Jahr wurde die Ausfuhr von 11'333 Kleinwaffen und leichten Waffen bewilligt. Hauptabnehmer im Ausland sind Waffenhandels- und Industriebetriebe sowie Polizeiorgane. Im Berichtsjahr wurden 110 Bewilligungen für die Durchfuhr von Kleinwaffen und leichten Waffen sowie deren Bestandteilen und Zubehör durch die Schweiz erteilt. Bewilligt wurden ferner zwei Gesuche für den Handel im Ausland sowie ein Gesuch für die Vermittlung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Mit Entscheid vom 14. November 2007 hat der Bundesrat die Ausfuhrbewilligungen nach Pakistan suspendiert und damit weitere Lieferungen aufgeschoben. Im Anschluss an die erfolgreiche Durchführung von Parlamentswahlen und die Bildung einer neuen Regierung hat der Bundesrat am 2. April 2008 die Suspendierung wieder aufgehoben. Es wurden seither aber keine neuen Bewilligungen erteilt.&lt;br /&gt;**Argentinien, Australien, Belgien, Dänemark, Deutschland, Finnland, Frankreich, Griechenland, Grossbritannien, Irland, Italien, Japan, Kanada, Luxemburg, Neuseeland, Niederlande, Norwegen, Österreich, Polen, Portugal, Schweden, Spanien, Tschechische Republik, Ungarn, USA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, Exportkontrollen / Kriegsmaterial, Tel. +41 (0)31 324 50 36</contact>
      <attachment id="140971">
        <title>Ausfuhren 2008 nach Endempfängerstaaten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14913.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140972">
        <title>Ausfuhr nach Kategorie pro Endempfängerstaat</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14914.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140973">
        <title>Grafik: Ausfuhren von Kriegsmaterial pro Kategorie, pro Kontinent und Entwicklung der Kriegsmaterialexporte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14915.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140974">
        <title>Jahresbericht 2008: Die Exportkontrolle im Bereich Small Arms and Light Weapons (SALW) unter der Kriegsmaterialgesetzgebung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>256</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14923.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140975">
        <title>Anhang: Benützte Abkürzungen in diversen Statistiken</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14917.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-02-17 11:11" type="R"/>
        <revision date="2015-09-11 09:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exportations de matériel de guerre en 2008</title>
      <lead>En 2008, la Suisse a exporté pour 722 millions de francs de matériel de guerre vers 72 pays (2007 : 464,5 millions de francs). Cela représente une augmentation de 55,4% par rapport à l’année précédente et 0,33% (0,24%) des exportations totales du commerce extérieur suisse en 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’économie mondiale encore florissante durant la première moitié de l’année dernière a bénéficié aux exportations suisses de matériel de guerre en 2008, qui ont enregistré une progression de 257,5 millions de francs pour atteindre 722,0 millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De grosses commandes ont été traitées durant l’année sous revue avec la livraison partielle de 11 appareils de conduite de tir et de 24 canons de DCA vers le Pakistan* pour quelque 110 millions de francs et la livraison de 98 véhicules blindés à roues de type Piranha et Eagle et leurs accessoires à destination, entre autres, de la Belgique, du Brésil, du Danemark, de l’Allemagne et de la Roumanie pour environ 193 millions de francs. En outre, 18 avions d’entraînement et de combat retirés du service des Forces aériennes suisses du type Hawk Mk-88 de même que leurs accessoires et leurs munitions ont été revendus aux Forces aériennes finlandaises pour quelque 30 millions de francs. Des systèmes de défense aérienne (2 appareils de conduite de tir et 4 canons de DCA) ont été exportés vers l’Arabie saoudite pour un montant d'environ 30 millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Environ 68% (2007 : 83%) du matériel de guerre exporté l’a été à destination des 25 pays mentionnés à l’annexe 2 de l’ordonnance sur le matériel de guerre (OMG) qui ont adhéré aux quatre régimes internationaux de contrôle à l’exportation de biens sensibles sur le plan stratégique (Groupe des pays fournisseurs nucléaires, Groupe d’Australie, Régime de contrôle de la technologie des missiles, Arrangement de Wassenaar)**.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Réparties par continent, 69% des exportations (contre 74% en 2007) étaient destinées à l'Europe, 6% (13%) ont pris le chemin de l’Amérique, 24% (13%) celui de l'Asie, 0,2% (0,5%) celui de l’Afrique et 0,8% (0,5%) la direction de l’Australie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les cinq plus grands pays importateurs de matériel de guerre ont été le Pakistan avec des livraisons d’une valeur de 110 millions de francs, suivi du Danemark avec 84 millions de francs, de l’Allemagne avec 81 millions de francs, de la Belgique avec 79 millions de francs, puis de la Grande-Bretagne avec près de 47 millions de francs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Réparties selon les principales catégories de matériel de guerre énumérées à l’annexe 1 de l’OMG, 33% des livraisons étaient constituées de véhicules blindés et de leurs composants (cat. KM 6), 20% de munitions et de leurs composants pour armes de tout calibre (cat. KM 3), 11% de matériel de conduite de tir (cat. KM 5) et 7% d'aéronefs militaires et de leurs pièces de rechange (cat. KM 10). Le pourcentage relativement élevé (20%) d’armes de tout calibre (cat. KM 2) tient aux canons de DCA qui y sont visés. Les 9% restant se répartissent entre les sept autres catégories de matériel de guerre KM 1, KM 4, KM 7, KM 8 et KM 16.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durant l’année sous revue, 2'634 demandes d’exportation ont été déposées auprès du SECO (2007: 2'462). Sur ce nombre, 2'613 demandes ont été autorisées, pour une valeur de 1'479 millions de francs ; 21 (5) demandes ont été refusées pour 10 (5) pays de destination, pour une valeur totale 1,5 (0,6) millions de francs. Les refus, qui concernaient quatre pays d’Europe de l’Est, trois pays asiatiques, deux pays africains et un pays du Proche-Orient, visaient principalement des armes individuelles à épauler et des armes de poing et leurs composants et accessoires (cat. KM 1) ainsi que les munitions et leurs composants (cat. KM 3).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La différence constatée entre la valeur des exportations effectives et celle des demandes autorisées s’explique de la manière suivante : il se peut qu'une partie des biens, pour lesquels des demandes ont été acceptées, ne soient exportés que durant la période qui suit celle faisant l'objet du rapport. Par ailleurs, certains permis ne sont pas toujours utilisés en raison d’un défaut de financement de l’affaire ou parce que le client ajourne ou annule la commande pour d'autres considérations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;26 (49) demandes de préavis, grâce auxquelles les exportateurs peuvent se renseigner sur la possibilité d’obtenir un permis d’exportation pour un destinataire dans un pays donné, ont été déposées pendant l’année sous revue ; 14 (20) d’entre elles, concernant 11 (15) pays de destination différents, ont reçu une réponse négative. Les refus concernaient deux pays d’Europe de l’Est, trois pays asiatiques, quatre pays africains et deux pays d’Amérique du Sud.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A travers le rapport sur le contrôle à l’exportation des armes légères et de petit calibre, la Suisse augmente la transparence dans ce domaine, répondant ainsi aux efforts entrepris par la communauté internationale. L’année dernière, l’exportation de 11'333 armes légères et de petit calibre a été autorisée. Les principaux acheteurs à l’étranger sont les entreprises de commerce d’armes et industrielles ainsi que les organes de police. Durant l’année sous revue, 110 autorisations pour le transit par la Suisse d’armes légères et de petit calibre et de leurs accessoires et composants ont été délivrées. Par ailleurs, deux demandes de commerce à l’étranger et une demande de courtage ont été autorisées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Le Conseil fédéral a décidé, le 14 novembre 2007, de suspendre les autorisations d’exportation vers le Pakistan et donc de différer toute nouvelle livraison. Suite à la mise sur pied réussie d’élections parlementaires et à la formation d’un nouveau gouvernement, le Conseil fédéral a annulé la suspension le 2 avril 2008. Aucune autorisation n’a cependant été délivrée depuis.&lt;br /&gt;**Allemagne, Argentine, Australie, Autriche, Belgique, Canada, Danemark, Espagne, Etats-Unis, Finlande, France, Grande-Bretagne, Grèce, Hongrie, Irlande, Italie, Japon, Luxembourg, Norvège, Nouvelle-Zélande, Pays-Bas, Pologne, Portugal, République tchèque et Suède.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, Contrôles à l’exportation / Matériel de guerre, tél. : +41 (0)31 324 50 36</contact>
      <attachment id="140977">
        <title>Exportations 2008 par pays de destinations final</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14918.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140978">
        <title>Exportations par catégorie et pays de destination</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140979">
        <title>Diagramme: Exportations par catégorie, par continent et evolution des exportations de matériel de guerre</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14925.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140980">
        <title>Rapport annuel 2008: Le contrôle à l’exportation dans le domaine des armes légères et de petit calibre (ALPC) relevant de la législation sur le matériel de guerre</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140981">
        <title>Annexe: Abréviations usitées</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-02-17 11:11" type="R"/>
        <revision date="2015-09-11 09:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esportazione di materiale bellico nel 2008</title>
      <lead>Nel 2008 la Svizzera ha esportato materiale bellico in 72 Paesi per un totale di 722 milioni di franchi (2007: 464,5), un importo che corrisponde a un aumento del 55,4% rispetto all’anno precedente e allo 0,33% delle esportazioni complessive di merci dell’economia svizzera nel 2008 (2007: 0,24%).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’andamento dell’economia mondiale, che per i primi sei mesi dell'anno si attestava su trend positivi, e il conseguente aumento del volume delle esportazioni ha influito positivamente anche sulle esportazioni svizzere di materiale bellico che, con un aumento di 257,5 milioni di franchi, hanno fatto registrare nel 2008 un totale di 722,0 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel periodo di riferimento le maggiori consegne sono state la fornitura parziale di 11 apparecchi per la direzione del fuoco e di 24 cannoni per la difesa contraerea al Pakistan* per circa 110 milioni di franchi, nonché le forniture di 98 automezzi corazzati del tipo Piranha e Eagle, e relative componenti, a diversi Paesi tra cui Belgio, Brasile, Danimarca, Germania e Romania per un valore di circa 193 milioni di franchi. Le forze aeree svizzere hanno inoltre consegnato 18 aerei militari da addestramento e da combattimento del tipo Hawk Mk-88, con relativi pezzi di ricambio e munizioni, alle forze aeree finlandesi, per un totale di 30 milioni di franchi. Inoltre sono stati esportati sistemi di difesa antiaerea verso l’Arabia Saudita (2 apparecchi per la direzione del tiro e 4 cannoni per la difesa contraerea) del valore di circa 30 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Circa il 68% (2007: 83%) del materiale bellico esportato era destinato ai 25 paesi dell’allegato 2 dell’ordinanza concernente il materiale bellico (OMB) che partecipano ai quattro regimi internazionali di controllo delle esportazioni per i prodotti strategicamente sensibili (gruppo dei Paesi fornitori di prodotti nucleari, gruppo d’Australia, regime di controllo della tecnologia dei razzi, accordo di Wassenaar)**.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suddividendole in base ai vari continenti, le esportazioni verso l’Europa rappresentano il 69% del totale (2007: 74%), quelle verso l’America il 6% (13%), verso l’Asia il 24% (13%), verso l’Africa lo 0,2 % (0,5%) e verso l’Australia lo 0,8% (0,5%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I 5 maggiori importatori sono stati il Pakistan con esportazioni per un valore di 110 milioni di franchi, la Danimarca (84 milioni di franchi), la Germania (81 milioni di franchi), il Belgio (79 milioni di franchi) e la Gran Bretagna (circa 47 milioni di franchi).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se suddivise secondo le categorie di materiale bellico riportate nell’allegato 1 OMB, le esportazioni hanno riguardato veicoli corazzati o loro componenti (cat. KM 6) in misura pari al 33%, munizioni e loro componenti per armi di ogni calibro (cat. KM 3) per il 20%, dispositivi per la regolazione del fuoco (cat. KM 5) per l’11% e aeromobili militari e loro componenti (cat. KM 10) per un valore del 7%. La percentuale relativamente alta del 20% per le armi di ogni calibro della categoria KM 2 è riconducibile all’inclusione in questa categoria dei cannoni per la difesa antiaerea. Il restante 9% è dato da altre sette categorie di materiale bellico, in particolare dalle categorie KM 1, KM 4, KM 7, KM 8 e KM 16.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’anno in questione sono state inoltrate alla SECO 2'634 domande di esportazione (2007: 2'462). Di queste ne sono state accolte 2'613, per un valore pari a 1'479 milioni di franchi, mentre 21 domande (2007: 5) destinate a 10 (5) Paesi diversi sono state respinte; il loro valore complessivo sarebbe ammontato a 1,5 milioni di franchi (2007: 0,6). Si tratta, nello specifico, di quattro Paesi dell’Europa dell’Est, di tre Paesi asiatici e due africani, nonché di un Paese del Medio Oriente. Le domande respinte riguardavano principalmente armi da fuoco portatili e loro componenti (cat. KM 1), nonché munizioni e loro componenti (cat. KM 3).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La differenza tra il valore delle esportazioni effettive e il valore delle domande di esportazione autorizzate è dovuta al fatto che alcuni beni vengono esportati soltanto nell’anno successivo. Inoltre alcune autorizzazioni non vengono utilizzate per assenza della necessaria copertura finanziaria o perché, per altre ragioni, il cliente sospende o annulla l’ordine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2008 gli esportatori hanno presentato 26 (49) domande di parere preliminare per sapere se, almeno in linea di principio, fosse possibile ottenere un'autorizzazione d'esportazione a favore di un cliente in un determinato Paese. 14 (20) di esse, riguardanti 11 (15) Paesi, hanno ottenuto una risposta negativa. Nello specifico, si tratta di due Paesi dell’Europa dell’Est, tre Paesi asiatici, quattro Paesi africani e di due Paesi sudamericani.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con il suo rapporto sul controllo all’esportazione di armi leggere e di piccolo calibro, la Svizzera contribuisce a consolidare i tentativi a livello internazionale di conferire maggiore trasparenza al settore. Nell’ultimo anno è stata autorizzata l'esportazione di 11’333 armi leggere e di piccolo calibro. I principali acquirenti esteri sono aziende e industrie attive nel commercio di armi, e servizi di polizia. Nell’anno in questione sono state rilasciate 110 autorizzazioni per l’esportazione attraverso la Svizzera di armi leggere e di piccolo calibro, nonché delle relative componenti e accessori. In seguito sono state accolte due domande per il commercio di materiale bellico all’estero e una domanda di mediazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Con la decisione del 14 novembre 2007 il Consiglio federale ha sospeso le autorizzazioni di esportazione verso il Pakistan e, di conseguenza, ogni ulteriore consegna di materiale bellico. A seguito dell’esito positivo delle elezioni parlamentari e della formazione di un nuovo governo, il Consiglio federale ha deciso, in data 2 aprile 2008, di interrompere la sospensione. Da allora non sono state concesse nuove autorizzazioni.&lt;br /&gt;** Argentina, Australia, Austria, Belgio, Canada, Danimarca, Finlandia, Francia, Germania, Gran Bretagna, Grecia, Irlanda, Italia, Giappone, Lussemburgo, Norvegia, Nuova Zelanda, Paesi Bassi, Polonia, Portogallo, Repubblica Ceca, Spagna, Svezia, Ungheria, USA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, Controlli all’esportazione / Materiale bellico, Tel. +41 (0)31 324 50 36</contact>
      <attachment id="140977">
        <title>Exportations 2008 par pays de destinations final</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14918.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140978">
        <title>Exportations par catégorie et pays de destination</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14919.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140979">
        <title>Diagramme: Exportations par catégorie, par continent et evolution des exportations de matériel de guerre</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14925.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140980">
        <title>Rapport annuel 2008: Le contrôle à l’exportation dans le domaine des armes légères et de petit calibre (ALPC) relevant de la législation sur le matériel de guerre</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140981">
        <title>Annexe: Abréviations usitées</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-02-17 11:11" type="R"/>
        <revision date="2015-09-11 09:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausfuhr von Kriegsmaterial im Jahr 2008</title>
      <lead>Im Jahre 2008 hat die Schweiz für 722 Millionen Franken Kriegsmaterial in 72 Länder exportiert (2007: 464,5 Millionen). Dies entspricht einer Zunahme um 55,4% gegenüber dem Vorjahr und einem Anteil von 0,33% (0,24%) der gesamten Warenausfuhr der Schweizer Wirtschaft im Jahr 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die in der ersten Hälfte des vergangenen Jahres immer noch prosperierende Weltwirtschaft und der damit verbundene Anstieg der Gesamtexporte hat sich mit einer Zunahme um 257,5 Millionen Franken auf 722,0 Millionen Franken auch auf die schweizerischen Kriegsmaterialexporte im Jahr 2008 ausgewirkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grössere Geschäfte in der Berichtsperiode sind die Teillieferung von 11 Feuerleitgeräten und 24 Fliegerabwehrkanonen nach Pakistan* für rund 110 Millionen Franken und die Lieferungen von insgesamt 98 gepanzerten Radfahrzeugen des Typs Piranha und Eagle sowie deren Bestandteilen unter anderem nach Belgien, Brasilien, Dänemark, Deutschland und Rumänien im Wert von rund 193 Millionen Franken. Weiter wurden 18 von der Schweizer Luftwaffe ausgemusterte Trainings- und Kampfflugzeuge des Typs Hawk Mk-88 sowie Ersatzteile und Munition für rund 30 Millionen Franken an die finnische Luftwaffe weiterverkauft. Nach Saudi-Arabien wurden Fliegerabwehrsysteme (2 Feuerleitgeräte und 4 Fliegerabwehrkanonen) im Wert von rund 30 Millionen Franken ausgeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rund 68% (2007: 83%) des ausgeführten Kriegsmaterials waren für die 25 Länder des Anhangs 2 der Kriegsmaterialverordnung (KMV) bestimmt, die allen vier internationalen Exportkontrollregimes für die Kontrolle strategisch sensibler Güter (Gruppe der Nuklearlieferländer, Australiengruppe, Raketentechnologiekontrollregime, Wassenaar Vereinbarung) angehören**.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgeteilt nach Kontinenten machten die Exporte nach Europa 69% (2007: 74%) aller Ausfuhren aus, nach Amerika 6% (13%), nach Asien 24% (13%), nach Afrika 0,2% (0,5%) und nach Australien 0,8% (0,5%).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die fünf Hauptabnehmerländer waren Pakistan mit Lieferungen im Wert von 110 Millionen Franken, gefolgt von Dänemark mit 84 Millionen Franken, Deutschland 81 Millionen Franken, Belgien 79 Millionen Franken und Grossbritannien mit rund 47 Millionen Franken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Betrachtet man die Kategorien von Kriegsmaterial gemäss Anhang 1 der KMV, dann entfielen 33% auf gepanzerte Landfahrzeuge oder Teile dazu (Kat. KM 6), 20% auf Munition und Munitionsbestandteile für Waffen jeglichen Kalibers (Kat. KM 3), 11% auf Feuerleiteinrichtungen (Kat. KM 5) und 7% auf Militärluftfahrzeuge oder Ersatzteile dafür (Kat. KM 10). Der relativ hohe Anteil von 20% bei den Waffen jeglichen Kalibers (Kat. KM 2) ist auf die dort erfassten Fliegerabwehrkanonen zurückzuführen. Die restlichen 9% entfallen auf sieben weitere Kategorien von Kriegsmaterial nämlich KM 1, KM 4, KM 7, KM 8 und KM 16.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Berichtsjahr wurden dem SECO insgesamt 2'634 Ausfuhrgesuche unterbreitet (2007: 2'462). Davon wurden 2'613 Gesuche im Wert von 1'479 Millionen Franken bewilligt, 21 (5) Gesuche nach 10 (5) verschiedenen Ländern mit einem Gesamtwert von 1,5 Millionen (0,6 Millionen) Franken wurden abgelehnt. Die Ablehnungen betrafen vier osteuropäische, drei asiatische und zwei afrikanische Länder sowie ein Land im Nahen Osten. Sie bezogen sich zur Hauptsache auf Hand- und Faustfeuerwaffen, deren Bestandteile und Zubehör (Kat. KM 1) sowie auf Munition bzw. Munitionsbestandteile (Kat. KM 3).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Differenz zwischen dem Wert der effektiven Ausfuhren und jenem der bewilligten Ausfuhrgesuche lässt sich wie folgt erklären: Bewilligte Gesuche gelangen teilweise erst in der nächsten Berichtsperiode zur Ausfuhr. Zudem werden bewilligte Gesuche häufig nicht benutzt, weil die Finanzierung des Geschäfts nicht zustande kommt oder der Kunde aus anderen Gründen die Bestellung aufschiebt oder annulliert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voranfragen, mit denen sich Exporteure erkundigen, ob überhaupt eine Bewilligung für einen Abnehmer in einem bestimmten Land erhältlich wäre, wurden im Berichtsjahr in 26 (49) Fällen unterbreitet, wovon 14 (20) nach 11 (15) verschiedenen Endempfängerstaaten ablehnend beantwortet worden sind. Die negativen Antworten bezogen sich auf zwei osteuropäische, drei asiatische, vier afrikanische und zwei südamerikanische Staaten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit einem Bericht zur Exportkontrolle von Kleinwaffen und leichten Waffen erhöht die Schweiz entsprechend den internationalen Bestrebungen die Transparenz in diesem Bereich. Im vergangenen Jahr wurde die Ausfuhr von 11'333 Kleinwaffen und leichten Waffen bewilligt. Hauptabnehmer im Ausland sind Waffenhandels- und Industriebetriebe sowie Polizeiorgane. Im Berichtsjahr wurden 110 Bewilligungen für die Durchfuhr von Kleinwaffen und leichten Waffen sowie deren Bestandteilen und Zubehör durch die Schweiz erteilt. Bewilligt wurden ferner zwei Gesuche für den Handel im Ausland sowie ein Gesuch für die Vermittlung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*Mit Entscheid vom 14. November 2007 hat der Bundesrat die Ausfuhrbewilligungen nach Pakistan suspendiert und damit weitere Lieferungen aufgeschoben. Im Anschluss an die erfolgreiche Durchführung von Parlamentswahlen und die Bildung einer neuen Regierung hat der Bundesrat am 2. April 2008 die Suspendierung wieder aufgehoben. Es wurden seither aber keine neuen Bewilligungen erteilt.&lt;br /&gt;**Argentinien, Australien, Belgien, Dänemark, Deutschland, Finnland, Frankreich, Griechenland, Grossbritannien, Irland, Italien, Japan, Kanada, Luxemburg, Neuseeland, Niederlande, Norwegen, Österreich, Polen, Portugal, Schweden, Spanien, Tschechische Republik, Ungarn, USA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Plüss, SECO, Exportkontrollen / Kriegsmaterial, Tel. +41 (0)31 324 50 36</contact>
      <attachment id="140971">
        <title>Ausfuhren 2008 nach Endempfängerstaaten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>85</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14913.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140972">
        <title>Ausfuhr nach Kategorie pro Endempfängerstaat</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14914.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140973">
        <title>Grafik: Ausfuhren von Kriegsmaterial pro Kategorie, pro Kontinent und Entwicklung der Kriegsmaterialexporte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14915.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140974">
        <title>Jahresbericht 2008: Die Exportkontrolle im Bereich Small Arms and Light Weapons (SALW) unter der Kriegsmaterialgesetzgebung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>256</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14923.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="140975">
        <title>Anhang: Benützte Abkürzungen in diversen Statistiken</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14917.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2009-02-17 11:11" type="R"/>
        <revision date="2015-09-11 09:24" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
