<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25387" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-02-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kurs für Unternehmen zum Emissionshandel gut gestartet</title>
      <teaser>Das BAFU schult die am Emissionshandel teilnehmenden Firmen im Umgang mit ihren Emissionsrechten.</teaser>
      <lead>Das BAFU schult die am Emissionshandel teilnehmenden Firmen im Umgang mit ihren Emissionsrechten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz können etwa 350 Unternehmen am Handel mit CO2-Emissionsgutschriften teilnehmen. Sie haben sich gegenüber dem Bund zur Begrenzung ihrer CO2-Emissionen verpflichtet und sind somit von der CO2-Abgabe befreit. Diese Unternehmen erhalten in Höhe ihres Begrenzungsziels für die Kyoto-Periode 2008-2012 vom Bund Rechte zugeteilt wie viel CO2 sie jährlich ausstossen dürfen (Emissionsrechte). Im Mai sollen die Unternehmen nun erstmals ihre Rechte bewirtschaften; sie sind aufgefordert, Emissionsgutschriften im Umfang des im Jahr 2008 effektiv ausgestossenen CO2 zu entwerten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reduziert ein Unternehmen mehr CO2 als im Begrenzungsziel festgelegt, kann es überschüssige Emissionsrechte verkaufen. Liegen die Emissionen höher als die zur Verfügung stehenden Emissionsrechte, muss es die fehlenden Emissionsgutschriften erwerben. Dieser Emissionshandel erlaubt den meist energieintensiven Firmen eine gewisse Flexibilität, da sie zusätzlich zu eigenen Reduktionsanstrengungen, auch CO2-Reduktionen anderswo einkaufen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Umwelt (BAFU) bietet den Unternehmen dazu einen eintägigen Kurs zu Chancen und Pflichten im Emissionshandel an. Bei den beteiligten Firmen stösst das Angebot auf rege Nachfrage: Der heutige erste Kurs vom 18. Februar 2009 war mit 120 Teilnehmern ausgebucht, für die weiteren zwei Termine im März und April sind noch Plätze frei.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>national-registry@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="51309">
        <title>Kurs-Anmeldung</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/emissionshandel/06800/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="51311">
        <title>BAFU-Thema: Emissionshandel</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/emissionshandel/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Premiers cours sur l'échange de quotas d'émission</title>
      <teaser>Cours de l'OFEV destiné aux entreprises sur le fonctionnement du système d'échange de quotas d'émission.</teaser>
      <lead>Cours de l'OFEV destiné aux entreprises sur le fonctionnement du système d'échange de quotas d'émission.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, environ 350 entreprises peuvent participer à l'échange de quotas d'émission de CO2. Elles se sont engagées auprès de la Confédération à limiter leurs émissions et sont ainsi exemptées de la taxe sur le CO2. La Confédération leur alloue des droits qui leur permettent d'émettre une quantité annuelle de CO2 (droits d'émission) correspondant à leur objectif de limitation pour la période de 2008 à 2012. Une procédure d'invalidation aura lieu pour la première fois en mai 2009; les entreprises seront alors tenues d'invalider leurs droits à hauteur des quantités de CO2 effectivement émises en 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une entreprise dont la réduction dépasse l'objectif de limitation fixé peut vendre ses droits excédentaires. A l'inverse, si elle émet davantage que ce que les droits alloués lui permettent, elle doit acheter les quotas manquants. Ce système d'échange augmente la flexibilité des entreprises qui consomment beaucoup d'énergie car elles peuvent compléter leurs propres efforts de réduction en achetant ailleurs des quotas supplémentaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Office fédéral de l'environnement (OFEV) propose aux entreprises un cours d'une journée sur le système d'échange de quotas, ses opportunités et ses obligations. Cette offre rencontre une forte demande des entreprises. Avec 120 inscriptions, le cours du 18 février 2009 est complet, mais il reste encore quelques places pour les cours prévus en mars et avril.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>national-registry@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="51310">
        <title>Inscription au cours</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/emissionshandel/06800/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="51312">
        <title>OFEV: Échange de quotas d'émissions</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/emissionshandel/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1803" org-id="811">
        <name lang="de">Emissionshandel</name>
        <name lang="fr">Échange de quotas d’émission</name>
        <name lang="it">Scambio di quote di emissioni</name>
        <name lang="en">Emissions trading</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
