<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25444" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-02-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1018" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Logistikbasis der Armee</name>
      <name lang="fr">Base logistique de l'armée</name>
      <name lang="it">Base logistica dell'esercito</name>
      <name lang="en">Armed Forces Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lba.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lba.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jahresrapport Logistikbasis der Armee: Logistische Versorgung im Aufwärtstrend</title>
      <lead>Der Chef der LBA, Divisionär Roland Favre, zog an seinem ersten Jahresrapport der Logistikbasis der Armee, LBA, Bilanz und machte einen Ausblick: "Nachdem in den Jahren 2006 und 2007 die logistische Leistung breit diskutiert wurde, geht es seit 2008 mit der Logistik wieder aufwärts." Diesen Schwung thematisierten auch die weiteren Referenten: der Chef VBS, Bundesrat Ueli Maurer, der Chef der Armee ai, Divisionär André Blattmann, sowie Ständerat Jean-Réne Fournier, Mitglied der Sicherheitspolitischen Kommission und der Polizei- und Militärdirektor des Kantons Bern, Regierungsrat Hans-Jürg Käser.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rund 300 Teilnehmer aus Politik, Wirtschaft und VBS sowie Kadermitarbeiter der LBA, nahmen am 20. Februar 2009 am Jahresrapport der LBA im Stade de Suisse in Bern teil. Divisionär Roland Favre, der seine Funktion am 1. Juni 2008 angetreten hat, zog Bilanz und beleuchtete die kurz- und mittelfristige Zukunft der Armeelogistik. Nach breiter Kritik an den logistischen Leistungen in den Jahren 2006 und 2007 lancierte der damalige Chef der Armee im Oktober 2007 die Optimierungsmassnahmen. Die daraus resultierten Massnahmen haben unter anderem dazu geführt, dass im vergangenen Jahr die logistische Unterstützung der Armee wieder sichergestellt werden konnte. Die Konzentration auf die Kernaufgaben in der LBA, die Reduktion von Betreiberstandards im Immobilienbereich und der Einsatz der Truppe zugunsten der LBA haben die Situation im 2008 deutlich entschärft.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diese Massnahmen gehen weiter. Deshalb ist die logistische Einsatzbereitschaft auch für das Jahr 2009 sichergestellt. "Wir haben die Talsohle durchschritten, das Ziel aber noch nicht erreicht", sagte Divisionär Roland Favre an seinem Rapport. Auslagerungen von Aufgaben, die nicht zu den Kernkompetenzen der Armee gehören, sowie weitere Massnahmen müssen ergriffen werden, um die logistische Leistung längerfristig sicherzustellen. Ausserdem müssten die Einführung der neuen, informatikbasierten Logistikprozesse und der Ausbau der neuen Logistik-Infrastruktur erfolgen. Diese werden ab den Jahren 2010 respektive 2013 wirksam und sollen die gewünschten Spareffekte ermöglichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Umbau- und Aufbau mit dem Stellenabbau synchronisieren&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Eine Maxime des LBA-Chefs ist es, den Aufbau der neuen Logistik mit dem geforderten Stellenabbau zu synchronisieren. Gemäss den Vorgaben müssen in der LBA zu den bereits reduzierten rund 1'150 Stellen noch weitere 650 abgebaut werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Chef VBS, Bundesrat Ueli Maurer, will der Sicherstellung der logistischen Leistung hohe Priorität einräumen. Dabei machte er klar, dass sich die logistische Unterstützung letztlich am Auftrag der Truppe orientieren muss. Richtschnur ist dabei eine Armee, die sowohl ihre Einsatzbereitschaft als auch ihre volle Einsatztauglichkeit wieder erlangt, um die Sicherheit, Freiheit und Unabhängigkeit der Schweiz zu garantieren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der CdA ai, Divisionär André Blattmann, freute sich über den Aufwärtstrend der Logistik und dankte allen Mitarbeitenden der LBA für die grosse Arbeit, die geleistet wurde. Er sieht aber auch den immer noch existierenden Handlungsbedarf: "Den Turnaround zu schaffen, heisst noch nicht, über dem Berg zu sein." Im Bereich Kadernachwuchs betonte Divisionär Blattmann die Notwendigkeit einer Verjüngung des Kaders wie auch der Mitarbeitenden der LBA im Allgemeinen. Ansonsten drohe der nahezu gleichzeitige Know-how-Verlust mit einschneidenden Konsequenzen. In der Ausbildung wünscht sich der CdA ai einen intensiveren Dialog zwischen der Logistik und der Truppe. Dies soll die Abstimmung zwischen Leistungs-Erbringern und Leistungs-Bezügern weiter optimieren. Den Dritten seiner Schwerpunkte für die Armee, das Thema Ordnung, setzte Divisionär Blattmann für den Betrieb in der LBA ins Zentrum. „Bei der Ordnung in den Abläufen und im Erscheinungsbild der eingesetzten Truppen muss die Führung, aber auch jeder einzelne Angestellte der LBA Verantwortung übernehmen.“&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ständerat Jean-René Fournier, Mitglied der Sicherheitspolitischen Kommission, betonte in seinem Referat die Bedeutung der Logistik einst und heute. Nach einem Jahr Mitgliedschaft in der SiK-SR bilanziert Fournier: "Sei es über Rüstungsprogramme oder Reformvorhaben, leider findet im Parlament selten eine systematische und strukturierte Diskussion statt. Die Fragen drehen sich meist um Details, statt um strategische Positionen." Im Zusammenhang mit dem Sicherheitspolitischen Bericht wünscht sich der Walliser Ständerat, dass sich die politischen Diskussionen wieder auf die Aufgaben der Armee und die notwendigen Mittel konzentrieren. "Wir können nicht mehr einfach über die entscheidenden Fragen zur Sicherheit unseres Landes hinweggehen."&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Polizei- und Militärdirektor des Kantons Bern, Regierungsrat Hans-Jürg Käser, blickte in seiner Grussbotschaft auf die gewachsene historische Zusammenarbeit zwischen Bund und Kanton Bern zurück. Käser freute sich, dass diese Beziehung immer noch gut funktioniere: „Heute arbeiten rund 1'580 Angestellte der LBA im Kanton Bern. Über 1'300 haben hier auch ihren Wohnsitz.“ Für die anstehenden Verhandlungen über die Leistungen, die der Kanton Bern im Auftrag der LBA – des Bundes – übernimmt, wünscht sich Regierungsrat Käser gute Kompromisse. „Im Moment liegen die Vorstellungen noch weit auseinander.“ Die Verhandlungen für die Verträge 2011 beginnen Mitte 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer Chefin Kommunikation, Logistikbasis der Armee 031 324 22 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport annuel de la Base logistique de l’armée : redressement de la situation dans le domaine du soutien logistique</title>
      <lead>Le chef de la BLA, le divisionnaire Roland Favre, a tiré un bilan lors de son premier rapport annuel de la Base logistique de l’armée (BLA) et a établi une perspective d’avenir : « Après avoir longuement débattu au cours des années 2006 et 2007 de la prestation logistique à fournir, on assiste depuis 2008 à un redressement de la situation dans le domaine logistique ». Les intervenants suivants ont également fait allusion à ce changement positif de la logistique : le chef du DDPS, le conseiller fédéral Ueli Maurer, le chef de l’Armée a i, le divisionnaire André Blattmann, le conseiller aux États Jean-René Fournier, membre de la Commission de la sécurité du Conseil des États, le conseiller d’État Hans-Jürg Käser, directeur de la police et des affaires militaires du canton de Berne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Environ 300 participants provenant de la politique, de l’économie et du DDPS ainsi que des cadres de la BLA ont pris part, le 20 février 2009, au rapport annuel de la BLA au Stade de Suisse à Berne. Le divisionnaire Roland Favre qui est entré en fonction le 1er juin 2008 a tiré un bilan et a examiné de près les perspectives d’avenir à moyen et long terme de la logistique de l’armée. Après avoir été largement critiqué sur les prestations logistiques fournies pendant les années 2006 et 2007, l'ancien chef de l'Armée a pris des mesures d'optimisation en octobre 2007. Cela a entre autres permis de garantir le soutien logistique de l’armée en 2008. La concentration sur les tâches principales au sein de la BLA, la réduction des standards des exploitants dans le domaine des biens immobiliers et l’engagement de la troupe au profit de la BLA ont sensiblement atténué la situation en 2008.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ces mesures se poursuivent. La disponibilité opérationnelle logistique est donc assurée également en 2009. « Nous avons remonté la pente. Toutefois, l'objectif n'est pas encore atteint », a dit le divisionnaire Roland Favre lors de son rapport. Les tâches qui ne font pas partie des compétences fondamentales de l’armée doivent être externalisées et d’autres mesures doivent être prises pour garantir la prestation logistique à long terme. On devrait en outre procéder à l’introduction des nouveaux processus logistiques informatisés et à l'extension de la nouvelle infrastructure logistique. Ils obtiendront l'effet escompté dès les années 2010 et 2013 et sont censés réduire les coûts prévus.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Synchroniser la restructuration et le développement avec la suppression de postes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le chef de la BLA a appliqué la maxime suivante : synchroniser le développement de la nouvelle logistique avec la suppression de postes exigée. Conformément aux directives, 650 postes doivent encore être éliminés en plus des 1'150 postes qui ont déjà été supprimés à la BLA.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour le conseiller fédéral Ueli Maurer, le chef du DDPS, la prestation logistique doit être garantie en priorité. A cet égard, il a précisé que le soutien logistique doit en fin de compte se concentrer sur la mission de la troupe. A ce propos, le principe directeur consiste pour l’armée à réacquérir sa disponibilité opérationnelle ainsi que sa capacité maximale à l'engagement pour garantir la sécurité, la liberté et l'indépendance de la Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le CdA a i, le divisionnaire André Blattmann, s’est réjoui du redressement de la situation dans le domaine logistique et a remercié tous les collaborateurs de la BLA de l'important travail accompli. Toutefois, il constate aussi qu'il est toujours nécessaire de procéder à des interventions : « Prendre des mesures pour redresser la situation ne signifie pas encore que nous avons complément remonté la pente ». Dans le domaine de la relève des cadres, le divisionnaire Blattmann a insisté sur la nécessité de rajeunir les cadres et les collaborateurs de la BLA en général afin de ne pas craindre une perte du savoir-faire qui pourrait entraîner de graves conséquences. Concernant l’instruction, le CdA a i souhaite qu’il y ait plus de contacts entre la logistique et la troupe, permettant ainsi d'accroître l’harmonisation entre les prestataires de services et les bénéficiaires de prestations. Concernant la marche du service au sein de la BLA, le divisionnaire Blattmann a placé le thème de l’ordre à la troisième place des préoccupations pour l’armée. « Les cadres, mais aussi chaque employé de la BLA doivent assumer la responsabilité de l’ordre dans les processus et dans la présentation des troupes engagées ».&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le conseiller aux États Jean-René Fournier, membre de la Commission de la politique de sécurité, a insisté, lors de son exposé, sur l'importance de la logistique dans le passé et aujourd'hui même. Après une année en tant que membre de la CPS CE, M. Fournier tire le bilan suivant : « Que ce soit au sujet des programmes d’armement ou des projets de réforme, une discussion systématique et structurée a malheureusement rarement eu lieu au Parlement. Les questions portent le plus souvent sur des détails et non pas sur des positions stratégiques ». Concernant le rapport sur la politique de sécurité, le conseiller aux États valaisan souhaite que les discussions politiques portent à nouveau sur les tâches de l’armée et les ressources nécessaires. « Nous ne pouvons plus simplement passer outre les questions décisives portant sur la sécurité de notre pays ».&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le directeur de la police et des affaires militaires du canton de Berne, le conseiller d’État Hans-Jürg Käser, a fait, lors de son message de bienvenue, une rétrospective de la&amp;nbsp; collaboration historique accrue entre la Confédération et le canton de Berne. M. Käser s’est réjouit que cette coopération fonctionne toujours bien : « Environ 1'580 employés de la BLA travaillent aujourd’hui dans le canton de Berne. Plus de 1'300 y ont élu domicile. »&amp;nbsp; Pour les futures négociations concernant les prestations que le canton de Berne assume sur ordre de la BLA / de la Confédération, le conseiller aux États, M. Käser, souhaite que de bons compromis soient trouvés. « Pour l’instant, les idées sont encore très divergentes ». Les négociations pour les contrats 2011 commencent au milieu de l'année 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer cheffe de la communication, Base logistique de l’armée 031 324 22 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto annuale della Base logistica dell'esercito: trend positivo per l'approvvigionamento logistico</title>
      <lead>Il capo della BLEs, divisionario Roland Favre, durante il primo rapporto annuale della Base logistica dell'esercito BLEs ha tracciato un bilancio e ha parlato delle prospettive future. "Dopo l'ampia discussione concernente la prestazione logistica che ha caratterizzato il 2006 e il 2007, a partire dal 2008 la logistica sta nuovamente seguendo un trend positivo." Questa tendenza è stata tematizzata anche dagli altri relatori, ossia dal capo del DDPS, consigliere federale Ueli Maurer, dal capo dell'esercito a i, divisionario André Blattmann, dal consigliere agli Stati Jean-Réne Fournier, membro della Commissione della politica di sicurezza, come pure dal capo del Dipartimento di polizia e degli affari militari del Canton Berna, consigliere di Stato Hans-Jürg Käser.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Circa 300 personalità del mondo politico, economico e del DDPS come pure i quadri della BLEs hanno partecipato al rapporto annuale della BLEs, tenutosi il 20 febbraio 2009 presso lo Stade de Suisse a Berna. Il divisionario Roland Favre, che ha assunto la sua funzione il 1° giugno 2008, ha tracciato un bilancio per poi esporre il futuro a corto e medio termine della logistica dell'esercito. A seguito delle numerose critiche espresse in merito alle prestazioni logistiche nel 2006 e 2007, l'allora capo dell'esercito nell'ottobre 2007 ha introdotto delle misure d'ottimizzazione. Con i provvedimenti che ne sono derivati, lo scorso anno è stato tra l'altro possibile garantire nuovamente il supporto logistico dell'esercito. Nel 2008 la situazione è notevolmente migliorata grazie alla concentrazione sui compiti fondamentali in seno alla BLEs, alla riduzione degli standard dei gestori nell'ambito degli immobili e all'impiego della truppa a favore della BLEs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Tali misure continuano ad essere applicate, ragione per cui la prontezza logistica all'impiego è garantita anche per il 2009. Durante il suo rapporto, il divisionario Roland Favre ha comunque precisato: "Abbiamo oltrepassato la quota minima, tuttavia l'obiettivo non è ancora stato raggiunto". Per assicurare le prestazioni logistiche a lungo termine sarà necessario scorporare i compiti che non fanno parte delle competenze fondamentali dell'esercito e adottare ulteriori misure. Inoltre sono previsti l'introduzione di nuovi processi logistici su base informatica nonché l'ampliamento della nuova infrastruttura logistica. Queste misure verranno applicate rispettivamente nel 2010 e nel 2013 e dovrebbero consentire i risparmi auspicati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Sincronizzazione dei processi di trasformazione e di ampliamento con la soppressione di posti&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Un principio del capo della BLEs è quello di sincronizzare l'ampliamento della nuova logistica con la soppressione di posti richiesta. Conformemente ai criteri, in seno alla BLEs, oltre ai circa 1'150 posti di lavoro già soppressi, occorrerà eliminarne altri 650.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Secondo il capo del DDPS, consigliere federale Ueli Maurer, va comunque data la priorità alla garanzia delle prestazioni logistiche. A tale proposito ha chiarito che il supporto logistico deve essere orientato in ultima analisi al compito della truppa. Il criterio in proposito è un esercito in grado di realizzare nuovamente sia la propria prontezza all'impiego sia la propria piena capacità d'impiego al fine di assicurare la sicurezza, la libertà e l'indipendenza del nostro Paese.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il CEs a i, divisionario André Blattmann, rallegrandosi del trend positivo della logistica ha ringraziato tutti i collaboratori della BLEs per il notevole lavoro che è stato svolto. È tuttavia consapevole della necessità d'azione ancora esistente: "Effettuare la svolta non significa aver raggiunto la vetta della montagna". Per quanto riguarda le nuove leve tra i quadri, il divisionario Blattmann ha sottolineato la necessità di un ringiovanimento dei quadri e dei collaboratori della BLEs in generale. In caso contrario vi sarebbe il pericolo di una contemporanea perdita di know-how con conseguenze drastiche. Nel campo dell'istruzione il CEs auspica un dialogo intensificato tra la logistica e la truppa. Tale dialogo dovrebbe contribuire a ottimizzare l'accordo tra i fornitori di prestazioni e i beneficiari di prestazioni. Il tema dell'ordine, ovvero il terzo punto fondamentale per l'esercito evocato dal divisionario Blattmann, riveste ai suoi occhi un ruolo centrale per l'esercizio in seno alla BLEs. "Per quanto riguarda l'ordine nei decorsi e nell'immagine delle truppe impiegate, sia il comando come pure i singoli impiegati della BLEs devono esserne responsabili".&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Durante la sua relazione, il consigliere agli Stati Jean-René Fournier, membro della Commissione della politica di sicurezza, ha posto l'accento sul significato della logistica in passato e al giorno d'oggi. Dopo un anno quale membro della CPS-CSt, Fournier traccia il seguente bilancio: "Sia per quanto concerne i programmi d'armamento sia per i progetti di riforma, purtroppo in seno al Parlamento ha luogo solo raramente una discussione sistematica e strutturata. Le questioni vertono piuttosto sui dettagli e non sulle posizioni strategiche." In relazione al Rapporto sulla politica di sicurezza, il consigliere agli Stati vallesano, auspica che i dibattiti politici tornino a concentrarsi sui compiti dell'esercito e sui mezzi necessari. "Non possiamo più semplicemente ignorare le questioni decisive per la sicurezza del nostro Paese."&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il capo del Dipartimento di polizia e degli affari militari del Canton Berna, consigliere di Stato Hans-Jürg Käser, nel suo messaggio di benvenuto ha ripercorso la storica collaborazione sviluppatasi tra la Confederazione e il Canton Berna. Käser si è rallegrato del fatto che tale rapporto continua a dare buoni frutti: "Oggi nel Canton Berna lavorano circa 1'580 impiegati della BLEs. Oltre 1'300 dei quali risiedono nel nostro Cantone." Per le imminenti trattative concernenti le prestazioni che il Canton Berna fornisce su incarico della BLEs, e quindi della Confederazione, il consigliere di Stato Käser auspica un buon compromesso. "Attualmente le posizioni sono tuttavia ancora piuttosto distanti." Le trattative per i contratti 2011 inizieranno a metà del 2009.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaby Zimmer capo Comunicazione, Base logistica dell'esercito 031 324 22 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="1018">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="1018">
        <name lang="de">Logistik</name>
        <name lang="fr">logistique</name>
        <name lang="it">logistica</name>
        <name lang="en">Logistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1018">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="1018">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
