<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25319" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-02-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Auslandschweizerstatistik 2008</title>
      <lead>Nach dem Rekordzuwachs um 23'097 Personen im Jahr 2007 hat die Zahl der Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer im vergangenen Jahr nur noch um 8'069 Personen auf 676'176 zugenommen. Innert zehn Jahren ist die Auslandschweizergemeinschaft um 114'620 Personen bzw. 20.4 % gewachsen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ende Dezember 2008 lebten 676'176 Schweizer Staatsangehörige im Ausland. Gegenüber Dezember 2007 bedeutet dies eine Zunahme von 8'069 Personen oder 1.2 %. In den Jahren von 1999 bis 2006 schwankte der jährliche Zuwachs zwischen 1.2 % und 2.3 %, im Jahr 2007 stieg er auf 3.6 %. Dieser Rekord war hauptsächlich auf eine vermehrte Immatrikulation von Personen zurückzuführen, die ihren Wohnsitz schon länger im Ausland hatten. Anlass zur nachträglichen Immatrikulation dürfte vor allem der endgültige Verfall verlängerter Reisepässe Modell 85 gegeben haben.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In absoluten Zahlen liegen 2008 die USA mit einem Zuwachs um 884 Personen an erster Stelle, vor Frankreich (875), Kanada (516), Israel (515) und Deutschland (431). Der stärkste Rückgang war in Venezuela zu verzeichnen (-79).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prozentual weist Asien mit 6.1 % mit Abstand die höchste Zuwachsrate auf, gefolgt von Ozeanien mit 2.0 %, Amerika mit 1.2 %, Afrika mit 1.1&amp;nbsp;% und Europa mit 0.8 %. In der Europäischen Union betrug die Zuwachsrate 0.6&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter den Ländern mit grossen Auslandschweizergemeinschaften (&amp;gt; 10’000) liegt Israel mit einer Zuwachsrate von 3.9 % an erster Stelle, vor Australien (1.9 %), Kanada (1.4 %), Spanien (1.3 %) und den USA (1.2 %).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Besonders hohe Zuwachsraten unter den Ländern mit mittelgrossen Auslandschweizergemeinschaften (500 – 10’000) verzeichnen die Vereinigten Arabischen Emirate (20.9 % bzw. 299 Personen), Serbien (12.8 % bzw. 108 Personen), Kroatien (10.8 % bzw. 87 Personen), die Türkei (10.4 % bzw. 220 Personen) und Singapur (10.4 % bzw. 214 Personen).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ursachen der Veränderungen werden in der Statistik nicht erfasst.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mehrzahl unserer Mitbürgerinnen und Mitbürger im Ausland, nämlich 405'393 oder 60 %, leben in Ländern der Europäischen Union. Die grösste Auslandschweizergemeinschaft (einschliesslich Grenzgänger) befindet sich in Frankreich (177'598), gefolgt von Deutschland (75’439), Italien (48'147), Grossbritannien (28’438), Spanien (23’622) und Österreich (14'002). Ausserhalb Europas leben die meisten Auslandschweizerinnen und -schweizer in den USA (74’862), Kanada (38'200), Australien (22’429), Argentinien (15’489), Brasilien (14’442), Israel (13’666) und Südafrika (9’045).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;485’286 Personen bzw. 71.6 % sind als Doppelbürger erfasst. Am höchsten liegt deren Anteil in Argentinien mit 91.1 %. Die Erfassung beruht auf den Angaben anlässlich der Anmeldung, später erworbene Staatsbürgerschaften werden von Auslandschweizerinnen und -schweizern oft nicht gemeldet. Vor zehn Jahren betrug die Quote noch 69.5 %.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;124'399 Auslandschweizerinnen und Auslandschweizer – 23.9 % der 520'435 Stimmberechtigten im Ausland - haben sich im Stimmregister einer Schweizer Gemeinde eingetragen, um ihr Stimm- und Wahlrecht ausüben zu können. Zehn Jahre zuvor betrug die Quote erst 15.8 %.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Statistik erfasst sind alle Schweizerinnen und Schweizer, die bei einer schweizerischen Vertretung im Ausland angemeldet ("immatrikuliert") sind. Zur Anmeldung verpflichtet sind Schweizer Bürgerinnen und Bürger, die beabsichtigen, während mehr als zwölf Monaten in einem Konsularbezirk Wohnsitz zu nehmen (Reglement des schweizerischen diplomatischen und konsularischen Dienstes vom 24. November 1967; SR 191.1).&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="51221">
        <title>Auslandschweizerstatistik 2008</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/doc/publi/ptrali.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Statistique 2008 des Suisses de l’étranger</title>
      <lead>Le nombre des Suisses de l’étranger s’élevait fin 2008 à 676 176, soit 8 069 personnes de plus que l’année précédente. Cette progression est nettement inférieure à la croissance record de l’année 2007 (+ 23 097 personnes). En 10 ans, la communauté des Suisses de l’étranger a augmenté de 20,4 % (+ 114 620 personnes).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fin décembre 2008, 676&amp;nbsp;176 ressortissants suisses vivaient à l’étranger, soit 8&amp;nbsp;069 de plus qu’en décembre 2007 (+&amp;nbsp;1,2&amp;nbsp;%). Entre 1999 et 2006, la croissance annuelle a fluctué entre 1,2&amp;nbsp;% et 2,3&amp;nbsp;%. En 2007, le taux de croissance a atteint 3,6&amp;nbsp;%. Cette forte progression était liée principalement à l’immatriculation d’un grand nombre de personnes qui vivaient déjà depuis longtemps à l’étranger. Le motif de ces immatriculations à posteriori est probablement lié à l’expiration définitive des passeports de modèle 85.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En progression absolue, ce sont les Etats-Unis qui arrivent en tête, avec 884 personnes de plus&amp;nbsp;; ils sont suivis de la France (875), du Canada (516), d’Israël (515) et de l’Allemagne (431). C’est au Venezuela que la colonie suisse a le plus diminué (-79).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En terme de pourcentage de croissance, c’est l’Asie qui prend la première place, avec 6,1&amp;nbsp;%, devançant l’Océanie (2,0&amp;nbsp;%), l’Amérique (1,2&amp;nbsp;%), l’Afrique (1,1&amp;nbsp;%) et l’Europe (0,8&amp;nbsp;%). Dans l’Union européenne, le nombre de ressortissants suisses a augmenté de 0,6&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parmi les pays possédant une large colonie suisse (&amp;gt; 10&amp;nbsp;000), les pays où le nombre de Suisses de l’étranger a le plus augmenté sont Israël, avec une croissance de 3,9&amp;nbsp;%, puis l’Australie (1,9&amp;nbsp;%), le Canada (1,4&amp;nbsp;%), l’Espagne (1,3&amp;nbsp;%) et les Etats-Unis (1,2&amp;nbsp;%).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les pays comptant une population de Suisses de l’étranger moyenne (500 - 10&amp;nbsp;000), la colonie s’est développée de 20,9&amp;nbsp;% (299 personnes) dans les Émirats arabes unis, de 12,8&amp;nbsp;% (108 personnes) en Serbie, de 10,8&amp;nbsp;% (87 personnes) en Croatie, de 10,4&amp;nbsp;% (220 personnes) en Turquie et de 10,4 % (214 personnes) à Singapour. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistique ne renseigne pas sur les causes des variations.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La majorité de nos concitoyens à l’étranger, soit 405&amp;nbsp;393 personnes (60&amp;nbsp;%), vivent dans un pays de l’Union européenne. La France en accueille le plus gros contingent (177&amp;nbsp;598 personnes, y compris les frontaliers)&amp;nbsp;; elle est suivie de l’Allemagne (75&amp;nbsp;439), de l’Italie (48&amp;nbsp;147), de la Grande-Bretagne (28&amp;nbsp;438), de l’Espagne (23&amp;nbsp;622) et de l’Autriche (14&amp;nbsp;002). Hors d’Europe, la plupart des Suisses de l’étranger vivent aux Etats-Unis (74&amp;nbsp;862), au Canada (38&amp;nbsp;200), en Australie (22&amp;nbsp;429), en Argentine (15&amp;nbsp;489), au Brésil (14&amp;nbsp;442), en Israël (13&amp;nbsp;666) et en Afrique du Sud (9&amp;nbsp;045).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nombre de Suisses enregistrés comme doubles nationaux s’élève à 485&amp;nbsp;286, soit 71,6&amp;nbsp;%. C’est en Argentine que leur proportion est la plus élevée, avec 91,1&amp;nbsp;%. Ce chiffre repose sur les données fournies au moment de l’immatriculation&amp;nbsp;; bien souvent les Suisses de l’étranger qui acquièrent plus tard la double nationalité ne signalent pas leur nouveau statut. Il y a dix ans, leur proportion atteignait 69,5&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur un total de 520&amp;nbsp;435 Suisses de l’étranger ayant le droit de vote, 124&amp;nbsp;399 (soit 23,9&amp;nbsp;%) se sont inscrits dans une commune de Suisse pour participer aux élections et votations. Il y a dix ans, ils n’étaient que 15,8&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistique englobe tous les Suisses inscrits («&amp;nbsp;immatriculés&amp;nbsp;») auprès d'une représentation suisse à l'étranger. Cette inscription est obligatoire pour les citoyennes et les citoyens suisses projetant de résider plus de 12 mois dans une circonscription consulaire (Règlement du Service diplomatique et consulaire suisse du 24 novembre 1967, RS 191.1).&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="51222">
        <title>Statistique 2008 des Suisses de l'étranger</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/doc/publi/ptrali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Statistica degli Svizzeri all’estero 2008</title>
      <lead>Dopo la crescita record di 23 097 persone registrata nel 2007, lo scorso anno il numero degli Svizzeri all’estero è aumentato solo di 8 069 unità per un totale di 676 176 persone. In dieci anni, la comunità degli Svizzeri all’estero è aumentata di 114 620 persone o del 20,4 %.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alla fine di dicembre 2008, 676&amp;nbsp;176 cittadini svizzeri vivevano all’estero. Rispetto al dicembre 2007 l’aumento è stato di 8&amp;nbsp;069 persone o dell’1,2&amp;nbsp;%. Negli anni compresi tra il 1999 e il 2006 la crescita annua oscillava tra l’1,2&amp;nbsp;% e il 2,3&amp;nbsp;% e nel 2007 è salita al 3,6&amp;nbsp;%. Questa cifra record era dovuta principalmente all’aumento del numero di immatricolazioni delle persone che dimoravano all’estero già da lungo tempo. Il motivo di tali immatricolazioni a posteriori si spiega probabilmente con la scadenza definitiva dei passaporti modello 85. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In cifre assolute, nel 2008 gli Stati Uniti occupano il primo posto con un aumento di 884 persone, seguiti da Francia (875), Canada (516), Israele (515) e Germania (431). Il calo più marcato è stato registrato in Venezuela (-79).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In termini percentuali, l’Asia presenta il tasso di crescita di gran lunga più elevato, seguita da Oceania (2,0&amp;nbsp;%), America (1,2&amp;nbsp;%), Africa (1,1&amp;nbsp;%) ed Europa (0,8&amp;nbsp;%). Nell’Unione europea la percentuale è dello 0,6&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra i Paesi in cui si trovano comunità numerose di Svizzeri all’estero (&amp;gt; 10’000) Israele figura al primo posto con un tasso di crescita del 3,9&amp;nbsp;%, dinanzi ad Australia (1,9&amp;nbsp;%), Canada (1,4&amp;nbsp;%), Spagna (1,3&amp;nbsp;%) e Stati Uniti (1,2&amp;nbsp;%).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra i Paesi in cui vi sono comunità di media grandezza (500 – 10&amp;nbsp;000) si distinguono per tassi di crescita particolarmente elevati gli Emirati Arabi (20,9&amp;nbsp;% o 299 persone), la Serbia (12,8&amp;nbsp;% o 108 persone), la Croazia (10,8&amp;nbsp;% o 87 persone), la Turchia (10,4&amp;nbsp;% o 220 persone) e Singapore (10,4&amp;nbsp;% o 214 persone).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cause di tali cambiamenti non sono esposte nella statistica.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La maggior parte dei cittadini svizzeri all’estero, vale a dire 405&amp;nbsp;393 persone o il 60&amp;nbsp;%, vive nei Paesi dell’Unione europea. La comunità più numerosa (inclusi i frontalieri) si trova in Francia (177&amp;nbsp;598), seguita da Germania (75&amp;nbsp;439), Italia (48&amp;nbsp;147), Gran Bretagna (28&amp;nbsp;438), Spagna (23&amp;nbsp;622) e Austria (14&amp;nbsp;002). All’infuori dell’Europa, la maggior parte degli Svizzeri vive negli Stati Uniti (74&amp;nbsp;862), in Canada (38&amp;nbsp;200), Australia (22&amp;nbsp;429), Argentina (15&amp;nbsp;489), Brasile (14&amp;nbsp;442), Israele (13&amp;nbsp;666) e Sudafrica (9&amp;nbsp;045).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;485&amp;nbsp;286 persone o il 71,6&amp;nbsp;% hanno la doppia cittadinanza. La più alta percentuale si trova in Argentina, con il 91,1%. Il rilevamento dei dati si basa sulle indicazioni fornite al momento dell’immatricolazione, poiché spesso gli Svizzeri all’estero non comunicano la cittadinanza acquisita in una data ulteriore. Dieci anni fa la percentuale era ancora del 69,5&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;124&amp;nbsp;399 Svizzeri all’estero, ossia il 23,9&amp;nbsp;% dei 520&amp;nbsp;435 aventi diritto di voto, sono registrati nel catalogo elettorale di un Comune svizzero per poter esercitare il proprio diritto di voto e di elezione. Dieci anni fa tale percentuale era solo del 15,8&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono registrati nella statistica tutti gli Svizzeri che sono iscritti («immatricolati») presso una rappresentanza svizzera all’estero. Sono tenuti ad annunciarsi i cittadini svizzeri che intendono pendere domicilio per oltre dodici mesi in una circoscrizione consolare (Regolamento del servizio diplomatico e consolare svizzero del 24 novembre 1967; RS 191.1).&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="51223">
        <title>Statistica degli Svizzeri all’estero 2008</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/doc/publi/ptrali.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>2008 Statistics on the Swiss abroad</title>
      <lead>After the record increase of 23,097 persons in 2007, the number of Swiss living abroad increased by only 8,069 persons in 2008. The total is now 676,176. The community of the Swiss abroad has increased by 114,620 (20.4 %) over the last 10 years.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;At the end of December 2008, 676,176 Swiss nationals were living abroad. This represents an increase of 8,069 (1.2 %) on the previous year. In the years from 1999 to 2006, the yearly rate of increase fluctuated between 1.2 % and 2.3 % and in 2007 it rose to 3.6 %. This record was mainly due to higher registration figures for persons who have been living abroad for a longer period. The reason for this retrospective registration was probably the final expiry of prolonged passports Model 85.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In absolute figures the largest increase in 2008 (884) was in the USA, followed by France (875), Canada (516), Israel (515) and Germany (431). The biggest decrease was in Venezuela (-79).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In percentage terms, Asia with 6.1 % shows by far the highest rate of increase, followed by Oceania with 2.0 %, America with 1.2 %, Africa with 1.1&amp;nbsp;% and Europe with 0.8 %. The rate of increase in the European Union was 0.6&amp;nbsp;%.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Looking at countries with large Swiss communities, (&amp;gt; 10’000) Israel tops the list with a rate of increase of 3.9 %, followed by Australia (1.9 %), Canada (1.4 %), Spain (1.3 %) and the USA (1.2 %).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;High rates of increase in countries with medium-sized Swiss communities (500 – 10,000) occurred in the United Arab Emirates (20.9 %, 299 persons), Serbia (12.8 %, 108 persons), Croatia (10.8 %, 87 persons), Turkey (10.4 %, 220 persons) and Singapore (10.4 %, 214 persons).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The causes of these changes are not recorded in the statistics.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The majority of Swiss nationals abroad – 405,393 or 60 % - live in countries of the European Union. The largest communities of the Swiss abroad (including border crossers) are in France (177,598), Germany (75,439), Italy (48,147), Great Britain (28,438), Spain (23,622) and Austria (14,002).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Outside Europe, the largest numbers of Swiss abroad live in the USA (74,862), Canada (38,200), Australia (22,429), Argentina (15,489), Brazil (14,442), Israel (13,666) and South Africa (9,045).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;485,286 persons (71.6 %) have dual nationality. The highest proportion is in Argentina (91.1 %). The statistics are based on data provided at the time of registration. Nationalities acquired at a later date are often not reported by Swiss nationals abroad. Ten years ago the percentage in this category was 69.5 %.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;57.6 % (1998: 60.0 %) of adult persons abroad (excluding the Principality of Liechtenstein), a total of 299,929 persons, are women. 22.5&amp;nbsp;% (1998: 23.5 %) of all Swiss nationals abroad – 152,247 persons – are under 18. 17.3 % (1998: 14.5 %) – 117,339 persons – are aged 65 and over.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The statistics include all Swiss nationals living abroad who have registered at a Swiss representation abroad. Swiss nationals who intend to reside in a consular district for more than twelve months are required to register with a Swiss representation (Regulation of the Swiss Diplomatic and Consular Service of 24 November 1967; SR 191.1).&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="51224">
        <title>2008 Statistics on the Swiss abroad</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/doc/publi/ptrali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
