<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2094" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2001-01-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EnergieSchweiz folgt auf Energie 2000: Neues energiepolitisches Programm lanciert</title>
      <teaser>EnergieSchweiz, das neue energiepolitische Programm, ist am Dienstag mit 51 Veranstaltungen in allen Landesteilen lanciert worden. Bundespräsident Moritz Leuenberger, unterstrich in Bern die zentrale Rolle von EnergieSchweiz für die Einleitung einer nachhaltigen Energieversorgung. Hinter dem Nachfolgeprogramm von Energie 2000 stehen der Bund, die Kantone, Gemeinden, die Wirtschaft und Umweltorganisationen.</teaser>
      <lead>EnergieSchweiz, das neue energiepolitische Programm, ist am Dienstag mit 51 Veranstaltungen in allen Landesteilen lanciert worden. Bundespräsident Moritz Leuenberger, unterstrich in Bern die zentrale Rolle von EnergieSchweiz für die Einleitung einer nachhaltigen Energieversorgung. Hinter dem Nachfolgeprogramm von Energie 2000 stehen der Bund, die Kantone, Gemeinden, die Wirtschaft und Umweltorganisationen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;EnergieSchweiz setzt sich zum Ziel, die zur Verfügung stehenden energieeffizienten Technologien und erneuerbaren Energien möglichst breit einzusetzen, auch zum Vorteil der Wirtschaft. Wie der Bundespräsident betonte, soll damit ebenfalls die Versorgungssicherheit erhöht werden. Dieses Anliegen habe angesichts der sich öffnenden Märkte und der nach wie vor hohen Erdölabhängigkeit der Schweiz einen hohen Stellenwert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;CO2-Ziel erfordert zusätzliche Anstrengungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Wie Leuenberger erklärte, genügt eine einfache Fortsetzung des bisherigen Programms Energie 2000 allerdings nicht, um eine nachhaltige Energieversorgung zu erreichen. Denn unter Status-quo-Bedingungen (Energiegesetz und freiwillige Massnahmen gemäss Energie 2000) sei bei den CO2-Emmissionen bestenfalls eine Stabilisierung, nicht jedoch die auf Grund des CO2-Gesetzes erforderliche Verminderung um zehn Prozent zu erwarten. Die Schweiz hat sich verpflichtet, die CO2-Emmissionen bis im Jahre 2010, verglichen mit 1990, um zehn Prozent zu senken. Um dieses Ziel zu erreichen, seien zusätzliche Massnahmen unumgänglich. &lt;p&gt;Als erstes müsse – so der Vorsteher des UVEK – mit freiwilligen Massnahmen eine wesentlich stärkere Wirkung angestrebt werden. Entsprechende Verpflichtungen müssten die von Energie und CO2-Gesetz vorgesehenen Agenturen eingehen. Dabei haben sich das UVEK und die Energie-Agentur der Wirtschaft (EnAW) auf ein gemeinsames Vorgehen und einige Grundsätze geeinigt. Danach sollen die Vereinbarungen für die Umsetzung des CO2-Gesetzes das Wachstum der beteiligten Branchen nicht behindern. Auch sollen jene Branchen und Unternehmen, welche die vereinbarten Ziele erreichen, gemäss CO2-Gesetz von einer allfälligen CO2-Abgabe befreit werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Autos und Geräte sollen weniger Energie verbrauchen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schwieriger seien verpflichtende Vereinbarungen im Verkehr und bei den privaten Haushalten. Die Warendeklaration für Personenwagen und Geräte solle auf Grund der bestehenden EU Richtlinien eingeführt und damit die nötige Transparenz geschaffen werden. Kürzliche Gespräche mit den betroffenen Branchen hätten eine breite Unterstützung der Ziele und die Bereitschaft zur Mitwirkung aufgezeigt, sagte Leuenberger. In den kommenden Monaten gehe es nun darum, ehrgeizige und verbindliche Ziele zu vereinbaren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf Grund jährlicher Bilanzen werde der Bundesrat entscheiden, ob und welche Massnahmen zur Zielerreichung noch ergriffen werden müssen. Im Vordergrund stehen Verbrauchs vorschriften für Geräte und Motorfahrzeuge sowie (frühestens 2004) eine CO2-Abgabe. Diese werde umso geringer ausfallen, je mehr mit freiwilligen Massnahmen und Vorschriften erreicht werden könne, schloss der Bundespräsident.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kantone konzentrieren sich auf den Energieverbrauch in den Gebäuden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Regierungsrat Pierre Kohler (JU), Präsident der Konferenz Kantonaler Energiedirektoren, erläuterte die Strategie der Kantone im Programm EnergieSchweiz. Diese wollen sich im Vergleich zu Energie 2000 noch stärker engagieren und ihre Aktivitäten besonders auf den Gebäudebereich konzentrieren. Priorität habe dabei die Senkung des Energieverbrauchs in bestehenden Bauten, vor allem durch Umsetzung des Minergie-Standards. Der verbleibende Energiebedarf sei mit einem möglichst hohen Anteil erneuerbarer Energien zu decken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rudolf Ramsauer, Präsident der EnAW, bekräftigte den Willen der Wirtschaft, die klimapolitischen Zielsetzungen des Bundes und eine nachhaltige Energiepolitik zu unterstützen. Dabei bilden freiwillige Massnahmen der Wirtschaft einen wesentlichen Bestandteil. Es ist vorgesehen, dass die EnAW mit dem Bund eine Vereinbarung über die Begrenzung der CO2-Emmissionen abschliesst, womit auch eine Befreiung von einer allfälligen CO2-Abgabe verbunden wäre. Die Aktivitäten der bisherigen Energie 2000-Ressorts für Grossverbraucher, kleine und mittlere Unternehmen sowie komplexe Betriebsoptimierung sollen verstärkt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Elektrizitätsmarktgesetz öffnet neue Chancen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ständerat Bruno Frick, Co-Präsident der Agentur für Erneuerbare Energien und Energieeffizienz (AEE) unterstrich die grosse Bedeutung von EnergieSchweiz für die zahlreichen Mitglieder der AEE aus dem Kreise der erneuerbaren Energien und der Haustechnik. Die neuen Möglichkeiten des vom Parlament im Dezember verabschiedeten Elektrizitätsmarktgesetzes zu Gunsten der erneuerbaren Energie seien auszuschöpfen, besonders die sofortige Gratisdurchleitung sowie die Kennzeichnung des Stroms aus erneuerbaren Energien. EnergieSchweiz sei von allen Partnern als Plattform zu nutzen, um energieeffiziente Technologien und die erneuerbaren Energien zu fördern. Diesen Zweck verfolge die AEE über eine Koordination ihrer Mitglieder, ein gemeinsames Dachmarketing und ihren Einsatz für die erneuerbaren Energien und die Energieeffizienz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vevey wird 47. Energiestadt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nationalrat Yves Christen, Stadtpräsident von Vevey und Präsident von Swissolar, nahm das Label der 47. schweizerischen Energiestadt für Vevey entgegen. Er erläuterte die bedeutende Rolle der Gemeinden in der Energiepolitik und im Rahmen von EnergieSchweiz. Diese Rolle werde insbesondere durch das Label Energiestadt unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Veloland Schweiz und das Energie-Modell Schweiz der Industrie wurden von Bundespräsident Leuenberger neben der Energiestadt als besonders zukunftsträchtige Energie-2000-Produkte ausgezeichnet. Die landesweite Bedeutung von EnergieSchweiz wurde unterstrichen durch 51 Veranstaltungen von Kantonen und Energiestädten, die am Dienstag in allen Landesteilen durchgeführt wurden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>SuisseEnergie prend le relais d’Energie 2000: lancement d'un nouveau programme énergétique</title>
      <teaser>SuisseEnergie, le nouveau programme de politique énergétique, a été lancé mardi au cours de 51 manifestations dans tout le pays. A Berne, le président de la Confédération, Moritz Leuenberger, a souligné le rôle déterminant de SuisseEnergie pour la maîtrise de l'énergie dans le sens du développement durable. Ce programme qui succède à Energie 2000 bénéficie du soutien de la Confédération, des cantons, des communes, de l'économie et des organisations écologistes.</teaser>
      <lead>SuisseEnergie, le nouveau programme de politique énergétique, a été lancé mardi au cours de 51 manifestations dans tout le pays. A Berne, le président de la Confédération, Moritz Leuenberger, a souligné le rôle déterminant de SuisseEnergie pour la maîtrise de l'énergie dans le sens du développement durable. Ce programme qui succède à Energie 2000 bénéficie du soutien de la Confédération, des cantons, des communes, de l'économie et des organisations écologistes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;SuisseEnergie vise à populariser les techniques ayant un bon rendement énergétique et le recours aux énergies renouvelables, ce dont le secteur économique profitera également. La sécurité d'approvisionnement de la Suisse s'en trouvera renforcée. Le président de la Confédération l'a souligné: étant donné que les marchés vont s'ouvrir et vu la dépendance excessive de notre pays à l'égard du pétrole, ce programme revêt la plus grande importance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La diminution des rejets de CO2 exige des efforts accrus&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Comme l'a dit Monsieur Leuenberger, il ne suffira pas de poursuivre le programme Energie 2000 pour assurer un approvisionnement énergétique durable. Car les conditions du statu quo (loi sur l'énergie et mesures volontaires selon Energie 2000) permettront au mieux de stabiliser les rejets de gaz carbonique, mais non d'en réduire le volume comme l'exige la loi. Or la Suisse s'est engagée à diminuer ses émissions de CO2 de 10 % par rapport à 1990, cela d'ici à 2010. Des mesures supplémentaires seront nécessaires pour y parvenir. &lt;p&gt;Il faut en premier lieu augmenter l'impact des mesures volontaires, a dit le chef du DETEC. Les agences dont l'intervention est prévue dans les lois sur l'énergie et sur le CO2 devraient s'y engager. Une démarche commune et certains principes dans ce sens ont déjà été fixés par le département et l'agence de l'énergie pour l'économie (AEnEC). Ainsi les conventions pour la mise en oeuvre de la loi sur le CO2 ne devraient pas entraver la croissance des branches impliquées. Quant aux branches et entreprises qui atteindront les objectifs fixés, ladite loi prévoit de les exonérer de la taxe potentielle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Automobiles et appareils devront consommer moins&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est plus difficile de passer des accords contraignants dans le domaine des transports et des ménages. La déclaration de marchandise s'appliquant aux automobiles et aux appareils s'inspirera des actuelles directives de l'UE, afin de créer la transparence requise. Les récents entretiens avec des représentants des branches concernées ont révélé un large consensus sur les intentions et de bonnes dispositions à collaborer, a dit Monsieur Leuenberger. Il s'agira dans les mois qui viennent de fixer des objectifs ambitieux et contraignants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des bilans annuels permettront au Conseil fédéral de décider si de nouvelles mesures doivent être prises. On peut envisager des prescriptions sur la consommation des appareils et des véhicules motorisés ainsi que (dès 2004, au plus tôt), une taxe sur le CO2. Celle-ci sera d'autant plus modeste que les mesures volontaires et les prescriptions auront déployé leurs effets, a conclu le président de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les efforts des cantons se concentrent sur la consommation d'énergie dans le bâtiment&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le ministre Pierre Kohler (JU), président de la Conférence des directeurs de l'énergie, a présenté la stratégie des cantons dans le programme SuisseEnergie. Les cantons entendent renforcer encore leur engagement, par rapport à Energie 2000, et axer davantage leurs activités sur le bâtiment. La priorité sera donnée à la réduction de la consommation d'énergie dans les immeubles existants, notamment par l'application du standard Minergie. Ensuite, les besoins d'énergie devront être couverts le plus largement possible au moyens d'agents renouvelables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rudolf Ramsauer, président d'AEnEC, a affirmé la volonté des milieux économiques de soutenir les objectifs de la Confédération quant au climat et les efforts en faveur d'une politique énergétique durable. Les mesures volontaires prises dans le secteur économique seront déterminantes à cet égard. L'AEnEC veut passer une convention avec la Confédération sur la limitation des rejets de CO2, avec à la clé, l'exonération en cas d'introduction de la taxe. Par ailleurs, on renforcera les activités déployées dans les secteurs d'Energie 2000 pour les gros consommateurs, les petites et moyennes entreprises ainsi que l'optimisation des exploitations complexes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La loi sur le marché de l'électricité, une chance à saisir&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller aux Etats Bruno Frick, coprésident de l'Agence suisse des énergies renouvelables (ASER), a souligné l'importance de SuisseEnergie pour les nombreux membres de l'ASER actifs dans le domaine des énergies renouvelables et dans celui des installations du bâtiment. Il faudra savoir tirer parti, a-t-il dit, des possibilités nouvelles offertes par la loi sur le marché de l'électricité, adoptée par le Parlement fédéral au mois de décembre. Il s’agit essentiellement de l'acheminement gratuit et du marquage distinctif de l'électricité produite à partir d'énergie renouvelable. SuisseEnergie est à considérer comme une plate-forme réunissant tous les acteurs concernés, pour encourager les techniques à haut rendement et les énergies renouvelables. Telle est aussi la raison d'être de l'ASER, qui s'y emploie en assurant la coordination de ses membres ainsi que le marketing général, et en plaidant pour les énergies renouvelables et l'utilisation rationnelle de l'énergie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vevey est la 47e cité de l'énergie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseiller national Yves Christen, syndic de Vevey et président de Swissolar, s'est vu décerner pour sa ville le label de cité de l'énergie. Il a évoqué le rôle déterminant des communes pour la politique de l'énergie et dans la mise en oeuvre de SuisseEnergie. Le label illustre bien ce rôle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, le projet La Suisse à vélo ainsi que le Modèle énergétique suisse de l'industrie ont obtenu des mains du président de la Confédération, avec le projet L'énergie dans la cité, la distinction des produits Energie 2000 particulièrement porteurs. Le même jour, 51 autres manifestations avaient lieu ailleurs en Suisse, marquant l'importance de SuisseEnergie pour tout le pays.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SvizzeraEnergia: nuovo programma di politica energetica che subentra a Energia 2000</title>
      <teaser>SvizzeraEnergia, il nuovo programma di politica energetica, è stato lanciato martedì 30 gennaio 2001, con 51 manifestazioni svoltesi a livello nazionale. Il Presidente della Confederazione Moritz Leuenberger ha sottolineato a Berna il ruolo centrale che SvizzeraEnergia riveste nell’ambito di un approvvigionamento dell’energia rispettoso dei principi della sostenibilità. Questo programma, che succede a Energia 2000, gode dell’appoggio di Confederazione, Cantoni, Comuni, dell’economia e delle organizzazioni ambientaliste.</teaser>
      <lead>SvizzeraEnergia, il nuovo programma di politica energetica, è stato lanciato martedì 30 gennaio 2001, con 51 manifestazioni svoltesi a livello nazionale. Il Presidente della Confederazione Moritz Leuenberger ha sottolineato a Berna il ruolo centrale che SvizzeraEnergia riveste nell’ambito di un approvvigionamento dell’energia rispettoso dei principi della sostenibilità. Questo programma, che succede a Energia 2000, gode dell’appoggio di Confederazione, Cantoni, Comuni, dell’economia e delle organizzazioni ambientaliste.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;SvizzeraEnergia si propone di impiegare su vasta scala le attuali tecnologie energetiche efficienti e le energie rinnovabili, non da ultimo a vantaggio dell’economia. Si tratta inoltre, come ha sottolineato il Presidente Leuenberger, di migliorare la sicurezza di approvvigionamento del Paese. Ciò riveste particolare importanza in considerazione dei mercati in fase di liberalizzazione e del grado di dipendenza, tuttora elevato, della Svizzera dal petrolio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L’obiettivo di riduzione del CO2 richiede un impegno maggiore&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Leuenberger ha rilevato come una semplice continuazione del programma Energia 2000 non basti per garantire un approvvigionamento energetico sostenibile. Alle condizioni attuali (legge sull’energia e misure volontarie previste da Energia 2000), le emissioni di CO2 possono al massimo essere mantenute costanti, mentre non sarà possibile ottenere una riduzione del dieci per cento, come previsto dalla legge sul CO2. Per raggiungere tale obiettivo, occorrerà mettere in atto una serie di misure supplementari. &lt;p&gt;In un primo tempo, ha dichiarato Leuenberger, si tratterà di migliorare sensibilmente l’impatto delle misure volontarie, imponendo precise condizioni alle agenzie per l’energia elencate nella legge sul CO2 e nella legge sull’energia. A tal fine, il DATEC e l’Agenzia dell’energia per l’economia (AEnEC) si sono allineate su una procedura comune e su alcuni principi di base, intesi ad evitare che gli accordi presi per attuare la legge sul CO2 frenino la crescita delle branche economiche implicate. In virtù della legge sul CO2, le imprese e i settori che raggiungeranno gli obiettivi concordati potranno essere esentate da un’eventuale tassa sul CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Automobili e impianti dovrebbero consumare meno Energia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La stipula di accordi vincolanti appare più difficile nel caso dei trasporti e delle economie domestiche. Allo scopo di creare maggiore trasparenza, conformemente ad una direttiva dell’Ue dovrebbe essere introdotta la dichiarazione del prodotto per le automobili e gli impianti. Come ha sottolineato Leuenberger, da recenti discussioni condotte con i settori interessati è emerso che questo obiettivo gode di ampio sostegno e che la disponibilità a dare un contributo non manca. Nei prossimi mesi si tratterà di fissare traguardi più ambiziosi e vincolanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In base a un rendiconto annuale, il Consiglio federale deciderà se e quali misure occorrerà via via adottare per raggiungere l’obiettivo fissato. Due i provvedimenti principali: prescrizioni relative al consumo da applicare agli impianti e alle automobili e l’introduzione di una tassa CO2 (non prima del 2004). Quest’ultima sarà tanto più bassa quanto più efficaci saranno le misure volontarie e le prescrizioni applicate, ha concluso il Presidente Leuenberger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;I Cantoni si concentrano sul consumo energetico negli edifici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consigliere di Stato Pierre Kohler (JU), Presidente della Conferenza dei direttori cantonali dell’energia, ha presentato la strategia che i Cantoni applicheranno nel quadro di SvizzeraEnergia. Rispetto al programma precedente, i Cantoni intendono dare un contributo ancora maggiore e in particolare incentrare le proprie attività sul settore degli edifici. Prioritarie in questo contesto sono le misure volte a ridurre il consumo energetico negli edifici già esistenti, segnatamente attraverso l’applicazione degli standard „Minergia“.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rudolf Ramsauer, presidente dell‘AEnEC ha confermato la volontà degli ambienti economici di sostenere gli obiettivi di politica ambientale della Confederazione nonché una politica energetica all’insegna della sostenibilità. I cardini di questo impegno sono costituiti dalle misure volontarie adottate dall‘economia. L’AEnEC, per esempio, prevede di concludere con la Confederazione un accordo sulla riduzione delle emissioni di CO2, che implicherebbe l’esenzione da un’eventuale tassa sul CO2. Inoltre si dovranno intensificare le attività nei diversi settori di Energia 2000 a favore dei grandi consumatori, delle piccole e medie imprese, e promuovere l’ottimizzazione di procedure complesse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La legge sul mercato dell’energia elettrica offre nuove opportunità&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consigliere agli Stati Bruno Frick, copresidente dell’Agenzia per le energie rinnovabili e l’efficienza energetica (AEE) ha messo in evidenza l’importante ruolo che il programma SvizzeraEnergia svolge per i numerosi membri dell‘AEE attivi sul fronte delle energie rinnovabili e dell’impiantistica. Occorrerà sfruttare le nuove opportunità offerte dalla legge sul mercato dell’energia elettrica varata dal Parlamento lo scorso dicembre, in particolare la trasmissione in rete gratuita e l’identificazione della corrente proveniente dalle energie rinnovabili. Il nuovo programma potrà essere sfruttato da tutti i partner come piattaforma per la promozione di tecnologie a basso consumo energetico e delle energie rinnovabili. L’AEE perseguirà questo scopo coordinando le attività dei propri membri, adottando una strategia di marketing comune e adoperandosi a favore delle energie rinnovabili e del consumo razionale di energia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vevey: 47esima città dell‘energia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consigliere nazionale Yves Christen, Sindaco di Vevey e presidente di Swissolar, ha preso in consegna il label che riconosce a Vevey il titolo di 47esima città dell’energia ed ha illustrato l’importante ruolo svolto dai Comuni nel quadro della politica energetica e del programma SvizzeraEnergia. Tale ruolo viene in particolare sostenuto dal label „città dell’energia“.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre a questo label, il cosiddetto „Veloland Schweiz“ (La Svizzera, Paese delle biciclette) e il modello energetico svizzero dell’industria hanno ottenuto un riconoscimento da Moritz Leuenberger in quanto prodotti particolarmente promettenti del pacchetto Energia 2000. L’importanza nazionale del nuovo programma SvizzeraEnergia è stata sottolineata con 51 manifestazioni organizzate dai Cantoni e dalle „città dell’energia“ e svoltesi martedì in ogni regione del Paese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="808">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
