<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70631" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2018-05-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tag der Arbeit: Bundesrätin Sommaruga besucht Arbeitnehmende im Kanton Glarus</title>
      <lead>Bundesrätin Simonetta Sommaruga hat am 1. Mai Angestellte des Schokolade-Unternehmens Läderach in Ennenda (GL) getroffen. Im Zentrum stand der direkte Austausch mit Arbeiterinnen und Arbeitern, Lernenden sowie Frauen in Führungspositionen. Die Bundesrätin interessierte sich vor allem für deren Arbeitsbedingungen. Zudem hob sie die Verantwortung von Schweizer Unternehmen hervor, die wie die Schokoladenindustrie Rohstoffe aus armen Ländern beziehen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der Manufaktur in Ennenda arbeiten rund 370 Mitarbeitende, sie stellen verschiedenste Schokoladeprodukte her. Das Unternehmen beschäftigt in der Schweiz insgesamt über 800 Mitarbeitende, rund 77 Prozent davon sind Frauen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach einem Rundgang durch die verschiedenen Produktionsräume tauschte sich Bundesrätin Sommaruga mit Arbeitnehmenden über deren Arbeitssituation aus. Themen waren dabei unter anderen die Chancengleichheit für Frauen sowie die spezifischen beruflichen Anforderungen in der Schokoladenbranche. Zudem unterhielt sich Sommaruga mit Firmenleitung und Mitarbeitenden darüber, welche Massnahmen sinnvoll sind, um Familie und Beruf besser vereinbaren zu können. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Sprache kam bei dem Besuch auch die Lohngleichheit, das Thema der Gewerkschaften für den diesjährigen Tag der Arbeit. Bundesrätin Sommaruga erinnerte daran, dass Frauen in der Schweiz bei gleicher Qualifikation und Leistung pro Jahr durchschnittlich nach wie vor rund 7000 Franken weniger verdienten, obwohl die Lohngleichheit seit 37 Jahren in der Verfassung verankert ist. Es sei an der Zeit, dass es endlich vorwärts gehe.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Verantwortung der Schweiz im Rohstoffbereich&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Weiteres Thema war der Umgang mit Rohstoffen. Die Schweizer Schokoladenindustrie verarbeitet jährlich rund 40‘000 Tonnen Kakao. Wie andere Rohstoffe auch kommt dieser vor allem aus Ländern, in denen viele Menschen trotz des Rohstoffreichtums in extremer Armut leben und wo Kinderarbeit nach wie vor verbreitet ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga informierte sich deshalb bei ihrem Besuch in Ennenda darüber, wie die Schweizer Schokoladenbranche sicherstellen will, dass ihr Kakao aus verantwortungsvoller Produktion stammt. Sie betonte, die Schweizer Unternehmen hätten auch bei ihren Geschäften im Ausland eine Verantwortung für Menschenrechte und Umweltschutz. Der Bundesrat habe seine Erwartungen an die Branche in verschiedenen Aktionsplänen deutlich zum Ausdruck gebracht.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T: +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fête du travail : la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga rencontre des travailleurs dans le canton de Glaris</title>
      <lead>Ce 1er mai, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a rencontré des employés du chocolatier Läderach à Ennenda (GL). La visite a principalement été l’occasion d’échanges directs avec des travailleuses et des travailleurs, des apprenties et des apprentis, et des femmes occupant des fonctions dirigeantes. Simonetta Sommaruga s’est tout particulièrement intéressée aux conditions de travail du personnel. Elle a par ailleurs souligné la responsabilité des entreprises suisses qui, comme l’industrie du chocolat, importent des matières premières de pays pauvres.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La manufacture d'Ennenda compte quelque 370 collaborateurs qui produisent diverses spécialités chocolatées. L'entreprise emploie au total plus de 800 personnes en Suisse, dont environ 77 % de femmes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après un tour des différents postes de production, la conseillère fédérale s'est entretenue avec des employés de leurs conditions de travail. Les échanges ont porté notamment sur l'égalité des chances pour les femmes et sur les exigences spécifiques liées au travail dans le chocolat. Madame Sommaruga a aussi discuté avec la direction et des collaborateurs de mesures utiles pour permettre de mieux concilier vie professionnelle et vie de famille.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'égalité salariale, que les syndicats ont choisi de placer au cœur de leurs revendications en ce 1er mai, a également été abordée durant la visite. La cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP) a rappelé qu'à travail et qualifications égales, les femmes continuent de gagner en Suisse en moyenne 7000 francs de moins que les hommes, alors même que le principe de l'égalité salariale est inscrit dans la Constitution depuis 37 ans. Il est temps que les choses avancent, a martelé la conseillère fédérale.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Responsabilité de la Suisse dans le négoce des matières premières&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les questions que soulève le négoce de matières premières ont aussi été évoquées. L'industrie chocolatière suisse transforme près de 40 000 tonnes de cacao par an. Comme d'autres matières premières, le cacao provient en priorité de pays où, malgré les richesses naturelles, la population vit dans un dénuement extrême et le travail des enfants reste largement répandu. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Madame Sommaruga a mis à profit cette visite pour s'informer des initiatives prévues par la branche pour s'assurer que son cacao est issu d'une production responsable. La cheffe du DFJP a rappelé que la responsabilité que les entreprises suisses ont en termes de respect des droits de l'homme et de protection de l'environnement vaut aussi pour leurs activités internationales. Le Conseil fédéral, dans différents plans d'action, a clairement exprimé les attentes posées à l'industrie chocolatière suisse à cet égard. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service d’information DFJP, T: +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions>
        <revision date="2018-05-01 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Festa del lavoro: la consigliera federale Sommaruga visita una fabbrica nel Cantone di Glarona</title>
      <lead>Il 1° maggio la consigliera federale Simonetta Sommaruga ha incontrato il personale della fabbrica di cioccolato Läderach a Ennenda (GL). Si è intrattenuta con gli impiegati, gli apprendisti e le donne che rivestono funzioni dirigenziali, interessandosi in particolare delle loro condizioni di lavoro. Ha inoltre sottolineato la responsabilità delle aziende svizzere che, come l’industria cioccolatiera, importa le materie prime da Paesi in via di sviluppo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La manifattura a Ennenda impiega circa 370 collaboratori che producono i più svariati prodotti di cioccolata. A livello nazionale occupa oltre 800 persone, di cui il 77 per cento circa sono donne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo aver visitato i diversi locali del sito di produzione, la Consigliera federale si è informata presso gli impiegati in merito alle loro condizioni di lavoro, in particolare le pari opportunità per le donne e i requisiti professionali specifici del settore. Sommaruga si è inoltre intrattenuta con la direzione dell'impresa e i collaboratori sulle misure adeguate per migliorare la conciliabilità tra famiglia e lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante la visita è stato pure affrontato il tema della parità salariale, scelto dai sindacati per celebrare il 1° maggio di quest'anno. La consigliera federale Sommaruga ha sottolineato che in Svizzera ancora oggi il salario annuale delle donne con medesime qualifiche e prestazioni è in media di circa 7000 franchi inferiore a quello maschile, nonostante la parità salariale sia sancita nella Costituzione da 37 anni. Ha aggiunto che è ora che si facciano progressi concreti.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;b&gt;Responsabilità della Svizzera nel settore delle materie prime&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Un altro tema è stata la gestione delle materie prime. L'industria cioccolatiera elvetica elabora annualmente circa 40 000 tonnellate di cacao. Come altre materie prime, anche il cacao proviene principalmente da Paesi in cui, nonostante la ricchezza di materie prime, tante persone vivono in condizioni di povertà estrema e il lavoro minorile è tuttora diffuso. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso della sua visita a Ennenda la Consigliera federale si è pertanto informata sul modo in cui il settore intende garantire che il cacao elaborato provenga da una produzione responsabile. Ha sottolineato il fatto che le aziende svizzere devono assumere la responsabilità per i diritti umani e la tutela dell'ambiente anche nel quadro dei loro affari all'estero e che il Consiglio federale ha espresso chiaramente in diversi piani d'azione le aspettative poste al settore.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio d’informazione DFGP, T: +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
