<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70806" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-05-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fürsorgerische Zwangsmassnahmen: Bundesrätin Sommaruga dankt dem Runden Tisch für sein Engagement</title>
      <lead>Der Runde Tisch für die Aufarbeitung der fürsorgerischen Zwangsmassnahmen und Fremdplatzierungen vor 1981 hat nach Erfüllung seiner Aufgabe bereits im Februar die letzte Sitzung abgehalten. An einem Anlass in Bern hat Bundesrätin Simonetta Sommaruga am Donnerstag allen Mitwirkenden für ihren wertvollen Einsatz gedankt. Gerade die Betroffenen selbst habe es viel Kraft gekostet, aber die Anstrengung am Runden Tisch habe sich gelohnt: Nachdem die Gesellschaft zu lange weggeschaut habe, habe man jetzt innert kurzer Zeit viel erreichen können.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga erinnerte daran, was seit der ersten Sitzung vor fünf Jahren am Runden Tisch in Bewegung gekommen ist: Soforthilfefonds, Volksinitiative, konkrete Vorschläge für ein Gesetz, Verabschiedung des Gesetzes in Rekordzeit, wissenschaftliche Aufarbeitung, Auszahlung des Solidaritätsbeitrags. Vor allem aber hätten am Runden Tisch erstmals die Behörden nicht über die Betroffenen geredet, sondern mit ihnen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Runde Tisch war im Juni 2013 von Bundesrätin Simonetta Sommaruga eingesetzt worden. Er hatte den Auftrag, eine umfassende Aufarbeitung der fürsorgerischen Zwangsmassnahmen und Fremdplatzierungen vor 1981 vorzubereiten und in die Wege zu leiten. Zunächst unterstützte der Runde Tisch den Aufbau von Anlaufstellen in den Kantonen, erliess Empfehlungen betreffend die Aktensicherung und den Aktenzugang. Weiter schuf er einen Soforthilfefonds für Härtefälle. Im Anschluss begleitete das Gremium den politischen Entscheidungsprozess und die Umsetzung des Bundesgesetzes über die Aufarbeitung der fürsorgerischen Zwangsmassnahmen und Fremdplatzierungen vor 1981. Am 8. Februar 2018 hielt der Runde Tisch seine letzte Sitzung ab.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nicht vergessen und daraus lernen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Bei dem Anlass am Donnerstagabend in Bern dankte Bundesrätin Sommaruga nun allen Mitwirkdenden des Runden Tisches für ihren wertvollen Einsatz. Das Engagement jedes Einzelnen habe die Aufarbeitung dieses düsteren Kapitels der jüngeren Schweizer Geschichte weitergebracht und viel ausgelöst. Dieses Kapitel sei mit dem Erreichten aber keineswegs abgeschlossen. Für sie selber nicht, nicht für die Gesellschaft und nicht für die Betroffenen. Denn die Vergangenheit sei immer da. Sie lasse sich mit nichts ungeschehen machen. Die Arbeit des Runden Tisches habe deshalb vor allem eine Botschaft: "Wir wollen nicht vergessen, und wir wollen daraus lernen."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Verdankt wurde am Donnerstag auch die Arbeit der Bundesrätin. Ihr Wille, die Thematik aufzuarbeiten und das erlittene Leid sichtbar zu machen, habe vielen Opfern enorm gut getan, sagte Luzius Mader, der Delegierte für Opfer von fürsorgerischen Zwangsmassnahmen. Neben den Opfervertretern nahmen an dem Anlass auch der ehemalige Delegierte alt Ständerat Hansruedi Stadler, Guido Fluri, der Initiant der Wiedergutmachungsinitiative, und alt Regierungsrat Peter Gomm, ehemaliger Präsident der SODK teil.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Bearbeitung und Auszahlung läuft&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Bundesamt für Justiz (BJ) werden die eingereichten Gesuche um einen Solidaritätsbeitrag derzeit bearbeitet. Insgesamt sind 9018 Gesuche eingegangen, etwa 1400 Gesuche konnten bereits bearbeitet werden. In insgesamt 1100 Fällen wurde der Solidaritätsbeitrag von 25 000 Franken bereits ausbezahlt. Die Auszahlung dürfte bis Ende 2020 abgeschlossen sein.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Luzius Mader, Delegierter für Opfer von fürsorgerischen Zwangsmassnahmen und ehemaliger stellvertretender Direktor des Bundesamtes für Justiz, T +41 79 671 05 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures de coercition à des fins d’assistance : Simonetta Sommaruga exprime sa gratitude à la Table ronde</title>
      <lead>La Table ronde mise en place dans le but de faire la lumière sur les mesures de coercition à des fins d’assistance et les placements extrafamiliaux antérieurs à 1981 a rempli sa mission et a tenu sa dernière séance en février passé. Lors d’une cérémonie qui a eu lieu jeudi à Berne, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a remercié tous les participants pour leur précieux travail. Il en aura coûté aux victimes, mais l’effort en valait la peine : des résultats remarquables ont pu être atteints rapidement, après un silence qui aura duré trop longtemps. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a rappelé les différentes étapes qui ont suivi la première séance de la Table ronde, il y a cinq ans : création du fonds d'aide immédiate, aboutissement de l'initiative populaire, proposition de nouvelle loi, adoption de la loi fédérale en un temps record, travail d'analyse historique, versement de contributions de solidarité. Chose essentielle à ses yeux, les autorités ont pour la première fois, autour de la Table ronde, non pas parlé des personnes concernées, mais parlé avec elles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Table ronde, qui a été instituée en juin 2013 par la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga, était chargée d'ouvrir la voie à un examen de tous les aspects de la thématique des mesures de coercition à des fins d'assistance. Elle a commencé par soutenir la mise en place des points de contact dans les cantons et à émettre des recommandations sur la conservation des dossiers et la possibilité d'y accéder. Puis elle a créé un fonds d'aide immédiate pour les cas de rigueur. Elle a ensuite accompagné les processus de décision politique et la mise en œuvre de la loi fédérale sur les mesures de coercition à des fins d'assistance et les placements extrafamiliaux antérieurs à 1981. La Table ronde s'est réunie pour la dernière fois le 8 février 2018.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Ne pas oublier et tirer les leçons du passé&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Lors de la cérémonie qui a eu lieu jeudi soir à Berne, Simonetta Sommaruga a remercié tous les participants de la Table ronde pour leur précieux travail. Elle a souligné que l'engagement de chacun d'entre eux a contribué à lever le voile sur cette triste période et a permis toutes ces avancées. Le chapitre n'est pas clos pour autant. Pas pour elle, pas pour la société et encore moins pour les personnes concernées. Parce que le passé est toujours présent et que personne ne peut effacer ce qui est arrivé. Pour Simonetta Sommaruga, le message de la Table ronde est clair : "Nous ne voulons pas oublier, et nous voulons tirer des leçons de cette page sombre de notre histoire."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rôle joué par la conseillère fédérale a également été loué : sa volonté de faire toute la lumière sur le passé et de rendre visibles les souffrances endurées a fait beaucoup de bien aux personnes concernées, a relevé Luzius Mader, délégué aux victimes. Les représentants des victimes étaient présents à la cérémonie, tout comme Hansruedi Stadler, ancien délégué et ancien conseiller aux États, Guido Fluri, l'auteur de l'initiative sur la réparation, et Peter Gomm, ancien conseiller d'État et ex-président de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Traitement des demandes et versements des contributions&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'Office fédéral de la justice traite actuellement les demandes de contribution de solidarité : 9018 demandes ont été déposées et environ 1400 dossiers ont été traités à ce jour. Dans 1100 cas, la contribution de solidarité de 25 000 francs a déjà été versée. Les dernières contributions devraient parvenir aux victimes d'ici à fin 2020.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Luzius Mader, délégué aux victimes de mesures de coercition à des fins d’assistance et ancien directeur suppléant de l’Office fédéral de la justice, T +41 79 671 05 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misure coercitive a scopo assistenziale: la consigliera federale Sommaruga ringrazia la Tavola rotonda per il suo impegno</title>
      <lead>La Tavola rotonda per la rielaborazione delle misure coercitive a scopo assistenziale e dei collocamenti extrafamiliari prima del 1981 ha concluso il proprio compito e ha tenuto la sua ultima seduta a febbraio. In un evento svoltosi giovedì a Berna, la consigliera federale Simonetta Sommaruga ha ringraziato tutti i partecipanti per il loro prezioso impegno. Anche se hanno richiesto molte energie soprattutto alle persone oggetto di misure, gli sforzi della Tavola rotonda sono stati proficui: dopo che la società ha per troppo tempo chiuso gli occhi, sono stati fatti grandi progressi in poco tempo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La consigliera federale Sommaruga ha ricordato le tappe che hanno segnato questi cinque anni successivi alla prima seduta della Tavola rotonda: il fondo di aiuto immediato, l'iniziativa popolare, le proposte concrete per una legge, l'approvazione delle legge in tempi record, l'analisi scientifica, il versamento del contributo di solidarietà. La Tavola rotonda ha però soprattutto rappresentato la prima occasione in cui le autorità non hanno parlato delle persone oggetto di misure, ma con loro. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A giugno 2013 la consigliera federale Simonetta Sommaruga aveva istituito la Tavola rotonda, affidandole il compito di organizzare ed avviare un'analisi esaustiva delle misure coercitive a scopo assistenziale e dei collocamenti extrafamiliari prima del 1981. In un primo momento la Tavola rotonda ha sostenuto l'istituzione dei consultori cantonali e ha emanato raccomandazioni circa la conservazione degli atti e l'accesso agli stessi. In seguito ha creato un fondo d'aiuto immediato per i casi di rigore e ha accompagnato il processo decisionale politico e l'attuazione della legge federale sulle misure coercitive a scopo assistenziale e i collocamenti extrafamiliari prima del 1981. L'8 febbraio 2018 si è tenuta la sua ultima seduta. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Non dimenticare il passato e trarne gli insegnamenti necessari&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Durante l'evento di giovedì sera a Berna, la consigliera federale Sommaruga ha ringraziato tutti i partecipanti alla Tavola rotonda per il loro prezioso impegno. Ha sottolineato che la dedizione di ogni singolo partecipante ha permesso di raggiungere risultati importanti nella rielaborazione di questo capitolo buio della recente storia svizzera e di avviare un processo di sensibilizzazione. Eppure per la consigliera non si tratta in alcun modo di un capitolo chiuso, né per lei, né per la società, né per le persone oggetto di misure: il passato è infatti sempre presente e non c'è nulla che lo possa cancellare. Il lavoro della Tavola rotonda ci trasmette quindi soprattutto un messaggio: "Non vogliamo dimenticare il passato, bensì trarne gli insegnamenti necessari".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Giovedì ha ricevuto parole di ringraziamento anche il lavoro della consigliera federale. La sua volontà di rielaborare questi eventi e di dare visibilità alle sofferenze patite è stata di grande aiuto per molte vittime, ha osservato il delegato per le vittime di misure coercitive a scopo assistenziale Luzius Mader. Oltre ai rappresentanti delle vittime, hanno partecipato all'evento anche l'ex consigliere agli Stati Hansruedi Stadler, il promotore dell'iniziativa per la riparazione Guido Fluri e l'ex consigliere di Stato Gomm, già presidente della CDOS.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Evasione delle domande e versamenti&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio federale di giustizia (UFG) sta evadendo le domande inoltrate per un contributo di solidarietà. In totale sono pervenute 9018 domande, di cui circa 1400 sono già state evase. In 1100 casi è già stato versato il contributo di solidarietà di 25 000 franchi. I versamenti si dovrebbero concludere entro la fine del 2020.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Luzius Mader, delegato per le vittime di misure coercitive a scopo assistenziale ed ex direttore supplente dell’Ufficio federale di giustizia, T +41 79 671 05 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="61" org-id="403">
        <name lang="de">Kinder und Jugendliche</name>
        <name lang="fr">Enfants et adolescents</name>
        <name lang="it">Bambini e adolescenti</name>
        <name lang="en">Children and adolescents</name>
      </keyword>
      <keyword id="88" org-id="403">
        <name lang="de">Rehabilitierung</name>
        <name lang="fr">Réhabilitation</name>
        <name lang="it">Riabilitazione</name>
        <name lang="en">Rehabilitation</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="403">
        <name lang="de">Zwangsmassnahmen</name>
        <name lang="fr">Mesures de contrainte</name>
        <name lang="it">Misure coercitive</name>
        <name lang="en">Compulsory measures</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
