<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="70928" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2018-05-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Frankenstärke ist kein Grund mehr für Kurzarbeitsentschädigung</title>
      <lead>Die Währungssituation zwischen dem Schweizer Franken und dem Euro hat sich seit der Aufhebung der Euro-Kursuntergrenze im Januar 2015 merklich entspannt. Die Gesuche um Kurzarbeit haben deutlich abgenommen. Folglich können Unternehmen keine mit der Frankenstärke begründete Kurzarbeit mehr anmelden. Die betroffenen SECO-Weisungen werden auf den 31. August aufgehoben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Schweizer Franken hat sich gegenüber dem Euro stabilisiert. Der Wechselkurs liegt inzwischen real auf demselben Niveau wie vor Dezember 2014. Schwankungen der Devisenkurse gehören grundsätzlich zu den normalen Betriebsrisiken von Unternehmen. Aus diesem Grund werden die SECO-Weisungen vom 27. Januar 2015 «Kurzarbeit – Aufgabe des Mindestkurses des Schweizer Frankens von CHF 1.20 gegenüber dem Euro» und vom 9. März 2015 «Vorübergehende Erhöhung der Arbeitszeit aufgrund der Frankenstärke – Auswirkungen auf den Bezug von Kurzarbeitsentschädigung» per 31. August 2018 aufgehoben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voranmeldungen zum Bezug von Kurzarbeitsentschädigung mit der Begründung der Frankenstärke, die vor dem 22. August 2018 erfolgen und somit die Abrechnungsperioden September bis spätestens November betreffen, können bei Erfüllung der Anspruchsvoraussetzungen genehmigt werden. Betriebe, die ab dem 22. August 2018 unter der Begründung der Frankenstärke Kurzarbeitsentschädigung voranmelden, fallen nicht mehr unter die Regelung der bisherigen Weisungen. Der Grund der Frankenstärke wird nach diesem Zeitpunkt nicht mehr anerkannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die befristete Regelung der verkürzten Karenzzeit fällt ab Januar 2019 automatisch dahin, und die Unternehmen haben wieder zwei bis drei Karenztage pro Abrechnungsperiode zu übernehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le franc fort ne justifie plus d’indemnisation en cas de réduction de l’horaire de travail</title>
      <lead>La situation du franc suisse par rapport à l’euro s’est notablement améliorée depuis l’abandon du cours plancher face à l’euro en janvier 2015. Le nombre de demandes d’indemnisation en cas de réduction de l’horaire de travail a nettement baissé. Par conséquent, les entreprises ne pourront plus motiver leur demande de réduction de l’horaire de travail par le franc fort. Les directives du SECO concernant le franc fort seront abrogées au 31 août.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le franc suisse s’est stabilisé par rapport à l’euro. Ainsi, le taux de change réel se situe actuellement au même niveau qu’avant décembre 2014. Les variations de change font en principe partie des risques normaux d’exploitation des entreprises. De ce fait, les directives du SECO du 27 janvier 2015 « Réduction de l’horaire de travail – abolition du cours plancher de 1,20 CHF pour un euro » et du 9 mars 2015 « Augmentation temporaire de l’horaire de travail en raison du franc fort – impacts sur l’indemnité en cas de réduction de l’horaire de travail » seront abrogées au 31 août 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les préavis de réduction de l’horaire de travail motivés par le franc fort, remis avant le 22 août 2018 pour les périodes de décompte de septembre à novembre au plus tard, peuvent être approuvés dans la mesure où les conditions d’octroi sont réunies. En revanche, les entreprises qui déposent une demande de réduction de l’horaire de travail motivée par le franc fort après le 22 août 2018 ne pourront plus s’appuyer sur les directives actuelles, puisqu’à compter de cette date, ce motif ne sera plus reconnu. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La règlementation provisoire en matière de réduction du délai d’attente sera automatiquement abrogée dès janvier 2019 ; dès lors, le délai d’attente de deux à trois jours par période de décompte sera à nouveau à la charge des entreprises. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il franco forte non giustifica più l’indennità per lavoro ridotto</title>
      <lead>La situazione della valuta tra il franco svizzero e l’euro si è notevolmente rilassata da quando è stato abolito il tasso minimo di cambio, nel gennaio 2015. Le domande di lavoro ridotto sono infatti nettamente diminuite. Di conseguenza, le imprese non potranno più annunciare lavoro ridotto, motivandolo con l’apprezzamento del franco. Le direttive della SECO in materia saranno abrogate il 31 agosto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il franco svizzero si è stabilizzato nei confronti dell’euro: in termini reali, il tasso di cambio è ritornato al livello anteriore al dicembre 2014. Le fluttuazioni dei corsi rientrano di principio tra i normali rischi aziendali di un’impresa e, pertanto, la direttiva SECO del 27 gennaio 2015 «Lavoro ridotto – Abolizione della soglia minima di cambio di CHF 1.20 per un euro» e quella del 9 marzo 2015 «Aumento temporaneo della durata del lavoro a causa dell’apprezzamento del franco» saranno abrogate per il 31 agosto 2018. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I preannunci per ottenere l’indennità per lavoro ridotto giustificati dal franco forte saranno approvati – fermo restando l’adempimento dei requisiti – se pervenuti prima del 22 agosto 2018 e quindi riguardanti i periodi di calcolo da settembre a novembre. Le imprese, che a partire dal 22 agosto 2018 fanno valere i preannunci per l’indennità per lavoro ridotto giustificati dal franco forte, non rientreranno più nelle suddette direttive. A partire da tale data il franco forte non sarà pertanto più riconosciuto come motivo valido. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La regola temporanea del periodo di attesa abbreviato sarà automaticamente abolita dal mese di gennaio 2019: le aziende dovranno nuovamente aspettare da due a tre giorni per ciascun periodo di conteggio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Frankenstärke ist kein Grund mehr für Kurzarbeitsentschädigung</title>
      <lead>Die Währungssituation zwischen dem Schweizer Franken und dem Euro hat sich seit der Aufhebung der Euro-Kursuntergrenze im Januar 2015 merklich entspannt. Die Gesuche um Kurzarbeit haben deutlich abgenommen. Folglich können Unternehmen keine mit der Frankenstärke begründete Kurzarbeit mehr anmelden. Die betroffenen SECO-Weisungen werden auf den 31. August aufgehoben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Schweizer Franken hat sich gegenüber dem Euro stabilisiert. Der Wechselkurs liegt inzwischen real auf demselben Niveau wie vor Dezember 2014. Schwankungen der Devisenkurse gehören grundsätzlich zu den normalen Betriebsrisiken von Unternehmen. Aus diesem Grund werden die SECO-Weisungen vom 27. Januar 2015 «Kurzarbeit – Aufgabe des Mindestkurses des Schweizer Frankens von CHF 1.20 gegenüber dem Euro» und vom 9. März 2015 «Vorübergehende Erhöhung der Arbeitszeit aufgrund der Frankenstärke – Auswirkungen auf den Bezug von Kurzarbeitsentschädigung» per 31. August 2018 aufgehoben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Voranmeldungen zum Bezug von Kurzarbeitsentschädigung mit der Begründung der Frankenstärke, die vor dem 22. August 2018 erfolgen und somit die Abrechnungsperioden September bis spätestens November betreffen, können bei Erfüllung der Anspruchsvoraussetzungen genehmigt werden. Betriebe, die ab dem 22. August 2018 unter der Begründung der Frankenstärke Kurzarbeitsentschädigung voranmelden, fallen nicht mehr unter die Regelung der bisherigen Weisungen. Der Grund der Frankenstärke wird nach diesem Zeitpunkt nicht mehr anerkannt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die befristete Regelung der verkürzten Karenzzeit fällt ab Januar 2019 automatisch dahin, und die Unternehmen haben wieder zwei bis drei Karenztage pro Abrechnungsperiode zu übernehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
