<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5981" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aufhebung der Sistierung der Ausfuhr von Kriegsmaterial in die Vereinigten Arabischen Emirate (VAE)</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 28. Juni 2006 hat der Bundesrat beschlossen, die seit rund einem Jahr bestehende faktische Sistierung der Ausfuhr von Kriegsmaterial in die Vereinigten Arabischen Emirate (VAE) aufzuheben und zum ordentlichen Verfahren gemäss Kriegsmaterialgesetz zurückzukehren. Ausserdem verlangt der Bundesrat, dass die Rolle der RUAG bei der Ausfuhr von 40 Panzerhaubitzen M109 abgeklärt wird, die die VAE an Marokko weitergeleitet hatten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Verlauf des letzten Jahres war die Ausfuhr in die VAE weitgehend sistiert worden, weil die VAE die von der Schweiz gelieferten 40 Panzerhaubitzen M109 aus überschüssigen Armeebeständen an Marokko weitergeleitet hatten. In der Folge setzte der Bundesrat eine interdepartementale Arbeitsgruppe (EJPD, VBS, EDA und EVD) unter Vorsitz von Staatssekretär Jean-Daniel Gerber zur Überprüfung der Zuständigkeiten und des Verfahrens zur Bewilligung von Kriegsmaterialexporten ein. Aufgrund der Empfehlungen dieser Arbeitsgruppe setzte der Bundesrat am 10. März 2006 eine restriktivere Politik für überschüssiges Kriegsmaterial und striktere Bestimmungen namentlich im Risikobereich "Wiederausfuhren" in Kraft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Zeit des Bundesratsbeschlusses vom 10. März 2006 war&amp;nbsp; die Frage noch offen, in wessen Eigentum die 40 in die VAE exportierten Panzerhaubitzen tatsächlich sind. Mit Schreiben der VAE vom 30. Mai 2006 an den Vorsteher des VBS erfolgte eine diesbezügliche Klarstellung und Entschuldigung seitens der VAE. Danach sind die Panzerhaubitzen Marokko endgültig als Geschenk überlassen worden. Die VAE seien von der falschen Annahme ausgegangen, dass dazu die formelle Zustimmung des ursprünglichen Herstellers und Lieferanten (USA) genüge und eine entsprechende schweizerische Genehmigung nicht notwendig sei. Zudem weist das Schreiben der VAE darauf hin, dass der schweizerische Exporteur Kenntnis über den Export der M109 nach Marokko hatte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat beschlossen, Abklärungen zur Rolle der RUAG in dieser Angelegenheit vorzunehmen und sich darüber Bericht erstatten zu lassen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>EVD/SECO: Jörg Al. Reding Leiter Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen 031 324 08 75 VBS: Markus Seiler Generalsekretär VBS 031 324 50 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Levée de la suspension frappant l'exportation de matériel de guerre vers les Emirats arabes unis</title>
      <lead>Lors de sa séance du 28 juin 2006, le Conseil fédéral a décidé de lever la suspension de fait frappant l'exportation de matériel de guerre vers les Emirats arabes unis (EAU) depuis environ un an et de revenir à la procédure ordinaire. Il a en outre demandé que soit clarifié le rôle de la RUAG dans l'exportation de 40 obusiers blindés M109 transférés par les EAU au Maroc.</lead>
      <text link="no">Au cours de l'année dernière, l'exportation vers les EAU a été suspendue de manière générale, car ces derniers ont transféré au Maroc 40 obusiers blindés M109 que la Suisse leur a livrés et qui provenaient des réserves excédentaires de son armée. Par la suite, le Conseil fédéral a chargé un groupe de travail interdépartemental (DFJP, DDPS, DFAE et DFE) d'examiner, sous la présidence du secrétaire d'Etat Jean-Daniel Gerber, les compétences et la procédure liées à l'autorisation des exportations de matériel de guerre. Le 10 mars 2006, sur la base des recommandations du groupe de travail, le Conseil fédéral a mis en place une politique plus restrictive en matière de matériel de guerre excédentaire et des dispositions plus strictes notamment dans le domaine à risque que sont les réexportations. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;A ce moment, on ne connaissait pas encore l'identité des véritables propriétaires des 40 obusiers blindés exportés aux EAU. Le 30 mai 2006, ces derniers ont adressé une lettre au chef du DDPS afin de s'excuser et de clarifier la situation. Ils y expliquent que les obusiers ont été offerts au Maroc. Les EAU disent s'être basés sur l'hypothèse erronée selon laquelle l'accord formel du producteur et fournisseur premier (Etats-Unis) était suffisant et qu'une autorisation suisse n'était pas nécessaire. La lettre signale en outre que l'exportateur suisse avait eu connaissance de l'exportation des M109 vers le Maroc.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décidé de procéder à des vérifications au sujet du rôle de la RUAG dans cette affaire et de demander l'établissement d'un rapport.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DFE/SECO: Jörg Al. Reding Chef Relations économiques bilatérales 031 324 08 75 DDPS: Markus Seiler Secrétaire général du DDPS 031 324 50 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revocata la sospensione dell'esportazione di materiale bellico verso gli Emirati arabi uniti</title>
      <lead>Nel corso della seduta del 28 giugno 2006 il Consiglio federale ha deciso di revocare la sospensione dell'esportazione di materiale bellico verso gli Emirati arabi uniti, in vigore di fatto da circa un anno, e di ritornare alla procedura ordinaria prevista dalla legge sul materiale bellico. Il Consiglio federale chiede inoltre chiarimenti sul ruolo della RUAG nell'esportazione di 40 obici blindati M109, trasferiti dagli Emirati arabi uniti al Marocco.</lead>
      <text link="no">Nel corso dell'ultimo anno le esportazioni verso gli Emirati arabi uniti sono state per lo più sospese dopo che questi ultimi avevano trasferito al Marocco 40 obici blindati M109 forniti dalla Svizzera nell'ambito della vendita di materiale bellico eccedente. Ciò ha indotto il Consiglio federale a istituire un gruppo di lavoro interdipartimentale (DFGP, DDPS, DFAE e DFE), presieduto dal Segretario di Stato Jean-Daniel Gerber, per studiare la procedura d'esame delle domande d'esportazione di materiale bellico e l'attribuzione delle competenze in quest'ambito. In base alle raccomandazioni formulate dal gruppo di lavoro, il 10 marzo 2006 il Consiglio federale ha adottato una politica più restrittiva per quanto riguarda il materiale bellico eccedente e disposizioni più severe nel delicato settore delle riesportazioni. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Al momento della decisione del Consiglio federale, il 10 marzo 2006, non era ancora chiaro a chi appartenessero in realtà i 40 obici blindati esportati negli Emirati arabi uniti. Con lettera del 30 maggio 2006 al capo del DDPS, gli Emirati arabi uniti hanno fornito spiegazioni in merito e formulato scuse al riguardo. Gli obici blindati erano stati trasferiti al Marocco a titolo di regalo. Gli Emirati arabi uniti erano partiti dall'errato presupposto che a tal fine bastasse essere in possesso del consenso del produttore e fornitore originario (USA) e non fosse quindi necessario ottenere l'approvazione della Svizzera. Nello scritto si sottolinea inoltre che l'esportatore svizzero era a conoscenza dell'esportazione degli M109 al Marocco.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha chiesto chiarimenti, per il tramite di un rapporto, in merito al ruolo della RUAG in tale questione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>DFE/SECO: Jörg Al. Reding capo Relazioni economiche bilaterali 031 324 08 75 DDPS: Markus Seiler Segretario generale DDPS 031 324 50 46</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
