<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6236" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2006-07-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Libanon: Das EDA setzt alle Hebel in Bewegung, um Landsleute bei der Ausreise aus dem Libanon zu unterstützen</title>
      <lead>Fünfzehn Schweizer Staatsangehörige haben heute den Libanon verlassen können. Sechs Personen kamen heute Morgen mit der von Frankreich gecharterten Fähre Iera Petra im zypriotischen Hafen Larnaka an. Sie werden heute Abend mit dem Flugzeug in die Schweiz zurückkehren. Neun andere haben Damaskus in einem gemeinsam mit Österreich organisierten Konvoi erreicht. Über 400 Schweizerinnen und Schweizer möchten den Libanon möglichst bald verlassen. Je nach den verfügbaren Mitteln und den Vorsichtsmassnahmen, die aufgrund der Entwicklung ergriffen werden müssen, werden am Mittwoch weitere Reisemöglichkeiten auf dem See oder Landweg organisiert. Die Schweizer Botschaft in Beirut arbeitet weiterhin rund um die Uhr. Sie sollte ab Mittwoch durch ein 5-köpfiges Spezialistenteam aus Bern verstärkt werden. Das EDA hat im weiteren ein Schiff reserviert. Parallel dazu werden die diplomatischen Bemühungen verstärkt.</lead>
      <text link="no">Am Montag Abend musste die von Frankreich gecharterte Fähre den Hafen von Beirut aus Sicherheitsgründen rascher verlassen als vorgesehen. Ungefähr 300&amp;nbsp;Personen, die zur Einschiffung bereit waren, mussten zurückbleiben, darunter eine Gruppe von 42&amp;nbsp;Schweizerinnen und Schweizern. Die Schweizer Botschaft übernahm umgehend die Betreuung dieser Personen und organisierte provisorische Unterkünfte, teilweise in Hotels und teilweise in der Botschaft. Diese Personen sollten die libanesische Hauptstadt mit dem nächsten Fährkurs verlassen können, wenn alles gut geht am Mittwoch Morgen. &lt;p&gt;Die Organisation weiterer Reisemöglichkeiten ist im Gang; dazu können aber heute Abend keine definitiven Angaben gemacht werden. Die Transporte auf dem Landweg wie auf dem Seeweg sind schwierig zu organisieren. Das EDA hat deshalb beschlossen, ein Schiff zu reservieren, das am Freitag nach Bedarf vor Ort bereit stehen wird. Bis dahin sollen die Transportkapazitäten mit allen zur Verfügung stehenden Mitteln erhöht werden. Besondere Anstrengungen konzentrieren sich auf den Süden des Libanons, wo über 50 schweizerische Staatsangehörige darauf warten, das Land zu verlassen. Eine gemeinsame Aktion mit anderen betroffenen Ländern und der UNO sollte bis Mittwoch Abend zustande kommen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorsteherin des Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, verfolgt die Entwicklungen fortlaufend. Sie hat heute mit dem Ministerpräsidenten der Libanesischen Republik Fouad Abdel Basset Siniora, den sie am 26. Juni 2006 in Bern getroffen hatte, ein Telefongespräch geführt. Er schilderte ihr die katastrophale humanitäre Lage im Libanon. Im weiteren bat er Bundesrätin Calmy-Rey, sich für einen sofortigen Waffenstillstand einzusetzen, damit die humanitäre Nothilfe anlaufen kann. Er forderte namentlich die Schaffung eines humanitären Korridors auf See zwischen Zypern und dem Libanon.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrätin Micheline Calmy-Rey sicherte dem Libanon die Unterstützung der Schweiz in dieser schwierigen Zeit zu und erklärte, die Schweiz werde ihre diplomatischen Bemühungen verstärken. Die Schweizer Spezialisten der humanitären Nothilfe, welche der Equipe zur Verstärkung unserer Botschaft angehören, werden nach ihrer Ankunft in Libanon mit den libanesischen Regierungsstellen Kontakt aufnehmen, um die Bedürfnisse genauer abzuklären und die Modalitäten der humanitären Nothilfe zu planen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Liban : Le DFAE mobilise des moyens lourds pour aider nos ressortissants à quitter le pays</title>
      <lead>Quinze ressortissants suisses ont pu quitter le Liban aujourd’hui. Six personnes sont arrivées ce matin au port chypriote de Larnaka avec le ferry Iera Petra, affrété par la France. Elles rentreront en Suisse ce soir par avion. Neuf autres ont rallié Damas avec un convoi organisé en commun avec l’Autriche. Plus de 400 Suissesses et Suisses entendent quitter le Liban dans les meilleurs délais. De nouvelles opérations de transport auront lieu mercredi, par voie de mer et/ou de terre, selon les moyens qui seront disponibles et les précautions à prendre devant l’évolution des hostilités sur le terrain. L’Ambassade de Suisse à Beyrouth continue de travailler sans relâche. Elle devrait être renforcée dès mercredi par une équipe de cinq spécialistes dépêchés depuis Berne. Le DFAE a également réservé un bateau. Il multiplie parallèlement les démarches diplomatiques.</lead>
      <text link="no">Lundi soir, le ferry affrété par la France a dû quitter plus rapidement que prévu le port de Beyrouth, pour des raisons de sécurité. Environ 300 personnes qui se préparaient à embarquer ont dû rester à quai, parmi elles un groupe de 42 compatriotes. Ces personnes ont immédiatement été prises en charge par l’Ambassade de Suisse, qui a organisé un logement provisoire, pour partie dans des hôtels et pour partie dans des locaux de l’Ambassade. Ces personnes devraient pouvoir quitter la capitale libanaise lors de la prochaine rotation du ferry, si tout va bien en début de journée mercredi. &lt;p&gt;D’autres opérations sont en cours. Elles ne peuvent pas être confirmées définitivement ce soir. Les capacités de transport, aussi bien par la route que par la mer, sont difficiles à mobiliser. Le DFAE a donc décidé de réserver un bateau, qui pourra au besoin être sur zone vendredi. D’ici-là, les opérations de transport seront accélérées avec tous les moyens disponibles. Un effort spécifique est dirigé vers le sud du Liban, où plus de 50 de nos compatriotes attendent toujours de pouvoir quitter le pays. Une opération conjointe avec les pays concernés et l’ONU devrait pouvoir aboutir d’ici à mercredi soir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, suit heure par heure le déroulement des opérations. Elle s’est entretenue par téléphone cet après-midi avec le Premier ministre de la République libanaise, Monsieur Fouad Abdel Basset Siniora, qu’elle avait reçu à Berne le 26 juin dernier. Ce dernier lui a fait part de la situation humanitaire catastrophique qui menace son pays. Il lui a demandé de s’engager en faveur d’un cessez-le-feu immédiat, qui permette à l’action humanitaire d’urgence de se mettre en marche. Il demande notamment la création d’un corridor humanitaire maritime entre Chypre et le Liban.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Micheline Calmy-Rey a assuré le Liban du soutien de la Suisse durant cette période difficile et a expliqué que notre pays multiplie les démarches. Les spécialistes de l’aide humanitaire d’urgence intégrés dans l’équipe de renfort envoyée à l’Ambassade se mettront dès leur arrivée en contact avec le cabinet du Premier ministre, pour évaluer plus précisément les besoins et planifier les modalités d’une aide humanitaire d’urgence.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Libano: sono numerose le difficoltà da superare per assistere i nostri compatrioti che intendono lasciare il Paese</title>
      <lead>Oggi quindici cittadini svizzeri hanno potuto lasciare il Libano. Sei persone sono giunte stamani nel porto cipriota di Larnaca con il ferry Iera Petra, preso a nolo dalla Francia. Rientreranno in Svizzera questa sera in aereo. Altri nove hanno raggiunto Damasco con un convoglio organizzato insieme all’Austria. Sono più di 400 gli Svizzeri che intendono lasciare il Libano al più presto. Nuove operazioni di trasporto saranno effettuate mercoledì via mare o via terra, a dipendenza dei mezzi a disposizione e delle precauzioni da prendere dinanzi all’evoluzione delle ostilità sul posto. L’Ambasciata di Svizzera a Beirut continua a lavorare senza tregua. Da mercoledì dovrebbe poter contare anche sull’aiuto di una squadra di cinque specialisti inviati da Berna. Il DFAE ha pure riservato una nave. Moltiplica inoltre le iniziative diplomatiche.</lead>
      <text link="no">Lunedì sera il ferry preso a nolo dalla Francia è stato costretto per ragioni di sicurezza a lasciare il porto di Beirut più rapidamente di quanto previsto. Circa 300 persone, tra cui un gruppo di 42 Svizzeri che si apprestavano ad effettuare l’imbarco, sono dovute rimanere a terra. I nostri compatrioti sono stati immediatamente soccorsi dall’Ambasciata di Svizzera che ha organizzato un alloggio provvisorio, parte in alberghi parte nei locali dell’ambasciata. Essi dovrebbero poter lasciare la capitale libanese in occasione della prossima rotazione del ferry, nella migliore delle ipotesi all’inizio della giornata di mercoledì.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Sono in corso altre operazioni. Non è tuttavia possibile confermarle a titolo definitivo questa sera. I mezzi di trasporto, sia su strada sia via mare, sono difficili da mobilitare. Il DFAE ha dunque deciso di riservare una nave che se necessario potrà essere in zona venerdì. Fino ad allora le operazioni di trasporto saranno accelerate con ogni mezzo possibile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Uno sforzo particolare è rivolto al Sud del Libano, dove oltre 50 nostri compatrioti attendono sempre di poter lasciare il Paese. Un’operazione congiunta con i Paesi interessati e l’ONU dovrebbe concludersi mercoledì sera.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La responsabile del Dipartimento federale degli affari esteri, Consigliera federale Micheline Calmy-Rey, segue in modo costante lo svolgersi delle operazioni. Questo pomeriggio si è intrattenuta telefonicamente con il Primo ministro della Repubblica libanese, Fouad Abdel Basset Siniora, che aveva ricevuto a Berna lo scorso 26 giugno. Siniora ha informato la nostra Consigliera federale sulla situazione umanitaria catastrofica che minaccia il suo Paese e le ha chiesto di impegnarsi per un cessate il fuoco immediato che permetta di avviare un’azione umanitaria d’urgenza. Chiede specificamente di creare un corridoio umanitario marittimo tra Cipro e il Libano.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Lebanon: the DFA is making intensive efforts to help our nationals leave the country</title>
      <lead>Fifteen Swiss nationals were able to leave Lebanon today. This morning, six persons arrived at the Cypriot port of Larnaka on the ferry Iera Petra, which was chartered by France. They will fly back to Switzerland this evening. Nine others reached Damascus in a convoy jointly organised with Austria. More than 400 Swiss nationals wish to leave Lebanon as soon as possible. Depending on availability and the security precautions that need to be taken additional transportation will be arranged on Wednesday. The Swiss Embassy in Beirut continues to work around the clock. It will receive reinforcements on Wednesday when a team of five specialists will arrive from Bern. The DFA has also chartered a ship. It is also intensifying its diplomatic activities.</lead>
      <text link="no">On Monday, the ferry chartered by France had to leave the port of Beirut sooner than planned, for security reasons. A group of about 300 persons who were waiting to board had to remain behind, including 42 Swiss nationals. These persons were&amp;nbsp; immediately taken care of by the Swiss Embassy, which organised provisional accommodation in hotels and on the embassy premises. These persons should be able to leave Beirut when the ferry returns. If everything goes according to plan, this will be early on Wednesday.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Other operations are also under way but cannot definitely be confirmed this evening. Transport capacities, whether by road or by sea, are difficult to mobilise. The DFA has therefore decided to charter a ship which if necessary could be in the zone by Friday. Until then, transport operations will be accelerated by all means available. Special efforts are being made in the south of Lebanon, where more than 50 of our compatriots are still waiting to leave the country. A joint operation with the countries concerned and with the UN should be in place by Wednesday evening.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Head of the Federal Department of Foreign Affairs, Federal Councillor Micheline Calmy-Rey is following the progress of operations on an hourly basis. She spoke this afternoon with the Lebanese Prime Minister Fouad Abdel Basset Siniora, who visited Bern on 26 June 2006. He informed her of the disastrous humanitarian situation that his country is facing. He asked Mrs Calmy-Rey to work for an immediate ceasefire, which would enable humanitarian aid to begin. In particular he called for the creation of a humanitarian sea corridor between Cyprus and Lebanon.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mrs Calmy-Rey assured Lebanon of Switzerland's support during this difficult period and explained that Switzerland is intensifying its activities. Specialists in emergency humanitarian aid who have been sent to reinforce Embassy staff will contact the Prime Minister's cabinet on arrival in order to evaluate needs more precisely and to plan procedures for emergency humanitarian aid.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 / 48</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
