<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6051" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern und Lausanne</city>
      <title>Verhandlungen zwischen EJPD und Waadtländer Staatsrat</title>
      <lead>Bundesrat Christoph Blocher und Vertreter einer Delegation des Waadtländer Staatsrates haben sich am Mittwoch-nachmittag in Bern getroffen, um die Verhandlungsergebnisse in der Frage der abgewiesenen Asylbewerber zu erörtern.</lead>
      <text link="no">Die beiden Seiten haben festgestellt, dass die Dossiers von 1523 abgewiesenen Asylbewerbern aus dem Kanton Waadt im Rahmen des Rundschreibens vom 21.&amp;nbsp;Dezember&amp;nbsp;2001 über die Praxis der Bundesbehörden bei der Anwesenheits-regelung von Ausländerinnen und Ausländern in schwerwiegenden persönlichen Härtefällen geprüft wurden. Für 1062 Personen konnte eine Regelung gefunden werden. Derzeit sind noch die 229 Fälle offen; die Betroffenen befinden sich entweder im Vollzug oder haben ausserordentliche Rechtsmittel eingereicht.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Das BFM hat die Fälle von 83 Personen geprüft, die sich im Sinne des Gesetzes im Vollzug befinden. Laut den Bundesbehörden werden 63 davon in der Schweiz aufgenommen, vier können unter dem Vorbehalt einer Identitätsabklärung ebenfalls bleiben, 16 müssen ausreisen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ausserdem sind noch etliche ausserordentliche Verfahren vor der Asylrekurs-kommission (ARK) oder dem Bundesamt für Migration (BFM) hängig. Diese 146 Fälle können erst geprüft werden, nachdem die ARK bzw. das BFM die Wegweisung bestätigt hat. Tritt das neue Asylgesetz in Kraft, besteht ab Januar 2007 im übrigen eine Rechtsgrundlage für die Prüfung persönlicher Härtefälle durch das BFM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Waadtländer Departement für Institutionen und auswärtige Angelegenheiten (Département des institutions et des relations extérieures; DIRE) wird den 229 betroffenen Asylbewerbern die ergangenen Entscheide persönlich mitteilen. Der Staatsrat hat das Büro des Grossen Rates über den Stand des Dossiers informiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Waadtländer Regierung hat sich verpflichtet, künftig die Asylentscheide der Bundesbehörden zu achten, und wird die Rückkehr der zur Ausreise verpflichteten Personen organisieren.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs von Arb, Bundesamt für Migration, Tel. 031 325 99 72 Jean-Claude Mermoud, Département des institutions et des relations extérieures, Tel. 021 316 41 51</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne et Lausanne</city>
      <title>Négociations entre le DFJP et le Conseil d’Etat vaudois</title>
      <lead>Le Conseiller fédéral Christoph Blocher et une délégation du Conseil d’Etat vaudois se sont rencontrés mercredi après-midi à Berne pour faire le point sur les négociations relatives au dossier des requérants d’asile déboutés.</lead>
      <text link="no">Les deux parties ont constaté que 1523 requérants déboutés&amp;nbsp; présentés par le Canton de Vaud avaient fait l’objet d’un examen dans le cadre de la circulaire du 21 décembre 2001 réglant la pratique des autorités fédérales concernant la réglementation du séjour de cas personnels d’extrême gravité. Une régularisation a pu être trouvée pour 1062 personnes. Au stade actuel, les dossiers de 229 personnes sont encore en suspens et se trouvent soit en phase d’exécution du renvoi, soit sont engagées dans des voies de droit extraordinaires.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Les dossiers de 83 personnes se trouvant&amp;nbsp; au regard de la loi en phase d’exécution de renvoi ont été examinés par l’ODM. Selon les autorités fédérales, 63 personnes seront admises en Suisse, 4 personnes pourront rester également, mais sous réserve de la vérification de leur identité, tandis que le renvoi de 16 personnes a été maintenu.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En outre, 146 personnes se trouvent encore dans une procédure extraordinaire soit auprès de la Commission suisse de recours en matière d’asile (CRA) soit de l’Office fédéral de migration (ODM).&amp;nbsp; Ces dossiers pourront être examinés de la même manière seulement après qu’une décision de la CRA ou de l’ODM maintenant le renvoi aura été prise. Par ailleurs, si la nouvelle loi sur l’asile entre en vigueur, l’ODM aura dès janvier 2007 une base légale pour examiner les cas de rigueur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Département des institutions et des relations extérieures (DIRE) communiquera personnellement ces décisions à chacune des 229 personnes concernées. Le Conseil d’Etat a rendu compte au bureau du Grand Conseil de l’état du dossier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Gouvernement vaudois s’est engagé à respecter désormais les décisions fédérales en matière d’asile et organisera le retour des personnes tenues de quitter la Suisse.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs von Arb, Office fédéral des migrations, tél. 031 325 99 72 Jean-Claude Mermoud, Département des institutions et des relations extérieures, tél. 021 316 41 51</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna e Losanna</city>
      <title>Negoziati tra il DFGP e il Consiglio di Stato vodese</title>
      <lead>Il consigliere federale Christoph Blocher e una delegazione del Consiglio di Stato vodese si sono incontrati mercoledì pomeriggio a Berna per fare il punto sui negoziati relativi al dossier dei richiedenti l’asilo respinti.</lead>
      <text link="no">Le due parti hanno constatato che i casi di 1&amp;nbsp;523 richiedenti respinti, presentati dal Cantone di Vaud, erano stati oggetto di esame nell’ambito della circolare del 21 dicembre 2001 che determinava la prassi delle autorità federali per quel che riguarda la regolamentazione del soggiorno dei casi personali particolarmente rigorosi. È stato possibile regolarizzare la situazione di 1&amp;nbsp;062 persone. Attualmente i casi riguardanti 229 persone sono ancora in sospeso e si trovano o nella fase dell’esecuzione dell’allontanamento, o sono oggetto di una procedura di ricorso straordinario.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I casi di 83 persone che, secondo la legge, si trovano nella fase dell’esecuzione dell’allontanamento sono stati esaminati dall’Ufficio federale della migrazione (UFM). Stando alle autorità federali, 63 persone saranno ammesse in Svizzera, 4 persone potranno pure rimanere, ma fatta salva la verifica della loro identità, mentre per 16 persone è stato confermato l’allontanamento. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Inoltre, 146 persone sono ancora oggetto di una procedura straordinaria condotta dalla Commissione svizzera di ricorso in materia d’asilo (CRA) o dall’UFM. Questi casi potranno essere esaminati nello stesso modo soltanto dopo l’emanazione di una decisione da parte della CRA o dell’UFM che confermi l’allontanamento. Inoltre, in caso di entrata in vigore della nuova legge sull’asilo, a partire da gennaio 2007 l’UFM disporrà di una base legale per giudicare i casi personali particolarmente rigorosi. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Dipartimento vodese delle istituzioni (Département des institutions et des relations extérieures&amp;nbsp;; DIRE) comunicherà personalmente queste decisioni a ciascuna delle 229 persone interessate. Il Consiglio di Stato ha informato l’ufficio del Gran Consiglio in merito allo stato del dossier.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Governo vodese si è impegnato a rispettare d’ora in avanti le decisioni federali in materia d’asilo e organizzerà il ritorno delle persone tenute a lasciare la Svizzera.</text>
      <contact>Urs von Arb, Ufficio federale della migrazione, tel. 031 325 99 72 Jean-Claude Mermoud, Département des institutions et des relations extérieures, tel. 021 316 41 51</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
