<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6075" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="609" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Informatik und Telekommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'informatique et de la télécommunication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'informatica e della telecomunicazione</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Information Technology, Systems and Telecommunication</name>
      <www lang="de">http://www.bit.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bit.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bit.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bit.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bit.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bit.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bit.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bit.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fehler bei einem Vergabeverfahren aber keine strafrechtlich relevanten Tatbestände</title>
      <lead>Die im August 2005 eingeleitete Administrativuntersuchung über die Vergabe eines Informatikprojektes für das Bundesamt für Informatik und Telekommunikation BIT hat keine Anhaltspunkte auf strafrechtlich relevantes Einwirken auf das Vergabeverfahren oder direkt auf den Vergabeentscheid ergeben. Der im Mai 2005 erfolgte Zuschlag wird daher nicht aufgehoben. Der externe Untersuchungsbeauftragte, Prof. Jürgen Brönnimann, beanstandet allerdings, dass im Rahmen des WTO-Beschaffungsverfahrens möglicherweise beschaffungsrechtliche Vorschriften (zB. Ausstandspflicht) verletzt worden sind. Die erforderlichen Lehren seien bereits gezogen worden, eine Disziplinaruntersuchung sei nicht nötig.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Juni 2005 waren im Zusammenhang mit einer Informatik-Projekt­aus­schreibung Vorwürfe erhoben worden. Das Unternehmen, das den Zuschlag erhalten hatte, sollte über Insiderwissen verfügt und sich so einen unrechtmässigen Vorteil bei der Vergabe verschafft haben. Zur Klärung der Vorwürfe liess der Direktor des BIT, Marius Redli, sämt­liche Evaluationsunterlagen sicherstellen. Auf Redlis Antrag ordnete das Eidg. Finanzdepartement in der Folge eine Administrativ­untersuchung an unter der Leitung von Jürgen Brönnimann, Lehrbeauftragter und Honorarprofessor an der Universität Bern.&lt;br /&gt; Brönnimann kommt in seiner Untersuchung zu folgendem Ergebnis: Im beanstandeten WTO-Beschaffungsverfahren "wurden beschaffungs­rechtliche Vorschriften verletzt bzw. bestehen Anzeichen für eine Ver­letzung der beschaffungsrechtlichen Vorschriften". Konkret geht es darum, dass zwei Mitarbeitende des BIT im Evaluationsteam in den Ausstand hätten treten müssen, weil sie enge Beziehungen zu jenem Unternehmen hatten, das später den Auftrag erhielt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gerügt wird von Brönnimann sodann, dass im Beschaffungsverfahren drei Firmen zugelassen wurden, die bereits an einem Vorprojekt wesent­lich mitgearbeitet hatten, so dass eine "unzulässige Vorbefassung" nicht ausgeschlossen werden könne. Unstatthaft war auch, dass die Beschaffungsstelle den Anbie­te­rinnen auch auf Anfrage hin nicht mitgeteilt hat, dass im Evaluations­team Externe mitarbeiteten und auch im Vorprojekt mitgearbeitet hatten. Als "jedenfalls nicht unproblematisch" stuft Brönnimann im weiteren ein, dass der Zuschlag nach der Vergabe faktisch aufgeteilt wurde, indem un­ter aktiver Mitwirkung der Bedarfsstelle die zweitplazierte Anbieterin zur Subakkordantin der Zuschlagsempfängerin gemacht wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hingegen konnte Brönnimann keine strafrechtlich relevanten Handlungen und auch keine Informationslecks eruieren. "Hinreichende Anhalts­punk­te für strafbares Verhalten liegen nicht vor", heisst es im Bericht. Ins­ge­samt dürften die festgestellten Fehlleistungen "im Wesentlichen auf mangelndes Bewusstsein von den sehr hohen Anforderungen und von der Komplexität des Beschaffungsrechts zurückzuführen sein." Zu einer Aufhebung des Zuschlags sei die Verwaltung darum nicht verpflichtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine heilsame Wirkung für den ordentlichen Gang der Verwaltung ver­mag Brönnimann allein schon im Umstand erkennen, dass wegen der Vor­fälle bei der beanstandeten Beschaffung eine Administrativ­unter­suchung angeordnet und durchgeführt worden ist, "bei welcher zahl­reiche Fehler bestätigt und weitere Unzulänglichkeiten aufgedeckt wur­den". Lehren seien insoweit bereits gezogen worden, als die Mit­glieder von Evaluationsteams neu eine Selbstdeklaration ausfüllen müss­ten, um so der Ausstands- und Vorbefassungsproblematik entgegen­treten zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Brönnimann bemerkt abschliessend, für die Zukunft dürfe von einem pflichtgemässen Verhalten ausgegangen werden. Das ordentliche Funktionieren der Verwaltung erscheine demnach gesichert. Von der Einleitung einer Disziplinaruntersuchung könne deshalb aufgrund des Opportunitätsprinzips abgesehen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Leutwyler, Pressesprecher EFD, Tel. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fautes dans une procédure d'adjudication, mais aucun fait pertinent du point de vue pénal</title>
      <lead>L'enquête administrative ouverte en août 2005 au sujet de l'adjudication d'un projet pour l'Office fédéral de l'informatique et des télécommunications (OFIT) n'a abouti à aucun indice permettant d'établir une influence pénalement répréhensible sur la procédure ou sur la décision. L'adjudication, qui a eu lieu en mai 2005, ne sera donc pas annulée. Le professeur Jürgen Brönnimann, qui était chargé de mener l'enquête, a toutefois fait état d'une possible violation de prescriptions légales concernant les marchés publics (notamment en matière de récusation) dans la procédure d'acquisition selon les règles de l'OMC. Il estime que les leçons de ces événements ont déjà été tirées et qu'une enquête disciplinaire n'est pas nécessaire.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En juin 2005, des reproches avaient été formulés en relation avec un appel d'offres lié à un projet informatique. L'entreprise qui avait obtenu le mandat était soupçonnée d'avoir disposé d'informations privilégiées et donc d'avoir été avantagée de manière illicite lors de l'adjudication. Pour tirer cette affaire au clair, le directeur de l'OFIT, Marius Redli, avait alors fait saisir tous les documents ayant servi à évaluer les offres. A la demande de Marius Redli, le Département fédéral des finances a ordonné une enquête administrative, dont il a confié la direction à Jürgen Brönnimann, chargé de cours et professeur honoraire à l'Université de Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au terme de son enquête, le professeur Brönnimann parvient aux conclusions suivantes: Dans le cadre de la procédure incriminée d'acquisition selon les règles de l'OMC, des prescriptions légales concernant les marchés publics ont été enfreintes, ou du moins il existe des indices laissant supposer une telle infraction. Concrètement, deux collaborateurs de l'OFIT appartenant à l'équipe chargée de l'évaluation auraient dû se récuser parce qu'ils avaient des relations étroites avec l'entreprise qui a par la suite obtenu le mandat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le professeur Brönnimann critique aussi le fait que trois entreprises qui avaient collaboré de façon substantielle à un avant-projet ont été autorisées à participer à la procédure d'acquisition, si bien qu'une "prévention illicite" ne saurait être exclue. De même, il n'était pas admissible que, bien qu'ayant été sollicité de le faire, le service d'adjudication n'ait pas indiqué aux soumissionnaires que des collaborateurs externes travaillaient dans l'équipe d'évaluation et avaient également collaboré à l'avant-projet. Enfin, le fait que le marché ait de fait été subdivisé après avoir été attribué, l'adjudicataire ayant pris comme sous-traitant, avec le concours actif du service d'adjudication de l'OFIT, la soumissionnaire qui venait en deuxième dans le classement, ne va pas, selon l'expert, sans poser de problèmes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par contre, le professeur Brönnimann n'a pu déceler aucun fait constitutif d'infraction pénale ni aucune fuite d'informations. Selon le rapport, il n'existe pas d'indices suffisants pour laisser supposer un comportement punissable. Dans l'ensemble, les erreurs constatées s'expliquent pour l'essentiel par le fait que les personnes concernées n'étaient pas suffisamment conscientes des exigences extrêmement élevées et de la complexité du droit des marchés publics. C'est pourquoi, toujours selon le rapport, l'administration n'est pas tenue d'annuler l'adjudication.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le professeur Brönnimann reconnaît déjà un effet salutaire pour la bonne marche de l'administration dans le fait qu'une enquête administrative ait été ordonnée et réalisée, laquelle a confirmé que de nombreuses fautes ont été commises et a mis en lumière d'autres déficiences. Il estime que des leçons ont déjà été tirées de cet épisode. Ainsi, les membres d'une équipe d'évaluation sont dorénavant tenus de remplir et signer une déclaration écrite concernant la récusation et l'interdiction de toute prévention.&lt;br /&gt; En conclusion, on peut, selon l'expert, partir du principe que les personnes concernées agiront à l'avenir conformément à leurs obligations et que la bonne marche de l'administration est ainsi garantie. En vertu du principe de l'opportunité, il n'est de ce fait pas nécessaire d'ouvrir une enquête disciplinaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Leutwyler, porte-parole du DFF, tél.: 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Errore nella procedura di aggiudicazione: nessuna fattispecie con rilevanza penale</title>
      <lead>L'inchiesta amministrativa sull'aggiudicazione di un progetto informatico in seno all'Ufficio federale dell'informatica e della telecomunicazione (UFIT), avviata nel mese di agosto del 2005, non ha fornito indizi di un'azione penale commessa nell'ambito della procedura o della decisione di aggiudicazione. L'aggiudicazione, che è avvenuta nel mese di maggio del 2005, non sarà pertanto revocata. L'incaricato esterno dell'inchiesta, il prof. Jürgen Brönnimann, critica tuttavia possibili violazioni delle disposizioni in materia di diritto sugli appalti pubblici nel quadro della procedura di acquisto dell'OMC (ad es. l'obbligo di ricusazione). Sarebbero già stati tratti i dovuti insegnamenti, per cui un'inchiesta disciplinare non sarebbe necessaria.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mese di giugno del 2005 erano state mosse accuse in relazione all'aggiudicazione di un progetto informatico. L'impresa che si era aggiudicata l'appalto sarebbe stata a conoscenza di informazioni interne, procurandosi in tal modo un vantaggio illecito nell'aggiudicazione del progetto. Ai fini dell'accertamento della fondatezza delle accuse, il direttore dell'UFIT Marius Redli aveva fatto sequestrare in via cautelativa tutti i documenti di valutazione. Su istanza dello stesso Redli, il Dipartimento federale delle finanze ha in seguito ordinato un'inchiesta amministrativa diretta da Jürgen Brönnimann, professore incaricato e onorario dell'Università di Berna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'inchiesta, Brönnimann giunge alla conclusione che nell'ambito della procedura di acquisto contestata sono state violate le disposizioni in materia di diritto sugli appalti pubblici, o, in altri termini, sussistono degli indizi in tal senso. Di fatto, due collaboratori del gruppo di valutazione dell'UFIT avrebbero dovuto ricusarsi, in quanto si trovavano in stretti rapporti con l'impresa che in seguito ha ottenuto l'appalto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Brönnimann critica inoltre che nella procedura di aggiudicazione siano state ammesse tre ditte che avevano già collaborato in maniera determinante a un progetto preliminare. Non può dunque essere esclusa una "prevenzione illecita". Inammissibile è anche il fatto che, nemmeno dietro richiesta, il servizio d'acquisto abbia informato gli offerenti della presenza nel gruppo di valutazione di collaboratori esterni che avevano lavorato anche al progetto preliminare. Brönnimann valuta in ogni caso problematico il fatto che, dopo essere stato aggiudicato, l'appalto sia stato di fatto ripartito. Attraverso l'attiva collaborazione del servizio richiedente la ditta offerente classificatasi al secondo posto è infatti divenuta subappaltatrice della ditta che aveva ottenuto l'appalto.&lt;br /&gt; Per contro Brönnimann non ha accertato atti con rilevanza penale e nemmeno fughe di notizie. Secondo il rapporto non sussistono gli estremi sufficienti per un comportamento punibile. Nel complesso le carenze accertate sarebbero riconducibili per l'essenziale a una coscienza lacunosa delle elevate esigenze e della complessità del diritto in materia di acquisti pubblici. Di conseguenza l'Amministrazione non sarebbe obbligata a revocare l'aggiudicazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo Brönnimann un effetto salutare per il buon andamento dell'Amministrazione risiederebbe già nel fatto che a seguito delle vicende relative all'aggiudicazione contestata sia stata avviata ed eseguita un'indagine amministrativa, che ha permesso di confermare numerosi errori e scoprire altre carenze. In tal modo sarebbero già stati tratti insegnamenti, nel senso che i membri del gruppo di valutazione hanno dovuto riempire un'autodichiarazione per ovviare alla problematica di ricusazione e prevenzione.&lt;br /&gt; Brönnimann osserva infine che sia dato per scontato che in futuro si terranno comportamenti corretti. Il normale funzionamento dell'Amministrazione dovrebbe in questo modo essere garantito. Sulla base del principio dell'opportunità non sarebbe pertanto necessario avviare un'indagine disciplinare.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dieter Leutwyler, portavoce DFF, tel. 031 322 60 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="123456" org-id="609">
        <name lang="de">Informatik</name>
        <name lang="fr">Informatik (fr)</name>
        <name lang="it">Informatik (it)</name>
        <name lang="en">Informatik (en)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
