<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6160" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rekurskommission bestätigt den Entscheid der Weko zur Buchpreisbindung</title>
      <teaser>Mit Beschwerdeentscheid vom 11. Juli 2006 stützte die Rekurs-kommission für Wettbewerbsfragen (Reko/Wef) den Entscheid der Wettbewerbskommission (Weko) vom 21. März 2005 in Sa-chen Buchpreisbindung (Sammelrevers 1993 für den Verkauf preisgebundener Verlagserzeugnisse in der Schweiz).</teaser>
      <lead>Mit Beschwerdeentscheid vom 11. Juli 2006 stützte die Rekurs-kommission für Wettbewerbsfragen (Reko/Wef) den Entscheid der Wettbewerbskommission (Weko) vom 21. März 2005 in Sachen Buchpreisbindung (Sammelrevers 1993 für den Verkauf preisgebundener Verlagserzeugnisse in der Schweiz).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Weko kam in ihrem Entscheid vom 21. März 2005 zum Schluss, dass die durch den Sammelrevers verursachte erhebliche Wettbewerbsbeeinträchtigung nicht aus Gründen der wirtschaftlichen Effizienz gerechtfertigt werden kann. Gegen diesen Entscheid erhoben der Schweizer Buchhändler- und Verlegerverband und der Börsenverein des deutschen Buchhandels Verwaltungsbeschwerde. Diese wurde von der Reko/Wef mit Entscheid vom 11. Juli 2006 abgewiesen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Der Entscheid der Weko wird somit vorbehältlich einer Verwaltungsgerichtsbeschwerde beim Schweizerischen Bundesgericht oder einem Antrag um ausnahmsweise Zulassung aus überwiegenden öffentlichen Interessen an den Bundesrat rechtskräftig.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Commission de recours confirme la décision de la Comco concernant le prix unique du livre</title>
      <teaser>ar décision sur recours du 11 juillet 2006, la Commission de recours pour les questions de concurrence (Reko/Wef) a confirmé la décision de la Commission de la concurrence (Com-co) du 21 mars 2005 concernant le prix unique du livre (Samme-lrevers de 1993 fixant les prix de revente des produits d’édition en Suisse).</teaser>
      <lead>ar décision sur recours du 11 juillet 2006, la Commission de recours pour les questions de concurrence (Reko/Wef) a confirmé la décision de la Commission de la concurrence (Comco) du 21 mars 2005 concernant le prix unique du livre (Sammelrevers de 1993 fixant les prix de revente des produits d’édition en Suisse).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans sa décision du 21 mars 1993, la Comco a conclu que le Sammelrevers engendrait des atteintes à la concurrence qui ne sont pas justifiées par des motifs d’efficacité économique. L’association suisse des libraires et éditeurs (Schweizer Buchhändler- und Verlegerverband) ainsi que celle du marché allemand du livre (Börsenverein des deutschen Buchhandels) avaient interjeté un recours administratif contre cette décision.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Reko/Wef a débouté les demanderesses par décision du 11 juillet 2006.&lt;br /&gt; La décision de la Comco sera par conséquent exécutoire, sous réserve d’un recours de droit administratif au Tribunal fédéral suisse ou d’une demande d’autorisation exceptionnelle pour des motifs d’intérêts publics prépondérants au Conseil fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Commissione di ricorso conferma decisione della Comco riguardante l’accordo sui prezzi dei libri</title>
      <teaser>Nella decisione del ricorso del 11 luglio 2006, la Commissione di ricorso in materia di concorrenza (Reko/Wef) ha confermato la decisione della Commissione della concorrenza (Comco) del 21 marzo 2005 riguardante l’accordo sui prezzi dei libri (detto Sammelrevers 1993 relativo alla determinazione del prezzo di vendita dei prodotti editoriali in Svizzera).</teaser>
      <lead>Nella decisione del ricorso del 11 luglio 2006, la Commissione di ricorso in materia di concorrenza (Reko/Wef) ha confermato la decisione della Commissione della concorrenza (Comco) del 21 marzo 2005 riguardante l’accordo sui prezzi dei libri (detto Sammelrevers 1993 relativo alla determinazione del prezzo di vendita dei prodotti editoriali in Svizzera).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella decisione del 21 marzo 2005, la Comco è giunta alla conclusione che gli intralci notevoli alla concorrenza dovuti al Sammelrevers non possono essere giustificati da motivi d’efficienza economica. Contro questa decisione la Schweizer Buchhändler- und Verlegerverband e la Börsenverein des deutschen Buchhandels hanno presentato un ricorso amministrativo. Nella decisione del 11 luglio 2006, la Reko/Wef ha respinto questo ricorso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; La decisione della Comco sarà di conseguenza esecutoria, sotto riserva di un ricorso di diritto amministrativo al Tribunale federale svizzero o di una richiesta d’autorizzazione eccezionale per motivi preponderanti di interesse pubblico al Consiglio federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
