<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6451" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Leben in Freiheit und Selbstbestimmung</title>
      <lead>1.-August-Ansprache von Bundesrat Christoph Blocher – Zusammenfassung Die Freiheit des Einzelnen erlaube es, die verschiedenen Interessen, Meinungen, Konfessionen, Sprachen und Altersgruppen in der Schweiz weiterhin unter einen Hut zu bringen. Nur so könne unser Land als Willensnation in Freiheit und Selbstbestimmung leben. Die zentrale Botschaft der 715-jährigen Geschichte der Eidgenossenschaft und auch des Bundesbriefes von 1291 sei das Prinzip, welches unser Land stark und wohlhabend gemacht habe: Eine weltoffene Schweiz, die sich ihre Handlungsfreiheit bewahrt, wie Bundesrat Christoph Blocher in seinen Ansprachen zum Nationalfeiertag betont.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Christoph Blocher unterstreicht in seinen vier 1.-August-Ansprachen – in Mont-sur-Rolle (31.7.), Uster, Kerns und Oberwald – die untrennbare Verbindung von Freiheit, Selbstbestimmung und Selbstverantwortung. Diese drei Säulen hätten die Schweiz stark und wohlhabend gemacht, weil sie dem Einzelnen genügend Raum gegeben hätten, stark und wohlhabend zu sein.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entsprechend dieser Botschaft mahnt Bundesrat Blocher Behörden und Politiker, das Volk wo immer möglich vor Gängelung, Bevormundung und moralistischer Besserwisserei zu verschonen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Wille zur Selbstbestimmung sei im Lauf der Schweizer Geschichte immer wieder bedroht worden. Heute komme die Gefahr auf leiseren Sohlen: Internationalismus, grosse Zusammenschlüsse und überstaatliche Organisationen seien bei politischen Eliten angesagt. Für die Schweiz handle es sich dabei aber um Irrwege. Der Weltoffenheit erteilt Bundesrat Blocher keine Absage, im Gegenteil. Die Schweiz dürfe sich aber durch ihre Weltoffenheit nicht in ihrer Handlungsfähigkeit einschränken lassen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bürgerinnen und Bürger fordert Bundesrat Blocher auf, die direkte Demokratie zu leben und ihre politischen Rechte zu nutzen. Allerdings, so Bundesrat Blocher, müsse man den Bürgerinnen und Bürgern die Vorlagen auch so erklären, dass sie den Inhalt verstehen können. Das gehöre zu den Aufgaben und Anforderungen der direkten Demokratie.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Blocher betont die Bedeutung des Nationalfeiertags: Es sei die Geschichte, die verbinde. Sie stehe über den alltäglichen Dingen, über wandelbaren Gesetzen, über den Niederungen der politischen Grabenkämpfe und über den profanen Interessen der einzelnen Gruppierungen. Die Schweiz schaffe Ihre Identität durch ihre Geschichte; umso bedeutender sei es, der eigenen Geschichte immer wieder neu bewusst zu werden; so auch am 1.&amp;nbsp;August.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zweifelsfrei habe die Schweiz in ihrer Geschichte auch Fehler gemacht. Der Nationalfeiertag sei demnach nicht da, um die eigene Unfehlbarkeit zu feiern, sondern um in Dankbarkeit dem Land, seiner Geschichte und seiner Menschen zu gedenken. Dass dies nicht wie in anderen Staaten mit einer zentralen, offiziellen Staatsfeier, sondern in vielen kleinen und gleichwertigen Feiern stellvertretend für das Ganze geschehe, sei sinnbildlich: Die Schweiz sei eben nicht durch einen königlichen Gnadenakt, sondern durch die Bürgerinnen und Bürger und deren Willen zur Unabhängigkeit geprägt worden.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Den vollständigen Text von Bundesrat Christoph Blochers Ansprachen zum 1.&amp;nbsp;August finden Sie im Internet unter www.ejpd.admin.ch.&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sascha Hardegger, Informationsdienst EJPD, Tel. +41 (0)31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vivre dans le respect des principes de la liberté et de l’autodétermination</title>
      <lead>Résumé de l’allocution du 1er août du conseiller fédéral Christoph Blocher La liberté individuelle permet toujours de concilier les différents intérêts, opinions, confessions, langues, et générations qui se côtoient en Suisse. Ce n’est qu’ainsi que notre nation issue d’une volonté politique commune peut vivre dans le respect des principes de la liberté et de l’autodétermination. Le principal message à tirer des 715 ans d’histoire de la Confédération helvétique et du Pacte fédéral de 1291 est la devise qui a fait la solidité et la prospérité de notre pays : une Suisse ouverte au monde mais préservant résolument sa liberté d’action, ainsi que l’a souligné le conseiller fédéral Christoph Blocher dans l’allocution qu’il a prononcée à l’occasion de la fête nationale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Christoph Blocher souligne, dans ses quatre allocutions du 1er août – prononcées à Mont-sur-Rolle (le 31.7.06), puis à Uster, à Kerns et à Oberwald – le caractère indissociable de la liberté, de l’autodétermination et de la responsabilité personnelle. Ces trois valeurs fondamentales ont, dit-il, fait la force et la prospérité de la Suisse, en offrant stabilité et prospérité à chacun.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans l’esprit de son message, le conseiller fédéral exhorte autorités et politiques à préserver la souveraineté nationale de toute tutelle moralisatrice et de l’emprise de donneurs de leçon.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La volonté d’autodétermination de la Suisse a toujours été menacée au cours de son histoire. Aujourd’hui, le danger est plus insidieux: la tendance est à l’internationalisation, au besoin de contracter des alliances puissantes, à l’adhésion à des organisations supranationales et les élites politiques se précipitent dans ce qui s’avère être de mauvaises voies pour la Suisse. Le conseiller fédéral Christoph Blocher ne s’oppose pas à l’ouverture de la Suisse au monde, tant s’en faut. Mais en s’ouvrant au monde, la Suisse ne doit pas se déposséder de ses capacités d’action.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral invite les citoyens et les citoyennes à vivre pleinement la démocratie directe et à faire usage de leurs droits politiques. Encore faut-il que les politiques expliquent la teneur de leurs projets aux citoyens et aux citoyennes de façon intelligible. C’est un impératif démocratique.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; Le conseiller fédéral Blocher insiste sur l’importance de la fête nationale: c’est, &lt;br /&gt; dit-il, l’Histoire qui nous réunit par delà les soucis du quotidien, les lois en constante mutation, les guerres de tranchée auxquelles se livrent certains politiques et les intérêts particuliers des différents groupuscules. C’est l’Histoire qui confère son identité à la Suisse. C’est pourquoi il est très important de redécouvrir l’histoire de son pays, et cette journée du 1er août s’y prête tout particulièrement.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;Il est indéniable que la Suisse a également commis des erreurs tout au long de son histoire. La journée de la fête nationale n’est donc pas l’occasion de célébrer son infaillibilité, mais d’évoquer avec gratitude notre pays, son histoire et les hommes et les femmes qui ont fait et qui font la Suisse. Que la fête nationale ne se fête pas, sous forme de festivités officielles centralisées un seul lieu pour l’ensemble du pays, contrairement à ce qui se fait dans d’autres pays, mais qu’elle soit organisée sous forme de petites fêtes de même caractère dispersées dans toute la Suisse est symbolique : la fondation de la Suisse n’est pas le résultat d’un édit royal mais la concrétisation de la volonté d’indépendance de citoyens et de citoyennes.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;u&gt;&lt;u&gt;Vous trouverez le texte intégral de l’allocution du 1er août du conseiller fédéral Christoph Blocher sur Internet sous www.ejpd.admin.ch.&lt;/u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sascha Hardegger, Service d’information du DFJP, tél. +41 (0)31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vivere liberi e padroni del proprio destino</title>
      <lead>Riassunto del discorso pronunciato dal consigliere federale Christoph Blocher in occasione della Festa nazionale In Svizzera la libertà riconosciuta al singolo permette tuttora di conciliare i diversi interessi, opinioni, confessioni, lingue e fasce di età. Soltanto in questo modo il nostro Paese, nazione fondata sulla volontà, può essere libero e padrone del proprio destino. Il messaggio principale desumibile dai 715 anni di storia della Confederazione e dal Patto federale del 1291, come ha affermato il consigliere federale Christoph Blocher nel discorso pronunciato in occasione della Festa nazionale, è il principio che ha fatto della Svizzera un Paese forte e agiato: una Svizzera cosmopolita che mantiene la propria libertà d’azione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel discorso del 1° agosto, pronunciato in 4 località (Mont-sur-Rolle il 31.7, Uster, Kerns e Oberwald l’1.8), il consigliere federale Christoph Blocher sottolinea come la libertà, l’autodeterminazione e la responsabilità individuale siano inscindibili. Questi tre pilastri hanno reso la Svizzera forte e benestante poiché hanno concesso al singolo lo spazio necessario per essere forte e benestante.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale esorta quindi autorità e politici a risparmiare al popolo imposizioni, ingerenze e moralismo saccente.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso della storia svizzera, la volontà di autodeterminarsi è stata regolarmente minacciata. Oggi dobbiamo far fronte a un pericolo più insidioso. L’internazionalismo, l’adesione a grandi consessi o ad organizzazioni sovranazionali sono di moda presso talune élite politiche. Questa è tuttavia la strada sbagliata. Il consigliere federale Blocher non mette affatto in discussione l’apertura verso il mondo, ma precisa che tale apertura non deve tradursi in restrizioni alla nostra libertà d’azione.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale Blocher invita poi i cittadini a vivere la democrazia diretta e a fare uso dei diritti politici. È nondimeno necessario che i politici spieghino i vari progetti in modo comprensibile, in quanto ciò rientra fra i compiti e i doveri della democrazia diretta.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale Blocher sottolinea inoltre il significato della Festa nazionale: è la storia che unisce il nostro Paese, ed essa va oltre le faccende quotidiane, le leggi mutevoli, le bassezze degli scontri politici, gli interessi materiali di singoli gruppi. La Svizzera crea la propria identità attraverso la storia: per questo motivo diventa ancor più importante prenderne regolarmente coscienza, ad esempio il 1°&amp;nbsp;agosto.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;È innegabile che la Svizzera ha commesso errori nel corso della storia. La Festa nazionale non è quindi il giorno adatto per celebrare la propria infallibilità, bensì per ricordare con gratitudine il nostro Paese, la sua storia e i suoi uomini. È peraltro emblematico il fatto che la Svizzera non preveda, com’è consuetudine in altri Stati, una celebrazione ufficiale in una località determinata, ma disperda le celebrazioni in migliaia di feste più piccole e con pari dignità, in cui il natale della Patria viene festeggiato in rappresentanza dell’intero Paese. La Svizzera non è infatti scaturita da un atto di grazia di un re, ma dal basso, dai cittadini e dalla loro voglia di indipendenza.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Il testo completo del discorso del 1° agosto è disponibile in Internet, all’indirizzo http://www.dfgp.admin.ch.&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sascha Hardegger, Servizio d’informazione DFGP, tel. +41 (0)31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
