<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6120" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-07-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nach der WM ist vor der EM: Stand der Dinge bei den Vorbereitungen für die UEFA EURO 2008</title>
      <lead>Der Chef des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), Bundesrat Samuel Schmid, der Direktor des Bundesamtes für Sport (BASPO), Matthias Remund, und der Präsident des Schweizerischen Fussballverbandes (SFV), Ralph Zloczower, haben zwei Tage nach der WM vor den Medien einen Blick vorwärts auf das nächste grosse Fussballfest, die UEFA EURO 2008 geworfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In 697 Tagen findet im St. Jakob-Stadion in Basel der Anpfiff zur UEFA EURO 2008 statt. Bis dahin gibt es für Bund, Kantone, Austragungsstädte, aber auch für den SFV und die UEFA noch einiges zu tun. Nicht alles ist planbar und kann vorausgesagt werden. Doch bereits heute könne gesagt werden, dass der Fahrplan des Gesamtprojekts öffentliche Hand Richtung UEFA EURO 2008 stimme und die Arbeiten gut im Zeitplan liegen, so BASPO-Direktor Matthias Remund vor den Medien in Bern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter anderem wird die Schweiz in zwei Jahren mit einer Weltneuheit aufwarten. Im Preis für das Eintrittsticket zu den Spielen in der Schweiz wird ein 36-Stunden-Generalabonnement inbegriffen sein, das die Benutzung aller öffentlichen Verkehrsmittel in der Schweiz erlaubt. Noch offen ist, ob sich auch Österreich daran beteiligen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Samuel Schmid, BASPO-Direktor Matthias Remund und SFV-Präsident Ralph Zloczower zeigten sich beeindruckt von der Organisation der Fussball-WM 2006 in Deutschland. Es gehe nun darum, die wichtigen Erkenntnisse und Schlüsse aus den Erfahrungen in Deutschland in die Planung aufzunehmen und den schweizerischen Verhältnissen angepasst umzusetzen, so Bundesrat Samuel Schmid. Er erwarte, dass sich die Schweiz vom Teamgeist der WM 2006 für die Vorbereitungen der EM 2008 anstecken lasse. Jetzt gelte es, Partikularinteressen in den Hintergrund zu stellen und gemeinsam auf das Fussballfest EURO 08 in der Schweiz hinzuarbeiten.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon Informationschef VBS 031 324 61 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'après-Mondial, c'est l'avant-EURO: L'état de la situation sur le plan des préparatifs pour l'EURO 2008 de l'UEFA</title>
      <lead>Le chef du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et sports (DDPS), le conseiller fédéral Samuel Schmid, le directeur de l'Office fédéral du sport (OFSPO), Matthias Remund, et le président de l'Association Suisse de Footbal (ASF), Ralph Zloczower, ont, au cours d'une conférence de presse tenue deux jours après le Mondial, évoqué l'avenir avec la prochaine grande fête du football, l'EURO 2008 de l'UEFA.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;C'est dans 697 jours que sera sifflé, au stade St-Jacques de Bâle, le coup d'envoi de l'EURO 2008 de l'UEFA. Mais avant que cet événement ait lieu, la Confédération, les cantons, le villes d'acceuil, mais aussi l'ASF et l'UEFA ont encore passablement de travail devant eux. Tout n'est pas planifiable, tout n'est pas prévisible. On peut, par contre, déjà affirmer que l'horaire du projet général "Pouvoir publics et EURO 2008 de l'UEFA" sera tenu et que les travaux avancent comme prévu, selon les propos que le directeur de l'OFSPO, Matthias Remund, a tenus devant les médias réunis à Berne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse offrira notamment, dans deux ans, une première mondiale. le prix du billet pour les matches en Suisse comprendra un abonnement général de 36 heures qui sera valable pour les transports publics de toute la Suisse. La question de savoir si l'Autriche y participera également est encore ouverte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Samuel Schmid, le directeur de l'OFSPO Matthias Remund et le président de l'ASF Ralph Zloczower se sont montrés impressionnés par l'organisation du Mondial de football 2006 en Allemagne. Selon le conseiller fédéral Samuel Schmid, il s'agit maintenant de reprendre les expériences et les constatations les plus importantes faites en Allemagne, de les intégrer à la planification et de les appliquer. Samuel Schmid souhaite également vivement que la Suisse sache s'approprier l'esprit d'équipe qui a été celui du Mondial 2006 et lui donne libre cours lors de la préparation de l'EURO 2008. Il s'agit en effet, selon lui, de dépasser maintenant la poursuite des intérêts particuliers et de collaborer, tous ensemble, à la réussite de la fête du football que sera l'EURO 08.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon Chef de l'Information du DDPS 031 324 61 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dopo il Campionato del mondo e prima del Campionato europeo: punto della situazione nell'ambito dei preparativi in vista dell'UEFA EURO 2008</title>
      <lead>Due giorni dopo la fine del Campionato mondiale di calcio il Consigliere federale Samuel Schmid, capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), Matthias Remund, direttore dell'Ufficio federale dello sport (UFSPO) e Ralph Zloczower, presidente dell'Associazione svizzera di football (ASF), in presenza dei media, hanno fatto il punto della situazione in vista della prossima grande manifestazione calcistica, l'UEFA EURO 2008.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tra 697 giorni allo stadio St. Jakob di Basilea verrà dato il calcio d'invio dell'UEFA EURO 2008. Sino a tale scadenza vi sarà ancora molto da fare per la Confederazione, i Cantoni e le città nelle quali si disputeranno gli incontri di calcio, ma anche per l'ASF e l'UEFA. A Berna, dinnanzi ai media, il direttore dell'UFSPO, Matthias Remund, ha indicato che non è possibile pianificare e prevedere tutto, ma che si può affermare già sin d'ora che il calendario del progetto globale «poteri pubblici» elaborato in vista dell'UEFA EURO 2008 segue il suo normale andamento e che i lavori proseguono secondo i tempi previsti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra due anni in Svizzera vi sarà, tra l'altro, una novità mondiale. Nel prezzo del biglietto d'entrata agli incontri di calcio sarà compreso un abbonamento generale delle FFS valido 36 ore che permetterà di utilizzare tutti i trasporti pubblici in Svizzera. La questione di una partecipazione dell'Austria a tale novità è attualmente ancora aperta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consigliere federale Samuel Schmid, il direttore dell'UFSPO, Matthias Remund, e il presidente dell'ASF, Ralph Zloczower, si sono detti impressionati dell'organizzazione del Campionato mondiale di calcio 2006 svoltosi in Germania. Per il Consigliere federale Samuel Schmid si tratta ora segnatamente di inserire nella pianificazione le principali conoscenze e conclusioni tratte dalle esperienze fatte in Germania e di applicarle con i dovuti adattamenti alle condizioni svizzere. Egli si aspetta che la Svizzera si lasci contagiare dallo spirito di squadra del Campionato del mondo 2006 e dai preparativi in vista dell'EURO 2008. Si tratta adesso di mettere in secondo piano i particolarismi e di lavorare assieme in vista della festa calcistica EURO 08.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Bugnon Capo dell’informazione del DDPS 031 324 61 70</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="502">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="502">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
