<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6017" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einsatz des Aufklärungsdrohnensystems ADS-95 und des FLIR/Super Puma zugunsten des Grenzwachtkorps genehmigt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute den Einsatz des Aufklärungsdrohnensystems ADS-95 sowie des FLIR (Forward-Looking-Infrared)/Super Puma Systems der Luftwaffe zu Gunsten des Grenzwachtkorps (GWK) bewilligt. Gestützt auf den Antrag des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), der gemeinsam mit der Oberzolldirektion und dem Eidg. Datenschutzbeauftragten (EDSB) erarbeitet wurde, ist vorerst auf die Aufzeichnung von Daten zu verzichten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Einsatz der Aufklärungsmittel erfolgt im Rahmen des vom Bundesrat am 25. Mai 2004 und vom Parlament am 5. Oktober 2004 beschlossenen Assistenzdienstes der Armee zur Verstärkung des Grenzwachtkorps bei den Grenzschutzmassnahmen (LITHOS). Dieser bis 31. Dezember 2007 dauernde Einsatz liegt in der Einsatzverantwortung des Grenzwachtkorps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Aufklärungsmittel ADS-95 und FLIR/Super Puma werden auf Gesuch des GWK hin nur punktuell eingesetzt. Es handelt sich nicht um eine permanente und flächendeckende Überwachung. Die aus einsatztechnischen Gründen (Fluglärm/Sichtbarkeit) und auf Grund gesetzlicher Vorschriften einzuhaltenden Flughöhen ermöglichen lediglich Bildaufnahmen von eingeschränkter Qualität. Die aufgenommenen Bilder lassen nur Personensilhouetten und deren Bewegungen erkennen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss Datenschutzgesetz (DSG) dürfen Organe des Bundes auch besonders schützenswerte Personendaten und Persönlichkeitsprofile ohne Vorliegen einer formell-gesetzlichen Grundlage ausnahmsweise bearbeiten, wenn der Bundesrat dies im Einzelfall bewilligt, weil die Rechte der betroffenen Personen nicht gefährdet sind. Demnach kann der Bundesrat den Einsatz von Aufklärungsmittel der Luftwaffe zugunsten des GWK im Rahmen des Einsatzes LITHOS genehmigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um den Bedenken des EDSB betreffend die Gefährdung der Rechte der betroffenen Personen Rechnung zu tragen, ist, zumindest bis zum Inkrafttreten des revidierten Zollgesetzes sowie der in Revision befindlichen Verordnung über die Geländeüberwachung mit Videogeräten, auf die Aufzeichnung von Personendaten zu verzichten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Beschluss trägt damit sowohl den Anliegen des Datenschutzes als auch den Anforderungen der Sicherheit an der Grenze Rechnung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Sprecher VBS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Engagement du système de drones d'exploration ADS-95 et du FLIR/Super Puma au profit du Corps des gardes-frontière</title>
      <lead>Aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé l'engagement du système de drones d'exploration ADS-95 ainsi que du système FLIR (Forward-Looking-Infrared)/Super Puma des Forces aériennes au profit du Corps des gardes-frontière (Cgfr). Conformément à la demande du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), élaborée conjointement avec la Direction générale des douanes et le préposé fédéral à la protection des données (PFPD), il sera, dans un premier temps, renoncé à l'enregistrement de données.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'engagement des moyens d'exploration sera effectué dans le cadre du service d'appui de l'armée pour le renforcement du Corps des gardes-frontière pour les mesures de protection de la frontière (LITHOS) adopté le 25 mai 2004 par le Conseil fédéral et le 5 octobre 2004 par le Parlement. Cet engagement, qui durera jusqu'au 31 décembre 2007, est placé sous la responsabilité du Corps des gardes-frontière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les moyens d'exploration ADS-95 et FLIR/Super Puma ne seront engagés que ponctuellement, sur demande du Cgfr. Il ne s'agira pas d'une surveillance totale et permanente. Les altitudes de vol imposées par les conditions techniques de l'engagement (bruit/visibilité) et par les bases légales limitent la qualité des prises de vues. Les images recueillies ne permettront que de reconnaître les silhouettes et les mouvements des personnes observées et non de les identifier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformément à la loi sur la protection des données (LPD), les organes fédéraux peuvent exceptionnellement traiter des données sensibles ou des profils de la personnalité sans qu'il existe de base légale formelle, pour autant que le Conseil fédéral l’ait, dans des cas particuliers, autorisé, considérant que les droits des personnes concernées ne sont pas menacés. Le Conseil fédéral peut, par conséquent, approuver l'engagement de moyens d'exploration des Forces aériennes au profit du Cgfr dans le cadre de l'engagement LITHOS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de tenir compte des considérations du PFPD relatives aux atteintes potentielles aux droits des personnes concernées, il sera renoncé à l'enregistrement de données personnelles au moins jusqu'à l'entrée en vigueur de la révision de la loi sur les douanes ainsi que de celle, en cours d'élaboration, de l'ordonnance réglant la surveillance de la frontière verte au moyen d’appareils vidéo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La décision satisfait par conséquent autant aux exigences de la protection des données qu'à celles de la sécurité à la frontière.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Porte-parole du DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Approvato l'impiego del sistema di ricognitori telecomandati per l'esplorazione ADS 95 e del Super Puma FLIR a favore del Corpo delle guardie di confine</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato in data odierna l'impiego del sistema di ricognitori telecomandati per l'esplorazione ADS 95 e del sistema delle Forze aeree Super Puma FLIR (Forward-Looking-Infrared) a favore del Corpo delle guardie di confine (Cgcf). Sulla base della proposta del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) elaborata d'intesa con la Direzione generale delle dogane e l'Incaricato federale della protezione dei dati e per la trasparenza (IFPDT), si rinuncerà inizialmente al rilevamento dei dati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'impiego di mezzi d'esplorazione avviene nel quadro del servizio d'appoggio dell'esercito per il rafforzamento del Corpo delle guardie di confine nell'ambito delle misure di protezione delle frontiere (LITHOS) deciso dal Consiglio federale il 25 maggio 2004 e dal Parlamento il 5 ottobre 2004. La responsabilità di questo impiego, che durerà fino al 31 dicembre 2007, incomberà al Corpo delle guardie di confine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I mezzi d'esplorazione ADS 95 e Super Puma FLIR saranno impiegati soltanto in maniera puntuale su richiesta del Cgcf. Non si tratterà di una sorveglianza permanente e capillare. Le altitudini di volo che devono essere rispettate per motivi tecnico-operativi (inquinamento fonico/visibilità) e sulla base delle prescrizioni legali consentono unicamente riprese fotografiche di qualità limitata. Le immagini registrate permettono di riconoscere soltanto sagome di persone e i rispettivi movimenti. Un'identificazione in base alle immagini non è possibile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformemente alla legge federale sulla protezione dei dati (LPD), gli organi della Confederazione possono trattare eccezionalmente, senza che vi sia una base legale formale, dati personali e profili della personalità degni di particolare protezione previa autorizzazione rilasciata per ogni singolo caso dal Consiglio federale nei casi in cui ciò non arreca pregiudizio ai diritti delle persone interessate. Il Consiglio federale può pertanto autorizzare l'utilizzazione di mezzi d'esplorazione delle Forze aeree a favore del Cgcf nell'ambito dell'impiego LITHOS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alfine di tener conto delle preoccupazioni dell'IFPDT concernenti la messa in pericolo dei diritti delle persone interessate si rinuncerà al rilevamento di dati personali per lo meno fino all'entrata in vigore della revisione della legge federale sulle dogane e dell'ordinanza sulla sorveglianza del confine mediante videoapparecchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La decisione tiene pertanto conto delle esigenze sia della protezione dei dati sia della sicurezza alle frontiere.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Portavoce del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="182" org-id="606">
        <name lang="de">Grenzwachtkorps</name>
        <name lang="fr">Corps des gardes-frontière</name>
        <name lang="it">Guardie di confine</name>
        <name lang="en">Border guard</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
