<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97130" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-07-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Waldbrand bei Bitsch (VS): Armee setzt Unterstützung fort</title>
      <lead>Seit Ausbruch des Waldbrandes bei Bitsch am 17. Juli unterstützt die Armee im Rahmen der Katastrophenhilfe den Kanton Wallis. Dabei werden Mittel und Fachspezialisten in der Luft und am Boden eingesetzt. Ursprünglich war die Unterstützung bis zum 28. Juli bewilligt. Auf Gesuch des Kantons Wallis setzt die Armee ihre Hilfeleistung bis zum 08. August fort. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die weit über hundert bekannten Glutnester im Einsatzraum können je nach Wetterlage jederzeit wieder Feuer entfachen. Deshalb haben die Behörden des Kantons Wallis die Armee gebeten, ihre Unterstützung zu verlängern. Die Durchdiener der Infanterieschule 14 und die Spezialisten der Luftwaffe werden die Überwachung der Glutnester bis zum 08. August weiterführen. Dazu sind ein Super Puma mit einer Infrarotkamera (FLIR) sowie zwei Spezialfahrzeuge mit Wärmebildkameras im Einsatz. Die Überwachungsarbeiten erfolgen hauptsächlich in der Nacht.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Katastrophenhilfe erfolgt subsidiär&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der Katastrophenhilfe unterstützt die Armee die zivilen Behörden rasch, wenn deren Mittel nicht mehr ausreichen und sie Hilfe anfordern. So waren am 17. Juli bereits wenige Stunden nach der Anfrage des Kantons Wallis ein Super Puma inklusive Brandbekämpfungsspezialisten des Lehrverbandes Genie/Rettung/ABC für Löscharbeiten im Brandgebiet. Diese Leistung der Armee wurde am 24. Juli abgeschlossen. Seit dem 19. Juli werden zusätzlich ein FLIR Super Puma sowie Durchdiener der Infanterie samt zwei Spezialfahrzeugen mit Wärmebildkameras zur Lokalisierung von Glutnestern eingesetzt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Armeesprecher Tel. +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Incendie de forêt au-dessus de Bitsch (VS) : l’armée continuera d’apporter son aide</title>
      <lead>Depuis le début de l’incendie de forêt au-dessus de Bitsch le 17 juillet dernier, l’armée apporte son soutien au canton du Valais, à titre subsidiaire, dans le cadre de l’aide en cas de catastrophe. Pour ce faire, des moyens et des spécialistes sont déployés dans les airs et au sol. Ce soutien avait été initialement autorisé jusqu’au 28 juillet. Il sera prolongé jusqu’au 8 août, sur demande du canton du Valais. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les feux couvants dans la zone d’engagement – plus d’une centaine – peuvent se réactiver en foyers d’incendie à tout moment, en fonction des conditions météorologiques. C’est pourquoi les autorités du canton du Valais ont demandé à l’armée de prolonger son soutien. Les militaires en service long de l’école d’infanterie 14 et les spécialistes des Forces aériennes poursuivront donc la surveillance des feux couvants jusqu’au 8 août. Ils continueront d’engager à cet effet un Super Puma équipé d’une caméra infrarouge (FLIR) et deux véhicules spéciaux dotés de caméras thermiques. Cette surveillance s’effectue principalement de nuit.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Aide en cas de catastrophe : application du principe de subsidiarité&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En cas de catastrophe, l’armée soutient les autorités civiles lorsque leurs moyens ne suffisent plus et qu’elles demandent de l’aide. Ainsi, le 17 juillet, quelques heures seulement après la demande du canton du Valais, un Super Puma et des spécialistes de la lutte contre le feu de la Formation d’application du génie et du sauvetage/NBC étaient dépêchés sur place pour combattre l’incendie. Cette prestation de l'armée s'est terminée le 24 juillet. Depuis le 19 juillet, un Super Puma équipé d’une caméra infrarouge (FLIR), des militaires en service long de l’infanterie et deux véhicules spéciaux dotés de caméras thermiques sont également déployés pour localiser les foyers d’incendie latents. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Incendio boschivo nei pressi di Bitsch (VS): l’esercito continua a fornire il suo appoggio</title>
      <lead>Da quando il 17 luglio scorso è scoppiato l’incendio boschivo nei pressi di Bitsch, l’esercito fornisce appoggio al Canton Vallese nell’ambito dell’aiuto in caso di catastrofe. A tale scopo i mezzi e gli specialisti vengono impiegati sia in volo che al suolo. Originariamente l’appoggio era stato autorizzato fino al 28 luglio. Su domanda del Canton Vallese, l’esercito continuerà a fornire il suo aiuto fino all’8 agosto. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli oltre cento focolai presenti nella zona colpita possono far divampare nuovamente gli incendi in qualsiasi momento a seconda delle condizioni meteorologiche. Per questo motivo, le autorità del Canton Vallese hanno chiesto all’esercito di prolungare il suo appoggio. I militari in ferma continua della scuola di fanteria 14 e gli specialisti delle Forze aeree continueranno a garantire la sorveglianza dei focolai fino all’8 agosto. A tale scopo vengono impiegati un Super Puma dotato di una telecamera a infrarossi (FLIR) nonché due veicoli speciali dotati di termocamera. Le operazioni di sorveglianza hanno luogo principalmente di notte.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Aiuto in caso di catastrofe prestato in modo sussidiario&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito dell’aiuto in caso di catastrofe l’esercito appoggia le autorità civili in modo rapido su loro richiesta di aiuto quando i mezzi di quest’ultime non sono più sufficienti. Infatti, lo scorso 17 luglio, già poche ore dopo la domanda presentata dal Canton Vallese, un Super Puma nonché gli specialisti nella lotta antincendio della Formazione d’addestramento del genio/salvataggio/NBC erano presenti nella zona colpita dall’incendio. Questo aiuto è terminato il 24. Iuglio. Dal 19 luglio per la localizzazione di focolai d’incendio vengono inoltre impiegati un Super Puma FLIR nonché dei militari in ferma continua della fanteria, compresi due veicoli speciali dotati di termocamera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Portavoce dell’esercito Tel. +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="507" org-id="502">
        <name lang="de">Subsidiärer Einsatz</name>
        <name lang="fr">Engagement subsidiaire</name>
        <name lang="it">Impieghi sussidiari</name>
        <name lang="en">Subsidiary Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
