<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="96406" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausbreitung des Japankäfers: Ferienreisende werden zur Achtsamkeit aufgerufen</title>
      <lead>Seit 2017 breitet sich der Japankäfer im Kanton Tessin immer weiter aus. Die Käfer können vor allem in der Landwirtschaft grosse Schäden anrichten und ganze Ernten zerstören. Zum Auftakt der Ferienzeit ruft das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) Reisende zur Achtsamkeit auf. Die Käfer könnten als «blinde Passagiere» über grosse Strecken in Autos und Zügen transportiert und in weiteren Regionen der Schweiz gefährlich werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der gefrässige Japankäfer erreichte 2017 erstmals die Schweiz im Kanton Tessin. Er ernährt sich von über 300 Pflanzen und ist eine grosse Gefahr für die Landwirtschaft, den produzierenden Gartenbau und die Umwelt. 2022 wurden im Kanton Tessin bereits 625'606 Exemplare in Massenfangfallen gefangen. Die ausgewachsenen Käfer fliegen von Juni bis Anfang September. Während dieser Zeit besteht das Risiko einer weiteren Ausbreitung in der Schweiz durch private Reisen beispielsweise mit Auto oder Zug aus den befallenen Gebieten im Kanton Tessin oder Norditaliens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Käfer sind so gross wie ein Fünfrappenstück und können unbeabsichtigter Weise als «blinde Passagiere» transportiert und in neuen Regionen gefährlich werden. Daher ist es wichtig, aufmerksam Gepäck und Fahrzeuge auf Japankäfer zu kontrollieren. Wer einen verdächtigen Käfer findet, sollte diesen sofort einfangen und dem zuständigen Kantonalen Pflanzenschutzdienst melden. Der Japankäfer kann leicht mit heimischen Arten wie dem Junikäfer und dem Gartenlaubkäfer verwechselt werden, daher ist es wichtig die Unterschiede zu kennen.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erkennungsmerkmale:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ausgewachsene Käfer sind 10-12 mm lang mit metallisch kupferfarbenen Flügeldecken.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;An jeder Seite des Hinterleibs sind fünf kleine Haarbüschel zu erkennen. Am Hinterteil gibt es zwei grössere, gleichfarbige Haarbüschel.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eier, Larven und Puppen leben im Boden und sind daher schwieriger zu sehen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was tun bei Verdacht?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Fangen Sie den Käfer ein und lassen Sie ihn nicht wieder frei. Prüfen Sie das Vorhandensein von weissen Haarbüscheln auf beiden Seiten des Hinterleibs.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Machen Sie, wenn möglich, ein Foto des Insekts, notieren Sie den genauen Standort und den Namen der Pflanze, an der es beobachtet wurde. Frieren Sie den Käfer ein.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kontaktieren Sie bitte so rasch wie möglich den Pflanzenschutzdienst Ihres Kantons (Telefonnummern siehe Flyer)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>media@blw.admin.ch Florie Marion, BLW, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, BLW, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. + 41 58 483 92 78</contact>
      <link id="257757">
        <title>Link zum Flyer</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/dam/blw/de/dokumente/Nachhaltige%20Produktion/Pflanzengesundheit/Schaedlinge_und_Krankheiten/japankaefer_flyer.pdf.download.pdf/Japankaefer_D.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="257758">
        <title>Link zur Webseite</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/de/home/nachhaltige-produktion/Pflanzengesundheit/schaedlingeundkrankheiten/quarantaeneorganismen/popillia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-07-10 11:57" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Propagation du scarabée japonais : les vacanciers appelés à la vigilance</title>
      <lead>Depuis 2017, le scarabée japonais se propage sans cesse davantage dans le canton du Tessin. Cet insecte nuisible peut causer de graves dommages, surtout à l’agriculture, et détruire des récoltes entières. À l’heure des grands départs en vacances, l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) appelle les voyageurs à la vigilance. Le scarabée japonais pourrait bien être passager clandestin à bord de voitures et de trains et couvrir ainsi de grandes distances avant de s’attaquer à d’autres régions du pays. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le scarabée japonais est arrivé en Suisse en 2017, pénétrant dans notre pays par le canton du Tessin. Ce coléoptère très vorace se nourrit de plus de 300 espèces végétales et constitue un grave danger pour l’agriculture, l’horticulture productrice et l’environnement. En 2022, les pièges installés au Tessin ont permis de capturer pas moins de 625 606 individus. L’insecte adulte vole de juin à début septembre. Il y a donc tout lieu de craindre que le scarabée japonais se propage dans d’autres régions de Suisse en se déplaçant avec les vacanciers rentrant en train ou en voiture des régions infestées du Tessin ou du nord de l’Italie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le scarabée japonais ayant la taille d’une pièce de cinq centimes, il peut facilement devenir passager clandestin et se déplacer vers d’autres régions où il se propagera dangereusement. Il est donc crucial de passer au crible vos bagages et votre véhicule. Si vous découvrez un coléoptère suspect, capturez-le immédiatement pour le signaler au service phytosanitaire de votre canton. Le scarabée japonais peut être confondu avec certaines espèces de coléoptères indigènes, comme le hanneton de la Saint-Jean ou le hanneton des jardins ; il importe donc de connaître ce qui l’en différencie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Signes distinctifs :&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;L’adulte mesure de 10 à 12 mm de longueur ; le corps est d’un vert aux reflets métalliques, en partie couvert par les élytres de couleur cuivre.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;L’abdomen porte sur chaque côté cinq touffes caractéristiques de poils blancs, et deux autres touffes plus allongées à son extrémité postérieure.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les œufs, les larves et les pupes vivent dans le sol et sont donc plus difficiles à voir.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que faire si vous découvrez un coléoptère suspect ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Capturez l’animal et ne le relâchez pas. Contrôlez la présence des touffes de poils des deux côtés de l’abdomen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Si possible, photographiez-le et notez l’endroit exact ainsi que le nom de la plante où vous l’avez découvert. Congelez l’insecte.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Veuillez contacter dès que possible le service phytosanitaire de votre canton (numéros de téléphone : cf. dépliant). &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>media@blw.admin.ch Florie Marion, OFAG, secteur Communication et services linguistiques, tél. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, OFAG, secteur Communication et services linguistiques, tél. + 41 58 483 92 78</contact>
      <link id="257759">
        <title>Lien vers le dépliant sur le scarabée japonais</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/dam/blw/fr/dokumente/Nachhaltige%20Produktion/Pflanzengesundheit/Schaedlinge_und_Krankheiten/japankaefer_flyer.pdf.download.pdf/Japankaefer_F.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="257760">
        <title>Lien vers la page « scarabée japonais » de notre site Internet</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/fr/home/nachhaltige-produktion/Pflanzengesundheit/schaedlingeundkrankheiten/quarantaeneorganismen/popillia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-07-10 11:57" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I viaggiatori sono invitati a essere vigili per evitare la diffusione del coleottero giapponese</title>
      <lead>Dalla sua comparsa in Ticino, nel 2017, il coleottero giapponese si è diffuso sempre di più. Visto che può causare ingenti danni soprattutto in agricoltura, arrivando a distruggere interi raccolti, con l’avvicinarsi della stagione delle vacanze, l'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG) esorta tutti a prestare particolare attenzione perché questo coleottero può coprire lunghe distanze nascondendosi a bordo di auto e treni e mettere così in pericolo altre regioni della Svizzera. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Popillia japonica è un piccolo coleottero originario del Giappone estremamente vorace che si nutre di oltre 300 piante e rappresenta una grave minaccia per l'agricoltura, l'ortoflorovivaismo esercitato a titolo professionale e l’ambiente. I primi individui hanno raggiunto il Ticino - e quindi la Svizzera - nel 2017. Nel 2022, in tale Cantone, con apposite trappole ne erano già stati catturati 625'606 esemplari. Il periodo di volo degli insetti adulti va da giugno a inizio settembre. In questo periodo vi è il rischio di un'ulteriore diffusione in Svizzera attraverso viaggi privati, ad esempio in auto o in treno, dalle zone infestate del Canton Ticino o dell'Italia settentrionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I coleotteri, grandi quanto una moneta da 5 centesimi, possono essere trasportati involontariamente come «passeggeri clandestini» e diffondersi in altre regioni. È quindi importante essere vigili nel controllare i bagagli e i veicoli per rilevarne l’eventuale presenza. Chiunque trovi un esemplare sospetto deve catturarlo immediatamente e segnalarlo al servizio fitosanitario cantonale competente. Il coleottero giapponese può essere facilmente confuso con specie autoctone come il maggiolino e il maggiolino degli orti, quindi è importante conoscerne le differenze.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come si riconosce il coleottero giapponese?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;I coleotteri adulti sono lunghi 10-12 mm e hanno ali color rame metallizzato.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Su ciascun lato dell’addome si notano cinque ciuffi bianchi e altri due ciuffi dello stesso colore ma più grandi si trovano sulla parte posteriore del corpo dell’insetto.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Uova, larve e pupe vivono nel terreno e quindi sono più difficili da vedere. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cosa fare in caso di sospetta presenza del coleottero giapponese?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Catturare il coleottero e non lasciarlo scappare. Verificare se sono presenti dei ciuffi bianchi su entrambi i lati dell’addome.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Se possibile, fotografare il coleottero, annotare la posizione esatta e il nome della pianta ospite sulla quale è stato avvistato. Mettere il coleottero nel congelatore.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Contattare il più rapidamente possibile il servizio fitosanitario cantonale (recapiti telefonici nel flyer)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; </text>
      <contact>media@blw.admin.ch Florie Marion, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 461 14 41; Jonathan Fisch, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. + 41 58 483 92 78</contact>
      <link id="257761">
        <title>Link al flyer</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/dam/blw/it/dokumente/Nachhaltige%20Produktion/Pflanzengesundheit/Schaedlinge_und_Krankheiten/japankaefer_flyer.pdf.download.pdf/Japankaefer_I.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="257762">
        <title>Link al sito Internet</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/it/home/nachhaltige-produktion/Pflanzengesundheit/schaedlingeundkrankheiten/quarantaeneorganismen/popillia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-07-10 11:57" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
