<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="73588" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2019-01-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Drei Länder im südlichen Afrika auf dem Programm des ersten Besuchs von Bundesrat Ignazio Cassis auf diesem Kontinent</title>
      <lead>Sambia, Simbabwe und Südafrika stehen auf dem Programm der ersten Afrikareise von Bundesrat Ignazio Cassis. Im Zentrum der Reise in der nächsten Woche steht die Stärkung der wirtschaftlichen und politischen Beziehungen zu diesen drei Ländern, einschliesslich der Unterzeichnung eines Luftverkehrsabkommens in Sambia. Während seines Aufenthalts im südlichen Afrika wird der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) auch die Gelegenheit haben, von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) unterstützte Projekte, insbesondere im Bereich der Bekämpfung von HIV/Aids, zu besuchen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Südafrika wird der Vorsteher des EDA mit Aussenministerin Lindiwe Sisulu, dem Minister für Kooperation und traditionelle Angelegenheiten, Zweli Mkhize, sowie mit Finanzminister Tito Mboweni zusammentreffen. Diese Gespräche werden die Beziehungen zwischen der Schweiz und Südafrika, das Mitglied der G20 und der wichtigste Handelspartner der Schweiz in Afrika ist, weiter vertiefen. Bundesrat Ignazio Cassis wird insbesondere hervorheben, wie wichtig es für Schweizer Unternehmen ist, von investitionsfördernden Rahmenbedingungen profitieren zu können. Mehr als 100 Schweizer Firmen sind in Südafrika tätig und schaffen damit rund 60-80’000 Arbeitsplätze.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während seines Aufenthaltes in Südafrika (57 Millionen Einwohner) wird der Vorsteher des EDA zudem Gespräche mit südafrikanischen Persönlichkeiten und im Land ansässigen Personen schweizerischer Herkunft führen. Ausserdem wird er Gelegenheit haben, mehrere gemeinsame Projekte und Initiativen zu besuchen, die das breite Spektrum und die Vielfalt der Beziehungen der Schweiz zu Südafrika widerspiegeln.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vor seiner Ankunft in Südafrika, wo er sich am Donnerstag und Freitag aufhalten wird, besucht Bundesrat Ignazio Cassis zwei weitere Länder in der Region, in der die Schweiz ihre Präsenz stärken will: Sambia und Simbabwe (je 25 Millionen Einwohner). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Dienstag wird der EDA-Vorsteher in Lusaka mit dem sambischen Präsidenten Edgar Chagwa Lungu offizielle Gespräche führen. Mit Verkehrsminister Brian Mushimba wird er ein Luftverkehrsabkommen im Hinblick auf die mögliche Eröffnung einer Direktverbindung zwischen der Schweiz und Sambia unterzeichnen. Der Bundesrat wird bei seinen Treffen auch die Möglichkeiten einer Verstärkung der wirtschaftlichen Beziehungen ausloten. Der wirtschaftliche Austausch zwischen der Schweiz und Sambia ist aktuell gering, birgt aber gemäss der Einschätzung einer Schweizer Wirtschaftsdelegation, die das Land im Oktober 2018 besucht hat, viel Potenzial. Am Montag wird Bundesrat Cassis zudem das Unternehmen Mopani Copper Mines im Norden Sambias besuchen, das sich mehrheitlich im Besitz des Schweizer Konzerns Glencore befindet. Der Vorsteher des EDA wird sich dort ein Bild machen von den Arbeits- und Beschäftigungsbedingungen in diesem Sektor, auf den 15,4 % des BIP des Landes entfallen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf seiner Afrikareise macht der Schweizer Aussenminister ausserdem Halt in Simbabwe, wo er am Mittwoch in Harare seinen Amtskollegen Sibusiso Moyo trifft. Mit ihm wird er über ein von der Schweiz lanciertes Friedensprogramm zur Förderung des politischen Dialogs im Land sprechen. Das Programm beinhaltet insbesondere die Unterstützung eines friedlichen Übergangs nach dem Rücktritt von Robert Mugabe im November 2017, der das Land 37 Jahre lang regiert hat. Simbabwe ist auch ein Schwerpunktland der Internationalen Zusammenarbeit der Schweiz in Afrika. Bundesrat Cassis wird die Newlands Clinic besuchen, die von der Ruedi Lüthy Foundation mit finanzieller Unterstützung der DEZA geführt wird. Diese Klinik behandelt Aids-Patienten, engagiert sich im Kampf gegen die Übertragung der Krankheit und teilt ihr Know-how (Best Practices) mit anderen Kliniken im Land.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="185634">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz – Sambia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/sambia/bilatereale-beziehungenschweizsambia.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185635">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz – Simbabwe</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/zimbabwe/de/home/bilaterale-beziehungen/in-kuerze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185636">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz – Südafrika</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/south-africa/de/home/bilaterale-beziehungen/in-kuerze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185637">
        <title>DEZA – Südliches Afrika</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/laender/suedliches-afrika.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185638">
        <title>Gesundheit – Ein Schlüsselfaktor der Entwicklung</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/themen/gesundheit.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185639">
        <title>Ruedi Lüthy Foundation</title>
        <uri>https://www.ruedi-luethy-foundation.ch/de/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-01-07 08:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Trois pays d’Afrique australe au programme du premier voyage sur ce continent du conseiller fédéral Ignazio Cassis</title>
      <lead>La Zambie, le Zimbabwe et l’Afrique du Sud sont au programme du premier voyage en Afrique du conseiller fédéral Ignazio Cassis qui se rendra la semaine prochaine dans ces trois pays de l’Afrique australe. Le renforcement des relations économiques - avec notamment la signature d’un accord sur le transport aérien en Zambie - et politiques avec ces trois pays sera le fil rouge de ce voyage qui permettra également au chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) de visiter des projets soutenus par la Direction du développement et de la coopération (DDC), notamment dans le domaine de la lutte contre le Sida.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Afrique du Sud, le chef du DFAE rencontrera la ministre des affaires étrangères Lindiwe Sisulu, le ministre de la gouvernance coopérative et des affaires traditionnelles Zweli Mkhize, ainsi que le ministre chargé des finances, M. Tito Mboweni. Ces entretiens permettront de resserrer les liens entre la Suisse et l’Afrique du Sud qui est membre du G20 et le premier partenaire commercial de la Suisse en Afrique. M. Cassis fera notamment valoir l’importance que les entreprises suisses accordent à pouvoir bénéficier de conditions-cadre propices aux investissements. Une centaines d’entreprises helvétiques, employant 60-80’000 personnes, sont installées dans le pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pendant son séjour en Afrique du Sud (57 mios d’habitants), le chef du DFAE aura également de nombreux entretiens avec des personnalités sud-africaines ou d’origine suisse installées dans ce pays. Il aura également l’occasion de visiter plusieurs projets et initiatives conjointes qui témoignent de la large palette et de la diversité des relations Suisse-Afrique du Sud.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avant d’arriver en Afrique du Sud, ou le conseiller fédéral séjournera jeudi et vendredi, M. Cassis visitera deux autres pays de la région où la Suisse souhaite renforcer sa présence: la Zambie et le Zimbabwe (25 mios d’habitants dans chacun de ces deux pays). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mardi à Lusaka, le chef du DFAE aura des entretiens officiels avec le président zambien Edgar Chagwa Lungu et signera, avec le ministre des transports Brian Mushimba, un accord sur les services aériens préambule à l’ouverture possible d’une ligne directe entre la Suisse et la Zambie. Le conseiller fédéral cherchera aussi explorer les possibilités de renforcer des relations économiques, modestes pour le moment, mais qui ne demandent qu’à s’améliorer si l’on en juge par l’attitude positive d’une délégation économique suisse qui s’est rendue dans le pays au mois d’octobre dernier. M. Cassis va par ailleurs visiter, lundi dans le nord de la Zambie, l’entreprise Mopani Copper Mines, qui est majoritairement en main de Glencore dont le siège est en Suisse. Le chef du DFAE pourra notamment constater les conditions de travail et d’emploi dans ce secteur qui représente 15,4 % du PIB du pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le voyage en Afrique du chef de la diplomatie suisse comprend également une étape au Zimbabwe où il rencontrera, mercredi à Harare, le ministre des affaires étrangères Sibusiso Moyo avec qui il évoquera notamment un programme de paix mis sur pied par la Suisse pour encourager le dialogue politique dans le pays. Il s’agit notamment de soutenir une transition pacifique après la démission, en novembre 2017, de Robert Mugabe qui a dirigé le pays pendant 37 ans. Le Zimbabwe est également un pays prioritaire pour l’action de la coopération suisse en Afrique. M. Cassis visitera la clinique Newlands, gérée par la Fondation Ruedi Lüthy avec un soutien financier de la DDC. Cette clinique prend en charge des malades du Sida, s’efforce de lutter contre la transmission de la maladie et partage son savoir (best practice) avec d’autres cliniques dans le pays.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="185640">
        <title>Relations bilatérales Suisse – Zambie</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/zambie/suisse-zambie.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185641">
        <title>Relations bilatérales Suisse – Zimbabwe</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/zimbabwe/fr/home/relations-bilaterales/bilaterale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185642">
        <title>Relations bilatérales Suisse – Afrique du Sud</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/south-africa/fr/home/relations-bilaterales/bilaterale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185643">
        <title>DDC – Afrique australe</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/pays/afrique-australe.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185644">
        <title>La santé – Facteur essentiel de développement</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/themes-ddc/sante-developpement.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185645">
        <title>Ruedi Lüthy Foundation</title>
        <uri>https://www.ruedi-luethy-foundation.ch/fr/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-01-07 08:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nel suo primo viaggio nel continente il consigliere federale Ignazio Cassis visiterà tre Paesi dell’Africa australe</title>
      <lead>Zambia, Zimbabwe e Sudafrica sono i tre Paesi dell’Africa australe che il Consigliere federale Ignazio Cassis visiterà la prossima settimana in occasione del suo primo viaggio nel continente. Il filo conduttore del viaggio è costituito dal rafforzamento delle relazioni politiche ed economiche con questi tre Stati – in particolare con la sottoscrizione di un accordo sul trasporto aereo nello Zambia. Durante la sua permanenza in Africa, il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) visiterà anche alcuni progetti sostenuti dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC), nello specifico quelli nell’ambito della lotta all’AIDS.</lead>
      <text link="no">In Sudafrica il capo del DFAE incontrerà la ministra degli affari esteri Lindiwe Sisulu, il ministro della governance cooperativa e degli affari tradizionali Zweli Mkhize e il ministro delle finanze Tito Mboweni. Questi colloqui consentiranno di rafforzare i legami tra la Svizzera e il Sudafrica, Stato membro del G20 e primo partner commerciale del nostro Paese in Africa. Ignazio Cassis coglierà l’occasione per sottolineare l’importanza accordata dalle imprese svizzere alla possibilità di beneficiare di condizioni quadro favorevoli agli investimenti. In Sudafrica sono presenti un centinaio di imprese svizzere che danno lavoro a 60-80’000 persone. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Durante il suo soggiorno in Sudafrica (57 mio. di abitanti), il capo del DFAE incontrerà anche numerose personalità sudafricane o di origine svizzera residenti nel Paese. Avrà inoltre l’opportunità di visitare vari progetti e iniziative congiunte che rispecchiano l’ampio ventaglio e la multiformità delle relazioni tra la Svizzera e il Sudafrica. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Prima di arrivare in Sudafrica, dove si tratterrà giovedì e venerdì, Ignazio Cassis visiterà altri due Stati della regione nei quali la Svizzera auspica di rafforzare la propria presenza: lo Zambia e lo Zimbabwe (25 mio. di abitanti ciascuno). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Secondo il programma, martedì a Lusaka il capo del DFAE avrà colloqui ufficiali con il presidente zambiano Edgar Chagwa Lungu e firmerà, con il ministro dei trasporti Brian Mushimba, un accordo sui servizi aerei che fungerà da base per l’apertura di un’eventuale linea diretta tra la Svizzera e lo Zambia. Il consigliere federale cercherà inoltre di esaminare le possibilità di rafforzare le relazioni economiche, che sono al momento modeste ma presentano un elevato potenziale di miglioramento stando al riscontro positivo di una delegazione economica svizzera recatasi nel Paese lo scorso mese di ottobre. Lunedì Ignazio Cassis visiterà, nel Nord dello Zambia, l’impresa Mopani Copper Mines, il cui socio di maggioranza è Glencore, una multinazionale con sede in Svizzera. Il capo del DFAE potrà constatare di persona le condizioni di lavoro e impiego in questo settore, che è responsabile del 15,4 per cento del PIL del Paese. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Il viaggio in Africa del capo della diplomazia svizzera prevede anche una tappa nello Zimbabwe per incontrare, mercoledì ad Harare, il ministro degli affari esteri Sibusiso Moyo, con cui discuterà di un programma di pace messo a punto dalla Svizzera per favorire il dialogo politico nel Paese. L’obiettivo è promuovere una transizione pacifica a seguito delle dimissioni rassegnate nel novembre del 2017 da Robert Mugabe, che ha guidato il Paese per 37 anni. Lo Zimbabwe è un Paese prioritario per le attività della cooperazione svizzera in Africa. Ignazio Cassis visiterà infine la clinica Newlands – gestita dalla fondazione Ruedi Lüthy con un sostegno finanziario della DSC – che cura persone affette da AIDS, si batte per contrastare la trasmissione di questa malattia e condivide il proprio know-how (best practice) con altre cliniche nel Paese.</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="185646">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera – Zambia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/sambia/svizzera-sambia.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185647">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera – Zimbabwe</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/zimbabwe/it/home/la-svizzera-e/relazioni-bilaterali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185648">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera – Sudafrica</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/south-africa/it/home/la-svizzera-e/relazioni-bilaterali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185649">
        <title>DSC – Africa australe</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/paesi/africa-australe.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185650">
        <title>La salute – Fattore essenziale dello sviluppo</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/temi-dsc/salute-sviluppo.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185651">
        <title>Ruedi Lüthy Foundation (fr)</title>
        <uri>https://www.ruedi-luethy-foundation.ch/fr/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2019-01-05 15:57" type="R"/>
        <revision date="2019-01-07 08:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Ignazio Cassis to visit three southern African countries in first visit to the continent</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), will visit Zambia, Zimbabwe and South Africa next week during his first trip to Africa. The main goals of the trip are to strengthen economic and political relations with these three southern African countries, including by signing an agreement on air transport with Zambia, and to visit projects supported by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC), particularly in the field of HIV/AIDS prevention and treatment.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In South Africa, Mr Cassis will meet with Minister of International Relations and Cooperation Lindiwe Sisulu, Minister of Cooperative Governance and Traditional Affairs Zweli Mkhize and Minister of Finance Tito Mboweni. These talks will strengthen ties between Switzerland and South Africa, a member of the G20 and Switzerland's largest trading partner in Africa. Mr Cassis will stress how important a favourable investment climate is for Swiss companies. There are about a hundred Swiss companies in the country, employing up to 80,000 people.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;During his stay in South Africa – a nation of 57 million inhabitants – Mr Cassis will also meet prominent South Africans and Swiss nationals based in that country. He will have the opportunity to visit several joint projects and initiatives that underscore the wide range and diversity of Switzerland's relations with South Africa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Before visiting South Africa on Thursday and Friday, Mr Cassis will travel to two other southern African countries where Switzerland is seeking to strengthen its presence: Zambia and Zimbabwe, each with a population of 25 million. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Tuesday Mr Cassis will hold official talks with Zambian President Edgar Lungu and sign an air transport agreement with Minister of Transport and Communications Brian Mushimba in preparation for the possible opening of a direct air link between Switzerland and Zambia. Mr Cassis will also explore possibilities for strengthening economic ties, which although relatively modest are set to grow, judging by the optimism of a Swiss business delegation that visited the country last October. On Monday Mr Cassis will also visit Mopani Copper Mines, a company located in northern Zambia whose main shareholder is Swiss-based Glencore. Mr Cassis will have the opportunity to observe working and employment conditions in this sector, which accounts for 15.4% of the country's GDP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Wednesday, Mr Cassis will travel to Zimbabwe, where he will meet Minister of Foreign Affairs and International Trade Sibusiso Moyo in Harare to discuss, among other things, a peace programme launched by Switzerland to foster political dialogue in the country. The programme aims to support a peaceful transition following the resignation in November 2017 of Robert Mugabe, who led the country for 37 years. Zimbabwe is also an SDC priority country in Africa. Mr Cassis will visit the Newlands Clinic, run by the Ruedi Lüthy Foundation with financial support from the SDC. The clinic treats HIV/AIDS patients, works to prevent the spread of the disease and shares its expertise (best practice) with other clinics in Zimbabwe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="185652">
        <title>Bilateral relations Switzerland – Zambia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/representations-and-travel-advice/zambia/switzerland-zambia.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185653">
        <title>Bilateral relations Switzerland – Zimbabwe</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/zimbabwe/en/home/switzerland-and/bilateral-relations.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185654">
        <title>Bilateral relations Switzerland – South Africa</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/south-africa/en/home/switzerland-and/bilateral-relations.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185655">
        <title>SDC – Southern Africa</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/countries/southern-africa.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185656">
        <title>Health – A prerequisite for development</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/themes-sdc/health-development.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="185657">
        <title>Ruedi Lüthy Foundation</title>
        <uri>https://www.ruedi-luethy-foundation.ch/en/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
