<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100523" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-03-27</pubdate>
    <blocking-period>2024-03-27</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1073" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Schweizerischer Wissenschaftsrat</name>
      <name lang="fr">Conseil suisse de la science</name>
      <name lang="it">Consiglio svizzero della scienza</name>
      <name lang="en">Swiss Science Council</name>
      <www lang="de">https://www.wissenschaftsrat.ch/de/</www>
      <www lang="fr">https://www.wissenschaftsrat.ch/fr/</www>
      <www lang="it">https://www.wissenschaftsrat.ch/it/</www>
      <www lang="en">https://www.wissenschaftsrat.ch/en/</www>
      <email lang="de">swr@swr.admin.ch</email>
      <email lang="fr">swr@swr.admin.ch</email>
      <email lang="it">swr@swr.admin.ch</email>
      <email lang="en">swr@swr.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizerischer Wissenschaftsrat SWR: Jahresbericht 2023</title>
      <lead>Der Schweizerische Wissenschaftsrat SWR ist das Beratungsorgan des Bundesrates in Fragen zur Forschungs- und Innovationspolitik. Im vergangenen Jahr hat der Rat sich intensiv mit der Botschaft über die Förderung von Bildung, Forschung und Innovation 2025–2028 (BFI-Botschaft) auseinandergesetzt und entsprechende Empfehlungen formuliert. Daneben hat der SWR 40 Forschungseinrichtungen von nationaler Bedeutung evaluiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Jahr 2023 war für den Schweizerischen Wissenschaftsrat SWR stark von der BFI-Botschaft 2025–2028 geprägt. Der Rat hat sich dazu in einer umfangreichen Stellungnahme geäussert, und dabei Themen aus dem Bildungs-, Forschungs- und Innovationsbereich adressiert. Thematische Schwerpunkte waren einerseits die missionsorientierte Forschung und Innovation, woraus ein eigenständiger Bericht entstanden ist, der im Herbst 2023 veröffentlicht und präsentiert wurde. Andererseits hat sich der SWR intensiv mit dem Aufbau einer Patientendateninfrastruktur für die Verbesserung der Gesundheitsversorgung und Forschung auseinandergesetzt. Auch diese Ergebnisse wurden in einer Publikation zusammengefasst. Generell hat der SWR den Spardruck im BFI-Bereich mit Sorge zur Kenntnis genommen. Um einen schmerzhaften Abbau zu vermeiden, plädiert er für die Periode 2025–2028 für ein jährliches Wachstum von real 2,5 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Evaluation von Forschungseinrichtungen nationaler Bedeutung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein weiteres Grossprojekt war für den Rat die Evaluation von Forschungseinrichtungen nationaler Bedeutung gemäss Art. 15 FIFG. Insgesamt haben die Ratsmitglieder gemeinsam mit der Geschäftsstelle 40 Institutionen vor Ort begutachtet. Auf dieser Grundlage erarbeitet der SWR seine Förderempfehlungen zuhanden des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation SBFI sowie des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Beratung des Bundes seit 1965&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der SWR berät den Bund in allen Fragen der Wissenschafts-, Hochschul-, Forschungs- und Innovationspolitik. Seit 59 Jahren setzt sich der Rat für die Optimierung der Schweizer Bildungs-, Forschungs- und Innovationslandschaft ein. Er ist unabhängig und vergibt keine Fördergelder. Der SWR nimmt stets eine Langzeitperspektive ein und ist konsequent dem Wohl des gesamten Systems verpflichtet. Der Rat steht unter der Leitung von Prof. Sabine Süsstrunk. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Geschäftsstelle Einsteinstrasse 2 CH-3003 Bern +41 58 469 76 25</contact>
      <link id="272233">
        <title>Jahresbericht 2023 des Schweizerischen Wissenschaftsrates SWR</title>
        <uri>https://jahresbericht.wissenschaftsrat.ch/2023</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conseil suisse de la science : rapport annuel 2023</title>
      <lead>Le Conseil suisse de la science CSS est l’organe consultatif du Conseil fédéral pour les questions relevant de la politique de la recherche et de l'innovation. L'année dernière, le message relatif à l’encouragement de la formation, de la recherche et de l’innovation pendant les années 2025 à 2028 (message FRI) a été au cœur des réflexions du Conseil. Il a formulé plusieurs recommandations à ce sujet. Par ailleurs, le CSS a évalué 40 établissements de recherche d'importance nationale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour le Conseil suisse de la science CSS, l’année 2023 a été fortement marquée par le message FRI 2025–2028. Le Conseil a exprimé son opinion dans une prise de position détaillée, dans laquelle il a abordé plusieurs thèmes relatifs aux enjeux centraux du domaine de la formation, de la recherche et de l’innovation. Il s’agit, par exemple, de la recherche et de l’innovation orientées mission, à propos desquelles le Conseil a publié un rapport à l'automne 2023. La mise en place d’une infrastructure de données de patients pour améliorer les soins de santé et la recherche constitue un autre enjeu central, que le Conseil a examiné en détail. Les résultats de ces travaux ont eux aussi fait l’objet d’une publication. Enfin, c’est avec inquiétude que le CSS a pris connaissance des contraintes budgétaires prévues pour le domaine FRI. Afin d’éviter le démantèlement massif de qualité qu’induirait une coupe dans les finances du domaine, le Conseil plaide pour une croissance annuelle de 2,5 % en termes réels pour la période 2025–2028.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Évaluation des établissements de recherche d’importance nationale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’évaluation des établissements de recherche d’importance nationale au sens de l’art. 15 LERI est un autre des grands projets à avoir occupé le CSS. Au total, les membres et le secrétariat du Conseil ont évalué les requêtes de financement émanant de 40 institutions, en procédant notamment à une visite sur site pour chacune d’entre elles. Le CSS se fondera sur ces évaluations pour élaborer ses recommandations d’encouragement à l’intention du Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI) et du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Organe consultatif de la Confédération depuis 1965&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Le CSS est l’organe consultatif du Conseil fédéral pour les questions relevant de la politique de la science, des hautes écoles, de la recherche et de l’innovation. Depuis 59 ans, il s’engage en faveur de l’amélioration du paysage suisse de la formation, de la recherche et de l’innovation. Le CSS est un organe indépendant, qui n’alloue aucune subvention. Il prend toujours position dans une perspective à long terme et œuvre par conséquent pour le bien de l’ensemble du système. Le Conseil est présidé par la Professeure Sabine Süsstrunk. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat Einsteinstrasse 2 CH-3003 Berne +41 58 469 76 25</contact>
      <link id="272234">
        <title>Rapport annuel 2023 du Conseil suisse de la science CSS</title>
        <uri>https://jahresbericht.wissenschaftsrat.ch/2023</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
