<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100540" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Digitalisierte Arbeitswelt: Chancen und Risiken für Menschen mit Behinderungen</title>
      <lead>Die technologische Entwicklung birgt Chancen und Risiken für Menschen mit Behinderungen. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 27. März 2024 einen Bericht zu den Auswirkungen der Digitalisierung auf die Arbeits- und Beschäftigungsverhältnisse von Menschen mit Behinderungen verabschiedet. Der Bericht zeigt auch auf, wie mit den Herausforderungen umgegangen werden soll.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der technologische und ökonomische Wandel beinhaltet eine Reihe von Chancen und Risiken für die Menschen mit Behinderungen. Diese Chancen und Risiken sind aber ungleich verteilt. Besonders Menschen mit Behinderungen, die über gute berufliche Qualifikationen verfügen, assistierende Technologien nutzen können und über ein unterstützendes Umfeld verfügen, dürften vom technologischen Fortschritt profitieren. Für Personen mit Behinderungen, die im fortgesetzten Erwerbsalter sind, Lücken und Brüche in der Erwerbsbiografie aufweisen oder über geringe Qualifikationen und Grundkompetenzen verfügen, dürfte es dagegen schwieriger werden, sich in der Arbeitswelt zu behaupten. Dies geht hervor aus einem Bericht des Bundesrates in Erfüllung des Postulats 16.4169 Bruderer Wyss «Inklusives Arbeitsumfeld im Lichte der Digitalisierung».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gute Rahmenbedingungen sind zentral&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gute Rahmenbedingungen, die die berufliche Inklusion fördern und bestehende Barrieren abbauen, sind deshalb von grosser Bedeutung. Prioritär ist die Gewährleistung eines chancengerechten Zugangs zu einem durchlässigen Bildungssystem. Dazu gehört der Zugang zur beruflichen Aus- und Weiterbildung und zu Strukturen, die lebenslanges Lernen ermöglichen und fördern. Wichtig ist ebenfalls, dass Menschen mit Behinderungen die technischen Hilfsmittel und die personelle Unterstützung erhalten, die sie benötigen, um ihre Fähigkeiten auszuschöpfen und weiterzuentwickeln. Ebenso wichtig ist, dass Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber ihre soziale und volkswirtschaftliche Verantwortung wahrnehmen und Menschen mit Behinderungen die Teilhabe an der digitalen Entwicklung erleichtern. Mit einer inklusive Unternehmens- und Betriebskultur, flexiblen und individuell anpassbaren Arbeitsbedingungen und einer barrierefreien IKT-Umgebung können Unternehmen die Potenziale von Menschen mit Behinderungen optimal nutzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausreichende Strukturen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für den Bundesrat reichen die bestehenden Strukturen und laufenden Bestrebungen aus, um die Rahmenbedingungen für die berufliche Integration von Menschen mit Behinderungen weiterzuentwickeln und den künftigen Herausforderungen anzupassen. Deshalb verzichtet er auf zusätzliche Massnahmen. Zu den relevanten Gesetzgebungs- und Umsetzungsarbeiten gehören insbesondere die Behindertenpolitik des Bundesrats 2023-26 mit der darin enthaltenen Teilrevision des Behindertengleichstellungsgesetzes, und die BFI-Botschaft 2025-28. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Andreas Rieder, Leiter Eidgenössische Büro für die Gleichstellung von Menschen mit Behinderungen EBGB, Tel. 079 475 60 49, andreas.rieder@gs-edi.admin.ch</contact>
      <attachment id="272312">
        <title>Bericht des Bundesrats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>387</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86779.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="272330">
        <title>Studie der Berner Fachhochschule</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86806.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Numérisation du monde du travail: opportunités et risques pour les personnes handicapées</title>
      <lead>L’évolution technologique recèle toute une série d’opportunités et de risques pour les personnes handicapées. Lors de sa séance du 27 mars 2024, le Conseil fédéral a adopté un rapport présentant les conséquences de la numérisation sur l’emploi des personnes handicapées et les pistes pour relever les défis qui en découlent.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les mutations technologiques et économiques comportent une série d’opportunités et de risques spécifiques pour les personnes handicapées. Ces opportunités et ces risques sont toutefois répartis de manière inégale. Ainsi, les progrès technologiques devraient profiter en particulier aux personnes qui ont de bonnes qualifications professionnelles, qui sont capables d’utiliser les nouvelles technologies d’assistance et qui sont soutenues par leur entourage. À l’inverse, les personnes en fin de carrière, dont le parcours professionnel présente des lacunes ou des interruptions ou qui disposent de compétences de base limitées et de qualifications insuffisantes devraient avoir plus de mal à se maintenir sur le marché du travail. C’est ce qui ressort du rapport adopté par le Conseil fédéral en réponse au postulat 16.4169 Bruderer Wyss « Environnement de travail inclusif à l’ère de la numérisation ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Instaurer des conditions favorables&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour surmonter au mieux ces défis, il est essentiel de mettre en place des conditions permettant de supprimer les obstacles et de favoriser l’inclusion professionnelle des personnes handicapées. Il est prioritaire à cet effet de pouvoir compter sur un système de formation perméable et accessible. Concrètement, il s’agit de garantir l’accès à la formation professionnelle initiale et continue et aux structures qui permettent et favorisent l’apprentissage tout au long de la vie. Il est également important que les personnes handicapées reçoivent le soutien technique et personnel dont elles ont besoin pour exploiter et développer leurs capacités. Quant aux employeurs, ils doivent assumer leur responsabilité sociale et économique et permettre aux personnes handicapées de participer aux progrès de la numérisation. Ils parviendront à valoriser de manière optimale le potentiel de ces personnes, à condition d’encourager une culture d’entreprise inclusive, de créer des conditions de travail flexibles et adaptables sur mesure et de mettre en place un environnement informatique accessible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Miser sur les structures existantes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral estime que les structures existantes et les démarches en cours sont suffisantes pour favoriser l’intégration professionnelle des personnes handicapées et répondre aux défis futurs, raison pour laquelle il renonce à prendre des mesures supplémentaires. Parmi les travaux en cours, il faut citer le message FRI 2025-2028 ainsi que la politique du handicap 2023-2026 et la révision partielle de la loi sur l’égalité pour les handicapés qui l’accompagne. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Andreas Rieder, responsable du Bureau fédéral de l’égalité pour les personnes handicapées (BFEH) 079 475 60 49, andreas.rieder@gs-edi.admin.ch</contact>
      <attachment id="272313">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>366</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86777.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Mondo del lavoro digitalizzato: opportunità e rischi per le persone con disabilità</title>
      <lead>Lo sviluppo tecnologico non offre soltanto opportunità, ma cela anche rischi per le persone con disabilità. Nella sua seduta del 27 marzo 2024, il Consiglio federale ha adottato il rapporto sull’impatto della digitalizzazione sulle condizioni d’impiego e di lavoro delle persone con disabilità, in cui è illustrato anche come affrontare le sfide che si presentano.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I mutamenti tecnologici ed economici comportano una serie di opportunità e rischi per le persone con disabilità. Queste opportunità e questi rischi non sono tuttavia ripartiti in modo uniforme. A beneficiare del progresso tecnologico saranno probabilmente soprattutto le persone con disabilità che dispongono di buone qualifiche professionali, sono in grado di utilizzare le tecnologie assistive e possono contare su un ambiente che le sostiene. Per le persone con disabilità in età lavorativa avanzata, che presentano lacune e interruzioni nella biografia lavorativa o dispongono di scarse qualifiche e competenze di base dovrebbe invece essere più difficile affermarsi nel mondo del lavoro. Questa è la conclusione cui giunge il rapporto del Consiglio federale in adempimento del postulato Bruderer Wyss 16.4169 «Ambiente di lavoro inclusivo nell’era della digitalizzazione».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Buone condizioni quadro: una premessa fondamentale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Buone condizioni quadro che promuovono l’integrazione professionale delle persone con disabilità ed eliminano gli ostacoli sono quindi particolarmente importanti. La priorità va data alla garanzia della parità di accesso a un sistema educativo permeabile, che comprende l’accesso alla formazione e al perfezionamento professionale e alle strutture che consentono e promuovono l’apprendimento permanente. Tra le premesse di rilievo figura anche quella di fornire alle persone con disabilità gli ausili tecnici e il sostegno personale di cui hanno bisogno perché possano utilizzare appieno e ampliare le proprie capacità. È inoltre importante che i datori di lavoro si assumano le loro responsabilità sociali ed economiche e facilitino alle persone con disabilità la partecipazione allo sviluppo digitale. Per valorizzare il potenziale delle persone con disabilità, le imprese devono adottare una cultura imprenditoriale e aziendale inclusiva e offrire condizioni di lavoro flessibili e adattabili individualmente, oltre che un ambiente TIC senza barriere.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le attuali strutture sono sufficienti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ritenendo che le attuali strutture e gli sforzi in corso siano sufficienti per migliorare le condizioni quadro per l’integrazione professionale delle persone con disabilità e adattarle alle sfide future, il Consiglio federale ha deciso di non adottare alcuna misura supplementare. Tra i pertinenti lavori legislativi e attuativi in corso figura in particolare la politica del Consiglio federale in favore delle persone disabili 2023-2026, che include la revisione parziale della legge sui disabili, e il messaggio sull’educazione, la ricerca e l’innovazione 2025-2028.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Andreas Rieder, responsabile dell’Ufficio federale per le pari opportunità delle persone con disabilità UFPD, tel. 079 475 60 49, andreas.rieder@gs-edi.admin.ch</contact>
      <attachment id="272314">
        <title>Rapporto del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>247</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86790.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
