<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100418" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-03-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesinventar ISOS für die Kantone Freiburg und Graubünden aktualisiert</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 15. März 2024 eine Aktualisierung des Bundesinventars der schützenswerten Ortsbilder der Schweiz (ISOS) verabschiedet. Die Liste der Ortsbilder von nationaler Bedeutung in den Kantonen Freiburg und Graubünden sowie die dazugehörigen Ortsbildaufnahmen wurden aktualisiert. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dieser Aktualisierung beginnt die Revision des ISOS für den Kanton Freiburg. In einer ersten Etappe konzentrierten sich die Arbeiten auf den Broyebezirk. Dompierre wurde aus der Liste der Ortsbilder von nationaler Bedeutung gestrichen, da das Ortsbild nicht mehr über die erforderliche Qualität verfügt. In Graubünden betrifft die Aktualisierung die Region Maloja. Die ISOS-Liste bleibt hier unverändert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neuen Ortsbildaufnahmen (5 in Freiburg und 8 in Graubünden) sind ab dem 1. Mai 2024 als Geodaten und als PDF auf dem Geoportal des Bundes (map.geo.admin.ch) sowie dem Geoportal des ISOS (gisos.bak.admin.ch) verfügbar. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das ISOS trägt massgeblich zur hohen Baukultur bei. Es gehört zu den Inventaren der Objekte von nationaler Bedeutung, die der Bund auf der Grundlage des Bundesgesetzes über den Natur- und Heimatschutz erstellt. Das ISOS wird regelmässig überprüft und aktualisiert und hilft den Behörden der Denkmalpflege, des Ortsbildschutzes sowie des Bau- und Planungswesens, baukulturelle Werte zu erkennen und langfristig zu sichern. Über die Aufnahme, die Abänderung oder die Streichung von Objekten entscheidet nach Anhörung der Kantone der Bundesrat. Der Bund greift bei der Ausübung seiner Aufgaben systematisch auf das ISOS zurück. Die Kantone und Gemeinden müssen es in ihren Planungen berücksichtigen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marcia Haldemann, stv. Leiterin Sektion Baukultur, Bundesamt für Kultur, Tel. 058 461 89 51, marcia.haldemann@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="271921">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>206</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86623.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’inventaire fédéral ISOS actualisé à Fribourg et dans les Grisons</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté lors de sa séance du 15 mars 2024 une nouvelle mise à jour de l'Inventaire fédéral des sites construits à protéger en Suisse (ISOS). La liste des sites nationaux des cantons de Fribourg et des Grisons a été modifiée et les relevés de site actualisés. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Cette nouvelle mise à jour marque le début de la révision de l'ISOS à Fribourg. Dans une première phase, les travaux se sont concentrés sur le district de la Broye. Ne présentant plus les qualités requises, Dompierre est ôté de la liste des sites d'importance nationale. Dans les Grisons, la mise à jour concerne la région de Maloja. Ici, la liste des sites ISOS reste inchangée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les nouveaux relevés de sites (5 pour Fribourg, 8 pour les Grisons) seront disponibles dès le 1er mai 2024 sous forme de géodonnées et de PDF sur le géoportail de la Confédération (map.geo.admin.ch) et sur le géoportail de l'ISOS (gisos.bak.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ISOS apporte une contribution essentielle à la culture du bâti de qualité. Il fait partie des inventaires d'objets d'importance nationale établis par la Confédération sur la base de la loi fédérale sur la protection de la nature et du paysage. Régulièrement réexaminé et mis à jour, il aide les autorités compétentes en matière de conservation du patrimoine, d'aménagement du territoire et de construction à identifier le bâti possédant une valeur patrimoniale et culturelle et à le sauvegarder à long terme. Le Conseil fédéral décide de l'inscription, de la modification ou de la radiation d'objets de l'Inventaire, après avoir pris l'avis des cantons. La Confédération l'utilise systématiquement dans l'accomplissement de ses tâches. Les cantons et les communes doivent en tenir compte dans leurs planifications.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marcia Haldemann, responsable suppléante de la section Culture du bâti, Office fédéral de la culture, tél. 058 461 89 51, marcia.haldemann@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="271922">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86624.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aggiornato l’inventario federale ISOS per i Cantoni di Friburgo e dei Grigioni</title>
      <lead>Durante la seduta del 15 marzo 2024 il Consiglio federale ha approvato un nuovo aggiornamento dell’Inventario federale degli insediamenti svizzeri da proteggere d’importanza nazionale (ISOS). Nello specifico, per i Cantoni di Friburgo e dei Grigioni è stato modificato l’elenco degli insediamenti nazionali e sono stati aggiornati i rilevamenti.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Questo nuovo aggiornamento segna l'inizio della revisione dell'ISOS nel Cantone di Friburgo. In una prima fase ci si è focalizzati sul distretto della Broye, dove il villaggio di Dompierre, non avendo più le qualità richieste, è stato rimosso dall'elenco degli insediamenti d'importanza nazionale. Nei Grigioni l'aggiornamento ha riguardato la Regione Maloja, per la quale non vi sono variazioni nell'elenco.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I nuovi rilevamenti (5 per Friburgo e 8 per i Grigioni) saranno disponibili dal 1° maggio 2024 come geodati e in formato PDF sul geoportale della Confederazione (map.geo.admin.ch) e dell'ISOS (gisos.bak.admin.ch).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ISOS fornisce un contributo indispensabile alla qualità nella cultura della costruzione e rientra tra gli inventari federali degli oggetti d'importanza nazionale compilati dalla Confederazione in virtù della legge federale sulla protezione della natura e del paesaggio. Esaminato e aggiornato regolarmente, l'ISOS è uno strumento di cui si avvalgono le autorità responsabili della conservazione dei monumenti storici, delle costruzioni e della pianificazione del territorio per riconoscere e salvaguardare a lungo termine la sostanza edilizia con valore di patrimonio culturale. Il Consiglio federale decide quali oggetti iscrivere, modificare o stralciare dopo aver sentito i Cantoni. La Confederazione ricorre sistematicamente all'inventario nell'adempimento dei suoi compiti, mentre i Cantoni e i Comuni devono tenerne conto nelle rispettive pianificazioni territoriali.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marcia Haldemann, Responsabile supplente sezione Cultura della costruzione, Ufficio federale della cultura, tel. 058 461 89 51, Marcia.Haldemann@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="271923">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>199</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86625.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
