<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100497" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1090" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Unabhängige Aufsichtsbehörde über die nachrichtendienstlichen Tätigkeiten</name>
      <name lang="fr">Autorité de surveillance indépendante des activités de renseignement</name>
      <name lang="it">Autorità di vigilanza indipendente sulle attività informative</name>
      <name lang="en">Independant Supervisory Authority for Intelligence Activities</name>
      <www lang="de">https://www.ab-nd.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.ab-nd.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.ab-nd.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.ab-nd.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ab-nd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ab-nd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ab-nd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ab-nd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1065" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Nachrichtendienst des Bundes</name>
      <name lang="fr">Service de renseignement de la Confédération</name>
      <name lang="it">Servizio delle attività informative della confederazione</name>
      <name lang="en">Federal intelligence service</name>
      <www lang="de">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ndb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tätigkeitsbericht 2023: Die unabhängige Aufsichtsbehörde über die nachrichtendienstlichen Tätigkeiten AB-ND veröffentlicht ihren Tätigkeitsbericht</title>
      <lead>Die AB-ND arbeitete 2023 an fünfzehn Prüfungen und verschickte insgesamt 11 Prüfberichte. Flexibilität und Agilität in den Prüftätigkeiten waren im Berichtsjahr in besonderem Masse gefordert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ereignisse wie der Ukrainekrieg und Entwicklungen im Nahen Osten beeinflussen die Arbeit der beaufsichtigten Dienste und erfordern eine Anpassung der Aufsichtstätigkeiten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ein Schwerpunkt der Prüftätigkeiten der AB-ND im Jahr 2023 war die Untersuchung von Open Source Intelligence (OSINT) beim Nachrichtendienst des Bundes (NDB). Durch die Verknüpfung zahlreicher öffentlich zugänglicher Daten ergeben sich nahezu unbegrenzte Möglichkeiten für Nachrichtendienste, Informationen zu gewinnen. Auch auf internationaler Ebene wird diese Art der Informationsbeschaffung von den Aufsichtsbehörden genau beobachtet und diskutiert. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eine andere Prüfung der AB-ND betraf die Kabelaufklärung. Technische Sensoren sind ein wichtiges Mittel zur Gewinnung nachrichtendienstlicher Erkenntnisse. Ein Risiko könnte entstehen, wenn bei deren Einsatz den gegebenen rechtlichen Rahmenbedingungen nicht die notwendige Bedeutung beigemessen wird. Insgesamt fand die AB-ND keine Anhaltspunkte dafür, dass der Dienst für Cyber- und elektromagnetische Aktionen (CEA) bei der Nutzung dieser Sensoren für die Auftragsabwicklung die rechtlichen Grundlagen verletzt oder die Sensoren nicht wirksam und zweckmässig einsetzt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Beim militärischen Nachrichtendienst (MND) führte die AB-ND verschiedene Gespräche zur Klärung der Grenzen ihrer Aufsichtskompetenz im Bereich des Dienstes für präventiven Schutz der Armee (DPSA) und wird eine entsprechende Prüfung 2024 starten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Von den Prüfungen, über die im Tätigkeitsbericht berichtet wird und die bis Ende 2023 noch nicht endgültig abgeschlossen waren, sind inzwischen einige Berichte fertiggestellt und neue Zusammenfassungen veröffentlicht worden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Tätigkeitsbericht 2023 wird in digitaler Form zur Verfügung gestellt (eine PDF-Version der Texte steht auch zur Verfügung).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prisca Fischer Leiterin AB-ND +41 58 464 20 75</contact>
      <link id="272175">
        <title>Prüfpläne und Zusammenfassung der Prüfungen</title>
        <uri>https://www.ab-nd.admin.ch/de/pruefplaene-und-pruefungen</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="272178">
        <title>Tätigkeitsbericht 2023</title>
        <uri>https://www.ab-nd.admin.ch/de/tatigkeitsberichte</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Publication du rapport d’activités 2023 de l’Autorité de surveillance indépendante des activités de renseignement (AS-Rens)</title>
      <lead>En 2023, l’AS-Rens a procédé à quinze inspections et a rendu onze rapports correspondants. Elle a dû faire preuve d’une flexibilité et d’une agilité particulièrement élevées durant l’année sous revue. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les événements tels que la guerre en Ukraine ou les développements au Proche-Orient influencent le travail des services contrôlés et exigent une adaptation des activités de surveillance.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durant l’année sous revue, l’AS-Rens a notamment examiné en priorité les activités du Service de renseignement de la Confédération (SRC) en matière de renseignement en source ouverte (open source intelligence, OSINT). En reliant de nombreuses données accessibles au public, les services de renseignement disposent de possibilités pratiquement illimitées pour obtenir des informations. Au niveau international, les autorités de surveillance étrangères observent également étroitement cette méthode d’acquisition d’informations et en discutent activement. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Une autre inspection de l’AS-Rens concernait l’exploration du réseau câblé. Les capteurs techniques représentent un outil essentiel pour l’obtention de renseignements. Leur utilisation peut toutefois présenter des risques si l’importance requise n’est pas accordée au cadre légal en vigueur. Dans l’ensemble, l’AS-Rens n’a trouvé aucun élément indiquant que le service Actions dans le cyberespace et dans l’espace électromagnétique (ACEM) ne respectait pas les bases légales en recourant à ces capteurs pour accomplir sa mission ou que leur emploi était inefficace ou inadéquat.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Par ailleurs, l’AS-Rens a mené différents entretiens avec le Renseignement militaire (RM) afin de clarifier les limites de sa compétence de surveillance dans le domaine du Service pour la protection préventive de l’armée. Elle lancera une inspection à ce sujet en 2024.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Certaines des inspections mentionnées dans le rapport d’activités qui n’étaient pas encore terminées fin 2023 ont depuis été finalisées, et de nouveaux résumés ont été rendus publics.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le rapport d’activités 2023 est publié sous forme numérique (une version PDF des textes est également disponible).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prisca Fischer Cheffe AS-Rens +41 58 464 20 75</contact>
      <link id="272176">
        <title>Plans des inspections et résumés</title>
        <uri>https://www.ab-nd.admin.ch/fr/plans-des-inspections-et-resumes</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="272179">
        <title>Rapport d’activités 2023</title>
        <uri>https://www.ab-nd.admin.ch/fr/rapports-dactivites</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto di attività 2023: l’Autorità di vigilanza indipendente sulle attività informative (AVI-AIn) pubblica il suo rapporto di attività</title>
      <lead>Nel 2023 l’AVI-AIn ha lavorato su quindici verifiche e complessivamente ha inviato 11 rapporti di verifica. Nell’anno in rassegna le attività di verifica hanno richiesto particolare flessibilità e agilità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eventi come la guerra in Ucraina e gli sviluppi in Medio Oriente condizionano il lavoro dei servizi sottoposti a vigilanza e richiedono un adeguamento delle attività di vigilanza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Uno degli elementi centrali delle attività di verifica svolte dall’AVI-AIn nel 2023 è stata la verifica di Open Source Intelligence (OSINT) presso il Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC). Il collegamento di grandi quantità di dati accessibili pubblicamente offre ai servizi informazioni possibilità quasi infinite di acquisire informazioni. Questa modalità di acquisizione di informazioni viene seguita da vicino e discussa anche a livello internazionale dalle varie autorità di vigilanza. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un’altra verifica dell’AVI-AIn ha riguardato l’esplorazione dei segnali via cavo. I sensori tecnici sono uno strumento importante per l’acquisizione di informazioni di intelligence. Potrebbe derivarne un rischio se durante il loro impiego le condizioni quadro giuridiche stabilite non vengono debitamente considerate. Nel complesso l’AVI-AIn non ha riscontrato elementi che indicano che il Servizio delle attività ciber ed elettromagnetiche (ACE) abbia violato le basi giuridiche utilizzando questi sensori per lo svolgimento del suo mandato o che i sensori vengano impiegati in maniera non efficace o inopportuna.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per quanto riguarda il Servizio informazioni militare (SIM), l’AVI-AIn ha condotto vari colloqui volti a chiarire i limiti delle sue competenze in materia di vigilanza nel settore del Servizio di protezione preventiva dell’esercito (SPPEs) e avvierà una corrispondente verifica nel 2024.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per quanto riguarda le verifiche trattate nel rapporto di attività e non portate a termine in via definitiva entro la fine del 2023, nel frattempo sono stati ultimati alcuni rapporti e sono stati pubblicati nuovi riassunti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il rapporto di attività 2023 verrà messo a disposizione in formato digitale (sarà disponibile anche una versione in formato PDF).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prisca Fischer Capo AVI-AIn +41 58 464 20 75</contact>
      <link id="272177">
        <title>Piani di controllo e rapporti</title>
        <uri>https://www.ab-nd.admin.ch/it/piani-di-controllo-e-rapporti</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="272180">
        <title>Rapporto di attività 2023</title>
        <uri>https://www.ab-nd.admin.ch/it/rapporti-di-attivita</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5720" org-id="1065">
        <name lang="de">Nachrichtendienst</name>
        <name lang="fr">Service de rensignement</name>
        <name lang="it">Servizio informazioni</name>
        <name lang="en">intelligence service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
