<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100278" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Interview mit Tanja Zimmermann und Martin Ackermann: Die CO2-bindende Gesellschaft als Zie</title>
      <lead>Mit neuen Initiativen und durchaus grossen Zielen wollen Tanja Zimmermann und Martin Ackermann Antworten auf den Klimawandel liefern. Warum dieser in erster Linie eine Wasserkrise ist, was zu dessen Bewältigung alles nötig ist und was man aus CO2 alles herstellen kann, erklären der Eawag-Direktor und die Empa-Direktorin im Interview. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Lösungen für die Klimakrise und die Nutzung der Atmosphäre als Rohstoffquelle, um CO2 rauszuholen und daraus wertvolle Materialen herzustellen – das sind ehrgeizige Ziele. Keine Angst, die Erwartungen nicht zu erfüllen?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Martin Ackermann:&lt;/b&gt; Zunächst einmal eine persönliche Einschätzung: Wir sind nicht auf Kurs. Die Ziele für einen effizienten Klimaschutz, etwa Netto-Null bis 2050, sind im Moment in weiter Ferne, und es gibt grossen Nachholbedarf bei der Klimaanpassung, unsere Fähigkeiten, auf ein verändertes Klima entsprechend zu reagieren. Es gibt also noch sehr viel zu tun. Und damit fangen wir besser früher als später an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tanja Zimmermann:&lt;/b&gt; In der Tat, die Probleme sind drängend. Selbst, wenn wir Netto-Null erreichen und die Energiewende bewerkstelligen, ist immer noch zu viel CO2 in der Atmosphäre – mit den entsprechenden Folgen wie schmelzende Gletscher und zunehmende Extremwettersituationen. Es ist daher enorm wichtig, jetzt zu handeln und unseren Beitrag zu leisten. Und gerade bei unseren jungen Forschenden spüre ich eine grosse Motivation, an diesen sinnstiftenden Themen zu arbeiten. Also Respekt vor der Aufgabe – ja; Angst, keine Lösungen anbieten zu können – nein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Und diese Herkulesaufgabe schaffen Empa und Eawag allein?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; Wir schätzen es ausserordentlich, eng mit der Empa zusammenzuarbeiten – grundsätzlich, aber vor allem auch beim Thema Klima. Wir möchten den gemeinsamen Campus als einen Ort positionieren, an dem intensiv an Klimalösungen gearbeitet wird. Um diese zu erarbeiten, muss man alle verfügbaren Stärken bündeln – von der Grundlagenforschung – hier sind vor allem die beiden ETH stark – bis zum Überführen von neuem Wissen in praktische Anwendungen, seien dies neue Technologien oder auch die wissenschaftlichen Grundlagen für den Gesetzgebungsprozess. Da ergänzen wir uns perfekt innerhalb des ETH-Bereichs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; Da kann ich Martin nur beipflichten. Es ist toll, dass wir mit der Eawag so unkompliziert und effizient zusammenarbeiten können. Aber das Problem ist so komplex, dass wir es nur gemeinsam lösen können, also mit allen Institutionen des ETH-Bereichs, aber auch darüber hinaus, auch international. Das Problem macht ja nicht an der Grenze halt. Ausserdem müssen wir die Entscheidungsträger aus Industrie, Verwaltung und Politik frühzeitig einbinden, um wirklich Lösungen mit «Impact» zu generieren. Wie eingangs gesagt: Es ist nicht klein gedacht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Was kann die Forschung konkret beitragen, um Antworten auf die Klimakrise zu finden?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; Wenn von Klimaforschung die Rede ist, denkt man meist an Messungen und Modellierungen, also die Beschreibung des Problems. Das ist zwar absolut essentiell, wir brauchen aber mehr, nämlich Lösungen. Dabei kann man grob zwei Arten von Reaktion auf die Klimakrise unterscheiden: Zum einen Klimaschutz oder Mitigation, also Technologien und politische Strategien, um Treibhausgasemissionen zu reduzieren und um CO2 aus der Atmosphäre wieder zu entfernen – wie eben «Mining the Atmosphere» das vorsieht. Zum anderen Klimaanpassung oder Adaptation, um schädliche Auswirkungen des Klimawandels auf natürliche und menschliche Systeme zu mildern, etwa Schutz vor Extremwetterereignissen. Wenn man es pointiert ausdrücken möchte: Mit Klimaadaptation schützt man sich selber, schaut also auf das eigene Wohl. Klimaschutz ist altruistisch, das hat eine globale Wirkung. Wir brauchen beides, kein Entweder-oder.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Und welche Rolle spielt die Eawag da als Wasserforschungsinstitut?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; Gemäss der UN ist der Klimawandel in erster Linie eine Wasserkrise. Es wird wärmer, ja, aber damit ändern sich vor allem auch Wasserverfügbarkeit und Niederschlagsmuster. Die Winter werden nasser, die Sommer heisser und trockener. Und damit haben wir gleich zwei Probleme auf einmal: Im Winter kann extrem viel Wasser als Starkregen kommen und grosse Schäden anrichten, im Sommer haben wir an manchen Orten zu wenig Wasser. Wir müssen also die Schäden durch Extremniederschläge begrenzen – und gleichzeitig einen Teil dieses Wassers in den Sommer «retten». Daher haben wir das Thema Klima als eines unserer Schwerpunktthemen an der Eawag definiert – was es früher weniger explizit war.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; Das ist übrigens bei nachhaltiger Energie gerade umgekehrt – wir werden in Zukunft mit dem Zubau von Photovoltaik Überschussenergie im Sommer, im Winter dagegen zu wenig Energie haben. Um dies auszugleichen, versuchen wir, Energie zu «materialisieren», also in speicherbare chemische Energieträger umzuwandeln, etwa Wasserstoff oder Methan mit CO2 aus der Atmosphäre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Womit wir bei «Mining the Atmosphere» wären ...&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ: &lt;/b&gt;Genau. Unsere Vision ist, uns durch die Entwicklung entsprechender Materialien und Technologien von einer CO2-emittierenden zu einer CO2-bindenden Gesellschaft zu wandeln. Und das ist eine Notwendigkeit, das möchte ich nochmals betonen, denn selbst nach der Energiewende müssen wir die Atmosphäre so oder so von der CO2-Verschmutzung, die wir in den letzten 200 Jahren verursacht haben, «reinigen», um einen weiteren Temperaturanstieg zu verhindern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Wie sieht Euer grober Zeitplan aus?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; Wir erarbeiten zurzeit die verschiedenen «Säulen» unseres Konzepts: das Gewinnen des CO2, dessen chemische Umwandlung und schliesslich Technologien, um daraus wertschöpfende Materialien herstellen zu können, in denen der Kohlenstoff langfristig gebunden ist. Es sind bereits erste Projekte für Negativemissionstechnologien an der Empa am Laufen, etwa Isolationsmaterialien aus Biokohle und Zementarten, die CO2 im Abbindeprozess aufnehmen anstatt freisetzen. Nächstes Jahr sollen weitere Initiativen starten; ich selbst möchte beispielsweise, aufgrund meines Forschungsbackgrounds, ein Holzthema lancieren. Erste Gespräche zwischen verschiedenen Akteuren sind am Laufen und das wird auf jeden Fall sehr spannend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; Wir sind zurzeit daran, gemeinsam mit unseren Partnerinstitutionen im ETH-Bereich auszuloten, in welchen Bereichen wir zusammenarbeiten können, etwa im Bereich Wasser und Klimaadaptation&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Auf welche konkreten Fragen wollt Ihr Antworten liefern?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; Nur ein Beispiel: Wir bauen ein «Reallabor» in Bern auf, wo wir mit Behörden, AnwohnerInnen und Forschungspartnern zusammenarbeiten. Ziel ist, das Quartier so anzupassen, dass das Leben auch in 15 Jahren noch angenehm und sicher ist – dank «blaugrüner Infrastruktur», die Einbindung von Wasser und Vegetation in Quartieren: dass man also gegen Extremwetterereignisse gewappnet ist und gleichzeitig im Sommer genügend Wasser und Kühlung zur Verfügung hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; An der Empa stehen die Entwicklung neuartiger, eben Kohlenstoff-basierter Materialien und entsprechender Technologien sowie systemische Ansätze im Zentrum. Um von hinten anzufangen, etwa neue Baumaterialien mit negativem CO2-Fussabdruck, neue Fertigungstechnologien, um diese – aber auch andere Rohstoffe, etwa für die chemische Industrie – im Grossmassstab herzustellen, effiziente Methanisierungsreaktoren und Katalysatoren für die Umwandlung von CO2 und Wasserstoff in Methan sowie neue Konzepte, um CO2 möglichst energieeffizient aus der Atmosphäre zu «saugen». Dabei betrachten wir sämtliche Materialien und Prozesse über deren gesamten Lebenszyklus – der wenn immer möglich in Kreisläufen verläuft, nicht mehr linear.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Neue Forschungsinitiativen wollen auch finanziert werden – woher kommen die Mittel dafür?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; Ich werde unsere Initiative durch meinen «Startup Grant», den ich vom ETH-Rat erhalten habe, und Mittel aus unseren Reserven grundfinanzieren – insgesamt rund fünf Millionen. Dazu wollen wir natürlich zusätzliche Drittmittel einwerben, sowohl von öffentlichen Förderagenturen als auch von unseren Industriepartnern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; Wie gesagt: Wir haben das Thema Klimaschutz und -adaptation als einen strategischen Schwerpunkt definiert und werden diesen sicher auch entsprechend unterstützen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Es passiert zurzeit ziemlich viel in diesem Bereich, etwa die «Coalition for Green Energy and Storage» (CGES) und den «Joint Initiatives» des ETH-Bereichs. Machen da nicht alle das gleiche?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; All diese Initiativen sind wichtig! Bei CGES, einer sehr grossen Initiative der beiden ETHs zusammen mit dem PSI und der Empa, geht es um das Speichern von nachhaltig erzeugter Energie bzw. die Umwandlung von beispielsweise Solarstrom in chemische Energieträger wie Wasserstoff, Methan oder Methanol, so genannte «Power-to-X»-Verfahren. Das Ziel sind hierbei Megawattanlagen, also eine grosstechnische Umsetzung bzw. das Hochskalieren überwiegend schon bestehender Technologien mit Industriepartnern, wie sie etwa in unserem Mobilitätsdemonstrator move oder in der ESI-Plattform des PSI entwickelt werden. Dabei gibt es zwar durchaus Schnittstellen zu «Mining the Atmosphere», wir denken aber bereits über die Energiewende hinaus und haben ein gänzlich neues zirkuläres Wirtschaftssystem im Blick, das auf CO2-negativen Materialien beruht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Warum ist es wichtig für die Schweiz, hier eine Vorreiterrolle zu spielen?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; Beim Klimaschutz gibt es zwei Aspekte: Der erste ist Verantwortung. Die Schweiz als innovationsstarkes, reiches Land mit entsprechend hohen CO2-Emissionen hat eine grössere Verantwortung, die sie auch wahrnehmen sollte. Der zweite ist ökonomisch: Innovationen im Bereich Klimaschutz und -adaptation haben ein enormes Potenzial, das kann ein Riesenmarkt für die Schweizer Industrie werden. Im Bereich Klimaadaptation kommt dazu: Alle Sektoren werden sich durch den Klimawandel ändern – die Landwirtschaft, die Berge, die Siedlungen. Sich vorzubereiten und vor den negativen Auswirkungen des Klimawandels zu schützen ist also im direkten Interesse der Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; Die Schweiz ist als Innovationsland international nach wie vor führend, vor allem aufgrund der guten Rahmenbedingungen hier zu Lande. Wir sind also bestens positioniert, um in den anlaufenden Initiativen Technologien und Konzepte zu entwickeln und diese dann auch international anzuwenden und zu vermarkten. Das steigert die Wettbewerbsfähigkeit der Schweizer Industrie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;«Mining the Atmosphere»&lt;p&gt;Um den Klimawandel zu begrenzen, müssen wir nicht nur künftige, sondern auch historische Emissionen kompensieren. Eine Lösung wäre der «atmosphärische Staubsauger»: Wir entziehen der Atmosphäre das überschüssige CO2. Was tun damit? Anstatt den Kohlenstoff für Polymere, Arzneimittel, Fasern, Treibstoffe und Co. aus Erdöl zu gewinnen, nutzen wir atmosphärisches CO2. Das ist die simple, technisch indes enorm anspruchsvolle Idee der neuen Empa-Forschungsinitiative «Mining the Atmosphere».&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Michael Hagmann Kommunikation Tel. +41 58 765 4592 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="271398">
        <title>Mit gemeinsamen Initiativen wollen Tanja Zimmermann und Martin Ackermann Antworten auf den Klimawandel liefern. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86462.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="271397">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/mining-the-atmosphere-peter-richner</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="271401">
        <title>Empa-Homepage Interview</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/mining-the-atmosphere-interview-tanja-zimmermann-martin-ackermann</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Interview avec Tanja Zimmermann et Martin Ackermann : L’objectif : la société fixatrice de CO2</title>
      <lead>Avec de nouvelles initiatives et des objectifs tout à fait ambitieux, Tanja Zimmermann et Martin Ackermann veulent apporter des réponses au changement climatique. Le directeur de l'Eawag et la directrice de l'Empa expliquent dans cette interview pourquoi celui-ci est en premier lieu une crise de l'eau, tout ce qui est nécessaire pour y faire face et tout ce que l'on peut fabriquer à partir du CO2. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Trouver des solutions à la crise climatique et utiliser l'atmosphère comme source de matières premières pour en extraire le CO2 et en faire des matériaux précieux, voilà des objectifs ambitieux. Ne pas avoir peur de ne pas répondre aux attentes ?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA :&lt;/b&gt; Tout d'abord, une évaluation personnelle : nous ne sommes pas sur la bonne voie. Les objectifs pour une protection efficace du climat, comme le zéro net d'ici 2050, sont pour l'instant très éloignés, et il y a un grand retard à rattraper en matière d'adaptation au climat, nos capacités à réagir de manière appropriée à un climat changeant. Il y a donc encore beaucoup à faire. Et il vaut mieux s'y prendre tôt que tard.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ : &lt;/b&gt;En effet, les problèmes sont urgents. Même si nous parvenons à un bilan net nul et à un tournant énergétique, il y aura toujours trop de CO2 dans l'atmosphère, avec les conséquences que cela implique, comme la fonte des glaciers et l'augmentation des phénomènes météorologiques extrêmes. Il est donc extrêmement important d'agir maintenant et d'apporter notre contribution. Et c'est justement chez nos jeunes chercheurs que je sens une grande motivation à travailler sur ces thèmes porteurs de sens. Donc, le respect de cette tâche – oui ; la peur de ne pas pouvoir proposer de solutions – non.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Et cette tâche herculéenne, l'Empa et l'Eawag la réalisent-ils seuls ?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Martin Ackermann :&lt;/b&gt; Nous apprécions énormément de travailler en étroite collaboration avec l'Empa – en principe, mais aussi et surtout sur le thème du climat. Nous souhaitons positionner le campus commun comme un lieu où l'on travaille intensivement à des solutions climatiques. Pour les élaborer, il faut réunir toutes les forces disponibles – de la recherche fondamentale – où les deux EPF sont particulièrement fortes – à la transposition des nouvelles connaissances en applications pratiques, qu'il s'agisse de nouvelles technologies ou de bases scientifiques pour le processus législatif. Nous nous complétons parfaitement au sein du domaine des EPF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tanja Zimmermann :&lt;/b&gt; Je ne peux qu'être d'accord avec Martin. C'est formidable de pouvoir collaborer avec l'Eawag de manière aussi simple et efficace. Mais le problème est si complexe que nous ne pouvons le résoudre qu'ensemble, c'est-à-dire avec toutes les institutions du Domaine des EPF, mais aussi au-delà, y compris au niveau international. Le problème ne s'arrête pas aux frontières. En outre, nous devons impliquer très tôt les décideurs de l'industrie, de l'administration et de la politique afin de générer des solutions ayant vraiment un "impact". Comme je l'ai dit au début, il ne s'agit pas de voir petit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Comment la recherche peut-elle contribuer concrètement à trouver des réponses à la crise climatique ?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA :&lt;/b&gt; Quand on parle de recherche sur le climat, on pense généralement à des mesures et à des modélisations, c'est-à-dire à la description du problème. C'est certes absolument essentiel, mais nous avons besoin de plus, à savoir de solutions. On peut distinguer en gros deux types de réaction à la crise climatique : D'une part, la protection du climat ou la mitigation, c'est-à-dire les technologies et les stratégies politiques visant à réduire les émissions de gaz à effet de serre et à éliminer le CO2 de l'atmosphère – comme le prévoit justement "Mining the Atmosphere". D'autre part, l'adaptation au climat ou l'adaptation, afin d'atténuer les effets néfastes du changement climatique sur les systèmes naturels et humains, par exemple la protection contre les phénomènes météorologiques extrêmes. Si l'on veut l'exprimer de manière précise : avec l'adaptation climatique, on se protège soi-même, on veille donc à son propre bien-être. La protection du climat est altruiste, elle a un effet global. Nous avons besoin des deux, pas de l'un ou l'autre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Et quel est le rôle de l'Eawag en tant qu'institut de recherche sur l'eau ?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA :&lt;/b&gt; Selon l'ONU, le changement climatique est avant tout une crise de l'eau. Il fait plus chaud, oui, mais cela modifie aussi et surtout la disponibilité de l'eau et le régime des précipitations. Les hivers deviennent plus humides, les étés plus chauds et plus secs. Et nous avons ainsi deux problèmes à la fois : en hiver, une quantité d'eau extrêmement importante peut arriver sous forme de fortes pluies et causer de gros dégâts ; en été, nous manquons d'eau à certains endroits. Nous devons donc limiter les dégâts causés par les précipitations extrêmes – tout en "sauvant" une partie de cette eau en été. C'est pourquoi nous avons défini le thème du climat comme l'un de nos thèmes prioritaires à l'Eawag – ce qu'il était moins explicitement auparavant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ : &lt;/b&gt;C'est d'ailleurs l'inverse pour l'énergie durable – à l'avenir, avec le développement du photovoltaïque, nous aurons des excédents d'énergie en été, mais pas assez en hiver. Pour compenser cela, nous essayons de "matérialiser" l'énergie, c'est-à-dire de la transformer en vecteurs d'énergie chimique stockables, comme l'hydrogène ou le méthane avec le CO2 de l'atmosphère.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Ce qui nous amène à "Mining the Atmosphere" ...&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ : &lt;/b&gt;Exactement. Notre vision est de passer d'une société émettrice de CO2 à une société fixatrice de CO2 grâce au développement de matériaux et de technologies appropriés. Et c'est une nécessité, je le répète, car même après la transition énergétique, nous devrons d'une manière ou d'une autre "nettoyer" l'atmosphère de la pollution au CO2 que nous avons générée au cours des 200 dernières années, afin d'éviter une nouvelle hausse des températures.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Quel est votre calendrier général ?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ :&lt;/b&gt; Nous élaborons actuellement les différents "piliers" de notre concept : l'extraction du CO2, sa transformation chimique et, enfin, les technologies permettant de produire des matériaux à valeur ajoutée dans lesquels le carbone est fixé à long terme. Les premiers projets de technologies à émission négative sont déjà en cours à l'Empa, par exemple des matériaux isolants à base de charbon végétal et des types de ciment qui absorbent le CO2 au lieu de le libérer lors du processus de prise. L'année prochaine, d'autres initiatives devraient être lancées ; j'aimerais moi-même, par exemple, lancer un thème sur le bois en raison de mon background de chercheuse. Les premières discussions entre différents acteurs sont en cours et ce sera en tout cas très intéressant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA :&lt;/b&gt; Nous sommes actuellement en train d'explorer, avec nos institutions partenaires du domaine des EPF, les domaines dans lesquels nous pourrions collaborer, par exemple dans le domaine de l'eau et de l'adaptation au climat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Quelles sont les questions concrètes auxquelles vous souhaitez apporter des réponses ?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA :&lt;/b&gt; Juste un exemple : Nous mettons en place un "laboratoire réel" à Berne, où nous travaillons avec les autorités, les habitants et des partenaires de recherche. L'objectif est d'adapter le quartier de manière à ce que la vie y soit encore agréable et sûre dans 15 ans – grâce à une "infrastructure bleue et verte", l'intégration de l'eau et de la végétation dans les quartiers : que l'on soit donc armé contre les événements météorologiques extrêmes tout en disposant de suffisamment d'eau et de fraîcheur en été.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ : &lt;/b&gt;A l'Empa, le développement de nouveaux matériaux à base de carbone et des technologies correspondantes ainsi que des approches systémiques sont au centre des préoccupations. En commençant par la fin, par exemple de nouveaux matériaux de construction avec une empreinte carbone négative, de nouvelles technologies de fabrication pour les produire à grande échelle – mais aussi d'autres matières premières, par exemple pour l'industrie chimique –, des réacteurs de méthanisation et des catalyseurs efficaces pour la transformation du CO2 et de l'hydrogène en méthane ainsi que de nouveaux concepts pour "aspirer" le CO2 de l'atmosphère avec la plus grande efficacité énergétique possible. Pour ce faire, nous considérons l'ensemble des matériaux et des processus tout au long de leur cycle de vie – qui se déroule autant que possible en cycles et non plus de manière linéaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Les nouvelles initiatives de recherche veulent aussi être financées – d'où proviennent les fonds ?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ :&lt;/b&gt; Je vais financer notre initiative de base grâce à mon "Startup Grant", que j'ai obtenu du Conseil des EPF, et à des fonds provenant de nos réserves – environ cinq millions au total. Pour cela, nous voulons bien sûr obtenir des fonds tiers supplémentaires, tant auprès d'agences de financement publiques que de nos partenaires industriels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA :&lt;/b&gt; Comme je l'ai dit, nous avons défini le thème de la protection et de l'adaptation au climat comme une priorité stratégique et nous allons certainement le soutenir en conséquence.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Il se passe actuellement beaucoup de choses dans ce domaine, par exemple la Coalition for Green Energy and Storage (CGES) et les Joint Initiatives du domaine des EPF. Ne font-ils pas tous la même chose ?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ :&lt;/b&gt; Toutes ces initiatives sont importantes ! Le CGES, une très grande initiative des deux EPF en collaboration avec le PSI et l'Empa, porte sur le stockage de l'énergie produite de manière durable ou sur la transformation de l'électricité solaire, par exemple, en vecteurs d'énergie chimique comme l'hydrogène, le méthane ou le méthanol, ce que l'on appelle les procédés "Power-to-X". L'objectif est ici d'obtenir des installations de plusieurs mégawatts, c'est-à-dire une mise en œuvre à grande échelle ou la mise à l'échelle de technologies existantes avec des partenaires industriels, telles qu'elles sont développées dans notre démonstrateur de mobilité move ou dans la plateforme ESI du PSI. Il existe certes des interfaces avec "Mining the Atmosphere", mais nous pensons déjà au-delà de la transition énergétique et avons en vue un système économique circulaire entièrement nouveau, basé sur des matériaux neutres en CO2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Pourquoi est-il important pour la Suisse de jouer un rôle de pionnier dans ce domaine ?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA :&lt;/b&gt; Il y a deux aspects dans la protection du climat : Le premier est la responsabilité. La Suisse, en tant que pays riche et innovant avec des émissions de CO2 élevées, a une plus grande responsabilité qu'elle devrait assumer. Le second est économique : les innovations dans le domaine de la protection et de l'adaptation au climat ont un énorme potentiel, cela peut devenir un marché énorme pour l'industrie suisse. Dans le domaine de l'adaptation au climat, il faut ajouter à cela : Tous les secteurs vont être modifiés par le changement climatique – l'agriculture, les montagnes, les habitations. Se préparer et se protéger contre les effets négatifs du changement climatique est donc dans l'intérêt direct de la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ :&lt;/b&gt; En tant que pays d'innovation, la Suisse est toujours à la pointe au niveau international, surtout en raison des bonnes conditions-cadres qu'elle offre ici. Nous sommes donc parfaitement positionnés pour développer des technologies et des concepts dans le cadre des initiatives qui démarrent, puis pour les appliquer et les commercialiser au niveau international. La compétitivité de l'industrie suisse s'en trouvera renforcée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;br /&gt;"Mining the atmosphere"&lt;p&gt;Pour limiter le changement climatique, nous devons compenser non seulement les émissions futures, mais aussi les émissions historiques. Une solution serait l'"aspirateur atmosphérique" : nous éliminons l'excès de CO2 de l'atmosphère. Mais qu'en faisons-nous ? Au lieu d'extraire du pétrole brut le carbone nécessaire à la fabrication de polymères, de médicaments, de fibres, de carburants et d'autres produits similaires, nous utilisons le CO2 atmosphérique. Telle est l'idée simple – mais très exigeante sur le plan technique – de la nouvelle initiative de recherche de l'Empa "Mining the Atmosphere".&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Michael Hagmann Communication Tél. +41 58 765 4592 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="271399">
        <title>Avec des initiatives communes, Tanja Zimmermann et Martin Ackermann veulent apporter des réponses au changement climatique. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86463.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="271397">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/mining-the-atmosphere-peter-richner</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="271401">
        <title>Empa-Homepage Interview</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/mining-the-atmosphere-interview-tanja-zimmermann-martin-ackermann</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Interview with Tanja Zimmermann and Martin Ackermann: The CO2-binding society as a goal</title>
      <lead>Tanja Zimmermann and Martin Ackermann want to provide answers to the current climate crisis with new initiatives and ambitious goals. In this interview, Eawag Director Ackermann and Empa Director Zimmermann explain why this is primarily a water crisis, what is needed to tackle it and what can be produced from the greenhouse gas CO2. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Finding solutions to the climate crisis and using the atmosphere as a «mine» of sorts to extract CO2 and produce valuable materials from it – this is not a small feat. Aren't you afraid of not meeting expectations?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Martin Ackermann:&lt;/b&gt; First of all, a personal assessment: We are not on track. The targets for efficient climate protection, such as net zero by 2050, are a long way off at the moment, plus there is a lot of catching up to do in terms of climate adaptation, our ability to react appropriately to a changing climate. So there is still a lot to do. And we better start sooner rather than later …&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tanja Zimmermann:&lt;/b&gt; Indeed, the problems are urgent. Even if we achieve net zero and master the energy transition, there is still way too much CO2 in the atmosphere – with the corresponding consequences such as melting glaciers and increasing extreme weather situations. It is therefore extremely important to act now and do our bit. And I sense a great deal of motivation among our young researchers in particular to work on these meaningful topics. So respect for the task – absolutely; fear of not being able to offer solutions – no.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;And Empa and Eawag are capable of managing this Herculean task alone?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; We greatly appreciate working closely with Empa – in general, but especially on the topic of climate. We want to position the joint campus as a place where intensive work is carried out on climate solutions. In order to develop these, all available strengths must be combined, from basic research – where the two Federal Institutes of Technology are particularly strong – to the transfer of new knowledge into practical applications, be these new technologies or the scientific basis for new regulations and legislation. We complement each other perfectly within the ETH Domain.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; I can only agree. It's great to be able to work together with Eawag in such an uncomplicated and efficient way. The problem is so complex, however, that we can only solve it together, i.e. with all the institutions of the ETH Domain, but also beyond, including internationally. After all, the problem does not stop at the border. We also need to involve decision-makers from industry, administration and politics at an early stage in order to generate solutions with real impact. As I said at the beginning, we are not thinking small here.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;What specific contribution can research offer to solve the climate crisis?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA: &lt;/b&gt;When we talk about climate research, we usually think of measurements and modeling, i.e. describing the problem. Although this is absolutely essential, we need more than that, namely solutions. We can roughly distinguish between two types of response to the climate crisis: On the one hand, climate protection or mitigation, i.e. technologies and political strategies to reduce greenhouse gas emissions and remove CO2 from the atmosphere – as Mining the Atmosphere envisages. On the other hand, climate adaptation, to contain or minimize the harmful effects of climate change on natural and human systems, such as protection against extreme weather events. To put it bluntly: climate adaptation is about protecting yourself, i.e. looking after your own well-being. Climate protection is altruistic and has a global impact. We need both, not either-or.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;So as an aquatic research institute, what is Eawag's role in all this?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; According to the UN, climate change is first and foremost a water crisis. It is getting warmer, yes, but this is also changing water availability and precipitation patterns. Winters are getting wetter, summers hotter and drier. And that means we face two problems at once: In wintertime, extreme amounts of water can come in the form of heavy rainfall and cause major damage, while in summer we have too little water in some places. So we have to limit the damage caused by extreme precipitation – and at the same time save some of this water for the summer. We have therefore defined climate as one of our key topics at Eawag – something that was less explicit in the past.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ: &lt;/b&gt;Incidentally, the opposite is true for sustainable energy: In future, with the expansion of photovoltaics and the like, we will have surplus energy in summer, but too little energy in winter. To compensate for this, we are trying to "materialize" energy, i.e. convert it into storable chemical energy carriers, such as hydrogen or methane using CO2 from the atmosphere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Which brings us to Mining the Atmosphere ...&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ: &lt;/b&gt;Exactly. Our vision is to transform ourselves from a CO2-emitting to a CO2-binding society through the development of appropriate materials and technologies. And this is a necessity, I would like to stress that once again, because even after the energy transition, we still have to "clean up" the atmosphere from the CO2 pollution we have caused over the last 200 years in order to prevent a further rise in temperature.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;What is your rough timetable?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ: &lt;/b&gt;We are currently working on the various "pillars" of our concept: the extraction of CO2, its chemical conversion and, finally, technologies to be able to produce value-adding materials from it in which the carbon is bound in the long term. The first projects for negative emission technologies are already underway at Empa, such as insulation materials made from biochar and types of cement that absorb CO2 during the setting process instead of releasing it. Further initiatives are due to start next year; I myself, for instance, would like to launch a wood topic based on my research background. Initial discussions between various stakeholders are underway, and this will definitely be very exciting.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; We are currently working with our partner institutions in the ETH Domain to find out in which areas we can work together, for example in the field of water and climate adaptation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;What specific questions do you want to answer?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; Just one example: We are setting up a real-world laboratory in Bern, where we are working with authorities, residents and research partners. The aim is to adapt the neighborhood so that life will still be pleasant and safe in 15 years' time – thanks to blue-green infrastructure, the integration of water and vegetation in neighborhoods: so that people are prepared for extreme weather events and at the same time have sufficient water and cooling available in summer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ: &lt;/b&gt;At Empa, the focus is on the development of innovative, carbon-based materials and corresponding technologies as well as on systemic approaches. To start from the end, for example, new building materials with a negative CO2 footprint, new manufacturing technologies to produce these – but also other raw materials, say, for the chemical industry – on an industrial scale, efficient methanation reactors and catalysts for the conversion of CO2 and hydrogen into methane as well as new concepts to "suck" CO2 out of the atmosphere as energy-efficiently as possible. We consider all materials and processes over their entire life cycle – which, wherever possible, is circular instead of linear.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;New research initiatives also need to be financed. Where do the funds come from?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; I will provide basic funding for our initiative through my Startup Grant, which I received from the ETH Board, and funds from our reserves – around five million in total. Of course, we also want to raise additional third-party funds, both from public funding agencies and from our industrial partners.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA:&lt;/b&gt; As I said, we have defined the topic of climate protection and adaptation as a strategic focus and will certainly support this accordingly.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;There is currently quite a lot happening in this area, such as the Coalition for Green Energy and Storage (CGES) and the Joint Initiatives of the ETH Domain. Aren't they all doing the same?&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; All these initiatives are important! CGES, a very large initiative of the two Federal Institutes of Technology together with PSI and Empa, is about storing sustainable energy or converting solar power, for example, into chemical energy carriers such as hydrogen, methane or methanol, so-called Power-to-X processes. The goal here is megawatt systems, i.e. large-scale implementation or upscaling of existing technologies with industrial partners, such as those developed in our mobility demonstrator move or in the PSI's ESI platform. Although there is a certain overlap with Mining the Atmosphere, we are already thinking beyond the energy transition and have our sights set on a completely new circular economic system based on CO2-negative materials.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Why is it important for Switzerland to play a pioneering role here?&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;MA: &lt;/b&gt;There are two aspects to climate protection: The first is responsibility. As a highly innovative, wealthy country with correspondingly high CO2 emissions, Switzerland has a greater responsibility, which it should also fulfill. The second is an economic argument: Innovations in the field of climate protection and adaptation have enormous potential and could become a huge market for Swiss industry. In the area of climate adaptation, there is an additional factor: All sectors will change as a result of climate change – agriculture, mountains, settlements. It is thus in Switzerland's own interest to prepare for and protect itself from the negative effects of climate change.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TZ:&lt;/b&gt; Switzerland continues to be an international leader in innovation, mainly due to the good framework conditions. We are therefore ideally positioned to develop technologies and concepts in the current initiatives and then apply and bring them to market. This will further boost the international competitiveness of Swiss industry.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;br /&gt;Mining the atmosphere&lt;p&gt;To limit climate change, we need to compensate not only for future emissions, but also for historical ones. One solution would be the "atmospheric vacuum cleaner": we remove the excess CO2 from the atmosphere. But what do we do with it? Instead of extracting the carbon for polymers, medicines, fibers, fuels and the like from crude oil, we use atmospheric CO2. This is the simple – yet extremely challenging in technical terms – idea behind Empa's new research initiative, Mining the Atmosphere.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Michael Hagmann Communications Phone +41 58 765 4592 redaktion@empa.ch</contact>
      <attachment id="271400">
        <title>With shared initiatives, Tanja Zimmermann and Martin Ackermann want to provide answers to climate change. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86464.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="271397">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/mining-the-atmosphere-peter-richner</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="271401">
        <title>Empa-Homepage Interview</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/mining-the-atmosphere-interview-tanja-zimmermann-martin-ackermann</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
