<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100456" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-03-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das «Comité national Suisse de la FAO (CNS-FAO)» in neuer Zusammensetzung</title>
      <lead> Am 20. März 2024 hat sich das vom Bundesrat eingesetzte «Comité national Suisse de la FAO (CNS-FAO)» zu ihrer ersten Sitzung der neuen Legislatur 2024-2027 in der neuen Zusammensetzung getroffen. Das CNS-FAO erarbeitet Stellungnahmen und Empfehlungen zu Fragen der weltweiten Ernährungssicherheit und nachhaltigen Ernährungssystemen zuhanden des Bundesrats.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das CNS-FAO als ausserparlamentarische Kommission hat neben sieben bisherigen acht neue Mitglieder für die Legislatur 2024-2027 erhalten. Der Bundesrat hat folgende Personen als neue Mitglieder gewählt: &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• Petra Artho (Präsidentin des Bäuerinnenverbands St.Gallen und Mitglied der Präsidentinnen-Konferenz des Schweizerischen Bäuerinnen- und Landfrauenverbands (SBLV))&lt;br /&gt;• Sabine Fortmann (Sustainability Manager bei Givaudan)&lt;br /&gt;• Fabio Leippert (Co-Bereichsleiter Politikdialog &amp; Anwaltschaft bei Biovision)&lt;br /&gt;• Beate Huber (Stellvertretende Direktorin der Forschungsanstalt für biologischen Landbau (FiBL)&lt;br /&gt;• Mariano Masserini (Vorstandsmitglied Slow Food Schweiz)&lt;br /&gt;• Kibrom Mehari Gebremichael (Themenverantwortlicher Recht auf Nahrung bei HEKS Brot für alle)&lt;br /&gt;• Corina Milz (Vertriebsleiterin Ostschweiz und Mitglied des CSR-Lenkungsausschusses bei Lidl Schweiz)&lt;br /&gt;• Jürg Zaugg (Forschung und Entwicklung Landwirtschaft bei Nestlé). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Geschäftsführer des World Food System Centers der ETH Zürich, Martijn Sonnevelt, wurde als Präsident für eine zweite Legislaturperiode wiedergewählt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das CNS-FAO, gegründet im Jahr 1947, berät den Bundesrat über Mittel und Wege zur Verbesserung der Ernährungssicherheit und zur Förderung einer nachhaltigen Agrar- und Ernährungswirtschaft. Dies erfordert eine fortlaufende konsensorientierte Diskussion zwischen den im CNS-FAO versammelten betroffenen Kreisen. Die 15 Mitglieder widerspiegeln die Vielfalt der betroffenen Anspruchsgruppen, welche sich in der Schweiz mit den Themen der Ernährungssicherheit und nachhaltiger Ernährungssysteme beschäftigen. Das Komitee hat damit auch eine Funktion bei der Umsetzung des Art. 104a BV zur Ernährungssicherheit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den letzten Jahren hat das CNS-FAO an folgenden Schwerpunktthemen gearbeitet, welche international von grosser Relevanz sind: Nachhaltige Agrar- und Ernährungssysteme (Diskussionspapier 2016, Prioritätenpapier 2022), Urbanisierung, Agrarökologie (Diskussionspapier 2019, Diskussionspapier 2021), Jugend in der Agrar- und Ernährungswirtschaft (Inputpapier 2020) und Tierhaltung in Zusammenhang mit dem Klimawandel (Diskussionspapier 2024).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 461 14 41, media@blw.admin.ch</contact>
      <link id="272058">
        <title>Mitglieder</title>
        <uri>https://www.admin.ch/ch/d/cf/ko/Gremien_interessenbindung_10709.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="272066">
        <title>Schwerpunktthemen (Weiterführende Informationen, Dokumentation)</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/de/home/international/dak-intern-inst/dak_cnsfao.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle composition du Comité national Suisse de la FAO (CNS-FAO)</title>
      <lead>Le 20 mars 2024, le Comité national Suisse de la FAO (CNS-FAO) s’est réuni pour la première fois depuis son remaniement, à l’occasion de la séance d’ouverture de la nouvelle période administrative 2024-2027. Le CNS-FAO a été institué par le Conseil fédéral, pour lequel il élabore des prises de position et des recommandations sur des questions concernant la sécurité alimentaire mondiale et le développement durable des systèmes alimentaires.</lead>
      <text link="no">Le Comité national Suisse de la FAO (CNS-FAO) est une commission extraparlementaire. Il abordera la période administrative 2024-2027 avec huit nouveaux membres sur les quinze qu’il compte statutairement. Les personnes nouvellement nommées par le Conseil fédéral sont les suivantes :&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• Petra Artho (présidente de l’association des paysannes du canton de Saint-Gall « Bäuerinnenverband St.Gallen » et membre de la conférence des présidentes de l’Union suisse des paysannes et des femmes rurales (USPF))&lt;br /&gt;• Sabine Fortmann (gestionnaire en développement durable chez Givaudan)&lt;br /&gt;• Fabio Leippert (co-responsable Dialogue politique et plaidoyer chez Biovision)&lt;br /&gt;• Beate Huber (directrice suppléante de l’Institut de recherche de l’agriculture biologique (FiBL))&lt;br /&gt;• Mariano Masserini (membre du comité Slow Food Suisse)&lt;br /&gt;• Kibrom Mehari Gebremichael (chargé thématique pour le droit à l’alimentation à l’EPER Pain pour le prochain)&lt;br /&gt;• Corina Milz (responsable commerciale Suisse orientale et membre du comité de la RSE chez Lidl Suisse)&lt;br /&gt;• Jürg Zaugg (recherche et développement Agriculture chez Nestlé)&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le directeur exécutif du World Food System Centers de l’EPF Zurich, Martijn Sonnevelt, a été reconduit dans sa fonction de président pour une deuxième période administrative. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fondé en 1947, le CNS-FAO a pour mission de conseiller et d’éclairer le Conseil fédéral sur les moyens d’améliorer la sécurité alimentaire et de promouvoir une agriculture et un secteur agroalimentaire durables. Or, l’accomplissement de cette tâche implique l’instauration d’un dialogue consensuel permanent entre les parties représentées au sein du comité. Les quinze membres reflètent la diversité des groupes d’intérêts qui, en Suisse, traitent des questions relevant de la sécurité alimentaire et des systèmes alimentaires durables. Le CNS-FAO contribue donc aussi à l’application de l’art. 104a Cst. sur la sécurité alimentaire. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ces dernières années, le CNS-FAO s’est penché sur des questions prioritaires, qui revêtent aussi une importance cruciale à l’échelle mondiale : les systèmes agricoles et alimentaires durables (Note de discussion 2017, Document des priorités 2022), l’urbanisation, l’agroécologie (Note de discussion 2019, Note de discussion 2021), la représentation de la jeunesse dans l’agriculture (Document de travail 2021) et l’élevage dans le contexte du changement climatique (Note de discussion 2024).&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, secteur Communication et services linguistiques, tél. +41 58 461 14 41, media@blw.admin.ch</contact>
      <link id="272059">
        <title>Membres</title>
        <uri>https://www.admin.ch/ch/f/cf/ko/Gremien_interessenbindung_10709.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="272067">
        <title>Questions prioritaires (Informations complémentaires, Documentation)</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/fr/home/international/dak-intern-inst/dak_cnsfao.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il «Comitato nazionale svizzero della FAO (CNS-FAO)» al via nella nuova composizione</title>
      <lead>Il 20 marzo 2024 il «Comitato nazionale svizzero della FAO (CNS-FAO)», un organo del Consiglio federale, si è riunito nella sua nuova composizione per la prima seduta della nuova legislatura 2024-2027. Il CNS-FAO formula pareri e raccomandazioni all’attenzione del Consiglio federale su questioni inerenti alla sicurezza alimentare globale e ai sistemi alimentari sostenibili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per la legislatura 2024-2027, ai sette membri uscenti della commissione extraparlamentare CNS-FAO se ne sono affiancati 8 nuovi nominati dal Consiglio federale, segnatamente: &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;• Petra Artho (presidente dell’Associazione delle contadine del Canton S. Gallo e membro della Conferenza delle presidenti dell’Unione svizzera delle donne contadine e rurali (USDCR);&lt;br /&gt;• Sabine Fortmann (Sustainability Manager presso Givaudan);&lt;br /&gt;• Fabio Leippert (corresponsabile del settore Politikdialog &amp; Anwaltschaft presso Biovision);&lt;br /&gt;• Beate Huber (direttrice supplente dell’Istituto di ricerche per l’agricoltura biologica, FiBL);&lt;br /&gt;• Mariano Masserini (membro di comitato di Slow Food Svizzera);&lt;br /&gt;• Kibrom Mehari Gebremichael (responsabile del tema Diritto al cibo presso HEKS Pane per tutti);&lt;br /&gt;• Corina Milz (responsabile della distribuzione per la Svizzera orientale e membro del comitato direttivo CSR presso Lidl Svizzera);&lt;br /&gt;• Jürg Zaugg (Ricerca e Sviluppo Agricoltura presso Nestlé). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Martijn Sonnevelt, direttore esecutivo del World Food System Centers del PF di Zurigo, è stato riconfermato presidente per una seconda legislatura. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fondato nel 1947, il CNS-FAO fornisce consulenza al Consiglio federale su mezzi e modalità per migliorare la sicurezza alimentare e promuovere un’agricoltura e una filiera alimentare sostenibili. Ciò presuppone un dibattito costante e orientato alla ricerca del consenso tra le cerchie interessate riunite nel CNS-FAO. I suoi 15 membri (cfr. qui) rispecchiano l’eterogeneità dei differenti gruppi d’interesse che in Svizzera si occupano di sicurezza alimentare e sistemi alimentari sostenibili. Il CNS-FAO svolge quindi anche un ruolo importante nell’attuazione dell’articolo 104a della Costituzione dedicato alla sicurezza alimentare.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Negli ultimi anni il CNS-FAO si è occupato dei seguenti temi prioritari, notoriamente molto rilevanti sul piano internazionale: sistemi agroalimentari sostenibili (Documento interlocutorio 2017, Documento sulle priorità 2022), urbanizzazione, agroecologia (Documento interlocutorio 2019, Documento interlocutorio 2022), giovani nella filiera agroalimentare (Documento di input 2021) e detenzione di animali in relazione ai cambiamenti climatici (Documento interlocutorio 2024).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 461 14 41, media@blw.admin.ch</contact>
      <link id="272061">
        <title>Membri</title>
        <uri>https://www.admin.ch/ch/i/cf/ko/Gremien_interessenbindung_10709.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="272068">
        <title>Temi prioritari (Informazioni complementari, Documentazione)</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/it/home/international/dak-intern-inst/dak_cnsfao.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
