<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100363" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-03-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Völkerstrafrecht: Rifaat AL ASSAD beim Bundesstrafgericht angeklagt</title>
      <lead>Am 11. März 2024 hat die Bundesanwaltschaft beim Bundesstrafgericht Anklage gegen Rifaat AL ASSAD, den ehemaligen Vizepräsidenten der Arabischen Republik Syrien und ehemaligen Offizier der syrischen Armee, wegen Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit erhoben. Sie wirft dem Beschuldigten vor, im Rahmen des bewaffneten Konflikts und des ausgedehnten Angriffs auf die Bevölkerung der syrischen Stadt Hama im Februar 1982 als Kommandeur der Verteidigungsbrigaden (auf Arabisch: «Saraya al Difaa») und Befehlshaber für die Operationen in Hama Tötungen, Folter, grausame Behandlung und unrechtmässige Inhaftierungen angeordnet zu haben. Die von der Bundesanwaltschaft (BA) beim Bundesstrafgericht (BStGer) eingereichte Anklageschrift stützt sich auf Ereignisse, die sich im Februar 1982 in der Stadt Hama im Rahmen des bewaffneten Konflikts zwischen den syrischen Streitkräften und der islamistischen Opposition zugetragen haben. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die von der Bundesanwaltschaft (BA) beim Bundesstrafgericht (BStGer) eingereichte Anklageschrift stützt sich auf Ereignisse, die sich im Februar 1982 in der Stadt Hama im Rahmen des bewaffneten Konflikts zwischen den syrischen Streitkräften und der islamistischen Opposition zugetragen haben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Geschichtlicher Hintergrund&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Laut Anklageschrift der Bundesanwaltschaft hat der bewaffnete Konflikt zwischen den syrischen Streitkräften und der islamistischen Opposition, insbesondere dem bewaffneten Arm der Muslimbruderschaft, der als «Kämpfende Avantgarde der Muslimbruderschaft» bezeichnet wird, in der Stadt Hama Schätzungen zufolge zwischen 3000 und 60 000 Menschenleben gefordert, darunter mehrheitlich Zivilisten. Anfang Februar 1982 waren syrische Sicherheitskräfte nach Hama entsandt worden, um einen Aufstand der islamistischen Opposition niederzuschlagen. Die Operation soll Ende Februar beendet gewesen sein. Die Verteidigungsbrigaden («Saraya al Difaa») sollen hauptsächlich für die Niederschlagung verantwortlich gewesen sein. Gemäss mehreren Zeugenaussagen sollen dabei mehrere Tausend Zivilisten Opfer verschiedener Übergriffe geworden sein, die von der sofortigen Hinrichtung bis hin zu Inhaftierung und Folter in eigens dafür geschaffenen Zentren reichten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Eröffnung einer Strafuntersuchung gegen AL ASSAD&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Aufgrund einer Anzeige der Nichtregierungsorganisation TRIAL International eröffnete die BA im Dezember 2013 ein Strafverfahren wegen Kriegsverbrechen gegen Rifaat AL ASSAD, den ehemaligen Kommandeur der Verteidigungsbrigaden («Saraya al Difaa») und ehemaligen Vizepräsidenten der Arabischen Republik Syrien (1984–1998), wegen des Verdachts auf Kriegsverbrechen, die während seiner Zeit als Befehlshaber für die Operationen in Hama begangen wurden. Das Strafverfahren wurde basierend auf dem Universalitätsprinzip und der Unverjährbarkeit von Kriegsverbrechen eröffnet. Eine in diesem Zusammenhang durchgeführte Polizeikontrolle hatte ergeben, dass sich der Beschuldigte zum Zeitpunkt der Eröffnung der Untersuchung auf schweizerischem Hoheitsgebiet befand. Mehrere Opfer treten im Strafverfahren der BA als Kläger auf.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Zur Anklage gebrachte Straftatbestände&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In ihrer Anklageschrift wirft die BA Rifaat AL ASSAD als Verantwortlichem für die Operationen in Hama und als Kommandeur der Verteidigungsbrigaden («Saraya al Difaa») vor, mehrere Verletzungen kriegsrechtlicher Bestimmungen angeordnet zu haben. Insbesondere soll er den Truppen unter seinem Kommando im Februar 1982 den Befehl erteilt haben, die Stadt zu durchkämmen und die Einwohnerinnen und Einwohner von Hama hinzurichten. Dabei soll der Beschuldigte während der Militäroperation in Hama an Tötung, Folter, grausamer Behandlung und unrechtmässigen Inhaftierungen beteiligt gewesen sein. Die oben genannten Taten würden eine Verletzung kriegsrechtlicher Bestimmungen gemäss Artikel 109 Absatz 1 Militärstrafgesetz in der zur Tatzeit gültigen Fassung (aMStG) in Verbindung mit Artikel 108 Absatz 2 aMStG sowie dem gemeinsamen Artikel 3 der Genfer Konventionen vom 12. August 1949 darstellen. Die Tötungen, die dem Beschuldigten vorgeworfen werden, können zudem als Verbrechen gegen die Menschlichkeit eingestuft werden (Art. 264a Abs. 1 Bst. a StGB). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die BA wird ihre Anträge anlässlich der Hauptverhandlung vor dem BStGer in Bellinzona stellen. Für den Beschuldigten gilt bis zum rechtskräftigen Urteil die Unschuldsvermutung. Mit Einreichung der Anklage geht die Informationshoheit an das BStGer über. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Originalversion des Textes auf Französisch&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Verfolgung von Völkerrechtsverbrechen in der Schweiz vor 2011&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Gestützt auf das alte Militärstrafgesetz (aMStG) sind Kriegsverbrechen seit 1968 in der Schweiz strafbar, unabhängig vom Tatort und von der Staatsangehörigkeit des Täters oder des Opfers. Artikel 109 aMStG stellt dabei ausdrücklich die Verletzung von Vorschriften internationaler Abkommen über Kriegführung, über den Schutz von Personen und Gütern sowie anderer anerkannter Gesetze und Gebräuche des Krieges unter Strafe. Artikel 3 der Genfer Konventionen sieht vor, dass im Falle eines bewaffneten Konflikts, der keinen internationalen Charakter aufweist und der auf dem Gebiet einer der Hohen Vertragsparteien entsteht, jede der am Konflikt beteiligten Parteien gehalten ist, gewisse Bestimmungen anzuwenden; so sind unter anderem Angriffe auf Leib und Leben, grausame Behandlung und Folter gegen Personen, die nicht direkt an den Feindseligkeiten teilnehmen, zu unterbleiben. Die Schweiz hat die Genfer Konventionen am 31. März 1950 und die Arabische Republik Syrien am 2. November 1953 ratifiziert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst der Bundesanwaltschaft, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Droit pénal international : Rifaat AL ASSAD renvoyé devant le Tribunal pénal fédéral</title>
      <lead>Le 11 mars 2024, le Ministère public de la Confédération a renvoyé en jugement devant le Tribunal pénal fédéral l’ancien Vice-Président de la République arabe syrienne et ancien officier de l’armée syrienne Rifaat AL ASSAD pour crimes de guerre et crimes contre l’humanité. Il est reproché au prévenu, dans le cadre du conflit armé et de l’attaque généralisée lancée contre la population de la ville de Hama, en Syrie, en février 1982, d’avoir, en sa qualité de commandant des Brigades de Défense (en langue arabe : « Saraya al Difaa ») et de commandant des opérations à Hama, ordonné des meurtres, des actes de torture, des traitements cruels et des détentions illégales.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'acte d'accusation déposé par le Ministère public de la Confédération (MPC) auprès du Tribunal pénal fédéral (TPF) se fonde sur des faits qui se sont déroulés pendant le mois de février 1982, dans la ville de Hama et dans le cadre du conflit armé ayant opposé les forces armées syriennes et l’opposition islamiste. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Contexte historique&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Selon l’acte d’accusation du MPC, le conflit armé entre les forces armées syriennes et l’opposition islamiste, soit notamment la branche armée des Frères musulmans dénommée « Avant-garde combattante des Frères musulmans », aurait fait, selon les estimations, entre 3'000 et 60’000 morts dans la ville de Hama, dont une majorité de civils. Au début du mois de février 1982, les forces de sécurité syriennes ont été déployées à Hama pour réprimer un soulèvement de l’opposition islamiste. L’opération se serait achevée à la fin de ce même mois. Les Brigades de défense (« Saraya al Difaa ») auraient été les principales forces en charge de la répression. Dans ce contexte, plusieurs milliers de civils auraient été victimes de diverses exactions, allant de l’exécution immédiate à la détention et la torture dans des centres spécialement créés, ce dont plusieurs témoignages font état.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ouverture d'une enquête pénale contre AL ASSAD&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Suite à une dénonciation de l’organisation non-gouvernementale TRIAL International, en décembre 2013, le MPC a ouvert une procédure pénale pour crimes de guerre à l’encontre de Rifaat AL ASSAD, ancien commandant des Brigades de défense (« Saraya al Difaa ») et, de 1984 à 1998, Vice-président de la République arabe syrienne, pour soupçon de crimes de guerre, commis en sa qualité de commandant des opérations à Hama en février 1982. La procédure pénale a été ouverte en vertu de la compétence universelle et de l’imprescriptibilité des crimes de guerre. Dans ce contexte, un contrôle policier avait permis d’établir la présence du prévenu sur territoire suisse au moment de l’ouverture de l’instruction. Plusieurs victimes se sont constituées parties plaignantes à la procédure pénale du MPC.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Les faits mis en accusation&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Dans son acte d’accusation, le MPC reproche à Rifaat AL ASSAD, dans son rôle de responsable des opérations à Hama et comandant des Brigades de Défense (« Saraya al Difaa »), d’avoir ordonné la commission de plusieurs violations des lois de la guerre, soit en particulier d’avoir ordonné aux troupes sous son commandement de ratisser la ville et d’exécuter les habitants de Hama au mois de février 1982. Dans ce contexte, le prévenu aurait été impliqué dans des meurtres, des actes de torture, des traitements cruels et des détentions illégales commis lors de l’opération militaire à Hama. Les faits susmentionnés seraient constitutifs de violation des lois de la guerre selon l’art. 109 al. 1 du code pénal militaire (aCPM) dans sa version en vigueur à l’époque des faits en lien avec l’art. 108 al. 2 aCPM, ainsi qu’avec l’art. 3 commun aux Conventions de Genève du 12 août 1949. Les meurtres reprochés au prévenu peuvent en outre être qualifiés de crimes contre l’humanité (art. 264a al. 1 let. a CP). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le MPC soutiendra ses conclusions lors des débats devant le TPF à Bellinzone. L’accusé bénéficie de la présomption d’innocence jusqu’à l’entrée en force du jugement. Une fois l’acte d’accusation déposé, le TPF est compétent pour des informations complémentaires. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;La poursuite pénale des crimes de droit international pénal en Suisse avant 2011 &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;En vertu de l’ancien code pénal militaire (aCPM), les crimes de guerre sont punissables en Suisse depuis 1968, indépendamment du lieu et de la citoyenneté de l’auteur ou de la victime. L’art. 109 aCPM disposait ainsi expressément que sont punissables les violations de prescriptions de conventions internationales sur la conduite de la guerre et pour la protection des personnes et des biens ainsi que les violations d’autres lois et coutumes reconnues de la guerre. L’art. 3 des Conventions de Genève prévoit qu’en cas de conflit armé ne présentant pas un caractère international et surgissant sur le territoire de l’une des Hautes Parties contractantes, chacune des Parties au conflit sera tenue d’appliquer certaines dispositions ; sont notamment proscrites les atteintes portées à la vie et à l’intégrité corporelle, les traitements cruels et les tortures contre des personnes qui ne participent pas directement aux hostilités. La Suisse a ratifié les Conventions de Genève le 31 mars 1950 et la République arabe syrienne le 2 novembre 1953.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de communication du Ministère public de la Confédération, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Diritto penale internazionale: Rifaat AL ASSAD rinviato a giudizio dinanzi al Tribunale penale federale</title>
      <lead>In data 11 marzo 2024 il Ministero pubblico della Confederazione ha rinviato a giudizio dinanzi al Tribunale penale federale l’ex vicepresidente della Repubblica araba siriana ed ex ufficiale dell’esercito siriano Rifaat AL ASSAD per crimini di guerra e crimini contro l’umanità. È accusato, in qualità di comandante delle Brigate di difesa (in lingua araba: «Saraya al Difaa») e di comandante delle operazioni ad Hama, di aver ordinato omicidi, atti di tortura, trattamenti crudeli e detenzioni illegali nell’ambito del conflitto armato e dell’attacco generalizzato lanciato contro la popolazione della città di Hama in Siria nel febbraio 1982. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’atto d’accusa depositato dal Ministero pubblico della Confederazione (MPC) presso il Tribunale penale federale (TPF) si fonda su fatti svoltisi durante il mese di febbraio del 1982 nella città di Hama e nell’ambito del conflitto armato tra le forze armate siriane e l’opposizione islamista.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contesto storico&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Secondo l’atto d’accusa del MPC, il conflitto armato tra le forze armate siriane e l’opposizione islamista, in particolare il gruppo armato dei Fratelli musulmani noto come «Avanguardia combattente dei Fratelli musulmani», avrebbe causato, secondo le stime, tra i 3000 e i 60 000 morti nella città di Hama, di cui la maggior parte civili. All’inizio del mese di febbraio del 1982 le forze di sicurezza siriane sono state dispiegate ad Hama per reprimere una rivolta dell’opposizione islamista. L’operazione si sarebbe conclusa alla fine dello stesso mese. Le Brigate di difesa («Saraya al Difaa») sarebbero state le principali forze incaricate della repressione. In questo contesto, svariate migliaia di civili sarebbero state vittime di vari soprusi che andavano dall’esecuzione immediata alla detenzione e alla tortura in centri appositamente creati, di cui esistono diverse testimonianze.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Apertura di un’inchiesta penale contro AL ASSAD&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nel dicembre 2013, in seguito a una denuncia dell’organizzazione non governativa TRIAL International, il MPC ha aperto un procedimento penale contro Rifaat AL ASSAD, ex comandante delle Compagnie di difesa («Saraya al Difaa»), e dal 1984 al 1998 vicepresidente della Repubblica araba siriana, per sospetto di crimini di guerra commessi in qualità di comandante delle operazioni ad Hama nel febbraio 1982. Il procedimento penale è stato aperto in virtù della competenza universale e dell’imprescrittibilità dei crimini di guerra. In questo contesto un controllo di polizia aveva permesso di stabilire la presenza dell’imputato sul territorio svizzero al momento dell’apertura dell’inchiesta. Diverse vittime si sono costituite accusatrici private nel procedimento penale del MPC.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Fatti oggetto dell’accusa&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nel suo atto d’accusa il MPC contesta a Rifaat AL ASSAD, nel suo ruolo di responsabile delle operazioni ad Hama e comandante delle Brigate di difesa («Saraya al Difaa»), di aver ordinato la commissione di diverse violazioni delle leggi di guerra, in particolare di aver ordinato alle truppe sotto il suo comando di setacciare la città e di giustiziare gli abitanti di Hama nel mese di febbraio del 1982. In questo contesto l’imputato sarebbe stato implicato in omicidi, atti di tortura, trattamenti crudeli e detenzioni illegali commessi durante l’operazione militare ad Hama. I suddetti reati sarebbero costitutivi di violazione delle leggi di guerra secondo l’articolo 109 capoverso 1 del Codice penale militare (vCPM) nella sua versione vigente all’epoca dei fatti in combinato disposto con l’articolo 108 capoverso 2 vCPM, nonché con l’articolo 3 comune alle Convenzioni di Ginevra del 12 agosto 1949. Gli omicidi di cui è accusato l’imputato possono inoltre essere qualificati come crimini contro l’umanità (art. 264a cpv. 1 lett. a CP). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il MPC presenterà le proprie conclusioni in sede di dibattimento dinanzi al TPF di Bellinzona. Per l’imputato vale la presunzione di innocenza fino alla sentenza definitiva. Con il deposito dell’atto d’accusa la competenza per ulteriori informazioni passa al TPF. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Testo originale in francese&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Il perseguimento di crimini di diritto penale internazionale in Svizzera prima del 2011&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In virtù del precedente codice penale militare (vCPM) i crimini di guerra sono punibili in Svizzera dal 1968, indipendentemente dal luogo di commissione e dalla nazionalità dell'autore o della vittima. L’art. 109 vCPM rende espressamente punibili le violazioni delle prescrizioni di convenzioni internazionali sulla condotta della guerra, sulla protezione delle persone e dei beni nonché le violazioni di altre leggi e usi riconosciuti della guerra. L’art. 3 delle Convenzioni di Ginevra prevede che, nel caso in cui un conflitto armato privo di carattere internazionale scoppiasse sul territorio di una delle Alte Parti contraenti, ciascuna delle Parti belligeranti è tenuta ad applicare determinate disposizioni; tra l’altro sono vietate le violenze contro la vita e l’integrità corporale, i trattamenti crudeli e le torture nei confronti delle persone che non partecipano direttamente alle ostilità. La Svizzera ha ratificato le Convenzioni di Ginevra il 31 marzo 1950 e la Repubblica araba siriana il 2 novembre 1953.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio comunicazione del Ministero pubblico della Confederazione, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>International Criminal Law: Rifaat AL ASSAD to stand trial before the Federal Criminal Court</title>
      <lead>On 11 March 2024, the Office of the Attorney General of Switzerland referred the former Vice-President of the Syrian Arab Republic and former officer of the Syrian army, Rifaat AL ASSAD, to the Federal Criminal Court for trial on charges of war crimes and crimes against humanity. The accused is charged with ordering homicides, acts of torture, cruel treatments and illegal detentions in Syria in February 1982, in his capacity as commander of the defence brigades (Saraya al Difaa in Arabic) and commander of operations in Hama, within the context of the armed conflict and the widespread and systematic attack launched against the population of the city of Hama. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The Office of the Attorney General of Switzerland (OAG) submitted an indictment to the Federal Criminal Court (FCC) for facts that took place during the month of February 1982 in the city of Hama and within the context of the armed conflict between the Syrian Armed Forces and the Islamist opposition. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Historical context&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;According to the indictment of the OAG, the armed conflict between the Syrian Armed Forces and the Islamist opposition, in particular including the armed faction of the Muslim Brotherhood called ‘Fighting Vanguard of the Muslim Brotherhood’, caused between 3,000 and 60,000 deaths in the city of Hama, according to estimates. A majority of these deaths were civilians. Starting at the beginning of February 1982, the Syrian security forces were deployed in Hama to suppress an insurrection of the Islamist opposition. The operation allegedly ended at the end of the same month. The defence brigades (Saraya al Difaa) were purportedly the main forces in charge of the suppression. In this context, several thousands of civilians were allegedly victims of different abuses, ranging from immediate execution to detention and torture in specifically-created centres, according to several testimonies. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Initiation of criminal investigations against AL ASSAD&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Following a complaint by the non-governmental organisation TRIAL International, the OAG initiated criminal proceedings in December 2013 for war crimes against Rifaat AL ASSAD, former commander of the defence brigades (Saraya al Difaa) and Vice-President of the Syrian Arab Republic between 1984 and 1998, on suspected war crimes, carried out in his capacity as commander of operations in Hama in February 1982. The criminal proceedings were initiated under the principle of universal jurisdiction and non-applicability of statutory limitations to war crimes. In this context, a police control established that the accused was present in Swiss territory when the investigation was initiated. Several victims filed civil complainnts within the OAG’s criminal proceeding. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;The facts of the indictment&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In its indictment, the OAG accuses Rifaat AL ASSAD of ordering several violations of the laws of war to be committed and, in particular, ordering the troops under his command to scour the city of Hama and execute its inhabitants in the month of February 1982, in his role as responsible for operations in Hama and commander of the defence brigades (Saraya al Difaa). In this context, the accused was allegedly involved in homicides, acts of torture, cruel treatments and illegal detentions committed during the military operation in Hama. The aforementioned facts constitute a violation of the laws of war according to Article 109 para. 1 of the Military Criminal Code (MCC) in the version that was in force at the time of the facts, as per Article 108 para. 2 MCC in addition to common Article 3 of the Geneva Conventions. The homicides that the accused is being charged with can also be characterised as crimes against humanity (Art. 264a para. 1 let. a Swiss Criminal Code). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The OAG will present its conclusions during the hearing before the FCC in Bellinzona. The accused will be entitled to the presumption of innocence until the entry into force of the decision. Once the indictment is submitted, the FCC has jurisdiction for additional information. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Original version of the text in French&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;The prosecution of crimes under international criminal law in Switzerland before 2011 &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Under the former Military Criminal Code (MCC), a war crime has been a criminal offence in Switzerland since 1968, regardless of where it takes place and the nationality of the offender or the victim. Article 109 of the former MCC expressly makes an offence of violating the provisions of international agreements on warfare, the protection of persons and property, and other recognised laws and customs of war. Common Article 3 of the Geneva Conventions provides that, in the event of an armed conflict that is not of an international character that occurs on the territory of one of the High Contracting Parties, each party to the conflict is bound to apply certain provisions; accordingly, violence to life or person, and the cruel treatment and torture of persons who are not directly involved in the hostilities, are prohibited. Switzerland ratified the Geneva Conventions on 31 March 1950 and the Syrian Arab Republic on 2 November 1953.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communications Service of the Office of the Attorney General of Switzerland, T +41 58 464 32 40, info@ba.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
