<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100478" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-03-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rekrut bei Motorradunfall bei Buochs verstorben</title>
      <lead>Heute Mittag ist es auf der Autobahn A2 bei Buochs (NW) zu einem tödlichen Verkehrsunfall gekommen. Ein Rekrut kollidierte mit seinem Motorrad mit der Mittelleitplanke und stürzte. Die Rettungskräfte konnten den Rekruten nicht mehr reanimieren. Weitere Fahrzeuge waren nicht am Unfall beteiligt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei einem Verkehrsunfall bei Buochs ist heute Mittag ein Rekrut ums Leben gekommen. Der Rekrut der Verkehrs- und Transport Schulen 47 kollidierte aus unbekannten Gründen auf der Autobahn A2 von Süden her kommend auf der Höhe der Einfahrt Buochs mit seinem Motorrad mit der Mittelleitplanke. Die Rettungskräfte konnten den Rekruten nicht mehr reanimieren und er verstarb noch auf der Unfallstelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Fahrzeuge waren nicht am Unfall beteiligt. Dieser geschah in der 10. RS-Woche im Rahmen einer Verschiebungsübung der ganzen Kompanie in einzelnen Gruppen vom Monte Ceneri nach Thun. Der Unfall geschah in der letzten Gruppe von zehn Militär-Motorradfahrern. Auf dem Unfallplatz waren Kräfte der Militärpolizei, der Kantonspolizei Nidwalden, Ambulanzen sowie der REGA im Einsatz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Angehörigen sind informiert worden. Sie und die Kameraden des Verstorbenen werden von CARE-Teams betreut. Die Armeeführung kondoliert den Angehörigen des Verstorbenen und ist in Gedanken bei ihnen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Militärjustiz hat eine Untersuchung aufgenommen.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Schwab-Allemand Armeesprecherin +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une recrue perd la vie dans un accident de moto près de Buochs</title>
      <lead>Aujourd’hui à midi, un accident de la route mortel s’est produit sur l’autoroute A2 près de Buochs (NW). Une recrue a percuté la glissière de sécurité centrale avec sa moto et a chuté. Les secours n’ont pas pu réanimer la victime. Aucun autre véhicule n’a été impliqué dans l’accident. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Une recrue est décédée ce midi dans un accident de la route près de Buochs. Pour une raison inconnue, la recrue des écoles de circulation et transport 47, qui roulait sur l’autoroute A2 en venant du sud, a percuté la glissière de sécurité centrale avec sa moto à la hauteur de l’entrée de Buochs. Les secours n’ont pas pu réanimer la recrue, qui est décédée sur place.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aucun autre véhicule n’a été impliqué dans l’accident. Celui-ci a eu lieu au cours de la 10e semaine de l’ER dans le cadre d’un exercice de déplacement de toute la compagnie en différents groupes de Monte Ceneri à Thoune. L’accident s’est produit dans le dernier groupe de dix motocyclistes de l’armée. La police militaire, la police cantonale de Nidwald, des ambulances et la REGA sont intervenues sur le lieu de l’accident.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les proches de la victime ont été informés. Ils sont soutenus par le Care Team de l’armée tout comme les camarades de la jeune recrue. Le commandement de l’armée présente ses condoléances à la famille du défunt et est en pensée avec elle. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La justice militaire a ouvert une enquête.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Schwab-Allemand Porte-parole de l’armée +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Decesso di una recluta in un incidente motociclistico presso Buochs</title>
      <lead>Oggi a mezzogiorno, sull’autostrada A2 nei pressi di Buochs (NW), si è verificato un tragico incidente motociclistico nel quale una recluta ha perso la vita urtando lo spartitraffico con la propria moto. I soccorsi non sono riusciti a rianimare la recluta. Nell’incidente non sono stati coinvolti altri veicoli.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oggi a mezzogiorno una recluta ha perso la vita in un incidente motociclistico presso Buochs. Per motivi sconosciuti, provenendo da sud la recluta della scuola circolazione e trasporto 47 ha urtato con la propria moto lo spartitraffico dell’autostrada A2 all’altezza dello svincolo di entrata presso Buochs. I soccorsi non sono riusciti a rianimare la recluta, deceduta sul luogo dell’incidente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Non sono stati coinvolti altri veicoli nell’incidente, che si è verificato durante la decima settimana di scuola reclute nel quadro di un’esercitazione di spostamento dell’intera compagnia in piccoli gruppi da Monteceneri a Thun. La recluta apparteneva all’ultimo gruppo di dieci militari motociclisti. Sul luogo dell’incidente sono intervenute forze della polizia militare, della polizia cantonale di Nidvaldo, dei soccorsi e della REGA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I familiari sono stati informati e, come i camerati della persona deceduta, vengono assistiti da dei team CARE. Il Comando dell’esercito esprime le più sentite condoglianze ai familiari della vittima ed è vicino a loro in questo difficile momento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La giustizia militare ha avviato un’inchiesta.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Schwab-Allemand Portavoce dell’esercito +41 58 463 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
