<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100542" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-03-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wissenschaftliche Nachwuchsförderung: Weitere Massnahmen sind notwendig</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 27. März 2024 den Bericht «Für Chancengleichheit und die Förderung des akademischen Nachwuchses» gutgeheissen. Laut Bundesrat sind weitere Anstrengungen notwendig, um die Karrierewege des wissenschaftlichen Nachwuchses weiter zu verbessern. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat war vom Parlament mit dem gleichlautenden Postulat 22.3390 beauftragt worden, die aktuelle Situation des akademischen Nachwuchses an Schweizer Hochschulen bezüglich Prekarität und Gleichstellung sowie allfällige Massnahmen zu analysieren. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat würdigt die Massnahmen, welche die Hochschulen, die Konferenz der Rektorinnen und Rektoren swissuniversities, der Schweizerische Nationalfonds (SNF) und die Schweizerische Hochschulkonferenz (SHK) ergriffen haben. Neben der Erhöhung des Anteils Tenure-Track-Professuren wurden mit einer Vielzahl von Massnahmen die Beschäftigungsbedingungen und Karriereperspektiven des wissenschaftlichen Nachwuchses verbessert, frühe Selbständigkeit und zusätzliche Autonomie gefördert und Karrieremodelle zur Verbesserung von Übergängen und Durchlässigkeit weiterentwickelt. Dabei wurden auch Themen wie Chancengleichheit, Diversität, Inklusion und Arbeitskultur einbezogen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hält gleichzeitig fest, dass weitere Anstrengungen notwendig sind, um die Karrierewege des wissenschaftlichen Nachwuchses, ganz besonders auch von Frauen, weiter zu verbessern. Bund und Kantone wollen im Rahmen der SHK zwei Massnahmen auf gesamtschweizerischer Ebene einleiten. Für die Förderperiode 2025-2028 plant die SHK, ein von swissuniversities koordiniertes Projekt im Umfang von maximal 20 Millionen Franken zu lancieren, mit dem an den universitären Hochschulen Aktionspläne zur Nachwuchsförderung weiterentwickelt und umgesetzt werden, spezifisch auch mit Blick auf die Postdoc-Phase. Für die Fachhochschulen und pädagogischen Hochschulen besteht die Zielsetzung in der weiteren Stärkung der Kooperationen mit universitären Hochschulen im 3. Zyklus (Phase Doktorat) und der Weiterentwicklung des doppelten Kompetenzprofils.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als zweite Massnahme hat die SHK Ende 2023 Grundsätze für eine zeitgemässe Personal- und Anstellungspolitik des wissenschaftlichen Nachwuchses an universitären Hochschulen, eine konstruktive Arbeitskultur sowie eine frühzeitige Karriereplanung verabschiedet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere diskutierte Massnahmen liegen in der Kompetenz der einzelnen Hochschulen und werden den dort zuständigen Akteuren zur näheren Prüfung empfohlen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Weitere Informationen:&lt;/u&gt;&lt;/b&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für Chancengleichheit und die Förderung des akademischen Nachwuchses - Bericht des Bundesrats in Erfüllung des Postulats 22.3390, Kommission für Wissenschaft, Bildung und Kultur WBK-N; Grundlagenbericht von &lt;i&gt;Haering/econcept&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="272326">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/de/home/dienstleistungen/publikationen/publikationsdatenbank/chancengleichheit_foerderung_akademischen_nachwuchs.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-03-27 12:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Promotion de la relève scientifique : des mesures supplémentaires sont nécessaires</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le 27 mars 2024 le rapport « Pour l’égalité des chances et le soutien de la relève scientifique ». Il estime que des mesures supplémentaires doivent être déployées pour continuer à améliorer les possibilités de carrière de la relève scientifique. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Suite à l'adoption du postulat 22.3390 « Pour l'égalité des chances et le soutien de la relève scientifique », le Parlement avait chargé le Conseil fédéral d'analyser la situation de la relève académique dans les hautes écoles suisses sous l'angle de la précarité et de l'égalité. Il s'agissait d'établir un état des lieux et d'examiner l'éventuelle nécessité d'un certain nombre de mesures. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral se félicite des mesures prises par les hautes écoles, la Conférence des rectrices et recteurs des hautes écoles suisses (swissuniversities), le Fonds national suisse (FNS) et la Conférence suisse des hautes écoles (CSHE). Il s'avère en effet que le nombre de postes de professeurs en tenure track a augmenté ; par ailleurs, de nombreuses actions ont été entreprises pour améliorer les conditions d'engagement et les perspectives de carrière de la relève scientifique, encourager l'indépendance précoce et la plus grande autonomie de celle-ci et poursuivre le développement de modèles de carrière facilitant les transitions et la perméabilité. Des thèmes tels que l'égalité des chances, la diversité, l'inclusion et le climat de travail ont également été pris en compte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le même temps, le Conseil fédéral constate que des efforts supplémentaires sont nécessaires pour continuer à améliorer les possibilités de carrière de la relève scientifique, tout particulièrement celles des femmes. La Confédération et les cantons entendent mettre en œuvre deux mesures de portée nationale dans le cadre de la CSHE. La première consiste en un projet coordonné par swissuniversities que la CSHE prévoit de lancer pour la période d'encouragement 2025-2028. Destiné à poursuivre le développement et à assurer la mise en œuvre de plans d'action en faveur de la promotion de la relève dans les hautes écoles universitaires, ce projet d'un montant maximal de 20 millions de francs est tout particulièrement axé sur la phase postdoctorale. En ce qui concerne les hautes écoles spécialisées (HES) et les hautes écoles pédagogiques (HEP), il a pour objectif de renforcer encore davantage les coopérations avec les hautes écoles universitaires au niveau du 3e cycle (phase doctorale) et de mettre encore plus l'accent sur le double profil de compétences. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La deuxième mesure consiste en des principes adoptés fin 2023 par la CSHE pour promouvoir la relève scientifique dans les hautes écoles universitaires. Ces principes misent sur une politique moderne en matière de personnel et d'embauche, un climat de travail constructif et une planification précoce des carrières. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'autres mesures discutées relèvent de la compétence de chacune des hautes écoles et vont être recommandées aux acteurs concernés de ces institutions en vue d'un examen plus approfondi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Informations complémentaires&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt; :&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour l'égalité des chances et le soutien de la relève scientifique, rapport du Conseil fédéral en réponse au postulat 22.3390, Commissions de la science, de l'éducation et de la culture CSEC-N; rapport de base de &lt;i&gt;Haering/econcept&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication du SG DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="272327">
        <title>Informations complémentaires</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/fr/home/services/publications/base-de-donnees-des-publications/egalite_chances_soutien_releve_scientifique.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-03-27 12:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Promozione delle nuove leve scientifiche: sono necessarie ulteriori misure</title>
      <lead>Il 27 marzo 2024 il Consiglio federale ha approvato un rapporto sulle pari opportunità e sul sostegno alle nuove leve accademiche. L’Esecutivo ritiene necessari ulteriori sforzi per migliorare i percorsi di carriera delle nuove leve scientifiche.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Parlamento aveva incaricato il Consiglio federale, con il postulato 22.3390, di esaminare la situazione attuale delle nuove leve accademiche presso le scuole universitarie svizzere per quanto riguarda la precarietà, la parità ed eventuali misure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha espresso il suo apprezzamento per le misure adottate dalle scuole universitarie, dalla Conferenza delle Rettrici e dei Rettori delle scuole universitarie svizzere swissuniversities, dal Fondo nazionale svizzero (FNS) e dalla Conferenza svizzera delle scuole universitarie (CSSU). Oltre ad aumentare la quota di posti di professore tenure-track, sono state avviate varie misure per migliorare le condizioni di lavoro e le prospettive di carriera delle nuove leve scientifiche e per promuovere una precoce indipendenza e un'ulteriore autonomia. Sono stati inoltre maggiormente sviluppati modelli di carriera per migliorare i passaggi e la permeabilità, che comprendono anche temi come le pari opportunità, la diversità, l'inclusione e la cultura del lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale nota, nel contempo, che sono necessari ulteriori sforzi per migliorare i percorsi di carriera delle nuove leve scientifiche, in particolare delle donne. Nel quadro della CSSU la Confederazione e i Cantoni intendono attuare due misure a livello nazionale. Per il periodo di promozione 2025-2028 la CSSU prevede di lanciare un progetto coordinato da swissuniversities dell'importo massimo di 20 milioni di franchi per l'ulteriore sviluppo e l'attuazione presso le università cantonali e i politecnici federali di piani d'azione per la promozione delle nuove leve, specificamente per quanto riguarda la fase post-dottorato. L'obiettivo per le scuole universitarie professionali e le alte scuole pedagogiche consiste nel rafforzare le cooperazioni con le università e i politecnici nel 3° ciclo (dottorato) e nel perfezionamento del doppio profilo di competenze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come seconda misura, a fine 2023 la CSSU ha adottato i principi relativi a una politica del personale e di assunzione al passo con i tempi per quanto riguarda le nuove leve presso le università e i politecnici, a una cultura del lavoro costruttiva e a una pianificazione tempestiva della carriera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le altre misure discusse sono di competenza delle singole scuole universitarie e si raccomanda agli attori responsabili di analizzarle in modo approfondito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Per maggiori informazioni:&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pari opportunità e sostegno alle nuove leve accademiche, sintesi del rapporto del Consiglio federale in adempimento del postulato 22.3390 della Commissione della scienza, dell'educazione e della cultura CSEC-N (sintesi in italiano, rapporto completo in tedesco e francese); rapporto di base di &lt;i&gt;Haering/econcept&lt;/i&gt; (in tedesco e francese)&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="272328">
        <title>Per maggiori informazioni</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/it/home/servizi/pubblicazioni/banca-dati-pubblicazioni/opportunita_sostegno_nuove_leve_accademiche.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-03-27 12:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
