<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64529" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-11-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kein gesetzgeberischer Handlungsbedarf in Bezug auf Telearbeit</title>
      <lead>Der Bundesrat wertet die zunehmende Verbreitung von Telearbeit als positive Entwicklung. Nach seiner Ansicht besteht in Bezug auf diese neue Arbeitsform kein gesetzgeberischer Handlungsbedarf, wie er in einem anlässlich seiner Sitzung vom 16.11.2016 veröffentlichten Bericht festhält.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Telearbeit hat sich seit Beginn des 21. Jahrhunderts zunehmend verbreitet, schreibt der Bundesrat in seinem aufgrund des Postulats "Rechtliche Folgen der zunehmenden Flexibilisierung des Arbeitsplatzes" (12.3166) erstellten Bericht. Wegen der nur beschränkt verfügbaren statistischen Daten lässt sich allerdings nicht genau feststellen, wie viele Personen dank der modernen Telekommunikationsmittel regelmässig oder gelegentlich ihre Arbeit ausserhalb der Räumlichkeiten ihres Arbeitgebers verrichten. Bestätigen kann der Bundesrat aber noch eine weitere Entwicklung: Die traditionelle Heimarbeit, die insbesondere Handwerkstätigkeiten umfasste und in erster Linie Frauen einen Nebenverdienst verschaffte, ist weitgehend verschwunden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Telearbeit gezielt einsetzen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Vorteile der Telearbeit für die Arbeitgebenden und die Arbeitnehmenden sind anerkannt: geringere Kosten, höhere Produktivität, gesteigerte Motivation infolge grösserer Autonomie der Mitarbeitenden, höhere Flexibilität, die insbesondere eine bessere Vereinbarkeit von Beruf und Familie ermöglicht, und verkehrs- und umweltpolitische Vorteile. Umstritten ist allerdings, ob für den Ideenaustausch und die Innovation nicht die persönliche Anwesenheit der Arbeitnehmenden erforderlich ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Telearbeit ist aber mit organisatorischem Aufwand der Arbeitgeber verbunden und birgt auch gewisse Risiken für die Arbeitnehmenden, da sie die Grenzen zwischen Privat- und Berufsleben in räumlicher, zeitlicher und sozialer Hinsicht auflöst. Der Erfolg der Telearbeit hängt daher davon ab, dass sie dort eingesetzt wird, wo sie am besten geeignet ist und die grössten Vorteile bietet, und dass begleitende Massnahmen ihre Risiken vermeiden oder zumindest verringern.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Nur punktuelle Mängel des Arbeitsrechts&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat äussert sich nicht zur Frage, ob Massnahmen zur Förderung der Telearbeit ergriffen werden sollen, sondern beschränkt sich in seinem Bericht auf die rechtlichen Aspekte dieser neuen Arbeitsform. Für Telearbeit gelten die allgemeinen arbeitsrechtlichen Bestimmungen; spezifische Regelungen gibt es keine. Prüfungswert erscheint dem Bundesrat namentlich die Frage, ob die bestehende Gesetzgebung zur Heimarbeit oder zumindest einzelne Bestimmungen auf die Telearbeit ausgedehnt werden sollten. Er stellt zwar gewisse Mängel im geltenden Recht fest, es besteht aber nach Ansicht des Bundesrates kein unmittelbarer gesetzgeberischer Handlungsbedarf. Denkbar wäre zudem auch eine Regelung durch Gesamtarbeitsverträge.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bassem Zein, Bundesamt für Justiz BJ, T +41 58 462 36 33</contact>
      <link id="160832">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2016/2016-11-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nul besoin de légiférer en matière de télétravail</title>
      <lead>Le Conseil fédéral juge positif le développement croissant du télétravail. De son point de vue, cette nouvelle forme de travail ne réclame aucune mesure législative, comme il l’indique dans le rapport qu’il a présenté lors de sa séance du 16 novembre 2016.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le télétravail s'est développé depuis le début du XXIe siècle, constate le Conseil fédéral dans le rapport qu'il a présenté en réponse au postulat "Développement du télétravail. Conséquences juridiques" (12.3166). Vu le peu de données statistiques disponibles, il n'est cependant pas possible de chiffrer exactement le nombre de personnes auxquelles les moyens de télécommunication modernes permettent de travailler régulièrement ou occasionnellement hors des locaux de leur entreprise. Le Conseil fédéral est toutefois en mesure de confirmer une autre évolution : le travail à domicile traditionnel, consistant surtout dans des activités manuelles et fourni en priorité par des femmes pour avoir un revenu d'appoint, a quasiment disparu.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Recourir au télétravail de manière ciblée&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les bénéfices du télétravail pour l'employeur et pour l'employé sont connus : coûts faibles, productivité améliorée, motivation renforcée grâce à la plus grande autonomie dont jouissent les collaborateurs, flexibilité accrue leur permettant notamment de mieux concilier vie professionnelle et vie familiale, sans parler des avantages en termes de politique des transports et de l'environnement. De l'autre côté de la balance : les échanges d'idées et l'innovation exigent sans doute la présence physique des employés. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le télétravail nécessite par ailleurs des efforts d'organisation de la part de l'employeur et il comporte certains risques pour les employés, car il dilue les frontières spatiales, temporelles et sociales entre vie privée et vie professionnelle. Son succès dépend donc de sa mise en pratique là où il est le plus approprié et présente le plus d'avantages, et des mesures d'accompagnement prises pour prévenir ou réduire les risques.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Rares points problématiques dans le droit du travail&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral ne se prononce pas sur l'opportunité de prendre des mesures pour encourager le télétravail, il se limite à traiter les aspects juridiques du sujet. Le télétravail est régi par les dispositions générales du droit du travail ; il n'existe aucune règlementation spécifique. Le Conseil fédéral estime qu'il pourrait être utile d'examiner la possibilité d'étendre au télétravail la législation actuelle sur le travail à domicile ou certaines de ses dispositions. S'il constate certaines lacunes dans le droit en vigueur, il juge qu'aucune mesure législative ne s'impose dans l'immédiat. On pourrait d'ailleurs intervenir au niveau des conventions collectives.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bassem Zein, Office fédéral de la justice (OFJ), T +41 58 462 36 33</contact>
      <link id="160833">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2016/2016-11-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Telelavoro: non s’impone alcun intervento legislativo</title>
      <lead>Il Consiglio federale giudica positiva la crescente diffusione del telelavoro e ritiene che questa nuova forma di lavoro non richieda alcun intervento legislativo. È quanto afferma in un rapporto pubblicato in occasione della seduta del 16 novembre 2016.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il telelavoro si è progressivamente diffuso dall'inizio del 21° secolo, scrive il Consiglio federale nel suo rapporto in adempimento del postulato "Crescente mobilità sul posto di lavoro. Conseguenze giuridiche" (12.3166). La limitata disponibilità di dati statistici non consente tuttavia di appurare il numero preciso di lavoratori che, grazie ai moderni strumenti di telecomunicazione, svolgono il loro lavoro su base regolare od occasionale al di fuori dei locali del datore di lavoro. Il Consiglio federale può tuttavia confermare un altro trend: è pressoché sparito il tradizionale lavoro a domicilio, che consisteva in particolare in attività artigianali e procurava un reddito accessorio soprattutto alle donne.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Impiego mirato del telelavoro&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;I vantaggi del telelavoro per i datori di lavoro e i lavoratori sono palesi: costi ridotti, maggiore produttività, motivazione migliorata grazie all'accresciuta autonomia del lavoratore, più flessibilità che permette di meglio conciliare lavoro e famiglia, nonché effetti benefici di natura ecologica e in termini di traffico. Resta invece da appurare se lo scambio di idee e l'innovazione non richiedano la presenza fisica dei lavoratori. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuttavia, il telelavoro implica oneri organizzativi per il datore di lavoro; e cela anche qualche rischio per i lavoratori perché sfuma la linea di demarcazione tra sfera privata e professionale in termini di spazio, tempo e vita sociale. Per avere successo il telelavoro va impiegato nelle situazioni più idonee in cui offre i maggiori vantaggi e vanno predisposte misure d'accompagnamento atte a prevenirne o perlomeno attutirne i rischi.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Qualche rara lacuna nel diritto del lavoro&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale, nel suo rapporto, non si esprime in merito all'adozione di misure per incentivare il telelavoro, ma si limita a illustrarne gli aspetti giuridici. Al telelavoro si applicano le disposizioni generali del diritto del lavoro; non esistono norme specifiche. Il Consiglio federale ritiene che vada appurata l'opportunità di estendere al telelavoro l'attuale normativa in materia di lavoro a domicilio o perlomeno alcune delle sue disposizioni. Pur constatando qualche lacuna nel diritto in vigore, il Consiglio federale giudica superfluo un intervento legislativo immediato; considera peraltro possibile regolare la materia a mezzo di contratti collettivi di lavoro.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bassem Zein, Ufficio federale di giustizia (UFG), T +41 58 462 36 33</contact>
      <link id="160834">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2016/2016-11-16.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="7" org-id="403">
        <name lang="de">Arbeitsrecht</name>
        <name lang="fr">Droit du travail</name>
        <name lang="it">Diritto del lavoro</name>
        <name lang="en">Employment law</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
