<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64513" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-11-15</pubdate>
    <blocking-period>2016-11-15</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vogelgrippe-Virus: vorbeugende Massnahmen in der ganzen Schweiz</title>
      <lead>Das BLV verstärkt die Massnahmen gegen die Vogelgrippe. Ab Mittwoch, 16. November 2016, gilt die ganze Schweiz als Kontrollgebiet. Ziel ist es, den Kontakt zwischen Wildvögeln und Hausgeflügel flächendeckend zu verhindern. Für eine Ansteckung in Schweizer Geflügelbetrieben gibt es zurzeit keine Anhaltspunkte. Das Virus ist nach heutigen Erkenntnissen nicht auf Menschen übertragbar.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Vogelgrippe-Virus vom Subtyp H5N8 ist vor rund zehn Tagen erstmals in toten Wasservögeln am Bodensee festgestellt worden. Über das Wochenende kamen zwei Funde am Genfersee hinzu. Die von den Fällen am Bodensee betroffenen Länder Deutschland, Schweiz und Österreich sprechen sich in der Lagebeurteilung und bei den Massnahmen ab. Alle drei Staaten setzen auf ein stufenweises Vorgehen, das heisst, sie passen ihre Vorkehrungen der Lageentwicklung an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In diesem Sinn hat das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) vor wenigen Tagen angekündigt, die Schutzmassnahmen zu verstärken. Ab Mittwoch, 16. November 2016, erstreckt sich das Kontrollgebiet auf die ganze Schweiz. Deshalb gelten einschränkende Bestimmungen für den Auslauf von Geflügel sowie von Schwimm- und Laufvögeln. Um jeden Kontakt von Wildvögeln mit Hausgeflügel zu vermeiden, müssen Fütterung und Tränke in einem gegen aussen geschlossenen Stall stattfinden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Falls sich diese Vorgaben nicht einhalten lassen, müssen die Tiere in geschlossenen Räumen oder in Stallsystemen mit einem dichten Dach und seitlichen Begrenzungen untergebracht werden. Bei Geflügelhaltungen sind die Halterinnen und Halter zudem verpflichtet, Aufzeichnungen zu auffälligen Tieren und besonderen Krankheitssymptomen zu machen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV); Medienstelle ; Tel. 058 463 78 98; media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grippe aviaire : mesures de prévention pour toute la Suisse</title>
      <lead>L'OSAV renforce ses mesures contre la grippe aviaire. À partir du 16 novembre 2016, l’ensemble du territoire suisse sera considéré comme une zone de contrôle. L’objectif est d’empêcher tout contact entre les oiseaux sauvages et les volailles domestiques sur tout le territoire. Rien n’indique pour le moment que des exploitations avicoles suisses soient touchées. Selon les connaissances actuelles, ce virus n’est pas transmissible à l’homme.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le virus de la grippe aviaire de sous-type H5N8 a été diagnostiqué il y a une dizaine de jours chez des oiseaux aquatiques morts au lac de Constance. Durant le week-end, deux oiseaux ont été découverts sur les rives du lac Léman. Les pays du pourtour du lac de Constance concernés par les cas, l’Allemagne, la Suisse et l’Autriche, évaluent la situation et prennent les mesures de façon concertée. Ces trois pays misent sur une procédure par étapes, cela signifie qu’ils adaptent leurs mesures au fur et à mesure de l’évolution de la situation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il y a quelques jours, l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) a annoncé qu’il renforcerait les mesures de protection. À partir de mercredi 16 novembre 2016, la zone de contrôle est étendue à l’ensemble de la Suisse. Par conséquent, la détention en plein air de la volaille, des oiseaux nageurs et coureurs est soumise à des mesures restrictives. Pour empêcher tout contact entre des oiseaux sauvages et des volailles domestiques, l’alimentation et l’abreuvage de ces dernières doivent être effectués dans un poulailler fermé, inaccessible aux oiseaux situés à l’extérieur. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si ces restrictions ne peuvent être appliquées, les animaux doivent être placés dans des locaux fermés ou des poulaillers munis d’un toit imperméable et de parois latérales fermées. Les exploitants qui détiennent des gallinacés doivent en outre consigner les animaux présentant des anomalies et des symptômes spéciaux.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV); Service médias ; Tél. 058 463 78 98; media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Virus dell’influenza aviaria: misure preventive in tutta la Svizzera</title>
      <lead>L’USAV rafforza le misure contro l’influenza aviaria. A partire da mercoledì, 16 novembre 2016, tutta la Svizzera sarà considerata zona di controllo. Lo scopo è evitare il contatto tra uccelli selvatici e volatili da cortile su tutto il territorio. Finora non vi sono elementi che indichino un contagio delle aziende avicole svizzere. Stando alle attuali conoscenze, il virus non è trasmissibile all’essere umano.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il virus dell’influenza aviaria del sottotipo H5N8 è stato rilevato per la prima volta circa dieci giorni fa in uccelli acquatici morti nei pressi del lago di Costanza. Nel fine settimana si sono aggiunti altri due casi nel lago di Ginevra. I Paesi interessati nei pressi del lago di Costanza – Germania, Svizzera e Austria – stanno valutando insieme la situazione e discutendo misure. Tutti e tre gli Stati intendono procedere per tappe, ovvero adattando le misure allo sviluppo della situazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In questo senso, l’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) ha annunciato pochi giorni fa il rafforzamento delle misure di protezione. A partire da mercoledì, 16 novembre 2016, la zona di controllo si estenderà a tutta la Svizzera. Pertanto, si applicano disposizioni che limitano l’uscita all’aperto di pollame, palmipedi e struzioniformi. Per evitare qualsiasi contatto tra uccelli selvatici e volatili da cortile, le mangiatoie e gli abbeveratoi devono essere situati in un pollaio chiuso verso l’esterno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se ciò non fosse possibile, i volatili devono essere tenuti in locali chiusi o in sistemi di stabulazione dotati di tettoia impermeabile e di barriere laterali. Nelle aziende detentrici di volatili, i detentori hanno inoltre l’obbligo di registrare gli animali che presentano anomalie e sintomi particolari della malattia.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV); Servizio stampa ; Tel. 058 463 78 98; media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
