<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64492" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-11-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1076" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Rat der Eidgenössischen Technischen Hochschulen</name>
      <name lang="fr">Conseil des écoles polytechniques fédérales</name>
      <name lang="it">Consiglio dei politecnici federali</name>
      <name lang="en">Board of the Swiss Federal Institutes of Technology</name>
      <www lang="de">https://www.ethrat.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.ethrat.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.ethrat.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.ethrat.ch/en</www>
      <email lang="de">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="fr">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="it">gian.casutt@ethrat.ch</email>
      <email lang="en">gian.casutt@ethrat.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern/Zürich</city>
      <title>ETH-Rat ernennt neue Mitglieder der Schulleitung der EPFL</title>
      <lead>Auf Antrag der EPFL hat der ETH-Rat fünf neue Mitglieder der Schulleitung der EPFL ernannt. Zudem hat er von den Rücktritten von drei bisherigen Schulleitungsmitgliedern per Ende 2016 Kenntnis genommen. Die neue Schulleitung der EPFL nimmt ihre Arbeit am 1. Januar 2017 auf.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dem Antritt des neuen Präsidenten der EPFL, Martin Vetterli, per 1. Januar 2017 organisiert die EPFL die Schulleitung neu. Auf Vorschlag von Martin Vetterli und in Absprache mit dem aktuellen Präsidenten der EPFL, Patrick Aebischer, hat der ETH-Rat an seiner Sitzung vom 12. November 2016 die von der EPFL vorgeschlagenen Kandidaten Pierre Vandergheynst, Andreas Mortensen, Marc Gruber, Etienne Marclay und Edouard Bugnion als Mitglieder der Schulleitung der EPFL ernannt. Zudem hat der ETH-Rat Kenntnis genommen von den Rücktritten von drei bisherigen Mitgliedern der Schulleitung, Adrienne Corboud Fumagalli, Karl Aberer und Philippe Gillet, und dankt ihnen für ihr grosses Engagement für die EPFL und den ETH-Bereich.Der ETH-Rat ist überzeugt, dass die neue Schulleitung der EPFL das erfolgreiche Wirken des bisherigen Führungsteams nahtlos fortsetzen wird.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Neue Mitglieder der Schulleitung&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr.&lt;/b&gt;&lt;b&gt; Pierre Vandergheynst &lt;/b&gt;wurde zum Vizepräsidenten für Lehre ernannt. Er promovierte an der Katholischen Universität Leuven, Belgien, in Mathematischer Physik. Anfang 2001 erfolgte die Berufung als Assistenzprofessor an die EPFL. Seit 2014 wirkt er als ordentlicher Professor für Elektrotechnik und Elektronik. Zusätzlich wurde er 2015 zum Vizeprovost für Lehre ernannt. Pierre Vandergheynst hat in diesem Aufgabenbereich bereits wichtige Beiträge zur Entwicklung der Hochschule geleistet, so etwa im Doktoratsprogramm EDEE oder im Collège des Humanités, wo er den Erstjahreskurs zum Thema globale Herausforderungen aufbaute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Andreas Mortensen &lt;/b&gt;wurde zum Vizepräsidenten für Forschung ernannt. Er ist Bauingenieur mit einem Abschluss der École nationale supérieure des mines de Paris und promovierte am MIT, Cambridge, USA, in Materialwissenschaften. Danach folgte eine zehnjährige Karriere am MIT mit Stationen als Assistenzprofessor, ausserordentlicher Professor und ordentlicher Professor. 1997 wurde Andreas Mortensen als ordentlicher Professor an das Departement für Materialwissenschaften der EPFL berufen, wo er bis heute das Labor für mechanische Metallurgie leitet. Verdienste erwarb er sich auch als Dekan der Doktoratsschule und als Direktor des Instituts für Materialwissenschaften. 2015 folgte die Ernennung zum Vizeprovost für Forschung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Marc Gruber&lt;/b&gt; wurde zum Vizepräsidenten für Innovation ernannt. Er promovierte an der Universität St. Gallen in Managementlehre. 2005 stiess er als Assistenzprofessor zum Lehrstuhl Unternehmertum und Technologietransfer der EPFL. 2010 folgte die Beförderung zum ordentlichen Professor. Vor seiner Berufung an die EPFL war er unter anderem Vizepräsident des Instituts für Innovationsforschung, Technologiemanagement und Entrepreneurship der Munich School of Management der Ludwig-Maximilians-Universität, München. An derselben Hochschule wirkte er als Geschäftsführer des Entrepreneurship Center, das Studierende und Absolventen für eine Unternehmensgründung begeistern und sie bei dieser begleiten soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Etienne Marclay&lt;/b&gt; wurde zum Vizepräsidenten für Personal und Betrieb ernannt. Er doktorierte an der EPFL in Physik. Nach einem Postdoktorat nahm er verschiedene Aufgaben in Beratungs- und Dienstleistungsunternehmen wahr, bevor er 2008 wieder zur EPFL stiess. Zuerst wirkte er als Stellvertreter des Dekans der Fakultät Ingenieurwissenschaften und -techniken, danach als Delegierter für Planung und Finanzen sowie als stellvertretender Generalsekretär für Planung und Logistik. Aktuell wirkt er als Vizepräsident ad interim für Ressourcen und Infrastrukturen. Etienne Marclay wird zudem interimistisch das neu geschaffene Vizepräsidium für Finanzen leiten. Der designierte Präsident der EPFL, Prof. Dr. Martin Vetterli, sieht vor, in diesem Verantwortungsbereich das Finanzwesen, die Budgetplanung und das Controlling zusammenzufassen. Die dafür zuständige Person wird demnächst ernannt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Edouard Bugnion &lt;/b&gt;wird zum Vizepräsidenten ad interim für Informationssysteme ernannt. Er wird insbesondere die nächste Entwicklungsphase der zentralen Informatik und der Informationssysteme der EPFL leiten. Edouard Bugnion promovierte an der University of Stanford, Kalifornien, USA. 2012 wurde er in den Lehrkörper der Fakultät Computer- und Kommunikationswissenschaften der EPFL berufen. Davor lebte und forschte er 18 Jahre in den USA, wo er zwei Start-ups mitgründete.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Zurücktretende Mitglieder der Schulleitung&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr. Adrienne Corboud Fumagalli&lt;/b&gt;, Vizepräsidentin für Innovation und Technologietransfer, wird ihre Aufgaben am 1. Januar 2017 an Prof. Dr. Marc Gruber übergeben. Danach wird sie sich insbesondere dem von ihr gegründeten Social Media Lab sowie der Führung des Technologie-Spin-offs Horizon widmen. Adrienne Corboud Fumagalli hat die erfolgreiche Innovationstätigkeit der EPFL während acht Jahren geprägt. Einer ihrer grössten Verdienste ist die Entwicklung des EPFL Innovation Park, für den sie mehrere namhafte Unternehmen gewinnen konnte. Im Innovation Park arbeiten heute über 2000 Menschen. Zusammen mit ihrem Team hat sie die Gründung zahlreicher Spin-offs ermöglicht, die sie auch in der Beschaffung der für das Wachstum notwendigen Mittel unterstützte. Während ihrer Amtszeit kamen so über eine Milliarde Franken zusammen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Karl Aberer&lt;/b&gt;, Vizepräsident für Informationssysteme, wird auf Ende 2016 von seinen Funktionen zurücktreten und sich wieder vollständig der Lehre und der Forschung in seinem Labor an der Fakultät Computer- und Kommunikationswissenschaften widmen. Sein Fokus sind insbesondere die Datenwissenschaften. Während seiner vierjährigen Amtszeit als Vizepräsident hat Karl Aberer wichtige Beiträge zur Reorganisation des Informationssystems der EPFL geleistet. Dazu gehörten die Definition der strategischen Prinzipien und die Integration neuer digitaler Technologien in Lehre und Forschung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prof. Dr. Philippe Gillet&lt;/b&gt;, Vizepräsident für akademische Angelegenheiten, wird seine Aufgaben an der EPFL Ende 2016 abgeben, um die Stelle als Chief Innovation Officer bei SICPA anzunehmen, einem global tätigen Unternehmen im Bereich Sicherheitslösungen für Devisen. Er wird indessen weiterhin eine Professur an der EPFL innehaben. In seiner Funktion als Vizepräsident hat Philippe Gillet die Rahmenbedingungen für das starke Wachstum der Studierendenzahl an der EPFL geschaffen und verschiedene für die Entwicklung der Hochschule wichtige Projekte angestossen. Dazu gehörte unter anderem der Aufbau der EPFL-Antennen. Grosse Verdienste erwarb er sich auch als Koordinator des Human Brain Project.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christoph Leuenberger Stv. Leiter Kommunikation des ETH-Rats Häldeliweg 15, CH-8092 Zürich christoph.leuenberger@ethrat.ch +41 44 632 75 77</contact>
      <link id="160740">
        <title>Medienmitteilung ETH-Rat vom 14. November 2016</title>
        <uri>http://www.ethrat.ch/de/medien-medienmitteilungen/eth-rat-ernennt-neue-mitglieder-der-schulleitung-der-epfl</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>Le Conseil des EPF nomme de nouveaux membres au sein de la direction de l’EPFL</title>
      <lead>Sur proposition de l’EPFL, le Conseil des EPF a nommé cinq nouveaux membres au sein de la direction de l’EPFL. Par ailleurs, il a pris acte de la démission de trois des membres de l’ancienne direction avec effet à fin 2016. La direction de l’EPFL dans sa nouvelle composition entamera ses travaux le 1er janvier 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’EPFL réorganise sa direction dans la perspective de l’entrée en fonction de Martin Vetterli, son nouveau président, au 1er janvier 2017. Sur proposition de Martin Vetterli et en accord avec l’actuel président de l’EPFL, Patrick Aebischer, le Conseil des EPF a nommé lors de sa séance du 12 novembre 2016 les candidats proposés par l’EPFL comme nouveaux membres de la direction. Il s’agit de Pierre Vandergheynst, d’Andreas Mortensen, de Marc Gruber, d’Etienne Marclay et d’Edouard Bugnion. Par ailleurs, le Conseil des EPF a pris acte de la démission de trois des membres de l’ancienne direction, à savoir Adrienne Corboud Fumagalli, Karl Aberer et Philippe Gillet, qu’il remercie de leur grand engagement pour l’EPFL et le Domaine des EPF. Le Conseil des EPF est convaincu que la nouvelle direction de l’EPFL saura poursuivre dans la continuité le travail accompli avec succès par l’ancienne équipe dirigeante.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Nouveaux membres de la direction de l’Ecole&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Pierre Vandergheynst &lt;/b&gt;est nommé vice-président pour l’éducation. Pierre Vandergheynst est docteur en physique mathématique de l’Université catholique de Louvain, Belgique. D’abord professeur assistant à l’EPFL en janvier 2001, il devient professeur ordinaire de génie électrique et électronique en 2014. Pierre Vandergheynst est également vice-provost pour la formation depuis 2015. Tout au long de son parcours professionnel, il s’est activement engagé pour la formation que ce soit en tant que directeur du programme doctoral EDEE de la section de génie électrique et électronique ou encore aux côtés du Collège des Humanités avec la mise en place du cours de première année sur les enjeux mondiaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Andreas Mortensen &lt;/b&gt;est nommé vice-président pour la recherche. Andreas Mortensen est ingénieur civil des Mines de Paris et docteur en génie des matériaux du MIT, Cambridge, Etats-Unis, où il a également enseigné pendant dix ans comme professeur assistant, associé puis ordinaire. Il rejoint l’EPFL en 1997 comme professeur au Département Science et génie des matériaux, où il dirige le Laboratoire de métallurgie mécanique. Andreas Mortensen a été nommé vice-provost pour la recherche en 2015. Il a aussi été doyen de l’Ecole doctorale et directeur de l’Institut des Matériaux à l’EPFL.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Marc Gruber &lt;/b&gt;est nommé vice-président pour l’innovation. Marc Gruber est docteur en management de l’Université de Saint-Gall. Il a rejoint l’EPFL en 2005 pour y diriger la Chaire Entrepre­neuriat et commercialisation de technologies. Auparavant, il était vice-président de l’Institut d’innovation, de management de la technologie et d’entrepreneuriat à la Munich School of Management de la Ludwig-Maximilians-Universität de Munich. Il était également directeur général du centre d’entrepreneuriat de cette même université. Marc Gruber a été nommé professeur ordinaire de management de la technologie au Collège du management de la technologie (CDM) de l’EPFL en 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Etienne Marclay &lt;/b&gt;est nommé vice-président pour les ressources humaines et opérations. Etienne Marclay est titulaire d’un diplôme de physicien ainsi que d’un doctorat en physique de l’EPFL. Après avoir effectué un post-doc et occupé différentes fonctions dans des sociétés de conseil et de services, il a rejoint l’EPFL en 2008. Il a tout d’abord été adjoint du doyen de la Faculté STI, puis délégué à la planification et aux finances et secrétaire général adjoint pour la planification et la logistique, avant de devenir vice-président &lt;i&gt;ad interim&lt;/i&gt; de l’actuelle vice-présidence pour les ressources et infrastructures. Selon le souhait de la nouvelle présidence, les finances, la planification budgétaire et le controlling seront regroupés dans une nouvelle vice-présidence pour les finances (VPFI), dont le vice-président sera prochainement nommé. Dans l’intervalle, c’est Etienne Marclay qui dirigera la VPFI &lt;i&gt;ad interim&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Edouard Bugnion &lt;/b&gt;est nommé vice-président &lt;i&gt;ad interim&lt;/i&gt; pour les systèmes d’information. Il conduira la prochaine phase de transformation de l’informatique centrale et du système d’information de l’Ecole. Titulaire d’un doctorat en informatique de Stanford, Etats-Unis, il a rejoint l’EPFL en 2012 en tant que membre du corps professoral de la Faculté Informatique et Communications et directeur du Laboratoire des Systèmes de Centres de Calcul. Avant cela, Edouard Bugnion a passé 18 ans aux Etats-Unis, où il a et cofondé deux start-up.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Membres démissionnaires de la direction de l’Ecole&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Adrienne Corboud Fumagalli&lt;/b&gt;, vice-présidente pour l’innovation et la valorisation, passera le témoin à Marc Gruber le 1er janvier 2017. Adrienne Corboud Fumagalli se consacrera personnellement à la valorisation des activités du Social Media Lab qu’elle a initié et dirigera la spin-off de la technologie Horizon de l’EPFL. Durant huit ans, Adrienne Corboud Fumagalli a soutenu l’innovation au sein de l’EPFL grâce à une approche pragmatique. Attirant des sociétés phares de l’économie basée sur le savoir, elle a développé l’EPFL Innovation Park, qui compte aujourd’hui 2000 emplois. Avec son équipe, elle a favorisé la création de nombreuses spin-off et l’accélération des investissements utiles à leur croissance, captant plus d’un milliard de francs durant cette période.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Karl Aberer&lt;/b&gt;, vice-président pour les systèmes d’information (VPSI) quittera ses fonctions à la fin de l’année afin de se consacrer pleinement à l’enseignement et à la recherche au sein de son laboratoire de la faculté IC dès le 1er janvier 2017, et de se concentrer plus particulièrement sur la science des données. A la tête de la VPSI depuis quatre ans, Karl Aberer a notamment contribué à réorganiser le système d’information de l’EPFL, en aidant l’Ecole à intégrer la révolution numérique survenue dans le monde de l’éducation et de la recherche, et à en définir les principes stratégiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le professeur Philippe Gillet&lt;/b&gt;, vice-président pour les affaires académiques, quittera ses fonctions à la fin de cette année pour devenir &lt;i&gt;Chief Innovation Officer&lt;/i&gt; à la tête de la recherche et du développement de la société SICPA, fournisseur mondial de solutions de sécurisation des devises. Il conservera son poste de professeur à l’EPFL. Dans sa fonction de vice-président, Philippe Gillet a géré la croissance du nombre d’étudiants et lancé plusieurs projets importants pour le développement de l’Ecole, notamment au niveau des antennes régionales de l’EPFL. Il a également assumé la fonction de coordinateur du &lt;i&gt;Human Brain Project&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christoph Leuenberger Responsable adjoint de la communication du Conseil des EPF Häldeliweg 15, CH-8092 Zurich christoph.leuenberger@ethrat.ch +41 44 632 75 77</contact>
      <link id="160741">
        <title>Communiqué de presse du CEPF du 14 novembre 2016</title>
        <uri>http://www.ethrat.ch/de/node/4479</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne/Zurich</city>
      <title>ETH Board appoints new members of the EPFL Senior Management</title>
      <lead>Following the proposal of EPFL, the ETH Board has appointed five new members of the EPFL Senior Management. The ETH Board has also taken note of the resignation of three current EPFL Senior Management members effective end-2016. The EPFL's new Senior Management will take office as of 1 January 2017.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;With the new EPFL President, Martin Vetterli, taking office on 1 January 2017, EPFL is reorganising its Senior Management. Following the proposal of the designated President of EPFL, Martin Vetterli, and in consultation with the current President, Patrick Aebischer, the ETH Board at its meeting of 12 November 2016 appointed the candidates proposed by EPFL to the EPFL's Senior Management – namely, Pierre Vandergheynst, Andreas Mortensen, Marc Gruber, Etienne Marclay and Edouard Bugnion. The ETH Board also took note of the resignation of three current Senior Management members, Adrienne Corboud Fumagalli, Karl Aberer and Philippe Gillet, and thanked them for their significant commitment to EPFL and to the ETH Domain.The ETH Board is confident that the new EPFL Senior Management will seamlessly build on the successes of the current leadership team.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;New Senior Management members&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor&lt;/b&gt;&lt;b&gt; Pierre Vandergheynst &lt;/b&gt;has been appointed Vice President Education. He holds a PhD in mathematical physics from the Université catholique de Louvain, Belgium. At the beginning of 2001, he was appointed Assistant Professor at EPFL. He has been Full Professor of Electrical Engineering and Electronics since 2014. In 2015, he was also named Vice Provost Education – a role in which Pierre Vandergheynst has made significant contributions to the Federal Institute’s development, notably under the EDEE doctoral programme and at the Collège des Humanités, where he put in place the first-year course on the topic of global challenges.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Andreas Mortensen &lt;/b&gt;has been appointed Vice President Research. A construction engineer with a degree from the École Nationale Supérieure des Mines de Paris, he completed a PhD in materials science at MIT, Cambridge, USA. This was followed by a ten-year career at MIT, where he held the successive titles of Assistant Professor, Associate Professor and Full Professor. In 1997, Andreas Mortensen was appointed Full Professor at the Department of Materials Science at EPFL, where he has headed the Laboratory for Mechanical Metallurgy until today. He also won recognition as Dean of the Doctoral School and Director of the Institute of Materials. In 2015, he was named Vice Provost Research.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Marc Gruber&lt;/b&gt; has been appointed Vice President Innovation. He holds a PhD in management from the University of St. Gallen. He joined EPFL in 2005 as an Assistant Professor, holding the Chair of Entrepreneurship and Technology Commercialisation. He was promoted to Full Professor in 2010. Posts prior to his appointment to EPFL included the position of Vice Director of the Institute of Innovation Research, Technology Management and Entrepreneurship at the Munich School of Management of the University of Munich. At the same university he was Founding Manager of the Entrepreneurship Center, which was established to motivate and help students and graduates to start up businesses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Etienne Marclay&lt;/b&gt; has been appointed Vice President Human Resources and Operations. He holds a PhD in physics from EPFL. On completion of a post-doctoral programme, he assumed various roles at consultancy and services companies before returning to EPFL in 2008. He initially served as Dean Adjunct of the Faculty of Engineering Sciences and Techniques, followed by appointments as Finance and Planning delegate and Deputy Secretary General for Planning and Logistics. He is currently acting Vice President Resources and Infrastructures. Etienne Marclay will also hold the newly created post of Vice President Finance ad interim. The designated President of EPFL, Professor Martin Vetterli, plans to merge finances, budget planning and controlling under this area of responsibility. The respective Vice President is to be appointed shortly.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Edouard Bugnion &lt;/b&gt;has been appointed acting Vice President Information System. His main task will be to head the next development phase for central IT operations and information systems at EPFL. Edouard Bugnion holds a PhD from Stanford University, California, USA. In 2012, he was appointed to the teaching staff of the School of Computer and Communication Sciences at EPFL. Before joining EPFL, he spent 18 years in the USA, where he carried out research and co-founded two start-ups.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Members resigning from the Senior Management&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dr Adrienne Corboud Fumagalli&lt;/b&gt;, Vice President Innovation and Technology Transfer, will be handing over her duties to Professor Marc Gruber on 1 January 2017. She will subsequently be devoting herself above all to the Social Media Lab set up by her and to managing the technology spin-off Horizon. Over a period of eight years, Adrienne Corboud Fumagalli has been a key driver of successful innovation activities at EPFL. One of her core achievements is the development of the EPFL Innovation Park, for which she succeeded in enlisting the support of several companies of note. Over 2000 people currently work at the Innovation Park. Together with her team, she enabled numerous spin-offs, which she also helped to procure the necessary growth funding. A total of over one billion francs has been raised during her term of office.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Karl Aberer&lt;/b&gt;, Vice President Information Systems, will be stepping down from this role at the end of 2016 and again devoting himself fully to teaching and research in his laboratory at the School of Computer and Communication Sciences. His specific focus is on data sciences. During his four-year term of office as Vice President, Karl Aberer has made important contributions to reorganising the EPFL information system, including the definition of strategic principles and the integration of new digital technologies into teaching and research activities.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Professor Philippe Gillet&lt;/b&gt;, Vice President Academic Affairs, will be leaving EPFL at the end of 2016 to take up the position of Chief Innovation Officer with SICPA, a global provider of security solutions for banknotes. He will retain an appointment as a professor at EPFL. In his role as Vice President, Philippe Gillet laid the foundations for the strong growth in student numbers at EPFL and initiated various projects key to the Federal Institute’s development, including the build-up of the EPFL outposts. He also received widespread acclaim as coordinator of the Human Brain Project.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christoph Leuenberger Deputy Head of Communication of the ETH Board Häldeliweg 15, CH-8092 Zurich christoph.leuenberger@ethrat.ch +41 44 632 75 77</contact>
      <link id="160742">
        <title>Media Release ETH-Board, 14 November 2016</title>
        <uri>http://www.ethrat.ch/de/node/4480</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
