<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64643" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Botschaft zum Austausch der länderbezogenen Berichterstattung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 23. November 2016 die Botschaft zur multilateralen Vereinbarung über den Austausch länderbezogener Berichte und das für deren Umsetzung erforderliche Bundesgesetz verabschiedet. Ziel der Vorlage ist es, die Transparenz der Besteuerung multinationaler Konzerne zu verbessern und einen einheitlichen Rahmen für den Austausch der Berichte festzulegen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz setzt damit einen Mindeststandard der G20-Staaten und der OECD zur Bekämpfung der Gewinnverkürzung und -verlagerung (Base Erosion and Profit Shifting, BEPS) um. Um länderbezogene Berichte automatisch austauschen zu können, müssen in der Schweiz folgende Rechtsgrundlagen vorhanden sein:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;das Übereinkommen des Europarats und der OECD über die gegenseitige Amtshilfe in Steuersachen, das die Bundesversammlung am 18. Dezember 2015 verabschiedet hat. Es tritt am 1. Januar 2017 in Kraft und wird für die Schweiz ab dem 1. Januar 2018 anwendbar sein;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;die von der Schweiz am 27. Januar 2016 unterzeichnete multilaterale Vereinbarung der zuständigen Behörden über den Austausch länderbezogener Berichte (ALBA-Vereinbarung), die der Bundesrat der Bundesversammlung mit dieser Vorlage zur Genehmigung unterbreitet;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;das Bundesgesetz über den internationalen automatischen Austausch länderbezogener Berichte multinationaler Konzerne (ALBAG), das der Bundesrat der Bundesversammlung ebenfalls mit dieser Vorlage unterbreitet.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Genehmigt das Parlament die Vorlage und läuft die Referendumsfrist ungenutzt ab, könnten die ALBA-Vereinbarung und das ALBAG Ende 2017 in Kraft treten. Multinationale Konzerne in der Schweiz würden damit verpflichtet, für das Steuerjahr 2018 erstmals einen länderbezogenen Bericht zu erstellen. Die Schweiz und ihre Partnerstaaten könnten somit 2020 die länderbezogenen Berichte austauschen. Der Bundesrat wird die Staaten, mit denen die Schweiz Daten austauschen will, gleichzeitig mit der Inkraftsetzung des ALBAG bestimmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sofern die rechtlichen Grundlagen Ende 2017 in Kraft treten, können Konzerne auf freiwilliger Basis einen länderbezogenen Bericht für Steuerperioden vor 2018 einreichen. Das Gesetz sieht vor, dass die Eidgenössische Steuerverwaltung (ESTV) diese Berichte auf der Grundlage der ALBA-Vereinbarung den Partnerstaaten ab 2018 übermitteln kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur ALBA-Vereinbarung und zum ALBAG wurde vom 13. April bis zum 13. Juli 2016 eine Vernehmlassung durchgeführt. Die Einführung des Austauschs länderbezogener Berichte wurde dabei grundsätzlich positiv aufgenommen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Länderbezogener Bericht&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Der länderbezogene Bericht informiert darüber, wie die erwirtschafteten Umsätze und die entrichteten Steuern eines multinationalen Konzerns weltweit verteilt sind. Er enthält weiter Angaben über die wichtigsten wirtschaftlichen Tätigkeiten des Konzerns in den einzelnen Ländern. Der Bericht muss von multinationalen Konzernen mit einem jährlichen konsolidierten Umsatz von über 750 Millionen Euro oder dem Gegenwert in der Landeswährung per 1. Januar 2015 erstellt werden. Davon dürften rund 200 in der Schweiz ansässige Konzerne betroffen sein.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der länderbezogene Bericht wird jährlich automatisch an die Steuerbehörden der Staaten übermittelt, in denen diese Konzerne über Geschäftseinheiten verfügen, sofern eine staatsvertragliche Grundlage für den Austausch besteht. Die Daten richten sich ausschliesslich an die Steuerbehörden und werden nicht veröffentlicht.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Césard, stellvertretende Leiterin Kommunikation, Staatssekretariat für internationale Finanzfragen SIF Tel. +41 58 462 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="161189">
        <title>Botschaft zum Austausch der länderbezogenen Berichterstattung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>276</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46256.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161195">
        <title>Bundesbeschluss</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161198">
        <title>Vernehmlassungsbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>448</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46265.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161201">
        <title>ALBA-Vereinbarung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46268.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161204">
        <title>ALBA-Gesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46271.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="161213">
        <title>Medienmitteilung vom 13.04.2016 zur Eröffnung der Vernehmlassung</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/de/home/dokumentation/nsb-news_list.msg-id-61343.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le message sur l’échange des déclarations pays par pays</title>
      <lead>Lors de sa séance du 23 novembre 2016, le Conseil fédéral a adopté le message concernant l’accord multilatéral entre autorités compétentes portant sur l’échange des déclarations pays par pays ainsi que la loi nécessaire à la mise en œuvre de cet accord. L’objectif de ce projet est d’améliorer la transparence en matière d’imposition des groupes d’entreprises multinationales, tout en fixant un cadre uniforme pour l’échange de ces déclarations. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse met ainsi en œuvre un standard minimal développé conjointement par les pays du G20 et l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) pour lutter contre l’érosion de la base d’imposition et le transfert des bénéfices (&lt;i&gt;Base Erosion and Profit Shifting&lt;/i&gt;, BEPS). Pour pouvoir échanger automatiquement des déclarations pays par pays, la Suisse doit disposer des bases légales suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;la convention multilatérale du Conseil de l’Europe et de l’OCDE concernant l’assistance administrative mutuelle en matière fiscale, que l’Assemblée fédérale a adoptée le 18 décembre 2015. Cette convention entre en vigueur le 1er janvier 2017, et la Suisse pourra l’appliquer à partir du 1er janvier 2018;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l’accord multilatéral entre autorités compétentes portant sur l’échange des déclarations pays par pays (accord EDPP) signé par la Suisse le 27 janvier 2016, que le Conseil fédéral soumet à l’Assemblée fédérale dans le cadre du message mentionné;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la loi fédérale sur l’échange international automatique des déclarations pays par pays des groupes d’entreprises multinationales (LEDPP), que le Conseil fédéral soumet également à l’Assemblée fédérale dans le cadre du message mentionné.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Si le Parlement approuve ce projet et qu’aucun référendum n’est demandé dans le délai prévu, l’accord EDPP et la LEDPP pourront entrer en vigueur à fin 2017. Les groupes d’entreprises multinationales basés en Suisse devront alors établir une première déclaration pays par pays pour l’année fiscale 2018. La Suisse et ses États partenaires pourraient ainsi échanger des déclarations pays par pays en 2020. En même temps qu’il fixera la date de l’entrée en vigueur de la LEDPP, le Conseil fédéral déterminera avec quels États la Suisse entend échanger des données.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si les bases légales entrent en vigueur à fin 2017, les groupes d’entreprises pourront fournir volontairement une déclaration pays par pays pour les périodes fiscales antérieures à 2018. Conformément à la loi, l’Administration fédérale des contributions pourra transmettre ces déclarations aux États partenaires à partir de 2018 selon les modalités de l’accord EDPP.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accord EDPP et la LEDPP ont fait l’objet d’une consultation du 13 avril au 13 juillet 2016. L’échange des déclarations pays par pays a été généralement bien accueilli.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Déclaration pays par pays&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La déclaration pays par pays contient des informations relatives à la répartition mondiale des chiffres d’affaires et des impôts acquittés d’un groupe d’entreprises multinationales. Elle fournit également des données sur les principales activités économiques du groupe dans les différents pays. Ce document devra uniquement être établi par les groupes d’entreprises multinationales qui réalisent un chiffre d’affaires annuel consolidé de plus de 750 millions d’euros ou d’un montant équivalent à cette somme en monnaie nationale au 1er janvier 2015. Cette obligation devrait concerner environ 200 groupes basés en Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La déclaration pays par pays est transmise chaque année automatiquement aux autorités fiscales des États où ces groupes disposent d’entités, pour autant qu’une base conventionnelle permette l’échange. Les données sont uniquement destinées aux autorités fiscales et ne sont pas publiées.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Césard, suppléante du chef de la communication du Secrétariat d’État aux questions financières internationales SFI tél. +41 58 462 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="161191">
        <title>Message concernant l’échange des déclarations pays par pays</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>300</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46258.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161196">
        <title>Arrêté fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46263.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161199">
        <title>Rapport sur les résultats de la consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>426</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46266.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161202">
        <title>Accord EDPP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46269.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161205">
        <title>LEDPP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46272.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="161216">
        <title>Communiqué du 13 avril 2016 sur l’ouverture de la consultation</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/fr/home/dokumentation/nsb-news_list.msg-id-61343.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio concernente lo scambio di rendicontazioni Paese per Paese</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 23 novembre 2016, il Consiglio federale ha licenziato il messaggio sull’Accordo multilaterale concernente lo scambio di rendicontazioni Paese per Paese e la relativa legge federale di trasposizione. Il progetto mira a migliorare la trasparenza in materia di imposizione dei gruppi di imprese multinazionali e a stabilire un quadro uniforme per lo scambio delle rendicontazioni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera fissa così uno standard minimo con gli Stati del G20 e dell’OCSE per contrastare l’erosione dell’imponibile e il trasferimento degli utili («Base Erosion and Profit Shifting», BEPS). In Svizzera lo scambio automatico delle rendicontazioni Paese per Paese poggia sulle seguenti basi legali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Convenzione del Consiglio d’Europa e dell’OCSE sulla reciproca assistenza amministrativa in materia fiscale, approvata dall’Assemblea federale il 18 dicembre 2015. La Convenzione entrerà in vigore il 1° gennaio 2017 e sarà applicabile per la Svizzera dal 1° gennaio 2018;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Accordo multilaterale tra autorità competenti concernente lo scambio di rendicontazioni Paese per Paese (Accordo SRPP), firmato dalla Svizzera il 27 gennaio 2016, che il Consiglio federale sottopone per approvazione all’Assemblea federale con il presente progetto;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;legge federale sullo scambio automatico internazionale delle rendicontazioni Paese per Paese di gruppi di imprese multinazionali (LSRPP), che il Consiglio federale sottopone altresì per approvazione all’Assemblea federale con il presente progetto. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Se il progetto sarà approvato dal Parlamento e il termine di referendum scadrà inutilizzato, l’Accordo SRPP e la LSRPP potrebbero entrare in vigore alla fine del 2017. In tal modo i gruppi di imprese multinazionali in Svizzera saranno tenuti ad allestire la rendicontazione Paese per Paese per la prima volta nell’anno fiscale 2018. La Svizzera e gli Stati partner potrebbero dunque effettuare lo scambio di rendicontazioni Paese per Paese nel 2020. Il Consiglio federale deciderà con quali Stati la Svizzera intende scambiare dati contestualmente all’entrata in vigore della LSRPP.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In caso di entrata in vigore delle basi legali alla fine del 2017, i gruppi possono inviare su base volontaria una rendicontazione Paese per Paese per i periodi fiscali anteriori al 2018. La legge prevede che l’Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC) possa trasmettere le rendicontazioni agli Stati partner sulla base dell’Accordo SRPP a partire dal 2018.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Accordo SRPP e a LSRPP sono stati oggetto di una procedura di consultazione dal 13 aprile al 13 luglio 2016. L’introduzione dello scambio delle rendicontazioni Paese per Paese è stata sostanzialmente accolta in modo positivo.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Rendicontazione Paese per Paese&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La rendicontazione Paese per Paese contiene informazioni sulla ripartizione a livello mondiale della cifra d’affari e delle imposte pagate dei gruppi di imprese multinazionali, come pure sulle principali attività economiche di questi ultimi nei singoli Stati. Sono tenuti a presentare una rendicontazione Paese per Paese i gruppi di imprese multinazionali che realizzano una cifra d’affari annua consolidata di oltre 750 milioni di euro o un importo equivalente in valuta nazionale al 1º gennaio 2015. Secondo una prima stima, dovrebbero essere interessati circa 200 gruppi con sede in Svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La rendicontazione Paese per Paese verrà trasmessa automaticamente ogni anno alle autorità fiscali nazionali degli Stati in cui questi gruppi dispongono di entità costitutive, a condizione che esista una base internazionale che preveda lo scambio. I dati servono esclusivamente alle autorità fiscali e non vengono pubblicati.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Césard, capo sostituto Comunicazione Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI Tel. +41 58 462 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="161192">
        <title>Messaggio concernente lo scambio di rendicontazioni Paese per Paese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>306</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161197">
        <title>Decreto federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46264.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161200">
        <title>Rapporto sui risultati della consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>477</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46267.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161203">
        <title>Accordo SRPP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46270.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161206">
        <title>LSRPP</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46273.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="161220">
        <title>Comunicato stampa del 13 aprile 2016 sull’avvio della consultazione</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/it/home/dokumentation/nsb-news_list.msg-id-61343.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council adopts dispatch on exchange of country-by-country reports</title>
      <lead>During its meeting on 23 November 2016, the Federal Council adopted the dispatch on the multilateral agreement on the exchange of country-by-country reports and the federal act required for its implementation. The objective of the proposal is to improve transparency with regard to the taxation of multinationals and to establish a uniform framework for the exchange of the reports. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Switzerland is thereby implementing the minimum standard of the G20 countries and the OECD to combat base erosion and profit shifting (BEPS). In order to implement the automatic exchange of country-by-country reports in Switzerland, the following legal bases must exist:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;the OECD/Council of Europe Convention on Mutual Administrative Assistance in Tax Matters which was adopted by Parliament on 18 December 2015. It will enter into force on 1 January 2017 and will be applicable for Switzerland from 1 January 2018; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;the Multilateral Competent Authority Agreement on the Exchange of Country-by-Country Reports signed by Switzerland on 27 January 2016 which the Federal Council is submitting to Parliament with this proposal for approval;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;the Federal Act on the International Automatic Exchange of Country-by-Country Reports of Multinationals which the Federal Council is also submitting to Parliament with this proposal.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;If Parliament approves the proposal and a referendum is not held, the Multilateral Competent Authority Agreement on the Exchange of Country-by-Country Reports and the Federal Act on the International Automatic Exchange of Country-by-Country Reports of Multinationals could enter into force at the end of 2017. Multinationals in Switzerland would thereby be obliged for the first time to draw up a country-by-country report for the 2018 tax year. The exchange of country-by-country reports between Switzerland and its partner states could therefore take place in 2020. At the same time as the Federal Act on the International Automatic Exchange of Country-by-Country Reports of Multinationals comes into force, the Federal Council will determine with which countries Switzerland wishes to exchange data. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;So long as the legal bases enter into force at the end of 2017, groups can submit a country-by-country report if they so wish for tax periods before 2018. The Act provides that the Federal Tax Administration (FTA) can transmit these reports on the basis of the Multilateral Competent Authority Agreement on the Exchange of Country-by-Country Reports to partner states from 2018.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A consultation was carried out from 13 April to 13 July 2016 on the Multilateral Competent Authority Agreement on the Exchange of Country-by-Country Reports and the Federal Act on the International Automatic Exchange of Country-by-Country Reports of Multinationals. The introduction of the exchange of country-by-country reports was positively received by the majority. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Country-by-country reports&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Country-by-country reports provide information on how the turnover generated and the taxes paid by a multinational group of companies are distributed globally. Furthermore, they contain information on the most important economic activities of the multinational in the individual countries. These reports have to be drawn up by multinationals with an annual consolidated turnover of more than EUR 750 million or the equivalent in the national currency as of 1 January 2015. Approximately 200 groups resident in Switzerland are likely to be concerned.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Country-by-country reports will be transmitted automatically on an annual basis to the tax authorities of the countries where these groups have business units so long as a bilateral foundation for the exchange exists. The data is directed exclusively at tax authorities and will not be published.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Césard, Deputy Head of Communications, State Secretariat for International Financial Matters SIF tel. Tel. +41 58 462 62 91, anne.cesard@sif.admin.ch</contact>
      <attachment id="161189">
        <title>Botschaft zum Austausch der länderbezogenen Berichterstattung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>276</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46256.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161195">
        <title>Bundesbeschluss</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161198">
        <title>Vernehmlassungsbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>448</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46265.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161201">
        <title>ALBA-Vereinbarung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46268.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="161204">
        <title>ALBA-Gesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46271.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="161223">
        <title>Press release of 13 April 2016 on the initiation of the consultation procedure</title>
        <uri>https://www.efd.admin.ch/efd/en/home/dokumentation/nsb-news_list.msg-id-61343.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="235" org-id="1060">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="166" org-id="1060">
        <name lang="de">OECD</name>
        <name lang="fr">OCDE</name>
        <name lang="it">OCSE</name>
        <name lang="en">OECD</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
