<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39493" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Milchjahr 2008/09: Abschlussarbeiten beendet</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Landwirtschaft BLW hat die Kontroll- und Abschlussarbeiten für das letzte Milchjahr vor der definitiven Aufhebung der staatlichen Milchkontingentierung abgeschlossen. Wegen der Überschreitung des Produktionspotenzials im Milchjahr 2008/09 hat das BLW gegen 13 Ausstiegsorganisationen (AO) Verwaltungsmassnahmen verfügt und sie zur Zahlung eines Betrages von insgesamt rund 4,6 Millionen Franken verpflichtet.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Landwirtschaft BLW hat die Kontroll- und Abschlussarbeiten für das letzte Milchjahr vor der definitiven Aufhebung der staatlichen Milchkontingentierung abgeschlossen. Wegen der Überschreitung des Produktionspotenzials im Milchjahr 2008/09 hat das BLW gegen 13 Ausstiegsorganisationen (AO) Verwaltungsmassnahmen verfügt und sie zur Zahlung eines Betrages von insgesamt rund 4,6 Millionen Franken verpflichtet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BLW hat für das Milchjahr 2008/09 für jede einzelne der 38 AO überprüft, ob sie ihr Produktionspotenzial (Basismenge, Mehrmenge, Zusatzkontingente für den Viehzukauf aus dem Berggebiet) eingehalten hat und ob die bewilligten Mehrmengen projektkonform verwertet wurden. Angesichts der Komplexität zahlreicher Mehrmengenprojekte (Überprüfung der Vermarktungsdaten und juristische Abklärungen) hat der Abschluss des Milchjahres 2008/09 länger als geplant gedauert. Von den insgesamt bewilligten 123 Millionen kg Mehrmenge musste das BLW rund 27&amp;nbsp;Millionen kg wegen nicht projektkonformer Verwendung nachträglich entziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16 AO haben ihr Produktionspotenzial eingehalten und 9 AO haben es um weniger als 2 Prozent überschritten. Auf Grund der günstigen Wetterbedingungen und der verfügbaren Qualität der Futtermittel tolerierte das BLW für das Milchjahr 2008/09 eine Überschreitung des Produktionspotenzials von 2 Prozent, ohne dass Sanktionen ergriffen wurden. Dieser Wert entspricht den natürlichen Schwankungen der Milchproduktion im mehrjährigen Vergleich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei 13 AO verfügte das BLW wegen Überschreitung des Produktionspotenzials um rund 53 Millionen kg Milch Abgaben von insgesamt rund 4,6 Millionen Franken. 9 AO haben gegen die Verfügungen beim Bundesverwaltungsgericht Beschwerde erhoben. 1 AO hat ihre Beschwerde zurückgezogen. 8&amp;nbsp;Beschwerden sind zurzeit noch hängig.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Niklaus Neuenschwander, Leiter Fachbereich Tierische Produkte und Tierzucht, Tel. 031 322 25 29, niklaus.neuenschwander@blw.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Année laitière 2008/09 : les travaux de clôture sont terminés</title>
      <teaser>L'Office fédéral de l'agriculture OFAG a terminé les travaux de contrôle et de clôture portant sur la dernière année laitière avant la suppression définitive du contingentement laitier étatique. Il a prononcé des mesures administratives contre 13 organisations exemptées (OE) et les a obligées à verser une somme totale d'environ 4,6 millions de francs suite au dépassement du potentiel de production pour l'année laitière 2008/09.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de l'agriculture OFAG a terminé les travaux de contrôle et de clôture portant sur la dernière année laitière avant la suppression définitive du contingentement laitier étatique. Il a prononcé des mesures administratives contre 13 organisations exemptées (OE) et les a obligées à verser une somme totale d'environ 4,6 millions de francs suite au dépassement du potentiel de production pour l'année laitière 2008/09.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'OFAG a vérifié si chacune des 38 OE a respecté son potentiel de production (quantité de base, quantité supplémentaire, contingents supplémentaires pour le bétail acheté dans la région de montagne) durant l'année laitière 2008/09 et si les quantités supplémentaires ont été utilisées conformément au projet accepté par l'OFAG. Vu la complexité de nombreux projets de quantités supplémentaires (vérification des données de commercialisation et clarifications juridiques), la clôture de l'année laitière 2008/09 a pris plus de temps que prévu. Sur les 123 millions de kg de quantités supplémentaires autorisées au total, l'OFAG a dû retirer après coup, en raison d'une utilisation non conforme au projet, les autorisations délivrées pour environ 27 millions de kg.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16 OE ont respecté leur potentiel de production et 9 OE l'ont dépassé de moins de 2&amp;nbsp;%. Vu les conditions météorologiques propices et la qualité disponible des aliments pour animaux, l'OFAG a toléré pour l'année laitière 2008/09 un dépassement de 2&amp;nbsp;% du potentiel de production sans que des sanctions soient décidées. Cette valeur reflète les variations naturelles de la production laitière en comparaison pluriannuelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cas de 13 OE, l'OFAG a décidé de percevoir des taxes de près de 4,6&amp;nbsp;millions de francs en raison d'un dépassement du potentiel de production d'environ 53 millions de kg. 9 OE ont recouru contre cette décision devant le Tribunal administratif fédéral. Une OE a retiré son recours, alors que 8&amp;nbsp;recours sont encore pendants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Niklaus Neuenschwander, responsable du secteur Produits animaux et élevage, tél. 031 322 25 29, niklaus.neuenschwander@blw.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Anno lattiero 2008/09 - terminati i lavori di chiusura</title>
      <teaser>L'Ufficio federale dell'agricoltura UFAG ha terminato i lavori di controllo e di chiusura dell'ultimo anno lattiero precedente l'abolizione definitiva del contingentamento lattiero statale. Nell'anno lattiero 2008/09, l'UFAG ha disposto misure amministrative nei confronti di 13 organizzazioni fuori contingentamento (OFC), imponendo loro il pagamento di 4,6 milioni di franchi circa, per aver superato il potenziale di produzione.</teaser>
      <lead>L'Ufficio federale dell'agricoltura UFAG ha terminato i lavori di controllo e di chiusura dell'ultimo anno lattiero precedente l'abolizione definitiva del contingentamento lattiero statale. Nell'anno lattiero 2008/09, l'UFAG ha disposto misure amministrative nei confronti di 13 organizzazioni fuori contingentamento (OFC), imponendo loro il pagamento di 4,6 milioni di franchi circa, per aver superato il potenziale di produzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per l'anno lattiero 2008/09, l'UFAG ha verificato se ognuna delle 38 OFC aveva rispettato il proprio potenziale di produzione (quantitativo di base, quantitativo supplementare, contingenti supplementari per l'acquisto di bestiame proveniente dalla regione di montagna) e se i quantitativi supplementari autorizzati erano stati impiegati come da progetto. A causa della complessità di numerosi progetti relativi ai quantitativi supplementari (verifica dei dati di commercializzazione e accertamenti giuridici), la chiusura dell'anno lattiero 2008/09 si è protratta più a lungo del previsto. Dei 123 milioni di chilogrammi di quantitativi supplementari autorizzati, l'UFAG ha dovuto revocarne circa 27 per utilizzo non conforme al progetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;16 OFC si sono attenute al proprio potenziale di produzione, mentre 9 lo hanno superato di meno del 2 per cento. In virtù delle condizioni atmosferiche favorevoli e della qualità degli alimenti per animali a disposizione, nell'anno lattiero 2008/09 l'UFAG ha consentito un superamento del 2 per cento del potenziale di produzione, senza comminare sanzioni. Nel confronto pluriennale, tale percentuale corrisponde alle fluttuazioni naturali nella produzione lattiera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seguito al superamento del potenziale di produzione di circa 53 milioni di chilogrammi di latte a 13&amp;nbsp;OFC, l'UFAG ha imposto tributi per un totale di 4,6 milioni di franchi. Contro suddette disposizioni, hanno presentato ricorso al Tribunale amministrativo federale 9 OFC. Una di queste lo ha ritirato, mentre per le altre 8 è ancora pendente.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Niklaus Neuenschwander, Responsabile Settore Prodotti animali e allevamento, tel. 031 322 25 29, niklaus.neuenschwander@blw.admin.ch.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
