<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39698" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-06-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Personalmutationen bei armasuisse</title>
      <lead>Der Chef des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), Bundesrat Ueli Maurer, hat Martin Stocker und Peter Hintermann zu neuen Leitern von zwei Kompetenzbereichen von armasuisse ernannt. Martin Stocker führt neu als Vizedirektor armasuisse Immobilien in Bern und Peter Hintermann als Vizedirektor Wissenschaft und Technologie in Thun.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Martin Stocker ist der neue Leiter armasuisse Immobilien. Der 49-Jährige studierte an der Universität Bern Geografie und Biologie trat nach einer Assistenz am Geografischen Institut der Universität Bern und einem Lehrerpraktikum 1992 in die Bundesverwaltung ein. Seit seinem Eintritt in die Bundesverwaltung war Martin Stocker in verschiedenen Funktionen und Kaderstufen im Bundesamt für Raumplanung, im Generalsekretariat des VBS sowie bei armasuisse Immobilien tätig. Seit Mitte Februar führt Martin Stocker den Bereich armasuisse Immobilien ad interim. Er verfügt über umfangreiche Erfahrungen und Kenntnisse in den Bereichen Portfolio- und Umweltmanagement sowie Raumordnung- und Umweltpolitik. Martin Stocker folgt am 1. Juli 2011 auf Ulrich Appenzeller, der gleichentags die Funktion des Rüstungschefs übernimmt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Peter Hintermann ist der neue Leiter Wissenschaft und Technologie. Nach einem Studium als Maschineningenieur an der Eidgenössisch Technischen Hochschule in Zürich hat der 55-Jährige in verschiedenen Schweizer Technologie- und Industrieunternehmen gearbeitet. Peter Hintermann verfügt über eine grosse Erfahrung als Geschäftsführer und Leiter von nationalen und internationalen Projekten. Er absolvierte verschiedene Aus- und Weiterbildungen und hat einen Abschluss als Executive MBA Universität St. Gallen (HSG). Peter Hintermann übernimmt seine neue Funktion am 1. August 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;armasuisse ist das Kompetenzzentrum für die Beschaffung komplexer Systeme für die Schweizer Armee, für Wissenschaft und Technologie, für die Geodäten sowie die Immobilien des VBS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Changements de personnel chez armasuisse</title>
      <lead>Le chef du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), le conseiller fédéral Ueli Maurer, a nommé Martin Stocker et Peter Hintermann nouveaux chefs de deux domaines de compétences d'armasuisse. Martin Stocker dirigera désormais en qualité de vice-directeur le domaine armasuisse Immobilier, à Berne, tandis que Peter Hintermann devient vice-directeur Sciences et technologies, à Thoune.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Martin Stocker est le nouveau chef d'armasuisse Immobilier. Agé de 49 ans, Martin Stocker a étudié la géographie et la biologie à l'Université de Berne. Il est entré dans l'administration de la Confédération en 1992 après avoir travaillé comme assistant à l'Institut de géographie de l'Université de Berne et avoir fait un stage comme enseignant. Depuis son entrée dans l'administration de la Confédération, Martin Stocker a occupé différentes fonctions et des postes de cadre à l'Office fédéral de l'aménagement du territoire, au Secrétariat général du DDPS et chez armasuisse Immobilier. Depuis la mi-février, Martin Stocker dirige ad intérim le domaine armasuisse Immobilier. Monsieur Stocker dispose d'une vaste expérience et de profondes connaissances de la gestion du portefeuille et de l'environnement, de même que de la politique de l'aménagement et de l'environnement. Martin Stocker succède à Ulrich Appenzeller à partir du 1er juillet 2011, date à laquelle ce dernier prendra ses fonctions de directeur général de l'armement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Peter Hintermann est le nouveau chef du domaine Sciences et technologies. Après des études d'ingénieur-mécanicien à l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich, Peter Hintermann, âgé de 55 ans, a travaillé dans plusieurs entreprises technologiques et industrielles suisses. Monsieur Hintermann dispose d'une vaste expérience de directeur responsable de projets nationaux et internationaux. Il s'est formé et perfectionné dans différents domaines et est notamment titulaire d'un brevet d'Executive MBA de l'Université de Saint-Gall ( HSG ). Peter Hintermann prendra ses fonctions le 1er août 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;armasuisse est le centre compétent pour les acquisitions de systèmes complexes pour l'armée suisse, pour les sciences et les technologies, pour les géodonnées et pour les immeubles du DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication d'armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avvicendamenti in seno ad armasuisse</title>
      <lead>Il capo del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), il consigliere federale Ueli Maurer, ha nominato Martin Stocker e Peter Hintermann alla testa di due settori di competenza di von armasuisse. Martin Stocker assumerà, in qualità di vicedirettore, le redini di armasuisse Immobili a Berna, mentre Peter Hintermann sarà vicedirettore di armasuisse Scienza e tecnologia a Thun.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Martin Stocker è il nuovo direttore di armasuisse Immobili. Stocker, 49 anni, ha studiato geografia e biologia all'Università di Berna e dopo aver lavorato come assistente presso l'Istituto di geografia della stessa università e un periodo di pratica come docente, nel 1992 è entrato alle dipendenze dell'Amministrazione federale. In seno all'Amministrazione federale Martin Stocker ha rivestito diverse funzioni a vari livelli dirigenziali all'Ufficio federale della pianificazione del territorio (ora Ufficio federale dello sviluppo territoriale), alla Segreteria generale del DDPS e presso armasuisse Immobili. Da metà febbraio dirige ad interim il settore Immobili di armasuisse. Il signor Stocker vanta una solida esperienza e vaste conoscenze tanto nel campo della gestione di portafoglio e delle questioni ambientali quanto nel campo della politica urbanistica e ambientale. Martin Stocker subentra col 1° luglio 2011 a Ulrich Appenzeller, il quale alla stessa data assumerà la funzione di capo dell'armamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Peter Hintermann è il nuovo direttore di armasuisse Scienza e tecnologia. Hintermann, 55 anni, ha studiato ingegneria meccanica al Politecnico federale di Zurigo, dopodiché ha lavorato per diverse imprese tecnologiche e industriali svizzere. Il signor Hintermann vanta grande esperienza come direttore e responsabile di progetti nazionali e internazionali. Ha assolto diversi percorsi di formazione e perfezionamento ed è titolare di un Executive MBA dell'Università di San Gallo (HSG). Peter Hintermann assumerà la sua nuova funzione col 1° agosto 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;armasuisse è il centro di competenza per l'acquisto di sistemi complessi destinati all'Esercito svizzero, per la scienza e la tecnologia, per i geodati e per gli immobili del DDPS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert resp. Comunicazione armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="506">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="506">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5370" org-id="506">
        <name lang="de">Immobilien</name>
        <name lang="fr">Immobilier</name>
        <name lang="it">Immobili</name>
        <name lang="en">Real Estate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
