<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39796" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erleichterungen für Elektrofahrzeuge wie "Segways" oder "Rikschas"</title>
      <teaser>Elektrisch betriebene Fahrzeuge werden immer beliebter und ihre Anwen-dungsbereiche laufend vielfältiger. Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) trägt dieser Entwicklung Rechnung und führt für einzelne Fahrzeugarten weitere Er-leichterungen ein. Diese Neuerungen betreffen sowohl die Fahrzeugtechnik und die Anforderungen an die Fahrerinnen und Fahrer als auch die Verkehrs-regeln. Dies vereinfacht die Zulassung und den Einsatz solcher Fahrzeuge, gleichzeitig bleibt die Verkehrssicherheit gewährleistet.</teaser>
      <lead>Elektrisch betriebene Fahrzeuge werden immer beliebter und ihre Anwen-dungsbereiche laufend vielfältiger. Das Bundesamt für Strassen (ASTRA) trägt dieser Entwicklung Rechnung und führt für einzelne Fahrzeugarten weitere Er-leichterungen ein. Diese Neuerungen betreffen sowohl die Fahrzeugtechnik und die Anforderungen an die Fahrerinnen und Fahrer als auch die Verkehrs-regeln. Dies vereinfacht die Zulassung und den Einsatz solcher Fahrzeuge, gleichzeitig bleibt die Verkehrssicherheit gewährleistet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Erleichterungen gelten für mehrspurige Fahrzeuge, welche entweder über einen speziellen elektrischen Antrieb (z.B. Stehroller wie "Segway") oder eine elektrische Tretunterstützung (z.B. dreirädrige Rikscha-Velotaxis) verfügen. Diese Fahrzeuge ähneln aufgrund ihrer Geschwindigkeit und ihres Einsatzzwecks den Motorfahrrädern (Mofa). Aufgrund ihrer Motorleistung und/oder ihres relativ hohen Gesamtgewichts sind sie allerdings den Kleinmotorrädern zuzurechnen. Um den Umgang mit solchen Fahrzeugen übersichtlicher und einfacher zu machen, hat das ASTRA nach Rücksprache mit den kantonalen Zulassungsbehörden folgende Erleichterungen beschlossen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;1. Technische Erleichterungen am Fahrzeug&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für Fahrzeuge, welche maximal 15 km/h erreichen dürfen, bestehen bereits heute Erleichterungen bei der technischen Ausrüstung. Namentlich kann hier auf Abblendlichter verzichtet werden, wenn ein Standlicht vorhanden ist. Dies wird neu auf Fahrzeuge mit Elektroantrieb ausgedehnt, welche eine leicht höhere bauartbedingte Geschwindigkeit (max. 20 km/h) erreichen dürfen. Dies ist ohne Sicherheitseinbussen möglich. Mehrspurige Motorfahrzeuge mit Elektroantrieb, die nach geltendem Recht als Kleinmotorräder (Art. 14 Bst. b VTS) zugelassen werden, können von diesen Erleichterungen profitieren, wenn sie folgende Merkmale aufweisen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;bauartbedingte Höchstgeschwindigkeit von höchstens 20 km/h (im Selbstfahrmodus);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;elektrische Tretunterstützung bis höchstens 25 km/h (im Unterstützungsmodus);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Motor-Dauerleistung von maximal 2,0 kW;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Gesamtgewicht von maximal 450 kg.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Erleichterungen können gewährt werden, soweit sie die &lt;strong&gt;Verkehrssicherheit&lt;/strong&gt; nicht beeinträchtigen. In Bezug auf Bremssysteme und Bremswirkung ist Vorsicht geboten. Angesichts des recht hohen Gewichts dieser Fahrzeuge von fast einer halben Tonne kann die Verkehrs- und Betriebssicherheit mit Velo- oder Mofabremssystemen nicht gewährleistet werden. Deshalb werden diese Fahrzeuge - trotz der erwähnten Erleichterungen - weiterhin als Kleinmotorrad zugelassen. So ist sichergestellt, dass die Betriebssicherheit regelmässig amtlich überprüft wird und die Sicherheit der Fahrerinnen und Fahrer sowie der andern Verkehrsteilnehmenden und insbesondere der Passagiere in Rikschas sichergestellt ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;2. Erleichterungen für Fahrerinnen und Fahrer&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum Führen von Kleinmotorrädern ist der Führerausweis der Kategorie A1 erforderlich. Da diese Ausbildung und Prüfung auf einspurige Motorräder ausgerichtet ist und mehrspurige Kleinmotorräder eher wie Motorwagen und nicht wie Motorräder zu fahren sind, kann auf diese Anforderung verzichtet werden: Ab sofort genügt für die in Frage stehenden Fahrzeuge der Führerausweis der Kategorie B (Personenwagen) oder der Spezialkategorie F (Motorfahrzeuge mit einer Höchstgeschwindigkeit von maximal 45 km/h, ausgenommen Motorräder).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;3. Erleichterungen bei den Verkehrsregeln&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mehrspurige Kleinmotorräder, welche die oben aufgeführten technischen Merkmale erfüllen und die nicht breiter als 1 m sind, können ab sofort wie die Radfahrer sowohl Radwege als auch Radstreifen benützen. Die nach kantonalem Recht zuständigen Behörden können mit einer Zusatztafel lokal, soweit dies ohne Nachteile für die Sicherheit anderer Verkehrsteilnehmender möglich und in den örtlichen Verhältnissen begründet ist, die genannten Kleinmotorräder auch bezüglich Benutzung anderer Verkehrsflächen noch umfassender den Fahrrädern gleichstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Diese Erleichterungen gelten ab sofort.&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mediendienst ASTRA, 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="85634">
        <title>Weisung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23440.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-06-23 10:45" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Facilités relatives aux gyropodes et aux vélos-taxis</title>
      <teaser>Les véhicules propulsés à l’électricité sont de plus en plus populaires, et leur utilisation toujours plus large. Tenant compte de cette évolution, l’Office fédéral des routes (OFROU) a introduit des facilités pour certains types de véhicules. Les nouveautés concernent aussi bien l’aspect technique des véhicules et les exigences posées aux conducteurs que les règles de la circulation. Si l’immatriculation et l’utilisation de ces véhicules sont facilitées, la sécurité rou-tière n’en reste pas moins garantie.</teaser>
      <lead>Les véhicules propulsés à l’électricité sont de plus en plus populaires, et leur utilisation toujours plus large. Tenant compte de cette évolution, l’Office fédéral des routes (OFROU) a introduit des facilités pour certains types de véhicules. Les nouveautés concernent aussi bien l’aspect technique des véhicules et les exigences posées aux conducteurs que les règles de la circulation. Si l’immatriculation et l’utilisation de ces véhicules sont facilitées, la sécurité rou-tière n’en reste pas moins garantie.</lead>
      <text link="no">Les facilités s’appliquent aux véhicules automobiles à voies multiples équipés d’un système de propulsion particulier électrique (par ex. les gyropodes comme les Segways) ou d’une assistance électrique au pédalage (par ex. les vélos-taxis à trois roues comme les rickshaws). De par leur vitesse et leur usage, ces véhicules ressemblent aux cyclomoteurs (comme les vélomoteurs). Toutefois, en raison de la puissance de leur moteur et de leur poids relativement élevé, ils sont assimilés à des motocycles légers. Afin de rendre le traitement de ces véhicules plus simple et plus complet, l’OFROU a prévu certaines facilités après avoir consulté les autorités cantonales d’immatriculation. Les nouveautés se présentent de la façon suivante&amp;nbsp;: &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;1. Facilités relatives aux exigences techniques&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les véhicules dont la vitesse maximale ne peut dépasser les 15 km/h sont déjà soumis à des exigences techniques moins strictes. Les feux de croisement notamment ne sont pas obligatoires sur les véhicules équipés d’un feu de position. Cette règle est désormais étendue aux véhicules propulsés à l’électricité qui, de par leur construction, peuvent atteindre une vitesse légèrement supérieure (max. 20 km/h)&amp;nbsp;; elle peut s’appliquer sans que la sécurité n’en souffre. Les véhicules automobiles à voies multiples équipés d’un système de propulsion électrique et admis comme motocycles légers au sens du droit en vigueur (art. 14, let. b, OETV) peuvent bénéficier de facilités, à la condition de présenter les caractéristiques suivantes&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;vitesse maximale de par la construction limitée à 20&amp;nbsp;km/h (sans assistance)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&amp;nbsp;assistance électrique au pédalage limitée à 25&amp;nbsp;km/h (avec assistance)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;puissance continue du moteur limitée à 2,0&amp;nbsp;kW&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&amp;nbsp;poids total maximal de 450 kg&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Des facilités ne sont possibles que si &lt;strong&gt;la sécurité routière&lt;/strong&gt; reste garantie. S’agissant des systèmes de freinage et de l’efficacité de freinage, la prudence s’impose&amp;nbsp;: en raison de leur poids relativement élevé (près d’une demi-tonne), les véhicules en question ne peuvent pas circuler ni fonctionner en toute sécurité s’ils sont équipés uniquement d’un système de freinage pour vélos ou pour vélomoteurs. En conséquence, ils seront toujours immatriculés en tant que motocycles légers, malgré les facilités mentionnées. C’est le seul moyen d’assurer le contrôle régulier du bon fonctionnement des véhicules par les autorités et, ainsi, de garantir la sécurité des conducteurs et des autres usagers de la route, en particulier celle des passagers des vélos-taxis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;2. Facilités relatives aux conducteurs&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour pouvoir conduire un motocycle léger, il faut disposer d’un permis de conduire de la catégorie A1. Les personnes souhaitant conduire des motocycles à voies multiples peuvent être dispensées de la formation et de l’examen requis, étant donné que ceux-ci se concentrent sur les motocycles à voie unique, tandis que la conduite des véhicules en question s’apparente davantage à celle des voitures automobiles. Désormais, il leur suffira donc de disposer d’un permis de conduire de la catégorie B (voitures de tourisme) ou de la catégorie spéciale F (véhicules automobiles dont la vitesse maximale n’excède pas 45&amp;nbsp;km/h, à l’exception des motocycles).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;3. Facilités relatives aux règles de la circulation&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les motocycles légers à voies multiples qui remplissent les exigences techniques énumérées ci-dessus et dont la largeur ne dépasse pas 1 m peuvent circuler dès maintenant sur les pistes et les bandes cyclables. Les autorités compétentes en vertu du droit cantonal peuvent installer une plaque complémentaire pour étendre localement l’égalité de traitement entre les conducteurs des motocycles légers mentionnés et les cyclistes quant à l’utilisation des aires de circulation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Ces nouvelles règles prennent effet immédiatement.&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &amp;nbsp;</text>
      <contact>Service de presse de l’OFROU, tél. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="85635">
        <title>Instructions</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>199</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23441.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-06-23 10:45" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Agevolazioni per veicoli elettrici quali i «Segway» o i «risciò»</title>
      <teaser>I veicoli a propulsione elettrica sono sempre più apprezzati e i loro ambiti di impiego sempre più vari. L’Ufficio federale delle strade (USTRA) tiene conto di questa evoluzione e introduce ulteriori agevolazioni per alcuni tipi di veicoli. Le novità riguardano sia gli aspetti tecnici concernenti i veicoli sia i requisiti posti ai conducenti e le norme della circolazione. Vengono così facilitati l’immatricolazione e l’impiego di simili veicoli, tutelando al contempo la sicu-rezza stradale.</teaser>
      <lead>I veicoli a propulsione elettrica sono sempre più apprezzati e i loro ambiti di impiego sempre più vari. L’Ufficio federale delle strade (USTRA) tiene conto di questa evoluzione e introduce ulteriori agevolazioni per alcuni tipi di veicoli. Le novità riguardano sia gli aspetti tecnici concernenti i veicoli sia i requisiti posti ai conducenti e le norme della circolazione. Vengono così facilitati l’immatricolazione e l’impiego di simili veicoli, tutelando al contempo la sicu-rezza stradale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le agevolazioni valgono per i veicoli aventi più ruote sul medesimo asse provvisti di uno speciale dispositivo di propulsione elettrica (ad es. monopattini elettrici a ruote parallele quali i «Segway») o a pedalata assistita elettricamente (ad es. risciò a tre ruote). Se dal punto di vista della velocità e dell’impiego sono assimilabili ai ciclomotori, per potenza e/o peso (relativamente elevato) rientrano tra le motoleggere. Dopo aver consultato le autorità d’ammissione cantonali, l’USTRA ha deciso di introdurre le seguenti agevolazioni al fine di rendere più semplice e chiaro il modo di trattare questi mezzi:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;1. Agevolazioni tecniche relative ai veicoli&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per i veicoli con velocità massima di 15 km/h già oggi sono previste delle agevolazioni per quanto riguarda l’equipaggiamento tecnico, in particolare non sono necessari i fari a luce anabbagliante se vi è una luce di posizione. Questa agevolazione, che non va a incidere sulla sicurezza, viene ora estesa anche ai veicoli a propulsione elettrica con una velocità massima per costruzione leggermente superiore (max. 20 km/h). I veicoli a motore aventi più ruote sul medesimo asse e provvisti di un dispositivo di propulsione elettrica che secondo il diritto vigente sono da immatricolare come motoleggere (art. 14 lett. b OETV) possono godere di queste agevolazioni se presentano le caratteristiche seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;velocità massima per la loro costruzione di 20 km/h (senza pedalata assistita);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;velocità massima con pedalata assistita elettricamente di 25 km/h;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;potenza continua massima del motore di 2,0 kW;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;peso totale massimo di 450 kg.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le agevolazioni possono essere concesse nella misura in cui non compromettono la sicurezza stradale. Per quanto riguarda i sistemi di frenatura e l’azione frenante, si impone tuttavia una certa cautela. I sistemi di frenatura dei velocipedi e dei ciclomotori non garantiscono su questi veicoli, che pesano quasi mezza tonnellata, la sicurezza stradale e di funzionamento. Perciò, nonostante le agevolazioni menzionate, continueranno a essere immatricolati come motoleggere. Si assicura in questo modo il periodico controllo ufficiale dei veicoli e la sicurezza dei loro conducenti nonché degli altri utenti della strada, in particolare dei passeggeri dei risciò.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;u&gt;2. Agevolazioni relative ai conducenti&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per guidare motoleggere è necessaria la licenza di condurre della categoria A1. Poiché per questa categoria la formazione e l’esame sono incentrati su motoveicoli aventi le ruote disposte in senso longitudinale e le motoleggere aventi più ruote sul medesimo asse vanno guidate più come autoveicoli che come motoveicoli, si può fare a meno di questa condizione. Da subito, per i veicoli in questione, è quindi sufficiente disporre della licenza di condurre della categoria B (automobili) o della categoria speciale F (veicoli a motore con velocità massima di 45 km/h, ad eccezione dei motoveicoli).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;strong&gt;3. Agevolazioni relative alle norme della circolazione&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; I conducenti di motoleggere aventi più ruote sul medesimo asse che soddisfano le caratteristiche tecniche summenzionate e hanno una larghezza massima di 1 m possono da subito utilizzare, come i ciclisti, sia le ciclopiste che le corsie ciclabili. Le autorità competenti secondo il diritto cantonale possono estendere tale equiparazione delle motoleggere menzionate ai velocipedi per quanto riguarda l’utilizzo di altre aree di traffico, prevedendo in loco un cartello supplementare, nella misura in cui ciò non vada a pregiudicare la sicurezza degli altri utenti della strada e le condizioni locali lo giustifichino. &lt;p&gt;&lt;u&gt;Le presenti agevolazioni valgono da subito.&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &amp;nbsp;</text>
      <contact>Servizio stampa dell'Ufficio federale delle strade, tel. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="85636">
        <title>Istruzioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23442.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1150" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic routier</name>
        <name lang="it">Circolazione stradale</name>
        <name lang="en">Road traffic</name>
      </keyword>
      <keyword id="1170" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Fahrzeuge</name>
      </keyword>
      <keyword id="1210" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Verkehrsregeln</name>
      </keyword>
      <keyword id="1460" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehrsgesetz</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehrsgesetz</name>
        <name lang="it">Strassenverkehrsgesetz</name>
        <name lang="en">Strassenverkehrsgesetz</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
