<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39555" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-06-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Kyoto-Ziellücke mit Emissionszertifikaten schliessen</title>
      <teaser>Die Schweiz wird ihr international verbindliches Ziel zur Verminderung des CO2-Ausstosses im Zeitraum 2008 bis 2012 voraussichtlich um 0,8 Millionen Tonnen CO2 pro Jahr verfehlen. Damit die Schweiz ihre Verpflichtungen aus dem Kyoto-Protokoll trotzdem erfüllen kann, sollen unter anderem zusätzliche Emissionszertifikate erworben werden. Der Bundesrat hat das UVEK beauftragt, mit der Stiftung Klimarappen zu diesem Zweck Verhandlungen aufzunehmen.</teaser>
      <lead>Die Schweiz wird ihr international verbindliches Ziel zur Verminderung des CO2-Ausstosses im Zeitraum 2008 bis 2012 voraussichtlich um 0,8 Millionen Tonnen CO2 pro Jahr verfehlen. Damit die Schweiz ihre Verpflichtungen aus dem Kyoto-Protokoll trotzdem erfüllen kann, sollen unter anderem zusätzliche Emissionszertifikate erworben werden. Der Bundesrat hat das UVEK beauftragt, mit der Stiftung Klimarappen zu diesem Zweck Verhandlungen aufzunehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz hat sich mit der Ratifikation des Kyoto-Protokolls im Jahr 2003 international dazu verpflichtet, ihren Treibhausgasausstoss im Durchschnitt der Jahre 2008 bis 2012 um mindestens 8 Prozent unter das Niveau von 1990 zu senken. Die neuesten Emissionsperspektiven des Bundesamtes für Umwelt BAFU für diesen Zeitraum zeigen, dass dieses Reduktionsziel voraussichtlich nicht erreicht wird. Gemäss dieser Prognose vom 19. November 2010 (siehe Kasten) wird die Schweiz ihr Kyoto-Ziel um 0,8 Millionen Tonnen CO2 pro Jahr (oder um 4 Millionen Tonnen in der gesamten Verpflichtungsperiode) verpassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Kyoto-Protokoll erlaubt es den Industriestaaten, einen Teil ihrer Reduktionsverpflichtung durch den Zukauf von ausländischen Emissionszertifikaten zu leisten. Der Bundesrat hat das UVEK beauftragt, mit der Stiftung Klimarappen Verhandlungen über eine mögliche Anpassung ihres Reduktionsbeitrags aufzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Stiftung Klimarappen wurde im Jahr 2005 mit dem Zweck gegründet, einen Beitrag zur Schliessung der Ziellücke zu leisten und die Einführung der CO2-Abgabe auf Treibstoffe zu verhindern. Die Einnahmen aus einem Preisaufschlag von 1,5 Rappen pro Liter Treibstoff verwendet die Stiftung Klimarappen für die Umsetzung von Klimaschutzprojekten im In- und Ausland. Sie hat sich in einer Vereinbarung mit dem UVEK zu einer Reduktion der CO2-Emissionen um 12 Millionen Tonnen im Zeitraum 2008 bis 2012 verpflichtet, wovon mindestens 2 Millionen Tonnen CO2 im Inland reduziert werden müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Stiftung Klimarappen wird die vereinbarten Ziele voraussichtlich übertreffen. Sie hat ihre Bereitschaft signalisiert, die bis Ende 2012 entstehenden finanziellen Reserven für einen zusätzlichen Reduktionsbeitrag einzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Würde die Ziellücke von 4 Millionen Tonnen CO2 ausschliesslich durch den Kauf von ausländischen Zertifikaten gedeckt, müssten dafür bei heutigen Preisen rund 60 Millionen Franken bereit gestellt werden. Es ist zu erwarten, dass diese Kosten in den kommenden Jahren ansteigen. Je später die Schweiz die Zertifikate kauft, desto teurer werden sie voraussichtlich sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Änderung der CO2-Anrechnungsverordnung nötig&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Kyoto-Protokoll sieht vor, dass ein substantieller Anteil des CO2-Ausstosses im Inland vermindert werden soll und dass ausländische Emissionszertifikate nur als Ergänzung zu den eigenen Anstrengungen eingesetzt werden sollten. Die Schweiz hat diese so genannte Supplementaritätsregel in der CO2-Anrechnungsverordnung vom 22. Juni 2005 umgesetzt. Die für die Stiftung Klimarappen geltende Obergrenze für den Auslandanteil von 2 Millionen Tonnen CO2 wird mit dem bestehenden Vertrag zwischen Bund und Stiftung bereits ausgeschöpft. Sollten die Verhandlungen mit der Stiftung erfolgreich sein und zusätzliche Emissionszertifikate angerechnet werden, müsste der Bundesrat die Verordnung anpassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN&lt;br /&gt; Defizit im Treibstoffsektor&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das BAFU musste seine Prognose für den CO2-Ausstoss in der Schweiz für die Jahre 2010 bis 2012 im November 2010 nach oben korrigieren, weil sich die Wirtschaft nach dem Einbruch 2009 früher und kräftiger erholt hat als erwartet. Diese grundsätzlich positive Entwicklung hat den Nachteil, dass die Emissionen von Treibhausgasen weniger stark zurückgegangen sind als vor einem Jahr vorausgesagt wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausserdem geht das BAFU davon aus, dass die von der CO2-Abgabe befreiten Unternehmen ihre Verpflichtungsziele um 0,25 Millionen Tonnen CO2 übertreffen. Weil davon ausgegangen werden muss, dass die Unternehmen diese Übererfüllungen in den Zeitraum ab 2012 übertragen, können sie nicht der aktuellen Periode angerechnet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das CO2-Gesetz versucht, die Verpflichtungen des Kyoto-Protokolls in zwei Bereichen umzusetzen: Über reduzierte Ausstösse von Treibstoff und von Brennstoff. Während sich die Entwicklung der CO2-Emissionen des Brennstoffsektors auf Zielkurs befindet, sind die Emissionen im Treibstoffbereich zwischen 1990 und 2009 weiter angestiegen. Für die Kyoto-Verpflichtungsperiode (2008 bis 2012) muss mit einer Ziellücke von 4 Millionen Tonnen CO2 gerechnet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das geltende CO2-Gesetz sieht die Einführung einer CO2-Abgabe auf Treibstoffe vor, wenn dies zur Zielerreichung notwendig ist. Auf diesen Schritt wurde bisher verzichtet. Selbst wenn die CO2-Abgabe vor Ende 2012 noch eingeführt werden könnte, würde sie keinen ausreichend hohen Reduktionsbeitrag mehr leisten, um die Kyoto-Zielerreichung garantieren zu können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Reto Burkard, Bundesamt für Umwelt (BAFU), Abteilung Klima, Tel. 031 325 92 96</contact>
      <link id="84338">
        <title>Treibhausgase: Ungenügender Rückgang des Ausstosses im Jahr 2009 (Medienmitteilung vom 18.04.2011)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=de&amp;msg-id=38662</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="84341">
        <title>BAFU: Thema Klima</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des certificats d’émission supplémentaires pour atteindre l’objectif de Kyoto</title>
      <teaser>La Suisse, qui s’est engagée sur le plan international à diminuer les émissions de CO2 entre 2008 et 2012 va, selon les prévisions, manquer son objectif de 0,8 million de tonnes de CO2 par an. Afin de pouvoir néanmoins remplir ses engagements du Protocole de Kyoto, elle devra notamment acquérir des certificats d’émission supplémentaires. Le Conseil fédéral a chargé le DETEC d’entreprendre des négociations en ce sens avec la Fondation Centime Climatique.</teaser>
      <lead>La Suisse, qui s’est engagée sur le plan international à diminuer les émissions de CO2 entre 2008 et 2012 va, selon les prévisions, manquer son objectif de 0,8 million de tonnes de CO2 par an. Afin de pouvoir néanmoins remplir ses engagements du Protocole de Kyoto, elle devra notamment acquérir des certificats d’émission supplémentaires. Le Conseil fédéral a chargé le DETEC d’entreprendre des négociations en ce sens avec la Fondation Centime Climatique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En ratifiant le Protocole de Kyoto en 2003, la Suisse s'est engagée sur le plan international à réduire ses émissions de gaz à effet de serre entre 2008 et 2012 d'au moins 8&amp;nbsp;% en moyenne par rapport à 1990. Les perspectives les plus récentes de l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) pour cette période montrent que cet objectif ne sera vraisemblablement pas atteint. Selon les prévisions du 19 novembre 2010 (voir encadré), il manquera à la Suisse 0,8 millions de tonnes de CO2 par an (soit 4 millions de tonnes sur toute la période d'engagement).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Protocole de Kyoto permet aux pays industrialisés de remplir une partie de leurs engagements en achetant des certificats d'émission étrangers. Le Conseil fédéral a chargé le DETEC de négocier avec la Fondation Centime Climatique afin d'adapter leur contribution à la réduction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Fondation Centime Climatique a été créée en 2005 dans le but de contribuer à atteindre les objectifs de Kyoto ainsi que d'éviter l'introduction de la taxe CO2 sur les carburants. Elle utilise les recettes provenant d'une redevance de 1,5 centime par litre de carburant pour mettre en œuvre des projets de protection du climat en Suisse et à l'étranger. Dans un accord conclu avec le DETEC, elle s'est engagée à réduire de 12 millions de tonnes les émissions de CO2 entre 2008 et 2012, dont au moins 2 millions en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Fondation Centime Climatique atteindra largement ses objectifs. Elle a indiqué qu'elle serait prête à utiliser les réserves financières constituées jusqu'à fin 2012 pour apporter une réduction supplémentaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon les prix actuels, il faudrait débourser quelque 60 millions de francs pour combler l'écart de 4 millions de tonnes de CO2 jusqu'à l'objectif seulement en achetant des certificats étrangers. Il est probable que ces coûts augmenteront ces prochaines années. Par conséquent, plus la Suisse attend avant d'acquérir des certificats, plus ils seront chers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ordonnance sur l'imputation du CO2: modification nécessaire&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Protocole de Kyoto prévoit qu'une part importante des émissions de CO2 doit être réduite dans le pays et qu'il n'est possible d'utiliser les certificats d'émission étrangers que dans le but de compléter les efforts nationaux. La Suisse a fixé ce «&amp;nbsp;principe de supplémentarité&amp;nbsp;» dans l'ordonnance du 22 juin 2005 sur l'imputation du CO2. Le plafond de la part étrangère en vigueur pour la Fondation Centime Climatique, qui s'élève à 2 millions de tonnes de CO2, est déjà atteint dans le contrat existant entre la Confédération et la Fondation. Si les négociations avec la Fondation aboutissaient et que d'autres certificats d'émission étaient imputés, le Conseil fédéral devrait adapter l'ordonnance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRE&lt;br /&gt; Le secteur des carburants déficitaire&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;En novembre 2010, l'OFEV a dû revoir à la hausse ses prévisions d'émissions de CO2 en Suisse pour les années 2010 à 2012 parce que l'économie s'est remise plus tôt et mieux que prévu de la crise de 2009. Le point négatif de cette évolution, par ailleurs plutôt positive dans l'ensemble, est que les émissions de gaz à effet de serre ont moins diminué que ce qui avait été annoncé un an auparavant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En outre, l'OFEV suppose que les entreprises exemptes de la taxe sur le CO2 dépasseront leurs objectifs de réduction de 0,25 million de tonnes de CO2. Comme il est à prévoir que les entreprises reporteront ces excédents sur l'après 2012, ils ne peuvent pas être pris en compte dans la période actuelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi sur le CO2 vise à appliquer les engagements du Protocole de Kyoto dans les secteurs des carburants et des combustibles, en réduisant leurs émissions. Alors que les émissions de CO2 du secteur des combustibles suivent le cours prévu, celles du secteur des carburants ont continué à augmenter entre 1990 et 2009. La période d'engagement de Kyoto (2008 à 2012) va probablement manquer l'objectif de 4 millions de tonnes de CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi sur le CO2 en vigueur prévoit l'introduction d'une taxe pour les carburants lorsque cela s'avère nécessaire pour atteindre l'objectif visé. Cela ne s'est jamais fait jusqu'ici. Même si la taxe sur le CO2 peut encore être introduite avant fin 2012, elle ne permettrait pas de réduire suffisamment les émissions pour garantir que les objectifs visés par le protocole soient atteints.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Reto Burkard, Office fédéral de l’environnement, Division Climat, 031 325 92 96</contact>
      <link id="84339">
        <title>Emissions de gaz à effet de serre: baisse insuffisante en 2009 (Communiqué du 18.04.2011)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=fr&amp;msg-id=38662</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="84342">
        <title>OFEV: Thème Climat</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protocollo di Kyoto: certificati di emissione per colmare il divario con gli obiettivi</title>
      <teaser>La Svizzera non coglierà il proprio obiettivo di riduzione delle emissioni di CO2 per il periodo 2008-2012, vincolante a livello internazione. Il divario con gli obiettivi fissati è stimato a 0,8 milioni di tonnellate di CO2 l’anno. Per ottemperare ai suoi impegni nell’ambito del Protocollo di Kyoto, il nostro Paese dovrà fra l’altro acquistare dei certificati d’emissione supplementari. Il Consiglio federale ha pertanto incaricato il DATEC di avviare dei negoziati con la Fondazione Centesimo per il clima.</teaser>
      <lead>La Svizzera non coglierà il proprio obiettivo di riduzione delle emissioni di CO2 per il periodo 2008-2012, vincolante a livello internazione. Il divario con gli obiettivi fissati è stimato a 0,8 milioni di tonnellate di CO2 l’anno. Per ottemperare ai suoi impegni nell’ambito del Protocollo di Kyoto, il nostro Paese dovrà fra l’altro acquistare dei certificati d’emissione supplementari. Il Consiglio federale ha pertanto incaricato il DATEC di avviare dei negoziati con la Fondazione Centesimo per il clima.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la ratifica del Protocollo di Kyoto nel 2003, la Svizzera&amp;nbsp; si è impegnata a livello internazionale a ridurre almeno dell'8 per cento rispetto al 1990 le emissioni di gas serra del &amp;nbsp;periodo compreso fra il 2008 e il 2012. Dalle previsioni più recenti dell'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) sulle emissioni di tale periodo, si evince che questo obiettivo di riduzione non verrà probabilmente colto. Stando a una previsione del 19 novembre 2010 (cfr. riquadro), la Svizzera supererà il proprio obiettivo di Kyoto con emissioni annue supplementari pari a 0,8 milioni di tonnellate di CO2 (ossia 4 milioni di tonnellate nel periodo di adempimento complessivo).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Protocollo di Kyoto consente ai Paesi industrializzati di realizzare una parte del loro impegno di riduzione acquistando all'estero dei certificati di emissione supplementari. Il Consiglio federale ha incaricato il DATEC di avviare con la Fondazione Centesimo per il clima dei negoziati su un possibile adeguamento del suo contributo di riduzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Fondazione Centesimo per il clima è stata istituita nel 2005 e ha lo scopo di fornire un contributo per colmare il divario con gli obiettivi e di impedire l'introduzione della tassa sul CO2 applicata ai combustibili. La riscossione di un supplemento pari a 1,5 centesimi per ogni litro di carburante consente alla Fondazione di realizzare progetti di protezione del clima in Svizzera e all'estero. La Fondazione si è impegnata con il DATEC per una riduzione delle emissioni di CO2 pari a 12 milioni di tonnellate nel periodo compreso fra il 2008 e il 2012. Emissioni pari ad almeno due tonnellate dovranno essere ridotte in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È probabile che la Fondazione Centesimo per il clima supererà l'obiettivo fissato e si è già detta pronta a investire in un contributo di riduzione supplementare le riserve finanziarie che si accumuleranno entro la fine del 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se il divario rispetto agli obiettivi, pari a 4 milioni di tonnellate di CO2, fosse colmato esclusivamente con l'acquisto di certificati esteri, il relativo costo ammonterebbe, ai prezzi attuali, a circa 60 milioni di franchi. Tuttavia, si prevede che nel corso dei prossimi anni il prezzo dei certificati non farà che salire e più la Svizzera ne rinvierà l'acquisto, più elevato sarà, presumibilmente, il loro costo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Necessaria la modifica dell'ordinanza sul computo delle riduzioni di CO2&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Protocollo di Kyoto prevede, nell'ambito del cosiddetto principio di supplementarietà, che la riduzione di una quota sostanziale delle emissioni di CO2 debba essere effettuata a livello nazionale e che i certificati di emissione esteri debbano essere utilizzati soltanto per completare gli sforzi effettuati all'interno dei propri confini. La Svizzera ha attuato questo principio nell'ordinanza del 22 giugno 2005 sul computo delle riduzioni delle emissioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il tetto della quota di certificati esteri previsto per la Fondazione Centesimo per il clima, pari a 2 milioni di tonnellate di CO2, viene già superato nell'ambito dell'accordo esistente tra la Confederazione e la stessa Fondazione. Se i negoziati con la Fondazione hanno un esito positivo e le vengono attribuiti dei certificati di emissione supplementari, il Consiglio federale deve adeguare l'ordinanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO&lt;br /&gt; Deficit nel settore dei carburanti&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Lo scorso novembre, l'UFAM ha dovuto rivedere al rialzo le proprie previsioni sulle emissioni di CO2 in Svizzera per il periodo compreso fra il 2010 e il 2012. Dopo la crisi del 2009 la ripresa economica è stata infatti più rapida e più solida del previsto. Questo sviluppo, di per sé positivo, ha tuttavia comportato una riduzione delle emissioni di gas serra inferiore alle stime effettuate l'anno scorso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFAM ritiene inoltre che le aziende esentate dalla tassa sul CO2 causeranno, rispetto ai loro obiettivi di adempimento, emissioni supplementari pari a 0,25 milioni di tonnellate di CO2. Poiché questa eccedenza non può&amp;nbsp; essere computata all'attuale periodo, è lecito supporre che sarà attribuita al periodo successivo al 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La legge sul CO2 si propone di ottemperare agli impegni del Protocollo di Kyoto riducendo le emissioni di carburanti e di combustibili. Mentre la riduzione delle emissioni di CO2 riferite ai combustibili è sulla buona strada, le emissioni dei carburanti sono invece di nuovo aumentate tra il 1990 e il 2009. Rispetto all'obiettivo fissato per il periodo di adempimento del Protocollo di Kyoto (2008-2012) occorre prevedere un divario pari a &amp;nbsp;4 milioni di tonnellate di CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ai fini del raggiungimento dell'obiettivo di riduzione, la legge sul CO2 in vigore prevede l'introduzione di una tassa sul CO2 applicata ai carburanti. Finora si è rinunciato a questa opzione. Tuttavia, nemmeno l'eventuale introduzione della tassa sul CO2 entro la fine del 2012 sarebbe sufficiente per ottenere una riduzione di dimensioni tali da garantire il raggiungimento degli obiettivi di Kyoto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Reto Burkard, Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), Divisione Clima, tel. 031 325 92 96</contact>
      <link id="84340">
        <title>Emissioni di gas serra 2009: riduzione insufficiente (Comunicati di 18.04.2011)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=it&amp;msg-id=38662</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="84343">
        <title>UFAM: Tema Clima</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="297" org-id="1070">
        <name lang="de">Stellungnahmen des Bundesrates</name>
        <name lang="fr">Avis du Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Pareri del Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Opinions of the Federal Council</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1803" org-id="811">
        <name lang="de">Emissionshandel</name>
        <name lang="fr">Échange de quotas d’émission</name>
        <name lang="it">Scambio di quote di emissioni</name>
        <name lang="en">Emissions trading</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
