<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39967" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>HGV-Vereinbarungen mit SBB genehmigt</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat zwei Finanzierungsvereinbarungen mit der SBB für die Leistungssteigerung in Winterthur und für den Ausbau der Kreuzungsstation in Au genehmigt. Der HGV-Anschluss wird über den FinöV-Fonds finanziert.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat zwei Finanzierungsvereinbarungen mit der SBB für die Leistungssteigerung in Winterthur und für den Ausbau der Kreuzungsstation in Au genehmigt. Der HGV-Anschluss wird über den FinöV-Fonds finanziert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei den beiden Vereinbarungen handelt es sich um das neunte Paket von Finanzierungs-Vereinbarungen für den Anschluss der Schweiz an das europäische Hochleistungs-Eisenbahnnetz (HGV-Anschluss).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Leistungssteigerung in Winterthur&lt;br /&gt; Im Rahmen der HGV-Anschluss-Ausbauten Flughafen Zürich–Winterthur wird ein Umbau und die Verlängerung von Gleisen im Güterbahnhof von Winterthur realisiert, so dass diese als Überhol- und Formierungsgleis für Güterzüge genutzt werden können. Zusätzlich werden die Signalstandorte zwischen Winterthur und Tössmühle versetzt, um eine Zwei-Minuten-Zugfolge zu ermöglichen. Die Kosten, welche dem HGV-Anschluss-Kredit belastet werden, belaufen sich auf 29,7 Millionen Franken (Preisstand Oktober 2003). Die Inbetriebnahme ist auf Dezember 2012 geplant.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Ausbau der Kreuzungsstation in Au&lt;br /&gt; Im Rahmen der HGV-Anschluss-Ausbauten Sargans–St. Margrethen soll die Kreuzungsstation in Au so ausgebaut werden, dass der Rheintalexpress mit dem Regionalzug kreuzen kann. Neben dem Durchfahrtgleis wird deshalb ein Kreuzungsgleis mit einer Länge von 170 Metern realisiert. Die Kosten werden auf total 9,9 Millionen Franken (Preisstand Oktober 2003) veranschlagt. Die Arbeiten sollen ebenfalls bis Dezember 2012 abgeschlossen sein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Information 031 322 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Convention LGV avec les CFF approuvée</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a approuvé deux conventions passées avec les CFF. Elles portent sur le financement des mesures destinées à l’augmentation des performances à Winterthur et à l’aménagement de la station de croisement d’Au. Le raccordement aux lignes à grande vitesse (LGV) est financé par le fonds FTP.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé deux conventions passées avec les CFF. Elles portent sur le financement des mesures destinées à l’augmentation des performances à Winterthur et à l’aménagement de la station de croisement d’Au. Le raccordement aux lignes à grande vitesse (LGV) est financé par le fonds FTP.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ces deux conventions constituent le neuvième paquet d’accords de financement relatifs au raccordement de la Suisse au réseau ferroviaire européen à haute performance (raccordement LGV).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Augmentation des prestations à Winterthur&lt;br /&gt; La gare de marchandises de Winterthur sera transformée et ses voies seront prolongées dans le cadre du raccordement LGV Zurich-Aéroport – Winterthur ; ces voies pourront alors servir de voies de dépassement et de formation des trains marchandises. Simultanément, les signaux entre Winterthur et Tössmühle seront déplacés afin de permettre le passage d’un train toutes les deux minutes. Les coûts de ces travaux se chiffrent à 29,7 millions de francs (prix d’octobre 2003) et seront imputés au crédit de raccordement aux LGV. La mise en service est prévue pour décembre 2012.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Aménagement de la station de croisement d’Au&lt;br /&gt; Dans le cadre du raccordement LGV Sargans – St. Margrethen, il est prévu d’aménager la station de croisement d’Au de sorte que le Rheintalexpress puisse croiser le train régional. C’est pourquoi une voie de croisement d’une longueur de 170 m sera posée à côté de la voie préexistante. Les coûts sont estimés à 9,9 millions de francs (prix d’octobre 2003) et les travaux devraient également être achevés en décembre 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports, Information 031 322 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Convenzione tra la Confederazione e i gestori dell'infrastruttura sulle misure RAV previste in Svizzera (9° pacchetto)</title>
      <teaser>Il Consiglio federale ha approvato due convenzioni di finanziamento con le FFS per l'aumento dell'efficienza a Winterthur e per il potenziamento della stazione d'incrocio ad Au. I lavori per il raccordo RAV sono finanziati tramite il Fondo FTP.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato due convenzioni di finanziamento con le FFS per l'aumento dell'efficienza a Winterthur e per il potenziamento della stazione d'incrocio ad Au. I lavori per il raccordo RAV sono finanziati tramite il Fondo FTP.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Si tratta del nono pacchetto di convenzioni sul finanziamento per il raccordo della Svizzera alla rete ferroviaria europea ad alta velocità (raccordo RAV).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aumento dell'efficienza a Winterthur&lt;br /&gt; Nell'ambito degli ampliamenti ai fini del raccordo RAV sulla tratta aeroporto di Zurigo-Winterthur, si prevede di trasformare e prolungare alcuni binari dello scalo merci di Winterthur in modo da poterli impiegare come binari di cessione della precedenza e di composizione dei convogli merci. Inoltre, tra Winterthur e Tössmühle l'ubicazione dei segnali sarà spostata per consentire la circolazione dei treni a intervalli di due minuti. I costi a carico del credito per il raccordo RAV ammontano a 29,7 milioni di franchi (prezzi di ottobre 2003). La conclusione dei lavori è prevista per dicembre 2012.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Potenziamento della stazione d'incrocio ad Au&lt;br /&gt; Nel quadro dei potenziamenti relativi al raccordo RAV della tratta Sargans – St. Margrethen, la stazione d'incrocio ad Au sarà completata con un binario di 170 metri di lunghezza per far sì che il Rheintalexpress e il treno regionale possano incrociarsi. A tal scopo sono stanziati 9,9 milioni di franchi (prezzi di ottobre 2003). Anche in questo caso si prevede di portare a termine i lavori entro dicembre 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti, Settore Informazione, 031 322 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1030" org-id="804">
        <name lang="de">SBB</name>
        <name lang="fr">CFF</name>
        <name lang="it">FFS</name>
        <name lang="en">SBB</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="804">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="804">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
