<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39584" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-06-14</pubdate>
    <blocking-period>2011-06-14</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>30 Jahre Verfassungsartikel zum Schutz der Konsumentinnen und Konsumenten (Art. 97 BV)</title>
      <teaser>Vor 30 Jahren, am 14. Juni 1981, nahmen Volk und Stände an der Urne mit über 66% Ja-Stimmen den Verfassungsartikel zum Schutz der Konsumentinnen und Konsumenten an. Zu diesem Anlass publiziert das Eidgenössische Büro für Konsumentenfragen (BFK) eine Festschrift, in welcher verschiedene Autoren eine kurze Bilanz über das Erreichte ziehen.</teaser>
      <lead>Vor 30 Jahren, am 14. Juni 1981, nahmen Volk und Stände an der Urne mit über 66% Ja-Stimmen den Verfassungsartikel zum Schutz der Konsumentinnen und Konsumenten an. Zu diesem Anlass publiziert das Eidgenössische Büro für Konsumentenfragen (BFK) eine Festschrift, in welcher verschiedene Autoren eine kurze Bilanz über das Erreichte ziehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Konsumentinnen und Konsumenten sind ein tragender Pfeiler unserer Volkswirtschaft. Um ihre Rolle als Motor der Wirtschaft wahrnehmen zu können, müssen die Konsumenten jedoch in der Lage sein, ihre Wahlfreiheit auszuüben und informierte Entscheide zu treffen. Das Vertrauen der Konsumenten spielt eine weitere wichtige Rolle. Deshalb ist ein Rahmen, der den Konsumenten eine angemessene Information und ausreichenden Schutz gewährleistet, von grosser Bedeutung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 14. Juni 1981 legten Volk und Stände mit der Annahme des Verfassungsartikels zum Schutz der Konsumentinnen und Konsumenten einen wichtigen Meilenstein dazu. Artikel 97 BV definiert eine gemeinsame Kompetenz des Bundes und der Kantone, um im Bereich des Konsumentenrechts Regelungen zu erlassen. Dies betrifft insbesondere Aspekte zur Sicherheit und Gesundheit, der Information sowie der wirtschaftlichen Interessen der Konsumenten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch 30 Jahre später sind Konsumentenfragen nach wie vor aktuell: In einer zum heutigen Anlass publizierten Festschrift gibt das BFK verschiedenen Autoren die Möglichkeit, Bilanz zu ziehen und aufzuzeigen, wo noch möglicher Nachholbedarf besteht. Die Publikation kann auf der Internetseite des BFK unter www.konsum.admin.ch heruntergeladen werden. Gedruckte Exemplare können beim BFK bestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf der Internetseite www.konsum.admin.ch sowie via Twitter und Facebook finden sich weitere In-formationen und Aktivitäten des BFK, das beim Bund zuständig für die Konsumentenpolitik ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Vögele, Leiter Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen BFK, Tel. 031 322 20 46</contact>
      <attachment id="84697">
        <title>30 Jahre Verfassungsartikel zum Schutz der Konsumentinnen und Konsumenten (Art. 97 BV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1891</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23375.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="84698">
        <title>Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen BFK</title>
        <uri>http://www.konsum.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’article constitutionnel sur la protection des consommateurs et des consommatrices (art. 97 Cst.) fête ses 30 ans</title>
      <teaser>Il y a de cela 30 ans, le 14 juin 1981, le peuple et les cantons ont accepté à une majorité de plus de 66 % l’article constitutionnel sur la protection des consommateurs et des consommatrices. Afin de marquer l’événement, le Bureau fédéral de la consommation (BFC) a invité différents auteurs à présenter un bilan succinct dans une plaquette anniversaire publiée pour l’occasion.</teaser>
      <lead>Il y a de cela 30 ans, le 14 juin 1981, le peuple et les cantons ont accepté à une majorité de plus de 66 % l’article constitutionnel sur la protection des consommateurs et des consommatrices. Afin de marquer l’événement, le Bureau fédéral de la consommation (BFC) a invité différents auteurs à présenter un bilan succinct dans une plaquette anniversaire publiée pour l’occasion.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommateurs et les consommatrices sont un des piliers de notre économie. Cependant, pour pouvoir jouer leur rôle de moteur de l’économie, ils doivent être en mesure d’exercer leur liberté de choix et de prendre des décisions en connaissance de cause. La confiance des consommateurs est un autre facteur important. Dans ce contexte, il est donc capital de disposer d’un cadre qui permette à la fois d’informer et de protéger dûment les consommateurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En acceptant l’article constitutionnel sur la protection des consommateurs et des consommatrices en date du 14 juin 1981, le peuple et les cantons ont posé un jalon essentiel dans ce sens. L’article 97 Cst. prévoit une compétence législative partagée entre la Confédération et les cantons dans le domaine du droit des consommateurs, notamment en ce qui concerne les aspects touchant à la sécurité et à la santé, ainsi qu’à l’information des consommateurs et à la protection de leurs intérêts économiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aujourd’hui, 30 ans plus tard, les questions touchant aux consommateurs conservent toute leur actualité. Dans une plaquette publiée à l’occasion de cet anniversaire, le BFC donne la possibilité à différents auteurs de tirer un bilan et de mettre en lumière les éventuelles lacunes à combler. La publication peut être téléchargée sur le site internet du BFC (www.consommation.admin.ch). Des exemplaires imprimés peuvent en outre être commandés auprès du BFC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le BFC est le service compétent de la Confédération pour la politique à l’égard des consommateurs. Vous trouverez de plus amples informations concernant ses activités et les questions liées à la consommation sur son site www.consommation.admin.ch, ainsi que sur Twitter et Facebook.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Vögele, chef du Bureau de la consommation, tél. 031 322 20 46</contact>
      <attachment id="84701">
        <title>L'article constitutionnel sur la protection des consommateurs et des consommatrices (art. 97 Cst.) fête ses 30 ans</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1891</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23376.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="84699">
        <title>Bureau fédéral de la consommation BFC</title>
        <uri>http://www.consommation.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'articolo costituzionale sulla protezione dei consumatori (art. 97 Cost.) compie 30 anni</title>
      <teaser>Il 14 giugno 1981, esattamente 30 anni fa, il popolo e i Cantoni hanno accettato, con oltre il 66% di voti favorevoli, l’articolo costituzionale sulla protezione dei consumatori. In occasione di questa ricorrenza l’Ufficio federale del consumo (UFDC) pubblica un opuscolo celebrativo nel quale vari autori tracciano un breve bilancio dei risultati ottenuti.</teaser>
      <lead>Il 14 giugno 1981, esattamente 30 anni fa, il popolo e i Cantoni hanno accettato, con oltre il 66% di voti favorevoli, l’articolo costituzionale sulla protezione dei consumatori. In occasione di questa ricorrenza l’Ufficio federale del consumo (UFDC) pubblica un opuscolo celebrativo nel quale vari autori tracciano un breve bilancio dei risultati ottenuti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; I consumatori rappresentano un pilastro della nostra economia. Per poter svolgere la loro funzione di motore dell’economia, tuttavia, devono essere in grado di esercitare la loro libertà di scelta e di prendere decisioni basandosi su informazioni affidabili. La fiducia dei consumatori ha inoltre un ruolo decisamente rilevante. Per questo motivo è estremamente importante disporre di uno strumento che garantisca loro un’informazione adeguata e una protezione sufficiente. &lt;p&gt;Il 14 giugno 1981, il popolo e i Cantoni hanno aggiunto un’importante pietra miliare accettando l’articolo costituzionale sulla protezione dei consumatori. L’articolo 97 Cost. definisce una competenza comune della Confederazione e dei Cantoni allo scopo di emanare regolamentazioni appropriate nell’ambito della legislazione inerente ai consumatori. Ciò riguarda in particolare aspetti quali la sicurezza e la salute, l’informazione nonché gli interessi economici dei consumatori.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche a distanza di 30 anni le questioni dei consumatori rimangono d’attualità: in un opuscolo celebrativo pubblicato in occasione della ricorrenza odierna, l’UFDC dà a diversi autori la possibilità di tracciare un bilancio e di indicare dove è ancora necessario colmare eventuali lacune. La pubblicazione può essere scaricata dal sito Internet dell’UFDC all’indirizzo www.consumo.admin.ch. Le copie a stampa possono essere ordinate presso l’UFDC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Potete trovare ulteriori informazioni sulle attività dell’UFDC sul sito Internet www.consumo.admin.ch oltre che su Twitter e Facebook. L’UFDC è l’ufficio responsabile della politica del consumo a livello federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Vögele, capo Ufficio federale del consumo UFDC, tel. 031 322 20 46</contact>
      <attachment id="84702">
        <title>L'articolo costituzionale sulla protezione dei consumatori (art. 97 Cost.) compie 30 anni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1891</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23377.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="84700">
        <title>Ufficio federale del consumo UFDC</title>
        <uri>http://www.consumo.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="305" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
