<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45971" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-09-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat passt Verordnung über die Einreise und die Visumerteilung an</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Teilrevision der Verordnung über die Einreise und die Visumerteilung (VEV) verabschiedet. Aufgrund der Resultate einer Anhörung verzichtet er derzeit aber darauf, Bürgerinnen und Bürger aus 33 Drittstaaten für Aufenthalte von maximal 90 Tagen von der Visumspflicht zu befreien. Dieser Punkt wird allerdings im Rahmen einer Optimierung des gesamten Visumverfahrens noch einmal geprüft. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Revision wurde die VEV neu strukturiert und vereinfacht. Sie war in den letzten Jahren mehrmals revidiert worden, worunter Verständlichkeit und Lesbarkeit gelitten hatten. Die revidierte Verordnung tritt am 1. Oktober 2012 in Kraft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nebst den redaktionellen Änderungen war ursprünglich auch eine materielle Anpassung vorgesehen gewesen: Angehörige aus 33 Staaten ausserhalb der EU/EFTA hätten demnach von einer Visumsliberalisierung profitiert. Heute können diese Bürgerinnen und Bürger in einem Zeitraum von 6 Monaten während maximal 90 Tagen ohne Visum in die Schweiz einreisen, sofern sie hier keiner Erwerbstätigkeit nachgehen. Vorgesehen war nun, ihnen auch im Falle einer Erwerbstätigkeit die Visumspflicht für dieselbe Zeitdauer zu erlassen - die Erwerbstätigkeit wäre jedoch weiterhin bewilligungs- und meldepflichtig gewesen. Dies hätte zu einem Bürokratieabbau beigetragen. &lt;/p&gt;Während der Anhörung vom 6. März bis 5. April 2012 zeigte sich jedoch, dass diese Neuerung angesichts der aktuellen Zuwanderungsdiskussion nicht auf die notwendige, breite Unterstützung stiess. Deshalb sieht der Bundesrat zum jetzigen Zeitpunkt davon ab. Die Frage wird aber nächstes Jahr im Rahmen des Projekts &lt;i&gt;Optimierung Visumverfahren&lt;/i&gt; wieder aufgenommen. Das Projekt zielt darauf ab, die Abläufe im Visumverfahren zu analysieren und Vorschläge für deren Straffung zu erarbeiten. </text>
      <contact>Chantal Perriard, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 85 99</contact>
      <link id="101522">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2012/2012-09-140.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral modifie l’ordonnance sur l’entrée et l’octroi de visas</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui une révision partielle de l’ordonnance sur l’entrée et l’octroi de visas (OEV). Suite aux résultats obtenus lors de la procédure d'audition, il renonce, pour l’instant, à libérer de l’obligation de visa les ressortissants de 33 Etats tiers pour des séjours n’excédant pas 90 jours. Toutefois, ce point sera réexaminé dans le cadre d’un projet d’optimisation de la procédure d’octroi des visas. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette révision permet de simplifier l'OEV et d'en redéfinir la structure. En effet, cette ordonnance a subi plusieurs modifications au cours des dernières années, ce qui a nui à sa lisibilité et à sa compréhension. La version révisée de l'OEV entrera en vigueur le 1er octobre 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre les améliorations rédactionnelles, une adaptation matérielle était initialement prévue : les ressortissants de 33 Etats non-membres de l'UE/AELE devaient bénéficier de règles plus souples en matière de visas. Actuellement, ces personnes peuvent entrer en Suisse sans visa pour y séjourner pendant 90 jours au maximum sur une période de six mois, pour autant qu'elles n'y exercent pas d'activité lucrative. Le projet de révision de l'OEV prévoyait de les libérer de l'obligation de visa pour un séjour de même durée également lorsqu'elles exercent une activité lucrative en Suisse. Cette activité devait toutefois rester soumise à autorisation et à l'obligation d'annonce. L'exemption proposée aurait contribué à une réduction de la bureaucratie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Or la procédure d'audition menée du 6 mars au 5 avril 2012 a révélé que, dans le contexte des débats actuels sur l'immigration, cette nouveauté ne bénéficiait pas du large soutien requis. Aussi le Conseil fédéral a-t-il décidé d'y renoncer pour l'instant. Cette question sera toutefois à nouveau soulevée l'année prochaine, dans le cadre d'un projet d'optimisation de la procédure d'octroi des visas. Ce projet vise à analyser le déroulement des procédures en matière de visas et à proposer des simplifications. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Chantal Perriard, Office fédéral des migrations, T +41 31 325 85 99</contact>
      <link id="101523">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2012/2012-09-140.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adegua l’ordinanza concernente l’entrata e il rilascio del visto</title>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha adottato la revisione parziale dell’ordinanza concernente l’entrata e il rilascio del visto (OEV). Alla luce dei risultati dell’indagine conoscitiva, rinuncia tuttavia a esentare i cittadini di 33 Stati terzi dall’obbligo del visto per soggiorni di al massimo 90 giorni. La questione sarà nuovamente esaminata nel contesto di una futura ottimizzazione della procedura di rilascio del visto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La revisione ha conferito all'ordinanza una nuova struttura, semplificandola. Negli scorsi anni l'OEV era stata oggetto di ripetute revisioni che ne avevano minato la comprensibilità e la chiarezza. L'ordinanza riveduta entra in vigore il 1° ottobre 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inizialmente, oltre agli adeguamenti redazionali era prevista una modifica materiale tesa a introdurre una prassi più liberale nei confronti dei cittadini di 33 Stati non facenti parte dell'UE/AELS. Abilitati dal diritto vigente a entrare in Svizzera senza visto per soggiorni senza attività lucrativa della durata massima di 90 giorni nell'arco di sei mesi, questi stranieri sarebbero stati esentati dall'obbligo del visto anche per esercitare un'attività professionale, fermo restando l'obbligo di un pertinente permesso e della relativa notifica. In questo modo s'intendeva snellire l'iter procedurale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dall'indagine conoscitiva svoltasi dal 6 marzo al 5 aprile 2012 è tuttavia emerso che, alla luce del dibattito odierno sull'immigrazione, la proposta non riscontra il consenso necessario, per cui, almeno momentaneamente, il Consiglio federale opta per lo status quo. L'anno prossimo la questione sarà tuttavia riesaminata nell'ambito del progetto &lt;i&gt;Ottimizzazione della procedura del visto&lt;/i&gt;, che prevede un'analisi dei processi e l'elaborazione di proposte per snellire l'iter procedurale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Chantal Perriard, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 85 99</contact>
      <link id="101524">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2012/2012-09-140.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
