<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45860" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-09-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kick-off zu «schule bewegt» für rund 3'000 Schweizer Klassen</title>
      <lead>Der Berner Nationalrat und ehemalige TV-Mann Matthias Aebischer eröffnet das neue Schuljahr in Boll (BE) mit viel Bewegung. 218 Schülerinnen und Schüler hatten viel Spass am Kick-off-Event für «schule bewegt» bei Spiel und Sport.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Boller Schülerinnen und Schüler standen einen Tag lang nicht der Schulstoff, sondern der Sport und die Bewegung mit den Sportlern - und in ihren Sportarten mehrfachen Schweizer Meistern - Samuel Hufschmid (Footbag) und Nicolas Fischer (Rope Skipping) im Mittelpunkt. Auch für Matthias Aebischer trifft diese Art der Bewegungsförderung den Nerv der Zeit. Sind für ihn «im Zeitalter von Social Media und Computerspielen Projekte wie «schule bewegt» wichtiger denn je.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bewegungsförderungsprogramm des Bundesamt für Sport BASPO sorgt für zu-sätzliche Bewegung zum obligatorischen Sportunterricht in der Schule. Die Schule in Boll (BE) genoss den Kick-off-Event stellvertretend für die rund 3‘000 Klassen, die täglich 20 Minuten spielerisch mehr Bewegung im Unterricht, in den Pausen, auf dem Schulweg oder zu Hause haben. Mit «schule bewegt» stellt das BASPO den Lehrpersonen Bewegungsideen und Praxismaterial kostenlos zur Verfügung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neu stehen die Gratis-Angebote von «schule bewegt» auch schulischen Tagesstrukturen zur Verfügung. Der Einstieg beim «schule bewegt»-Programm ist während des ganzen Jahres möglich. Als Anerkennung für die zusätzliche Bewegung bekommen ausgewählte Klassen auch dieses Jahr Besuch von einer prominenten Sportlerin oder einem Sportler. Beispielsweise Triathlon-Olympiasiegerin Nicola Spirig schaut als sogenannte «schule bewegt»-Gotte bei Klassen vorbei.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angela Meschenmoser Kommunikation BASPO 032 327 65 68</contact>
      <link id="101291">
        <title>Teilnehmende Klassen</title>
        <uri>http://www.schulebewegt.ch/internet/Schulebewegt/de/home/mitmachen/Teilnehmende_Klassen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rentrée en mouvement pour près de 3'000 classes suisses avec «l’école bouge»</title>
      <lead>A Boll (BE), le conseiller national bernois et ancien journaliste de télévision Matthias Aebischer a donné le coup d’envoi d’une nouvelle année scolaire en mouvement avec le programme «l’école bouge»: 218 élèves ont participé avec enthousiasme à la journée de lancement qu’il a inaugurée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour les écoliers de Boll, le sport et l'activité physique ont été à l'honneur durant toute une journée en compagnie de deux sportifs renom: Samuel Hufschmid (footbag) et Nicolas Fischer (rope skipping). Pour ces deux athlètes plusieurs fois champions suisses dans leur discipline comme pour Matthias Aebischer, le programme d'encouragement de l'activité physique de l'OFSPO «l'école bouge » coïncide parfaitement avec les besoins de notre époque. «A l'heure des médias sociaux et des consoles de jeux, les projets comme celui-ci sont plus importants que jamais», souligne-t-il.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«l'école bouge» permet de faire bouger les enfants 20 minutes par jour en plus des heures d'éducation physique obligatoires. En prenant part à la journée de lancement, les élèves de l'école de Boll ont représenté les quelque 3'000 classes qui participeront en 2012/2013. Avec «l'école bouge», l'OFSPO met gratuitement à la disposition des enseignants des idées de mouvement facilement réalisables à l'école, en classe, pendant la récréation, sur le chemin de l'école ou à la maison, ainsi que le matériel à cet effet. En outre, cette année, « l'école bouge » innove en s'ouvrant aux structures d'accueil de jour, qui pourront participer gratuitement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les inscriptions sont ouvertes toute l'année. A titre de motivation supplémentaire et de reconnaissance pour l'activité physique déployée, certaines écoles recevront la visite de sportifs connus qui parrainent «l'école bouge » - par exemple la championne olympique de triathlon Nicola Spirig.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angela Meschenmoser Communication OFSPO 032 327 65 68</contact>
      <link id="101292">
        <title>Classes participant à « l’école bouge »</title>
        <uri>http://www.schulebewegt.ch/internet/Schulebewegt/fr/home/mitmachen/Teilnehmende_Klassen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Kick-off di «scuola in movimento» per circa tremila classi di scuola</title>
      <lead>Il consigliere nazionale bernese Matthias Aebischer, ex personaggio televisivo, ha aperto l’anno scolastico a Boll (BE) all’insegna del movimento. Con lui 218 allievi, che hanno partecipato con entusiasmo alle attività di sport e movimento proposte da «scuola in movimento».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per gli alunni di Boll per una volta l'evento del giorno non erano le altre materie scolastiche, ma lo sport e il movimento, praticati insieme a sportivi di punta - più volte campioni svizzeri nelle rispettive discipline - come Samuel Hufschmid (Footbag) e Nicolas Fischer (Rope Skipping). Anche per Matthias Aebischer questa forma del sostegno del movimento è assolutamente al passo coi tempi: «nell'era dei cosiddetti social media e dei giochi al computer progetti come «scuola in movimento« sono più importanti che mai» ha sottolineato.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il programma «scuola in movimento» garantisce la pratica regolare dell'attività fisica a scuola oltre all'educazione fisica obbligatoria. In occasione del Kick-off la scuola di Boll ha rappresentato idealmente le 3000 classi che fanno ogni giorno 20 minuti di movimento a scuola, nelle pause, a casa o durante il tragitto. Con il programma «scuola in movimento» l'UFSPO mette gratuitamente a disposizione dei docenti idee per fare attività fisica e materiale vario per muoversi tutti i giorni a scuola.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ora le offerte gratuite di «scuola in movimento» sono accessibili anche alla strutture del doposcuola. L'iscrizione è possibile per tutta la durata dell'anno scolastico, e in segno di riconoscimento per l'impegno profuso a favore del movimento a scuola alcune classi estratte a sorte riceveranno anche quest'anno la visita di uno degli sportivi di punta che fungono da madrine o padrini dell'iniziativa. Magari di Nicola Spirig. Olimpionica di triathlon a Londra.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angela Meschenmoser Comunicazione UFSPO 032 327 65 68</contact>
      <link id="101293">
        <title>Classi partecipanti</title>
        <uri>http://www.schulebewegt.ch/internet/Schulebewegt/it/home/mitmachen/Teilnehmende_Klassen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="508">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5240" org-id="508">
        <name lang="de">Breitensport</name>
        <name lang="fr">Sport populaire</name>
        <name lang="it">Sport popolare</name>
        <name lang="en">Popular Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5260" org-id="508">
        <name lang="de">Jugend + Sport</name>
        <name lang="fr">Jeunesse + Sport</name>
        <name lang="it">Gioventù + Sport</name>
        <name lang="en">Youth + Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="508">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
