<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46084" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-09-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EFD und Kantone setzen Projektorganisation „Unternehmenssteuerreform III“ ein</title>
      <lead>Bund und Kantone arbeiten bei der Ausarbeitung der Unternehmenssteuerreform III eng zusammen. Die Konferenz der kantonalen Finanzdirektorinnen und –direktoren (FDK) hat an ihrer heutigen Plenarversammlung einer entsprechenden Einsetzungsverfügung des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD) zugestimmt und ihre Vertretungen in der Projektorganisation bestimmt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ziel des Projekts ist die Reform des Unternehmenssteuersystems im Spannungsfeld von Wettbewerbsfähigkeit, Finanzierung der Staatsausgaben und internationaler Akzeptanz. Ferner sind Vorschläge zu entwickeln, welche einen akzeptablen Ausgleich zwischen Bund und Kantonen bzw. zwischen den Kantonen gewährleisten und die daraus resultierenden Mehrbelastungen des Bundes kompensieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Verantwortlich für die politische Gesamtsteuerung des Projekts ist das Steuerungsorgan. Es ist paritätisch zusammengesetzt aus je vier Bundes- und Kantonsvertretungen und steht unter der Leitung der Vorsteherin des EFD, Bundespräsidentin Eveline Widmer-Schlumpf. Die weiteren Bundesvertreter sind Staatssekretär Michael Ambühl (Staatssekretariat für internationale Finanzfragen), Serge Gaillard (Direktor Eidgenössische Finanzverwaltung ab 01.10.2012) und Samuel Tanner (Direktor ad interim Eidgenössische Steuerverwaltung). Drei der vier kantonalen Vertreter sind von der FDK an ihrer heutigen Plenarversammlung eingesetzt worden: Peter Hegglin (Regierungsrat Zug), Eva Herzog (Regierungsrätin Basel-Stadt) sowie Maurice Tornay (Staatsrat Wallis). Eine vierte Kantonsvertretung wird von der Konferenz der Kantonsregierungen (KdK) an ihrer Plenarversammlung vom 28. September 2012 bestimmt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bund: Tobias Beljean, Vizedirektor Eidg. Finanzverwaltung, Tel. 031 322 60 09, tobias.beljean@efv.admin.ch Kantone: Andreas Huber, Sekretär FDK, 031 320 16 30</contact>
      <attachment id="101869">
        <title>Verfügung über die Projektorganisation „Unternehmenssteuerreform III“</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28061.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DFF et les cantons mettent en place l’organisation chargée de la 3e réforme de l’imposition des entreprises</title>
      <lead>La Confédération et les cantons travaillent en étroite collaboration pour élaborer le projet de 3e réforme de l’imposition des entreprises. La Conférence des directrices et des directeurs cantonaux des finances (CDF) a approuvé aujourd’hui, lors de sa séance plénière, l’acte instituant l’organisation du projet proposé par le Département fédéral des finances (DFF). Elle a également nommé ses représentants au sein de l’organisation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le but de ce projet est de réformer le système d'imposition des entreprises afin qu'il réponde au mieux à des exigences en partie antagonistes en matière de compétitivité, de financement de l'Etat et d'acceptation de la Suisse à l'échelle internationale. Par ailleurs, ce projet vise à élaborer des propositions permettant, d'une part, d'assurer un rééquilibrage acceptable entre la Confédération et les cantons ainsi qu'entrer les cantons eux-mêmes et, d'autre part, à compenser le surcroît de charges qui en résultera pour la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un organe de pilotage est chargé de la gestion politique de l'ensemble du projet. Constitué de quatre représentants de la Confédération et de quatre représentants des cantons, cet organe paritaire est placé sous la direction de la cheffe du DFF, la Présidente de la Confédération Eveline Widmer-Schlumpf. Les autres représentants de la Confédération sont le secrétaire d'Etat, Michael Ambühl (Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales), Serge Gaillard (directeur de l'Administration fédérale des finances à partir du 1er octobre 2012) et Samuel Tanner (directeur ad interim de l'Administration fédérale des contributions). Trois des quatre représentants cantonaux ont été nommés aujourd'hui par la CDF à l'occasion de sa séance plénière. Il s'agit de Peter Hegglin (conseiller d'Etat, Zoug), Eva Herzog (conseillère d'Etat, Bâle-ville) et de Maurice Tornay (conseiller d'Etat, Valais). Un quatrième représentant cantonal sera nommé par la Conférence des gouvernements cantonaux (CdC) lors de sa séance plénière du 28 septembre 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Confédération: Tobias Beljean, sous-directeur de l’admin. féd. des finances, tél. 031 322 60 09 Cantons: Andreas Huber, secrétaire CDF, tél. 031 320 16 30</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DFF e i Cantoni istituiscono l’organizzazione del progetto «Riforma III dell’imposizione delle imprese»</title>
      <lead>Per l’elaborazione della riforma III dell’imposizione delle imprese, la Confederazione e i Cantoni lavorano in stretto contatto. Nella sua assemblea plenaria odierna, la Conferenza dei direttori cantonali delle finanze (CDCF) ha approvato la pertinente decisione istitutiva del Dipartimento federale delle finanze (DFF) e scelto i suoi rappresentanti nell’organizzazione del progetto. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Obiettivo del progetto è riformare il sistema d'imposizione delle imprese in un contesto in cui si scontrano gli interessi di competitività, finanziamento dei compiti statali e consenso internazionale. Inoltre, occorre sviluppare proposte che garantiscano un equilibrio accettabile tra Confederazione e Cantoni e tra i Cantoni stessi e che compensino gli oneri supplementari a carico della Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'organo di direzione è responsabile della gestione politica globale. Esso è composto pariteticamente da quattro rappresentanti della Confederazione e da quattro dei Cantoni ed è diretto dal capo del DFF, la presidente della Confederazione Eveline Widmer-Schlumpf. Gli altri rappresentanti della Confederazione sono il segretario di Stato Michael Ambühl (Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali SFI), Serge Gaillard (dal 01.10.2012 direttore dell'Amministrazione federale delle finanze AFF) e Samuel Tanner (Direttore ad interim dell'Amministrazione federale delle contribuzioni AFC). Tre dei quattro rappresentanti cantonali sono stati scelti dalla CDCF in occasione dell'odierna assemblea plenaria. Si tratta di Peter Hegglin (Consigliere di Stato ZG), Eva Herzog (Consigliera di Stato BS) nonché Maurice Tornay (Consigliere di Stato VS). Il quarto rappresentante dei Cantoni sarà nominato dalla Conferenza dei Governi cantonali (CdC) in occasione della propria assemblea plenaria del 28 settembre 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Confederazione: Tobias Beljean, vicedirettore dell’Amministrazione federale delle finanze AFF, tel. 031 322 60 09 Cantoni: Andreas Huber, Segretario CDCF, tel. 031 320 16 30</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>FDF and cantons appoint project organisation for third series of corporate tax reforms</title>
      <lead>The Confederation and the cantons are working together closely on drawing up the third series of corporate tax reforms. In its plenary session today, the Conference of Cantonal Finance Directors approved a corresponding nomination ruling from the Federal Department of Finance (FDF) and appointed its representatives in the project organisation. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The project's objective is to reform the corporate tax system in the tense areas of competitiveness, financing of government expenditure and international acceptance. Furthermore, proposals are to be developed which ensure an acceptable balance between the Confederation and the cantons, and between the cantons, and which compensate for the resulting additional burdens on the Confederation. &lt;/p&gt;The steering body is responsible for the overall political control of the project. It is composed of four equal representations from the Confederation and the cantons, and is chaired by the Head of the FDF, President Eveline Widmer-Schlumpf. The other representatives of the Confederation are State Secretary Michael Ambühl (State Secretariat for International Financial Matters), Serge Gaillard (Director of the Federal Finance Administration from 1 October 2012) and Samuel Tanner (Director ad interim of the Federal Tax Administration). Three of the four cantonal representatives were appointed by the Conference of Cantonal Finance Directors in its plenary session today: Peter Hegglin (Cantonal Councillor, Zug), Eva Herzog (Cantonal Councillor, Basel Stadt) and Maurice Tornay (Cantonal Councillor, Valais). A fourth cantonal representative will be determined by the Conference of Cantonal Governments during its plenary session on 28 September 2012. </text>
      <contact>Confederation: Tobias Beljean, Vice-Director of the Federal Finance Administration, tel. 031 322 60 09 Cantons: Andreas Huber, Secretary of the Conference of Cantonal Finance Directors, tel. 031 320 16 30</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="136" org-id="603">
        <name lang="de">Steuersystem</name>
        <name lang="fr">Système fiscal</name>
        <name lang="it">Sistema fiscale</name>
        <name lang="en">Tax system</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
