<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45908" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht «Einzelbetriebliche Hotelförderung in den Alpen» veröffentlicht</title>
      <lead>Der im Auftrag des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO erstellte Bericht «Einzelbetriebliche Hotelförderung in den Alpen» vergleicht international die Hotel- und Beherbergungsförderung. Er liefert wertvolle Erkenntnisse im Hinblick auf die Überprüfung der strategischen Optionen der Schweizerischen Gesellschaft für Hotelkredit (SGH), welche zurzeit vom SECO durchgeführt wird. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;BHP Hanser und Partner hat im Auftrag des SECO einen Vergleich der nationalen und regionalen Hotel- und Beherbergungsförderung in der Schweiz, Österreich (Tirol), Italien (Südtirol), Frankreich (Haute-Savoie) und Deutschland (Bayern) durchgeführt. Der Bericht «Einzelbetriebliche Hotelförderung in den Alpen» liefert wertvolle Erkenntnisse für die Weiterentwicklung der Beherbergungsförderung in der Schweiz. Das SECO wird diese Erkenntnisse bei den weiteren Arbeiten zur Überprüfung der strategischen Optionen der SGH mitberücksichtigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Überprüfung der strategischen Optionen der SGH soll insbesondere Möglichkeiten zur zukünftigen Entwicklung der Hotelfinanzierung aufzeigen. Ebenso soll die Basis für eine allfällige Anpassung der gesetzlichen Grundlagen gelegt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bund fördert die Schweizer Beherbergungswirtschaft mittels der SGH. Basierend auf dem Bundesgesetz über die Förderung der Beherbergungswirtschaft gewährt die SGH nachrangige Darlehen an Beherbergungsbetriebe in Fremdenverkehrsgebieten und Badekurorten. Sie kann weitere Aufgaben übernehmen, wie z.B. die betriebswirtschaftliche Beratung von Hotelbetrieben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156504">
        <title>Bericht Einzelbetriebliche Hotelförderung in den Alpen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3042</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27898.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Publication du rapport « Promotion de l’hôtellerie dans les Alpes »</title>
      <lead>Le rapport « Promotion de l’hôtellerie dans les Alpes » mandaté par le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) compare les mesures de promotion en faveur du secteur hôtelier et du secteur de l’hébergement au niveau international. Il livre des résultats précieux du point de vue de l’évaluation des options stratégiques de la Société suisse de crédit hôtelier (SCH) que le SECO mène actuellement. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sur mandat du SECO, le bureau BHP Hanser und Partner a fait une comparaison de la promotion nationale et régionale du secteur de l’hôtellerie et de l’hébergement en Suisse, en Autriche (Tyrol), en Italie (Tyrol du Sud), en France (Haute-Savoie) et en Allemagne (Bavière). Le rapport « Promotion de l’hôtellerie dans les Alpes » livre des résultats précieux pour le développement de l’encouragement du secteur de l’hébergement en Suisse. Le SECO tiendra compte de ses conclusions dans ses prochains travaux concernant l’examen des options stratégiques de la SCH.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette évaluation doit notamment présenter des possibilités pour le développement futur du financement de l’hôtellerie et jeter les bases d’une adaptation éventuelle des dispositions légales. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confédération encourage le secteur de l’hébergement grâce à la SCH. S’appuyant sur la loi fédérale sur l’encouragement du secteur de l’hébergement, la SCH accorde des prêts de rang subordonné aux établissements hôteliers sis dans les zones touristiques et les stations thermales. Elle peut assumer d’autres tâches, comme le conseil en matière d’exploitation hôtelière.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156505">
        <title>Rapport Promotion de l’hôtellerie dans les Alpes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3430</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27899.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicato il rapporto «Promozione di singole strutture alberghiere nelle Alpi»</title>
      <lead>Il rapporto «Promozione di singole strutture alberghiere nelle Alpi», realizzato su incarico della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), mette a confronto la promozione di alberghi e alloggi di diversi Paesi. In considerazione della verifica delle opzioni strategiche della Società svizzera di credito alberghiero (SCA), attualmente effettuata dalla SECO, esso fornisce preziose informazioni. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La BHP Hanser und Partner, incaricata dalla SECO, ha realizzato un confronto delle modalità di promozione nazionale e regionale di alberghi e alloggi in Svizzera, Austria (Tirolo), Italia (Alto Adige), Francia (Alta Savoia) e Germania (Baviera). Il rapporto «Promozione di singole strutture alberghiere nelle Alpi» fornisce preziose informazioni per lo sviluppo della promozione del settore alberghiero in Svizzera. La SECO terrà conto di queste informazioni nei lavori di verifica delle opzioni strategiche della SCA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’esame di tali opzioni della SCA intende soprattutto rilevare i futuri sviluppi del finanziamento del settore alberghiero. Devono inoltre essere gettate le fondamenta di un eventuale adeguamento delle basi legali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Confederazione sostiene l’industria alberghiera tramite la SCA. Basandosi sulla legge federale sulla promozione del settore alberghiero, la SCA concede mutui di grado posteriore alle aziende alberghiere situate in regioni turistiche e in località di cure termali; può però assumersi ulteriori compiti, quali la consulenza in economia aziendale alle aziende alberghiere.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156506">
        <title>Rapporto Promozione di singole strutture alberghiere nelle Alpi</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1253</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27900.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Bericht «Einzelbetriebliche Hotelförderung in den Alpen» veröffentlicht</title>
      <lead>Der im Auftrag des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO erstellte Bericht «Einzelbetriebliche Hotelförderung in den Alpen» vergleicht international die Hotel- und Beherbergungsförderung. Er liefert wertvolle Erkenntnisse im Hinblick auf die Überprüfung der strategischen Optionen der Schweizerischen Gesellschaft für Hotelkredit (SGH), welche zurzeit vom SECO durchgeführt wird. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;BHP Hanser und Partner hat im Auftrag des SECO einen Vergleich der nationalen und regionalen Hotel- und Beherbergungsförderung in der Schweiz, Österreich (Tirol), Italien (Südtirol), Frankreich (Haute-Savoie) und Deutschland (Bayern) durchgeführt. Der Bericht «Einzelbetriebliche Hotelförderung in den Alpen» liefert wertvolle Erkenntnisse für die Weiterentwicklung der Beherbergungsförderung in der Schweiz. Das SECO wird diese Erkenntnisse bei den weiteren Arbeiten zur Überprüfung der strategischen Optionen der SGH mitberücksichtigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Überprüfung der strategischen Optionen der SGH soll insbesondere Möglichkeiten zur zukünftigen Entwicklung der Hotelfinanzierung aufzeigen. Ebenso soll die Basis für eine allfällige Anpassung der gesetzlichen Grundlagen gelegt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bund fördert die Schweizer Beherbergungswirtschaft mittels der SGH. Basierend auf dem Bundesgesetz über die Förderung der Beherbergungswirtschaft gewährt die SGH nachrangige Darlehen an Beherbergungsbetriebe in Fremdenverkehrsgebieten und Badekurorten. Sie kann weitere Aufgaben übernehmen, wie z.B. die betriebswirtschaftliche Beratung von Hotelbetrieben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156504">
        <title>Bericht Einzelbetriebliche Hotelförderung in den Alpen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3042</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27898.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
