<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4428" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verordnung über die ärztliche Heroinverschreibung; Bundesrat verabschiedet Verordnung über die ärztliche Verschreibung von Heroin</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Ausführungsverordnung zum dringlichen Bundesbeschluss (dBB) über die ärztliche Verschreibung von Heroin erlassen. Die Ausführungsverordnung wird am 1. April in Kraft treten. Damit sind für die Kantone und Gemeinden die Rahmenbedingungen zur Einführung der heroingestützten Behandlung von schwer Drogenabhängigen gesetzt. Die Heroinverschreibung kann nur in spezialisierten Institutionen mit interdisziplinärem Behandlungspersonal erfolgen. Versorgung und Kontrolle mit und von Heroin bleibt weiterhin dem Bundesamt für Gesundheit (BAG) vorbehalten. Eine Vernehmlassung zur Verordnung hat ergeben, dass neben den bisherigen Kantonen, die Heroinverschreibung schon versuchsweise durchführten, neu die Kantone Aargau und Graubünden die entsprechenden Voraussetzungen zur Einführung dieses Therapieangebotes schaffen wollen. Kleinere Kantone wie Ob– und Nidwalden, Uri und Appenzell Ausserrhoden erwägen den Zusammenschluss mit bestehenden Institutionen ihrer benachbarten Kantone.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Einführung der ärztlichen Verschreibung von Heroin als anerkannte Therapie erforderte die Schaffung einer gesetzlichen Grundlage. Diese wurde nach dem klaren Abstimmungsresultat zur Volksinitiative „Jugend ohne Drogen" mittels eines befristeten Bundesbeschlusses geschaffen, der das Betäubungsmittelgesetz (BetmG) ergänzt. Der Bundesbeschluss über die ärztliche Verschreibung von Heroin vom 9. Oktober 1998 wurde vom Parlament durch Dringlicherklärung per sofort in Kraft gesetzt. Er wird bis zum Inkrafttreten der Revision des BetmG, längstens jedoch bis zum 31. Dezember 2004 gelten. Offen bleibt, ob der Bundesbeschluss in der Referendumsabstimmung vom 13. Juni vom Volk gutgeheissen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Voraussetzungen für die heroingestützte Behandlung hat der Bundesrat mit vorliegender Ausführungsverordnung zum Bundesbeschluss geregelt. Er hat insbesondere die Anforderungen an die spezialisierten Institutionen zur Durchführung dieser Therapie festgelegt. Die Verordnung basiert auf den bisherigen Regelungen und Erfahrungen aus der Forschungsphase mit den Projekten der Verschreibung von Betäubungsmitteln (PROVE) und hält die Rahmenbedingungen und Anforderungen entsprechend den Schlussfolgerungen des Syntheseberichtes der Forschungsbeauftragten fest. Darüber hinaus verlangt die Verordnung eine periodische Überprüfung der Behandlungsverläufe, namentlich auch im Hinblick auf das Ziel der Drogenabstinenz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am 7. und 8. Dezember 1998 führte das BAG im Auftrag des EDI eine Vernehmlassung in Form einer konferenziellen Anhörung der Kantone, der politischen Parteien sowie der interessierten Kreise durch. Abgesehen von einer Minderheit, welche die heroingestützte Behandlung prinzipiell ablehnt, ist die Verordnung grundsätzlich auf breite Zustimmung gestossen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>U. Locher, Leiter Facheinheit Sucht und Aids, Bundesamt für Gesundheit, Telefon 031 324 92 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ordonnance sur la prescription médicale d'héroïne; Le Conseil fédéral arrête l'ordonnance sur la prescription médicale d'héroïne</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a arrêté l'ordonnance portant exécution de l'arrêté fédéral urgent (afu) sur la prescription médicale d'héroïne, qui entrera en vigueur le 1er avril. Ainsi sont définies les conditions-cadre pour les cantons et les communes qui veulent introduire le traitement avec prescription d'héroïne des toxicomanes gravement dépendants. L'héroïne ne pourra être remise que par des institutions spécialisées disposant d'un personnel soignant interdisciplinaire. L'acquisition et le contrôle de l'héroïne restent de la compétence de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP). Il ressort d'une consultation que les cantons d'Argovie et des Grisons veulent introduire la prescription médicale d'héroïne, à l'instar des cantons dans lesquels ce traitement est déjà appliqué à titre d'essai. Des petits cantons comme Obwald et Nidwald, Uri et Appenzell Rhodes-Extérieures envisagent un groupement avec les institutions existant dans les cantons voisins.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'introduction de la prescription médicale d'héroïne en tant que thérapie reconnue a nécessité la création d'une base légale. Celle-ci a été créée, après le rejet clair de l'initiative populaire „Jeunesse sans drogue", par un arrêté fédéral à durée limitée qui complète la loi fédérale sur les stupéfiants (LStup). L'arrêté fédéral du 9 octobre 1998 sur la prescription médicale d'héroïne, déclaré urgent, a été immédiatement mis en vigueur par le Parlement. Il s'appliquera jusqu'à l'entrée en vigueur de la révision de la LStup, mais au plus tard jusqu'au 31 décembre 2004, pour autant que l'arrêté fédéral soit approuvé par le souverain lors du référendum du 13 juin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette ordonnance fixe les conditions applicables au traitement avec prescription d'héroïne, en particulier les exigences auxquelles devront satisfaire les institutions spécialisées qui dispenseront cette thérapie. Elle s'appuie sur les réglementations existantes et sur les expériences faites lors des essais de prescription de stupéfiants (PROVE) et pose les conditions-cadre et les exigences qui étaient proposées dans le rapport de synthèse des responsables de la recherche. En outre, elle prévoit une vérification du traitement, notamment sous l'angle de l'objectif d'abstinence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les 7 et 8 décembre 1998, l'OFSP a lancé, sur demande du DFI, une consultation sous forme de conférence réunissant les cantons, les partis politiques et les milieux intéressés. L'ordonnance a été largement approuvée, sauf par une minorité opposée par principe au traitement avec prescription d'héroïne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>U. Locher, chef Unité principale dépendances et sida, Office fédéral de la santé publique, téléphone 031 324 92 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
