<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55951" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-01-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schengen-Evaluierungsmechanismus in Kraft getreten</title>
      <lead>Der Notenaustausch zur Übernahme der Verordnung (EU) Nr. 1053/2013 zur Einführung eines Schengen-Evaluierungsmechanismus ist heute in Kraft getreten. Die Verordnung passt den bestehenden Schengen-Evaluierungsmechanismus an, um Mängel bei der Umsetzung oder Anwendung des Schengen-Rechts in Zukunft effizienter beheben zu können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Hauptinstrument werden auch weiterhin Vor-Ort-Besuche durch Sachverständigengruppen in den einzelnen Schengen-Staaten sein, die neu auch unangekündigt erfolgen können. Die Sachverständigengruppen setzen sich aus Vertreterinnen und Vertretern der Schengen-Staaten und der Europäischen Kommission zusammen. Sie fassen die Ergebnisse der Vor-Ort-Besuche in Berichten zusammen. Zur Behebung allenfalls festgestellter Mängel können die Schengen-Staaten im Rahmen eines Ratsbeschlusses anschliessend konkrete Empfehlungen an den evaluierten Schengen-Staat richten. Der betroffene Staat muss anschliessend Massnahmenpläne erstellen und über deren Umsetzung regelmässig Bericht erstatten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Hauptverantwortung für die Evaluierungsverfahren wird wie bisher bei den Schengen-Staaten selbst liegen. Die Europäische Kommission erhält neu zwar eine allgemeine Koordinationsfunktion, sämtliche Beschlüsse bedürfen jedoch wie bis anhin der Zustimmung der Schengen-Staaten. Der Mechanismus baut somit weiterhin auf Evaluierungen unter gleichrangigen Partnern auf.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bernard Dubey, Bundesamt für Justiz BJ, Tel. +41 58 465 40 52</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entrée en vigueur du mécanisme d’évaluation Schengen</title>
      <lead>L’échange de notes relatif à la reprise du règlement (UE) n° 1053/2013 portant création d’un mécanisme d’évaluation Schengen est entré en vigueur aujourd’hui. Ce règlement vise à adapter le mécanisme actuel pour remédier plus efficacement aux problèmes de mise en œuvre et d’application de la législation Schengen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les inspections sur place, effectuées par des groupes d'experts composés de représentants des Etats Schengen et de la Commission européenne, demeurent l'instrument principal de l'évaluation Schengen, mais elles peuvent désormais avoir lieu sans avertissement préalable. Les experts établissent des rapports sur le résultat de leur inspection. Au cas où ils constateraient des manquements, les Etats Schengen peuvent adresser des recommandations concrètes à l'Etat évalué, sous forme d'une décision du Conseil. L'Etat concerné doit alors élaborer des plans d'action et présenter des rapports de suivi réguliers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les Etats Schengen continuent d'assumer la responsabilité principale des évaluations. Bien que la Commission européenne assume dorénavant une fonction générale de coordination, ils doivent encore approuver toutes les décisions. Le système repose donc toujours sur le principe d'une évaluation par les pairs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bernard Dubey, Office fédéral de la justice (OFJ), tél. +41 58 465 40 52</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Entrato in vigore il meccanismo di valutazione di Schengen</title>
      <lead>In data odierna è entrato in vigore lo scambio di note sul recepimento del regolamento (UE) n. 1053/2013 che istituisce un meccanismo di valutazione di Schengen. Il regolamento adegua l’esistente meccanismo di valutazione di Schengen al fine di colmare in maniera più efficiente le lacune riscontrate nell’attuazione o nell’applicazione del diritto Schengen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo strumento principale continuerà a essere la visita di verifica in loco da parte di un gruppo di esperti nei singoli Paesi Schengen; come novità, tali visite potranno essere effettuate anche senza preavviso. Il gruppo di esperti, composto da rappresentanti degli Stati Schengen e della Commissione europea, redigerà una relazione sui risultati delle verifiche in loco. Gli Stati Schengen potranno successivamente, nell'ambito di una decisione del Consiglio, indirizzare allo Stato valutato raccomandazioni concrete per colmare le eventuali lacune riscontrate. Lo Stato interessato dovrà infine pianificare provvedimenti e fornire regolarmente informazioni sulla loro attuazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli Stati Schengen restano i principali responsabili delle procedure di valutazione. Alla Commissione europea è ora assegnata una funzione di coordinamento, ma tutte le decisioni richiedono l'approvazione degli Stati Schengen come in passato. Il meccanismo continua quindi a basarsi su valutazioni tra pari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bernard Dubey, Ufficio federale di giustizia UFG, tel. +41 58 465 40 52</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="36" org-id="403">
        <name lang="de">Evaluation</name>
        <name lang="fr">Evaluation</name>
        <name lang="it">Valutazione</name>
        <name lang="en">Evaluation</name>
      </keyword>
      <keyword id="95" org-id="403">
        <name lang="de">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="fr">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="it">Schengen/Dublin</name>
        <name lang="en">Schengen/Dublin</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
