<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="56041" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-01-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewaltprävention fortsetzen - Häusliche Gewalt eindämmen</title>
      <lead>Die Gewaltvorfälle haben in den letzten 15 bis 20 Jahren insgesamt zugenommen. Seit 2010 geht die Anzahl Anzeigen bei bestimmten Straftatbeständen jedoch zurück. Zu diesem Schluss kommt der Bundesrat in einem heute veröffentlichten Bericht. Darin legt er auch dar, dass Bund, Kantone, Städte und Gemeinden zahlreiche Massnahmen zur Verhinderung von Gewalt ergriffen haben, und unterstreicht, dass diese Bemühungen fortgesetzt werden müssen. In diesem Zusammenhang schlägt der Bundesrat in einem zweiten Bericht Gesetzesanpassungen vor, um namentlich die Situation der Opfer in Paarbeziehungen zu verbessern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Bericht "Gewaltvorfälle in der Schweiz" zur Motion 07.3697 Allemann wurden aktuelle Daten aus verschiedenen Statistiken, Studien und Berichten zum Thema Gewalt zusammengestellt und analysiert. Daraus geht hervor, dass die Gewaltvorfälle in den letzten 15 bis 20 Jahren zumindest in Teilbereichen tatsächlich und teilweise erheblich zugenommen haben, so namentlich die Körperverletzungen unter jungen Menschen im öffentlichen Raum. Allerdings kann der Bundesrat anhand der analysierten Daten im Rahmen des vorliegenden Berichts nicht abschliessend beurteilen, in welchem Umfang die Gewaltvorfälle zugenommen haben. Ebenso lässt sich nicht abschätzen, ob der seit 2010 eingesetzte Rückgang der Anzeigen wegen vorsätzlicher Tötung, einfacher Körperverletzung und Raufhandel sich fortsetzen und allenfalls weitere Straftatbestände erfassen wird. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bericht zeigt ferner auf, dass auf allen staatlichen Ebenen wie auch von privater Seite zahlreiche Massnahmen zur Gewaltprävention und zur Hilfestellung nach Gewaltdelikten ergriffen worden sind. Bund, Kantone, Städte und Gemeinden haben damit einen aussichtsreichen Weg zur Prävention von Gewalt eingeschlagen. Neben den bestehenden Projekten sind zudem weitere Massnahmen zur Verhinderung von Gewalt geplant. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Situation der Opfer von Gewalt in Paarbeziehungen soll verbessert werden&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dazu gehören auch gesetzgeberische Massnahmen. Im Bericht zur Motion 09.3059 Heim "Eindämmung der häuslichen Gewalt" hat der Bundesrat verschiedene Massnahmen geprüft, um die Situation der Opfer von Gewalt in Paarbeziehungen zu verbessern. Nach dem heute geltenden Recht kann ein Strafverfahren wegen einfacher Körperverletzung, wiederholter Tätlichkeiten, Drohung oder Nötigung auf Antrag des Opfers zunächst sistiert und später eingestellt werden. Es hängt grundsätzlich immer vom Opfer ab, ob ein Verfahren eingestellt wird. Die Einstellungsquote bei Verfahren wegen Gewalt in Paarbeziehungen liegt heute je nach Kanton zwischen 53% und 92%. Diese hohe Quote lässt vermuten, dass es Opfern von Gewalt schwerfällt, die notwendigen Schritte zu unternehmen, die zu einer strafrechtlichen Verfolgung oder Verurteilung der beschuldigten Person führen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat möchte, dass solche Strafverfahren in Zukunft weniger häufig eingestellt werden. Er schlägt deshalb im Bericht vor, dass der Entscheid über die Fortführung eines Strafverfahrens nicht mehr nur vom Willen des Opfers abhängen soll. Deshalb soll der Ermessensspielraum der Strafverfolgungsbehörden bei der Sistierung und Einstellung der Strafverfahren vergrössert werden. Diese Massnahme ermöglicht es, Verfahren auch dann weiterzuführen, wenn das Opfer zwar keinen entsprechenden Antrag stellt, dies aber aus anderen Gründen angezeigt erscheint. Die Sistierung des Verfahrens auf Antrag des Opfers soll zudem nicht mehr möglich sein, wenn die beschuldigte Person bereits wegen Gewalt in der Partnerschaft vorbestraft ist. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wie der Bericht festhält, wird der Bundesrat die dazu nötigen Anpassungen im Strafgesetzbuch im Rahmen der Gesetzgebungsarbeiten zur Motion 12.4025 Keller-Sutter "Opfer häuslicher Gewalt besser schützen" umsetzen. Diese Motion verlangt, dass das Opfer vor der Einstellung des Verfahrens obligatorisch angehört werden muss.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nebst dieser Gesetzesänderung im Bereich der häuslichen Gewalt sind weitere gesetzgeberische Massnahmen zur Verhinderung von Gewalt geplant. So hat der Bundesrat im Rahmen des Projektes "Harmonisierung der Strafrahmen" bei verschiedenen Gewaltdelikten höhere Strafdrohungen vorgeschlagen. Weiter steht bei der Revision des Alkoholgesetzes eine Beschränkung des Alkoholverkaufes im Detailhandel während der Nacht zur Diskussion.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ingrid Ryser, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 58 462 48 48</contact>
      <link id="132505">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2015/2015-01-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-01-28 11:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Continuer à prévenir la violence et endiguer la violence domestique</title>
      <lead>Les actes de violence ont globalement augmenté au cours des quinze à vingt dernières années. Par contre, le nombre de dénonciations concernant certains types d’infractions diminue depuis 2010. Tels sont les constats exprimés par le Conseil fédéral dans son rapport publié aujourd’hui. Il y expose les nombreuses mesures prises par la Confédération, les cantons, les villes et les communes pour prévenir la violence et souligne la nécessité de poursuivre ces efforts. Il entend notamment améliorer la situation des victimes de violences dans le couple, pour lesquelles il propose des mesures dans un second rapport. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport "Actes de violence en Suisse", élaboré en exécution de la motion 07.3697 Allemann, réunit et analyse des données actuelles issues de différents relevés statistiques, études et rapports consacrés à la violence. Il en ressort qu'au cours des quinze à vingt dernières années, le nombre d'actes de violence a augmenté de manière parfois considérable. C'est le cas des lésions corporelles infligées par des jeunes à d'autres jeunes dans l'espace public. Le Conseil fédéral n'est toutefois pas en mesure de juger sur la base des données analysées quelle est l'ampleur exacte de cette augmentation. Il est tout aussi difficile de dire si le recul des dénonciations enregistré depuis 2010 pour les homicides volontaires, les lésions corporelles simples et les rixes se poursuivra et s'étendra le cas échéant à d'autres infractions. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport met en évidence les nombreuses mesures adoptées à tous les échelons de l'Etat et dans le cadre d'initiatives privées pour prévenir les actes de violence et soutenir les victimes à la suite de tels actes. Il montre que la Confédération, les cantons, les villes et les communes ont emprunté une voie très prometteuse en matière de prévention. De nouvelles mesures sont par ailleurs en cours de planification. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Améliorer la situation des victimes de violences dans le couple&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Des mesures législatives sont notamment prévues. Dans son rapport en exécution de la motion 09.3059 Heim "Endiguer la violence domestique", le Conseil fédéral a étudié différentes mesures propres à améliorer la situation des victimes de violences dans le couple. Le droit en vigueur permet la suspension provisoire puis le classement à la demande de la victime d'une procédure pénale menée pour lésions corporelles simples, voies de fait réitérées, menace ou contrainte. La suspension dépend donc toujours de la volonté de la victime. Selon les cantons, le taux de classement des procédures menées pour violences dans le couple varie entre 53 et 92 %. Cette proportion élevée semble indiquer qu'il en coûte aux victimes de violences d'entreprendre les démarches qui permettront de mener à bien la poursuite pénale et de condamner les prévenus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral souhaite réduire ce taux et propose dans son rapport de ne plus faire dépendre la décision de poursuivre la procédure pénale de la seule volonté de la victime. Il veut dès lors accroître la marge d'appréciation des autorités de poursuite pénale en matière de suspension et de classement des procédures. La procédure pourra de la sorte se poursuivre même si la victime n'en fait pas la demande lorsque d'autres motifs le justifient. La victime ne pourra plus demander la suspension de la procédure si le prévenu a déjà été condamné pour des violences dans le couple. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme il l'indique dans son rapport, le Conseil fédéral inclura la révision des dispositions correspondantes du code pénal dans les travaux législatifs initiés en exécution de la motion 12.4025 Keller-Sutter "Mieux protéger les victimes de violences domestiques", dont l'auteur exige que la victime soit entendue avant le classement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'autres mesures législatives sont prévues pour endiguer la violence domestique. Le Conseil fédéral a par exemple proposé des quotités de peine plus élevées pour divers actes de violence dans le cadre de son projet d'harmonisation des peines. Le projet de révision de la loi sur l'alcool tend par ailleurs à limiter la vente d'alcool durant la nuit dans le commerce de détail. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ingrid Ryser, Office fédéral de la justice, tél. +41 58 462 48 48</contact>
      <link id="132506">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2015/2015-01-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-01-28 11:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prevenire gli atti di violenza e arginare la violenza domestica</title>
      <lead>Negli ultimi 15-20 anni abbiamo assistito a un aumento generale degli atti di violenza. Dal 2010 è invece diminuito il numero delle denunce per determinati reati. È questa la conclusione alla quale giunge il Consiglio federale in un rapporto pubblicato oggi, nel quale illustra che la Confederazione, i Cantoni, le Città e i Comuni hanno preso numerose misure per prevenire la violenza e sottolinea la necessità di persistere negli sforzi. In questo contesto, in un secondo rapporto propone degli adeguamenti di legge volti in particolare a migliorare la situazione delle vittime all’interno dei rapporti di coppia. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel rapporto "Casi di violenza in Svizzera" relativo alla mozione 07.3697 Allemann, sono stati riuniti e analizzati i dati aggiornati di numerose statistiche, studi e rapporti sul tema della violenza. Ne emerge che nell'ultimo ventennio i casi di violenza si sono effettivamente moltiplicati in modo considerevole, almeno per quanto concerne le lesioni personali tra giovani commesse nello spazio pubblico. Tuttavia i dati analizzati nel rapporto in questione non consentono al Consiglio federale di valutare compiutamente in che misura i casi di violenza siano effettivamente aumentati. Alla stessa stregua non è possibile stimare se la diminuzione delle denunce, registrata dal 2010, per omicidio intenzionale, lesioni semplici e rissa è destinata a proseguire e se riguarderà eventualmente anche altri reati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rapporto illustra inoltre che a tutti i livelli statali, ma anche da parte dei privati, sono state messe in atto numerose misure per prevenire la violenza e fornire assistenza alle vittime di reati violenti. La Confederazione, i Cantoni, le Città e i Comuni hanno così scelto di seguire una via promettente per prevenire la violenza. Oltre ai progetti già esistenti sono altresì previsti ulteriori provvedimenti tesi a impedire la violenza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Migliorare la situazione delle vittime di violenza nei rapporti di coppia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;A tale scopo sono necessari provvedimenti legislativi. Per questo motivo, nel suo rapporto concernente la mozione Heim 09.3059 "Arginare la violenza domestica", il Consiglio federale ha esaminato diverse misure per migliorare la situazione delle vittime di violenza nei rapporti di coppia. Secondo il diritto vigente, se la vittima lo richiede, un procedimento penale per lesioni semplici, vie di fatto reiterate, minacce o coazione può venir sospeso e successivamente abbandonato. In sostanza, l'abbandono del procedimento dipende sempre dalla volontà della vittima. Attualmente la quota dei procedimenti per violenza nei rapporti di coppia abbandonati si attesta, a dipendenza dei Cantoni, tra il 53 e il 92 per cento. Questa percentuale elevata induce a pensare che le vittime di violenza domestica fatichino ancora a intraprendere i passi necessari per citare in giudizio e far condannare l'autore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale auspica che in futuro diminuisca il numero dei procedimenti abbandonati. Per tale motivo nel suo rapporto propone che la decisione sul prosieguo del procedimento penale non dipenda più unicamente dalla volontà della vittima. Suggerisce pertanto di ampliare il margine di apprezzamento delle autorità inquirenti per quanto riguarda la sospensione e l'abbandono dei procedimenti penali. Tale misura consente di proseguire il procedimento anche quando la vittima non ne fa esplicita richiesta, ma lo si reputa opportuno per altri motivi. Inoltre, la sospensione del procedimento su richiesta della vittima non sarà più possibile se l'imputato è già stato condannato per atti di violenza nei rapporti di coppia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come esposto nel rapporto, il Consiglio federale intende dunque attuare le necessarie modifiche del Codice penale nell'ambito dei lavori legislativi inerenti alla mozione 12.4025 Keller-Sutter "Proteggere meglio le vittime di violenza domestica", la quale chiede che la vittima sia obbligatoriamente ascoltata prima dell'abbandono del procedimento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre alle modifiche di legge concernenti la violenza domestica, sono allo studio anche altre misure legislative per prevenire la violenza. Nell'ambito dell'armonizzazione delle norme penali, il Consiglio federale ha previsto comminatorie penali più severe per determinati reati violenti. Per di più, nell'ambito della revisione totale della legge sull'alcol, si sta discutendo una limitazione della vendita di bevande alcoliche nei negozi al dettaglio durante le ore notturne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ingrid Ryser, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 58 462 48 48</contact>
      <link id="132507">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2015/2015-01-28.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2015-01-28 11:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="39" org-id="403">
        <name lang="de">Familie</name>
        <name lang="fr">Famille</name>
        <name lang="it">Famiglia</name>
        <name lang="en">Family</name>
      </keyword>
      <keyword id="48" org-id="403">
        <name lang="de">Gewalt und Körperverletzung</name>
        <name lang="fr">Violences et lésions corporelles</name>
        <name lang="it">Violenza e lesioni corporali</name>
        <name lang="en">Violence and assaults</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
