<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55845" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-01-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesamt für Energie verleiht zum neunten Mal den Schweizer Energiepreis Watt d'Or</title>
      <lead>Heute Abend, 8. Januar 2015, verleiht das Bundesamt für Energie zum neunten Mal den renommierten Schweizer Energiepreis Watt d’Or. Die goldenen Gewinner/innen des Jahres 2015 sind hotelleriesuisse Graubünden in Chur (GR), Gustav Lorenz in Lachen (SZ), die Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana in Manno (TI), die Alpiq InTec Gruppe in Zürich (ZH), die Swisscom (Schweiz) AG in Bern (BE), die RZintegral AG in Bern (BE), die Carrosserie Hess AG in Bellach (SO), das Institut für Dynamische Systeme und Regelungstechnik der ETH Zürich (ZH), die Schweizer Jugendherbergen in Zürich (ZH), die Burgergemeinde Saas-Fee (VS), die Steinmann &amp; Schmid Architekten AG in Basel (BS), die Bürgi Schärer Architektur und Planung AG in Bern (BE) sowie die Hochschule Luzern -Technik &amp; Architektur in Horw (LU). Die Watt d’Or Trophäe – eine riesige Schneekugel – wird den Gewinner/innen von der prominenten Jury unter Leitung von Ständerätin Pascale Bruderer überreicht. Die Gala-Veranstaltung findet vor hunderten von Vertreterinnen und Vertretern der schweizerischen Energieszene und der Medien im Kongresszentrum Kursaal in Bern statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Innovative Schweizer Unternehmen und Hochschulen setzten die Energiezukunft bereits heute erfolgreich und mutig in die Praxis um. Zu Ihren Ehren hat das Bundesamt für Energie im Jahr 2006 den Watt d'Or, das Gütesiegel für Energieexzellenz, geschaffen. Ziel des Watt d'Or ist es, aussergewöhnliche Leistungen im Energiebereich bekannt zu machen und so Wirtschaft, Politik und die breite Öffentlichkeit zu motivieren, die Vorteile innovativer Energietechnologien für sich zu entdecken. Der Watt d'Or ist nicht dotiert, es werden keine Preisgelder ausgeschüttet und es wird auf eine Rangierung unter den Siegerprojekten verzichtet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;65 Bewerbungen wurden bis Ende Juli 2014 für den Watt d'Or 2015 eingereicht und von einem Expertenteam evaluiert. Für die Endrunde nominiert wurden schliesslich 25 Beiträge aus denen die Jury unter dem Vorsitz von Jurypräsidentin Pascale Bruderer fünf Siegerprojekte in fünf Kategorien kürte. Darüber hinaus vergab die Jury einen Watt d'Or Sonderpreis in der Kategorie Ausbildung.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;KATEGORIE GESELLSCHAFT&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Leuchtturm - Energieeffiziente Hotels Graubünden&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Vor über hundert Jahren waren die Hotels in Graubünden Pioniere der Elektrifizierung unseres Landes. Jetzt leuchtet es wieder aus Richtung Graubünden: Mit dem Projekt "Leuchtturm - Energieeffiziente Hotels Graubünden" setzt hotelleriesuisse Graubünden ein schweizweites Signal für mehr Energieeffizienz in Tourismusbetrieben. Der Watt d'Or 2015 in der Kategorie Gesellschaft geht an hotelleriesuisse Graubünden und an Gustav Lorenz, der das Feuer im Leuchtturm entfacht hat. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Auskünfte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Jürg Domenig, hotelleriesuisse Graubünden, Tel. 081 252 32 82, &lt;br /&gt;info@hsgr.ch, www.leuchtturm-hotels.ch &lt;br /&gt;Gustav Lorenz, Projektleiter, Tel. 079 421 15 63, lorenzbuch@bluewin.ch &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;KATEGORIE ENERGIETECHNOLOGIEN&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GridSense&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das Stromverteilnetz kommt an seine Belastungsgrenze. Einst ausschliesslich auf die Feinverteilung von Strom bis zu den Steckdosen ausgelegt, muss es mit einer zunehmenden Zahl von lokal produziertem Solarstrom und neuen Verbrauchern wie Elektroautos fertig werden. Eine Lösung ist der Netzausbau, eine andere sind intelligentere Netze. Doch das klassische smart grid Konzept ist teuer und stellt hohe Anforderungen an den Datenschutz. Dass es viel kostengünstiger und sicherer geht, zeigt eine einzigartige, auf künstlicher Intelligenz basierende Innovation aus dem Tessin: Ein selbstlernender, direkt in Geräte und Anlagen integrierter Algorithmus, der autonom für den Lastenausgleich im lokalen Netz sorgt. Der Watt d'Or 2015 in der Kategorie Energietechnologien geht an die Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana (SUPSI) für die Entwicklung der Technologie und an die Alpiq InTec Gruppe, die für die gesamte Industrialisierung verantwortlich ist und die neuen Produkte 2015 unter dem Namen GridSense auf den Markt bringt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Auskünfte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Roman Rudel, Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana, Istituto sostenibilita applicata all'ambiente costruito, Tel. 058 666 63 50, roman.rudel@supsi.ch &lt;br /&gt;Marcel Morf, Alpiq InTec Management AG, Tel. 044 247 40 00, marcel.morf@alpiq.com &lt;br /&gt;www.gridsense.ch &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;KATEGORIE ERNEUERBARE ENERGIEN&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Swisscom Wankdorf Data Center xDC&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Das im Oktober 2014 in Betrieb gegangene Rechenzentrum der Swisscom in Bern-Wankdorf ist eines der sichersten, modernsten und vor allem energieeffizientesten Rechenzentren Europas. Zur Kühlung kommen nur Aussenluft und Regenwasser zum Einsatz, auf elektromechanische Kältemaschinen und umweltschädliche Kältemittel wird gänzlich verzichtet. Die Abwärme wird in den neuen Wärmeverbund der Stadt Bern eingespeist und sorgt so für warme Stuben im nahegelegenen Quartier. Zudem macht ein innovatives Notstromsystem Batterien überflüssig. Für dieses richtungsweisende Projekt werden die Projektverantwortlichen, die Swisscom AG und die RZintegral AG, mit dem Watt d'Or 2015 in der Kategorie erneuerbare Energien ausgezeichnet. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Auskünfte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Swisscom Mediendienst, media@swisscom.com, +41 58 221 98 04&lt;br /&gt;www.swisscom.ch/en/about/responsibility/digital-switzerland/data-centre-wankdorf.html &lt;br /&gt;René Gürber, RZintegral AG, Tel. 031 350 02 70, rene.guerber@rzintegral.ch &lt;br /&gt;www.rzintegral.ch &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;KATEGORIE ENERGIEEFFIZIENTE MOBILITÄT&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;AHEAD - Advanced Hybrid Electric Autobus Design&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die dieselelektrischen Hybridbusse der Carrosserie Hess AG kennen nur einen Weg in die Energiezukunft: AHEAD. Die vom Institut für Dynamische Systeme und Regelungstechnik (IDSC) der ETH Zürich entwickelte Technologie «Advanced Hybrid Electric Autobus Design» (AHEAD) bringt Intelligenz an Bord. Dank ihr lassen sich Busse auf optimale Energieeffizienz und Wirtschaftlichkeit konfigurieren. Durch das innovative Energiemanagementsystem kann der Bus Fahrstrecken aktiv «lernen», was eine äusserst energiesparende Steuerung der Antriebselemente ermöglicht. Dies senkt den Treibstoffverbrauch um rund einen Viertel. Der Watt d'Or 2015 in der Kategorie Energieeffiziente Mobilität geht daher an die Carrosserie Hess AG und das IDSC.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Auskünfte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Hans-Jörg Gisler, Carrosserie Hess AG, Tel. 032 617 34 11, hans-joerg.gisler@hess-ag.ch &lt;br /&gt;www.hess-ag.ch &lt;br /&gt;Philipp Elbert, ETH Zürich, Institut für Dynamische Systeme und Regelungstechnik, &lt;br /&gt;Tel. 044 632 73 16, elbertp@ethz.ch, www.idsc.ethz.ch &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;KATEGORIE GEBÄUDE UND RAUM&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;wellnessHostel4000 und Aqua Allalin &amp; Neubau Jugendherberge Gstaad Saanenland&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Schweizer Jugendherbergen schwimmen trotz der schwierigen Lage der Tourismusdestination Schweiz auf einer Erfolgswelle. Ein Rezept heisst Nachhaltigkeit, die sie in ihren topmodernen Häusern konsequent umsetzen. Mit höchster Energieeffizienz, Komfort, Design und bezahlbaren Preisen gehört die 90 Jahre alte Organisation heute zur Avantgarde der schweizerischen Tourismusbranche. Der Watt d'Or 2015 in der Kategorie Gebäude und Raum geht an die Schweizerische Stiftung für Sozialtourismus (SSST) als Bauherr der Jugendherbergen, die Burgergemeinde Saas-Fee und die Steinmann und Schmid Architekten AG aus Basel für das wellnessHostel4000 und Aqua Allalin sowie an die SSST und die Bürgi Schärer Architektur und Planung AG aus Bern für den Neubau der Jugendherberge Gstaad Saanenland.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Auskünfte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;René Dobler, Schweiz Jugendherbergen, Tel. 044 360 14 14, &lt;br /&gt;r.dobler@youthhostel.ch, www.youthhostel.ch &lt;br /&gt;Roger Kalbermatten, Burgergemeinde Saas-Fee, Tel. 027 958 11 88, &lt;br /&gt;roger.kalbermatten@3906.ch, www.3906.ch &lt;br /&gt;Herbert Schmid, Steinmann &amp; Schmid Architekten AG, Tel. 061 686 93 00, &lt;br /&gt;sch@steinmann-schmid.ch, www.steinmann-schmid.ch&lt;br /&gt;Hanspeter Bürgi, Bürgi Schärer Architektur und Planung AG, Tel. 031 340 35 40, &lt;br /&gt;hanspeter.buergi@buergischaerer.ch, www.buergischaerer.ch &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;WATT D'OR 2015 - SPEZIALPREIS «AUSBILDUNG»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;your+ - Solar Decathlon Europe 2014 - Team Lucerne-Suisse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Eine Wettbewerbsaufgabe und eine starke Idee waren der Ausgangspunkt, entstanden ist schliesslich ein real gebautes Haus, das an Genialität grenzt. 70 Studierende des Departments Technik &amp; Architektur der Hochschule Luzern stellten sich im Rahmen des Solar Decathlon Europe 2014 der Herausforderung. Das Projekt währte über drei Jahre und fand im Juli 2014 im Park des Schlosses Versailles in der Nähe von Paris seinen krönenden Abschluss. «Lass uns Räume, Dinge und Kreisläufe teilen, um sozialer, ökologischer, wirtschaftlicher und lustvoller zu leben», so lautet der Slogan, den die Studierenden für ihr Haus der Zukunft gewählt haben. Das Team Lucerne - Suisse der Hochschule Luzern wird für seine ausserordentliche Leistung mit dem Watt d'Or 2015 Spezialpreis «Ausbildung» ausgezeichnet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Auskünfte&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Simon Gallner, Hochschule Luzern - Technik &amp; Architektur, Tel. 041 349 34 09, &lt;br /&gt;simon.gallner@hslu.ch, www.solardecathlon.ch &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Weitere Informationen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen zu den Siegerprojekten, zu den Preisträgern und zur Jury sind in der Sonderausgabe der Zeitschrift energeia zum Watt d'Or 2015 zusammengefasst. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Die Ausschreibung für den Watt d'Or 2016 läuft&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Ausschreibung für den Watt d'Or 2016 hat bereits begonnen und läuft bis Ende Juli 2015. Die Bewerbungsunterlagen sind zugänglich unter: www.wattdor.ch. Die Preisverleihung des Watt d'Or 2016 findet statt am Donnerstag, 7. Januar 2016 im Kongresszentrum Kursaal in Bern.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien + Politik BFE Tel. 058 462 56 75, 079 763 86 11, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="131910">
        <title>energeia - Sondernummer zum Watt d'Or 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1455</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37840.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="131909">
        <title>www.wattdor.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/org/00483/00638/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>9e édition du Watt d’Or: l’Office fédéral de l’énergie décerne le prix suisse de l’énergie</title>
      <lead>Ce soir, le 8 janvier 2015, l’Office fédéral de l’énergie décerne pour la neuvième fois le Watt d’Or, le prix suisse de l’énergie. L’édition 2015 distingue les lauréats suivants: hotelleriesuisse Grison à Coire (GR), Gustav Lorenz à Lachen (SZ), la Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana à Manno (TI), le groupe Alpiq InTec à Zurich (ZH), Swisscom (Suisse) SA à Berne (BE), RZintegral AG à Berne (BE), Carrosserie Hess AG à Bellach (SO), l’Institut des systèmes dynamiques et des techniques de régulation de l’ETH Zurich (ZH), les Auberges de Jeunesse Suisses à Zurich (ZH), la commune bourgeoise de Saas-Fee (VS), Steinmann &amp; Schmid Architekten AG à Bâle (BS), Bürgi Schärer Architektur und Planung AG à Berne (BE) ainsi que la Haute école lucernoise – Technique &amp; architecture à Horw (LU). Le trophée du Watt d’Or – une boule de neige géante – sera décerné aux vainqueurs ce soir par un éminent jury présidé par Madame Pascale Bruderer, conseillère aux Etats, au cours d’un gala organisé au centre des congrès du Kursaal de Berne. Plusieurs centaines de représentants de la scène énergétique suisse et des médias assisteront à la cérémonie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des entreprises et hautes écoles suisses innovantes concrétisent depuis longtemps l'avenir énergétique avec succès et détermination. Afin de récompenser leurs prestations exemplaires, l'Office fédéral de l'énergie a créé en 2006 le Watt d'Or, label de l'excellence énergétique dont l'objectif premier est d'inciter les milieux économiques et politiques, mais aussi le grand public, à découvrir les atouts de technologies énergétiques prometteuses. Purement honorifique, le Watt d'Or n'établit par ailleurs aucun classement entre les projets primés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A la fin juillet 2014, pas moins de 65 dossiers avaient été déposés pour le Watt d'Or 2015. Ces projets ont ensuite été évalués par un comité d'experts qui en a retenu 25 pour le tour final. Présidé par Pascale Bruderer, le jury a ensuite désigné les cinq vainqueurs dans les cinq catégories. Le jury a par ailleurs décerné un prix spécial Watt d'Or dans la catégorie Formation.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATÉGORIE SOCIÉTÉ&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Phare - Les hôtels des Grisons économes en énergie&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il y a plus de cent ans, les hôtels des Grisons étaient les pionniers de l'électrification de notre pays. Aujourd'hui, ils montrent à nouveau l'exemple: avec le projet «Les hôtels des Grisons économes en énergie», hotelleriesuisse Grisons lance un signal fort au niveau national pour davantage d'efficacité énergétique dans les établissements touristiques. Dans la catégorie Société, le Watt d'Or 2015 est décerné à hotelleriesuisse Grisons et à Gustav Lorenz qui a initié le projet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informations&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Jürg Domenig, hotelleriesuisse Grisons, tél. 081 252 32 82, &lt;br /&gt;info@hsgr.ch, www.leuchtturm-hotels.ch&lt;br /&gt;Gustav Lorenz, chef de projet, tél. 079 421 15 63, lorenzbuch@bluewin.ch&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATÉGORIE TECHNOLOGIES ÉNERGÉTIQUES&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GridSense&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le réseau de distribution d'électricité atteint sa limite de charge. Conçu autrefois exclusivement pour la distribution fine de l'électricité jusqu'aux prises électriques, il doit faire face à un volume croissant de courant solaire produit localement et à de nouveaux consommateurs tels que les voitures électriques. Une solution est l'extension du réseau et l'autre, des réseaux plus intelligents. Le concept classique des smart grids est onéreux et pose d'énormes problèmes en matière de protection des données. L'innovation tessinoise unique, basée sur l'intelligence artificielle, est nettement moins coûteuse et plus sûre : un algorithme auto-adaptatif, directement intégré aux appareils et aux installations, assurant de manière autonome le nivellement de la charge du réseau local. Le Watt d'Or 2015 dans la catégorie technologies énergétiques est attribué à la Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana (SUPSI) pour le développement de la technologie et au groupe Alpiq InTec, responsable de toute l'industrialisation, qui lancera ces nouveaux produits sur le marché en 2015 sous le nom de GridSense.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informations&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Roman Rudel, Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana, &lt;br /&gt;Istituto sostenibilita applicata all'ambiente costruito, tél. 058 666 63 50, roman.rudel@supsi.ch&lt;br /&gt;Marcel Morf, Alpiq InTec Management AG, tél. 044 247 40 00, marcel.morf@alpiq.com&lt;br /&gt;www.gridsense.ch&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATÉGORIE ÉNERGIES RENOUVELABLES&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Swisscom Wankdorf Data Center Xdc&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Le centre de calcul de Swisscom mis en service en octobre 2014 à Berne-Wankdorf, est l'un des plus sûrs, des plus modernes et surtout des plus efficaces sur le plan énergétique en Europe. Aucun dispositif de refroidissement électromécanique ni fluide frigorigène n'est utilisé pour la climatisation, qui est entièrement assurée par un système d'air tournant et d'eau de pluie. Les rejets de chaleur sont injectés dans le nouveau réseau de chaleur à distance de la ville de Berne pour alimenter les bâtiments du quartier. Un concept d'alimentation de secours innovant rend par ailleurs inutile le recours aux batteries. Les auteurs de ce projet avant-gardiste, à savoir Swisscom SA et RZintegral AG, ont été récompensés dans le cadre du Watt d'Or 2015, catégorie énergies renouvelables.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informations&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Service des médias Swisscom, media@swisscom.com, +41 58 221 98 04&lt;br /&gt;www.swisscom.ch/en/about/responsibility/digital-switzerland/data-centre-wankdorf.html&lt;br /&gt;René Gürber, RZintegral AG, tél. 031 350 02 70, rene.guerber@rzintegral.ch&lt;br /&gt;www.rzintegral.ch&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATÉGORIE MOBILITÉ ÉCONOME EN ÉNERGIE&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;AHEAD - Advanced Hybrid Electric Autobus Design&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L'autobus hybride diesel-électrique de l'entreprise HESS AG ne connait qu'un seul chemin vers l'avenir énergétique : AHEAD. La technologie AHEAD, pour «Advanced Hybrid Electric Autobus Design», développée par l'Institut des systèmes dynamiques et de contrôle (IDSC) de l'EPF de Zurich embarque l'intelligence à bord. Grâce à cela, le bus peut être configuré de manière optimale au niveau efficacité énergétique et rentabilité. Le système de gestion de l'énergie innovant peut apprendre de manière autonome un trajet pour permettre une utilisation économique du moteur. Ce qui permet de diminuer la consommation de diesel d'un quart. Les Watt d'Or de la catégorie Mobilité économe en énergie est décerné à Carrosserie HESS AG et l'IDSC, qui au niveau de l'efficacité laisse la concur-rence derrière.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informations&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Hans-Jörg Gisler, Carrosserie Hess AG, tél. 032 617 34 11, hans-joerg.gisler@hess-ag.ch &lt;br /&gt;www.hess-ag.ch &lt;br /&gt;Philipp Elbert, ETH Zürich, Institut des systèmes dynamiques et de contrôle, &lt;br /&gt;tél. 044 632 73 16, elbertp@ethz.ch, www.idsc.ethz.ch&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATÉGORIE BÂTIMENTS ET ÉSPACE&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;wellnessHostel4000 et Aqua Allalin &amp; construction de l'auberge de Gstaad Saanenland&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Les Auberges de Jeunesse Suisses surfent sur une vague de succès malgré la situation difficile du tourisme suisse. Le développement durable mis en œuvre de manière cohérente dans les établissements ultramodernes est l'une des clés de leur succès. Très haute performance énergétique, confort, design et prix abordables : cette organisation créée il y a 90 ans est aujourd'hui à l'avant-garde du tourisme suisse. Dans la catégorie Bâtiments et espaces, le Watt d'Or 2015 est décerné à la Fondation Suisse pour le Tourisme Social (FSTS) en tant que maître d'ouvrage des auberges de jeunesse suisses, à la commune bourgeoise de Saas-Fee et à Steinmann &amp; Schmid Architekten AG à Bâle pour le wellnessHostel4000 et Aqua Allalin ainsi qu'à la FSTS et à Bürgi Schärer Architektur und Planung AG à Berne pour la construction de l'auberge de jeunesse de Gstaad Saanenland. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informations&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;René Dobler, Auberges de Jeunesse Suisses, tél. 044 360 14 14, &lt;br /&gt;r.dobler@youthhostel.ch, www.youthhostel.ch &lt;br /&gt;Roger Kalbermatten, Commune bourgeoise de Saas-Fee, tél. 027 958 11 88, &lt;br /&gt;roger.kalbermatten@3906.ch, www.3906.ch &lt;br /&gt;Herbert Schmid, Steinmann &amp; Schmid Architekten AG, tél. 061 686 93 00, &lt;br /&gt;sch@steinmann-schmid.ch, www.steinmann-schmid.ch &lt;br /&gt;Hanspeter Bürgi, Bürgi Schärer Architektur und Planung AG, tél. 031 340 35 40, &lt;br /&gt;hanspeter.buergi@buergischaerer.ch, www.buergischaerer.ch&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;WATT D'OR 2015 - PRIX SPÉCIAL «FORMATION»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;your+ - Solar Decathlon Europe 2014 - Team Lucerne-Suisse&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Partis d'une énoncée de concours pour arriver à une maison qui rivalise d'ingéniosité. Voilà le défi réalisé par une septantaine d'étudiants de la Haute-école lucernoise Technique &amp; Architecture dans le cadre du Solar Decathlon Europe 2014. Un projet développé sur 3 ans avec comme point d'orgue le concours, en juillet 2014 dans le parc du Château de Versailles près de Paris. «Partageons l'espace, les biens et les cycles, pour construire un projet de vie sociale, plus écologique et plus économique » tel est le slogan choisi par les étudiants, pour ce projet qui nous emmène vers la maison du futur, plus si lointaine que cela. Le Team Lucerne - Suisse de la Haute-école lucernoise Technique &amp; Architecture se voit décerné par le jury un prix spécial «Formation» pour sa prestation exceptionnelle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informations&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Simon Gallner, Haute école lucernoise - Technique &amp; Architecture, tél. 041 349 34 09, &lt;br /&gt;simon.gallner@hslu.ch, www.solardecathlon.ch&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Informations complémentaires&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;D'autres informations sur les projets primés, les lauréats et le jury figurent dans l'édition spéciale du bulletin energeia consacrée au Watt d'Or 2015.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La procédure de sélection pour le Watt d'Or 2016 est en cours&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L'édition 2016 du Watt d'Or est quant à elle déjà lancée et se poursuit jusqu'à fin juillet 2015. Les documents de candidature sont disponibles sur www.wattdor.ch. Le prix Watt d'Or 2016 sera remis le jeudi 7 janvier 2016 au centre des congrès du Kursaal de Berne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, cheffe de la division Médias et politique, tél. 058 462 56 75, 079 763 86 11, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="131913">
        <title>energeia - numéro spécial consacré au Watt d'Or 2015</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37841.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="131912">
        <title>www.wattdor.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/org/00483/00638/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nona edizione del premio Watt d'Or dell'Ufficio federale dell'energia</title>
      <lead>Nella serata di oggi, 8 gennaio 2015, l'Ufficio federale dell'energia assegna per la nona volta il Watt d’Or, il rinomato premio nel settore dell'energia. I vincitori del 2015 sono: hotelleriesuisse Grigioni di Coira (GR), Gustav Lorenz di Lachen (SZ), la Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana di Manno (TI), il gruppo Alpiq InTec di Zurigo (ZH), la Swisscom (Svizzera) SA di Berna (BE), la RZintegral AG di Berna (BE), la Carrosserie Hess AG di Bellach (SO), l'Istituto dei sistemi dinamici e della tecnica di regolazione del Politecnico federale di di Zurigo (ZH), gli Alberghi Svizzeri per la Gioventù di Zurigo (ZH), la Burgergemeinde di Saas-Fee (VS), la Steinmann &amp; Schmid Architekten AG di Basilea (BS), la Bürgi Schärer Architektur und Planung AG di Berna (BE) e la Hochschule Luzern -Technik &amp; Architektur di Horw (LU). Il trofeo Watt d'Or, un'enorme palla di neve, sarà consegnato ai vincitori da un'illustre giuria presieduta dalla Consigliera agli Stati Pascale Bruderer. L'evento di gala, al quale interverranno centinaia di rappresentanti del settore energetico e dei media, si terrà nel Centro congressi del Kursaal di Berna.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Imprese svizzere innovative e scuole universitarie attuano già da tempo, con coraggio e con risultati molto positivi, i futuri scenari energetici. In loro onore, nel 2006 l'Ufficio federale dell'energia ha istituito il premio Watt d'Or, sigillo di qualità per l'eccellenza nell'energia. L'obiettivo di Watt d'Or è quello di far conoscere le prestazioni straordinarie nel settore dell'energia e di motivare in questo modo l'economia, la politica e il vasto pubblico a scoprire i vantaggi delle tecnologie energetiche d'avanguardia. Il riconoscimento non prevede premi in denaro e neppure una classifica dei progetti vincitori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel quadro del concorso Watt d'Or 2015, fino alla fine di luglio 2014 sono stati inoltrati 65 progetti, che sono stati poi valutati da un comitato di esperti. Per la tornata finale sono stati selezionati 25 contributi. Sotto la presidenza di Pascale Bruderer, la giuria di Watt d'Or ha premiato un progetto per ciascuna delle cinque categorie previste. Inoltre, la giuria ha attribuito un premio speciale Watt d'Or per la categoria Formazione.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATEGORIA SOCIETÀ&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Progetto «Leuchtturm - Energieeffiziente Hotels Graubünden»&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Oltre un secolo fa, gli alberghi grigionesi svolsero un ruolo di pionieri nell'elettrificazione del nostro Paese. Oggi nei Grigioni si è nuovamente illuminato un faro: con il progetto «Leuchtturm - Energieeffiziente Hotels Graubünden» (faro - alberghi grigionesi energeticamente efficienti), hotelleriesuisse Grigioni lancia un segnale a tutta la Svizzera per maggiore efficienza energetica nelle imprese del settore turistico. Il Watt d'Or 2015 nella categoria Società va a hotelleriesuisse Grigioni e a Gustav Lorenz, che ha acceso la lanterna del faro. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informazioni:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Jürg Domenig, hotelleriesuisse Grigioni, tel. 081 252 32 82, &lt;br /&gt;info@hsgr.ch, www.leuchtturm-hotels.ch &lt;br /&gt;Gustav Lorenz, responsabile del progetto, tel. 079 421 15 63, lorenzbuch@bluewin.ch &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATEGORIA TECNOLOGIE ENERGETICHE&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;GridSense&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La rete elettrica di distribuzione sta per raggiungere il limite di carico. Inizialmente dimensionata solo per la distribuzione capillare dell'energia elettrica fino alle prese domestiche, deve oggi fare i conti con un numero crescente di impianti di produzione decentrati e di nuovi consumatori, come le auto elettriche. Una possibile soluzione è il suo potenziamento, un'altra la realizzazione di reti intelligenti. Tuttavia, il concetto classico di smart grid comporta costi elevati e implica il rispetto di severi criteri di protezione dei dati. Ma esiste una terza via molto più economica e sicura, come dimostra un'innovazione unica nel suo genere, basata sull'intelligenza artificiale e sviluppata in Ticino: un algoritmo capace di autoapprendimento, direttamente integrato negli apparecchi e negli impianti, in grado di assicurare autonomamente la compensazione dei carichi nella rete locale. Nella categoria Tecnologie energetiche, il Watt d'Or 2015 è assegnato alla Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana (SUPSI), che ha sviluppato la tecnologia e al gruppo Alpiq InTec, responsabile dell'industrializzazione e del lancio sul mercato dei nuovi prodotti denominati GridSense, previsto per il 2015.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informazioni:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Roman Rudel, Scuola universitaria professionale della Svizzera italiana, &lt;br /&gt;Istituto sostenibilità applicata all'ambiente costruito, tel. 058 666 63 50, roman.rudel@supsi.ch&lt;br /&gt;Marcel Morf, Alpiq InTec Management AG, tel. 044 247 40 00, marcel.morf@alpiq.com&lt;br /&gt;www.gridsense.ch &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATEGORIA ENERGIE RINNOVABILI&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Swisscom Wankdorf Data Center Xdc&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il centro di calcolo di Swisscom a Berna-Wankdorf, inaugurato nell'ottobre 2014, è uno dei più sicuri, moderni e soprattutto energeticamente efficienti d'Europa. Per il raffreddamento si utilizzano unicamente l'aria esterna e l'acqua piovana, evitando l'uso di macchine frigorifere elettromeccaniche e di fluidi refrigeranti dannosi per l'ambiente. Il calore residuo viene ceduto al nuovo consorzio di teleriscaldamento della città di Berna e utilizzato per scaldare le abitazioni del quartiere vicino. Inoltre, un innovativo sistema di alimentazione d'emergenza rende superflue le batterie. I responsabili di questo progetto lungimirante, la Swisscom SA e la RZintegral AG, sono stati insigniti del Watt d'Or 2015 nella categoria Energie rinnovabili. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informazioni:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Swisscom Mediendienst, media@swisscom.com, +41 58 221 98 04&lt;br /&gt;www.swisscom.ch/en/about/responsibility/digital-switzerland/data-centre-wankdorf.html&lt;br /&gt;René Gürber, RZintegral AG, tel. 031 350 02 70, rene.guerber@rzintegral.ch&lt;br /&gt;www.rzintegral.ch &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATEGORIA MOBILITÀ EFFICIENTE&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;AHEAD - Advanced Hybrid Electric Autobus Design&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Gli autobus ibridi diesel-elettrici della Carrosserie Hess AG conoscono solo una via verso il futuro energetico: AHEAD. La tecnologia «Advanced Hybrid Electric Autobus Design» (AHEAD), sviluppata dall'Istituto dei sistemi dinamici e della tecnica di regolazione (IDSC) del PF di Zurigo, porta intelligenza a bordo, perché consente di configurare i veicoli in modo da ottimizzare l'efficienza energetica e la redditività. Grazie all'innovativo sistema di gestione dell'energia, l'autobus è in grado di «apprendere» attivamente le caratteristiche dei percorsi effettuati: ciò permette ai sistemi di propulsione di lavorare nel modo più efficiente possibile, con un significativo risparmio di energia e una riduzione di circa un quarto del consumo di carburante. Nella categoria Mobilità efficiente il Watt d'Or 2015 è quindi assegnato alla Carrosserie Hess AG e all'IDSC.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informazioni:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Hans-Jörg Gisler, Carrosserie Hess AG, tel. 032 617 34 11, hans-joerg.gisler@hess-ag.ch &lt;br /&gt;www.hess-ag.ch &lt;br /&gt;Philipp Elbert, PF di Zurigo, Istituto dei sistemi dinamici e della tecnica di regolazione (IDSC), &lt;br /&gt;tel. 044 632 73 16, elbertp@ethz.ch, www.idsc.ethz.ch&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;CATEGORIA EDIFICI E SPAZIO&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;wellnessHostel4000 e Aqua Allalin &amp; nuovo albergo della gioventù di Gstaad Saanenland&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Nonostante la difficile situazione della Svizzera come destinazione turistica, gli alberghi della gioventù svizzeri godono di un successo crescente. Una delle ricette, applicata in modo sistematico nei loro modernissimi edifici, si chiama sostenibilità. Con il massimo livello di efficienza energetica, comfort, design e con prezzi abbordabili, quest'organizzazione ormai novantenne è oggi uno degli esponenti d'avanguardia del settore turistico svizzero. Il Watt d'Or 2015 nella categoria Edifici e spazio è assegnato alla Fondazione svizzera per il turismo sociale in qualità di committente degli Alberghi della gioventù, alla Burgergemeinde di Saas-Fee e alla Steinmann und Schmid Architekten AG di Basilea per il wellnessHostel4000 e Aqua Allalin nonché alla Fondazione svizzera per il turismo sociale e alla Bürgi Schärer Architektur und Planung AG di Berna per il nuovo albergo della gioventù di Gstaad Saanenland.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informazioni:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;René Dobler, Alberghi Svizzeri per la Gioventù, tel. 044 360 14 14, &lt;br /&gt;r.dobler@youthhostel.ch, www.youthhostel.ch &lt;br /&gt;Roger Kalbermatten, Burgergemeinde di Saas-Fee, tel. 027 958 11 88, &lt;br /&gt;roger.kalbermatten@3906.ch, www.3906.ch &lt;br /&gt;Herbert Schmid, Steinmann &amp; Schmid Architekten AG, tel. 061 686 93 00, &lt;br /&gt;sch@steinmann-schmid.ch, www.steinmann-schmid.ch &lt;br /&gt;Hanspeter Bürgi, Bürgi Schärer Architektur und Planung AG, tel. 031 340 35 40, &lt;br /&gt;hanspeter.buergi@buergischaerer.ch, www.buergischaerer.ch&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;WATT D'OR 2015 - PREMIO SPECIALE «FORMAZIONE»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;your+ - Solar Decathlon Europe 2014 - Team Lucerne-Suisse&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Un concorso e un'idea forte sono stati il punto di partenza. Alla fine è stata realmente costruita una casa che ha davvero qualcosa di geniale. 70 studenti del Dipartimento Tecnica &amp; Architettura della Scuola universitaria di Lucerna hanno affrontato questa sfida nel quadro del Solar Decathlon Europe 2014. Il progetto è durato tre anni e nel luglio 2014 ha trovato degna conclusione nel parco della reggia di Versailles, vicino a Parigi. «Condividiamo ambienti, oggetti e processi per vivere in modo più sociale, ecologico, economico e gioioso», questo è lo slogan scelto dagli studenti per la loro casa del futuro. Il Team Lucerne - Suisse della Scuola universitaria di Lucerna riceve il premio speciale Watt d'Or 2015 «Formazione» per gli eccezionali risultati raggiunti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informazioni:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Simon Gallner, Hochschule Luzern - Technik &amp; Architektur, tel. 041 349 34 09, &lt;br /&gt;simon.gallner@hslu.ch, www.solardecathlon.ch &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ulteriori informazioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ulteriori informazioni riguardo ai progetti premiati, ai vincitori e alla giuria sono pubblicate nel numero speciale della rivista energeia dedicato al concorso Watt d'Or 2015. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il concorso Watt d'Or 2016 è già stato lanciato&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel frattempo è stato lanciato il concorso Watt d'Or 2016. La scadenza per l'inoltro dei dossier è fine luglio 2015. La relativa documentazione è disponibile all'indirizzo Internet www.wattdor.ch. La cerimonia di consegna del premio per edizione 2016 avrà luogo giovedì 7 gennaio 2016 presso il Centro congressi Kursaal a Berna.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE tel. 058 462 56 75, 079 763 86 11, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <attachment id="131914">
        <title>energeia - numero speciale dedicato al concorso "Watt d'Or 2015" (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1455</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37842.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="131915">
        <title>energeia - numero speciale dedicato al concorso "Watt d'Or 2015" (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37843.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="131916">
        <title>GridSense - Watt d'Or 2015 nella categoria Tecnologie energetiche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>78</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/37844.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="131911">
        <title>www.wattdor.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/org/00483/00638/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="430" org-id="808">
        <name lang="de">Forschung</name>
        <name lang="fr">Recherche</name>
        <name lang="it">Ricerca</name>
        <name lang="en">Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="2000" org-id="808">
        <name lang="de">Veranstaltungen</name>
        <name lang="fr">Manifestations</name>
        <name lang="it">Manifestazioni</name>
        <name lang="en">Events</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
      <keyword id="303" org-id="808">
        <name lang="de">Energietechniken</name>
        <name lang="fr">Techniques énergétiques</name>
        <name lang="it">Tecniche energetiche</name>
        <name lang="en">Energy Technologies</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
