<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55998" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-01-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Sommaruga nimmt an Gedenkfeier zur Auschwitz-Befreiung teil</title>
      <lead>Am 27. Januar 1945 haben Soldaten der Roten Armee in den frühen Nachmittagsstunden die Überlebenden des Konzentrations- und Vernichtungslagers Auschwitz-Birkenau befreit. 70 Jahre danach kommen Holocaust-Überlebende sowie zahlreiche Staats- und Regierungschefs am Dienstag zum Gedenkanlass in Polen zusammen. Bundespräsidentin Simonetta Sommaruga vertritt dabei die Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Programm sieht keine politischen Reden vor, sondern Ansprachen von Überlebenden des Holocaust sowie jüdische und christliche Gebete zum Gedenken an die Opfer. Nach Angaben der Organisatoren - dem Museum Auschwitz-Birkenau und dem Internationalen Auschwitz-Rat - nehmen 250 bis 300 Überlebende an den Feierlichkeiten teil. Zum Abschluss des Gedenkanlasses stellen die Chefs der offiziellen Delegationen, unter ihnen Bundespräsidentin Sommaruga, Kerzen vor dem Opferdenkmal in Birkenau auf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss Schätzungen waren im Konzentrationslager Auschwitz-Birkenau zwischen 1940 und 1945 mehr als eine Million Menschen von den Nationalsozialisten ermordet worden. In Erinnerung an den Tag der Befreiung der Überlebenden erklärte die UNO im Jahre 2005 den 27. Januar zum Internationalen Tag des Gedenkens an die Opfer des Holocaust. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, Tel. +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La présidente de la Confédération participera à la cérémonie de commémoration de la libération du camp d’Auschwitz</title>
      <lead>Le 27 janvier 1945, dans les premières heures de l’après-midi, les soldats de l’Armée rouge ont libéré les survivants du camp de concentration et d’extermination d’Auschwitz-Birkenau. Ce mardi, 70 ans plus tard, des survivants de la Shoah et de nombreux chefs d’État et de gouvernement se rassembleront en Pologne pour une cérémonie de commémoration. Simonetta Sommaruga, la présidente de la Confédération, représentera la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le programme ne prévoit pas de discours politiques. Des survivants de la Shoah s'adresseront à l'assemblée et des prières juives et chrétiennes seront dites en souvenir des victimes. Selon les organisateurs - le musée d'Auschwitz-Birkenau et le Conseil international d'Auschwitz - entre 250 et 300 survivants prendront part à la cérémonie. À la fin de la cérémonie, les chefs des délégations officielles, parmi lesquels la présidente de la Confédération Simonetta Sommaruga, allumeront des bougies devant le monument aux victimes à Birkenau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon les estimations, ce sont plus d'un million de personnes qui ont été assassinées entre 1940 et 1945 dans le camp de concentration d'Auschwitz-Birkenau par le régime national-socialiste. En souvenir du jour de la libération des survivants, l'ONU a décidé en 2005 que le 27 janvier serait tous les ans proclamé Journée internationale dédiée à la mémoire des victimes de l'Holocauste. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d’information DFJP, tél. +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Presidente della Confederazione alla commemorazione della liberazione di Auschwitz</title>
      <lead>Nelle prime ore del pomeriggio del 27 gennaio 1945, truppe dell’Armata Rossa hanno liberato i superstiti del campo di concentramento e di sterminio Auschwitz-Birkenau. Vittime sopravvissute all’olocausto e numerosi capi di Stato e di governo si riuniranno martedì in Polonia per la commemorazione del 70esimo anniversario della liberazione. La Svizzera è rappresentata dalla presidente della Confederazione Simonetta Sommaruga.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Non sono in programma discorsi politici, ma allocuzioni di superstiti e preghiere ebraiche e cristiane in memoria delle vittime. Stando agli organizzatori - il museo di Auschwitz-Birkenau e il comitato internazionale di Auschwitz - parteciperanno alle festività dalle 250 alle 300 persone sopravvissute all'olocausto. Al termine della commemorazione i capi delle delegazioni ufficiali, tra le quali la Presidente della Confederazione, poseranno delle candele davanti al memoriale delle vittime di Birkenau.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stando alle stime, tra il 1940 e il 1945 i nazisti hanno sterminato oltre un milione di persone nel campo di concentramento Auschwitz-Birkenau. Nel 2005 l'ONU ha dichiarato il 27 gennaio il Giorno della memoria in commemorazione delle vittime dell'olocausto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d’informazioni DFGP, tel. +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
