<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55861" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-01-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Batman zeigt den Weg zu kompakter Datenspeicherung</title>
      <lead>Forschenden am Paul Scherrer Institut PSI ist es gelungen, winzige magnetische Strukturen mit Laserlicht umzuschalten und die Veränderung zeitlich zu verfolgen. Dabei blinkte kurz ein nanometergrosser Bereich auf, der skurrilerweise an das Fledermaus-Symbol von Batman erinnert. Die Forschungsergebnisse könnten die Datenspeicherung auf Festplatten kompakter, schneller und effizienter machen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Computerfestplatten speichern Daten magnetisch. Um zukünftig grössere Datenmengen auf kleinere Festplatten zu bannen, versuchen Forscher und Entwickler, die tatsächliche Grösse der magnetischen Bits und Bytes immer kleiner zu gestalten. Forschende am Paul Scherrer Institut PSI setzen hierfür auf die Kombination aus einer mikro-strukturierten Oberfläche und einem Laserstrahl. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Oberfläche besteht aus einer regelmässigen Anordnung winziger Quadrate aus einem magnetischen Material. In den verschiedenen Versuchen der Forschenden hatten diese Quadrate eine Kantenlänge zwischen einem und fünf tausendstel Millimeter. Jedes Quadrat oder sogar ein Teilbereich desselben ist für sich ein winziger Magnet und könnte so eines Tages ein Speicher-Bit sein. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Mikromagnete mit Licht umgedreht&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der zweite Teil des unkonventionellen Ansatzes ist, dass die PSI-Wissenschaftler die magnetische Richtung der Quadrate mit einem Laserstrahl gezielt umdrehen können. In heutigen Festplatten erfolgt die magnetische Schaltung und damit die Datenspeicherung mit einem kleinen Magnetkopf, der ähnlich wie die Nadel einer Schallplatte über die Festplatte fährt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Forschenden am PSI arbeiten in diesem Projekt mit Kollegen aus den Niederlanden, Deutschland und Japan zusammen. Bereits vor zwei Jahren konnte die internationale Forschungsgruppe zeigen, dass ein kurzer, intensiver Laserpuls Mikro-Magnete mehrere hundert Mal schneller schalten kann als ein Magnetkopf. Der Laser ist dabei auch noch energieärmer und damit kostengünstiger. Der Clou ist offenbar, dass das Laserlicht die winzigen Magnete sehr schnell aufheizt und sie dadurch in den jeweils anderen Zustand überführen kann. «Die magnetische Schaltung mit Licht funktioniert eindeutig. Aber warum genau sie funktioniert, das ist in der Forschergemeinde noch umstritten», erklärt Frithjof Nolting, Forscher am PSI und Leiter der Studie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Schnappschüsse des Umklappens&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Für ein besseres Verständnis dieses magnetischen Umklappvorgangs entwickelten die Forschenden nun eine zeitaufgelöste Messung, mit der sie die extrem schnellen Änderungen Schritt für Schritt betrachten können. Dafür nutzten sie die Röntgenstrahlung der Synchrotron Lichtquelle Schweiz SLS am PSI. Den Forschenden gelang eine Reihe von Momentaufnahmen, die zeitlich nur 70 billionstel Sekunden auseinanderliegen. Ihre Bildrate pro Sekunde ist damit beinahe 600 Millionen Mal so hoch wie diejenige von Kinofilmen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In ihrer Aufnahmereihe konnten die Wissenschaftler beobachten, wie die Richtung der Magnetisierung wechselt, das heisst, wie sich die winzigen Magnete umdrehen. Zunächst zeigt ihr Nordpol «nach oben» und der Südpol «nach unten», am Ende ist es andersherum. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Eine Substruktur aus der Comic-Welt&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ihre verblüffende Beobachtung: Obwohl die magnetischen Quadrate so klein sind, dass der verwendete Laserpuls viele Quadrate gleichzeitig bestrahlt, drehte sich die Magnetisierung nicht flächendeckend um. Stattdessen bildeten sich innerhalb der beleuchteten Quadrate Substrukturen aus. Die Bildgebung der Forschenden zeigte dabei die eine Magnetisierungsrichtung schwarz, die andere weiss. Als die Forschenden Quadrate mit einer Kantenlänge von fünf Mikrometern, also fünf Tausendsteln eines Millimeters, betrachteten, sahen sie eine besonders skurrile magnetische Substruktur: Plötzlich erschien schwarz auf weissem Grund ein winziges Batman-Logo. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Forschenden sehen hierin jedoch weder eine geheime Comic-Botschaft noch ein Problem, sondern eine Chance. Sie erklären die Batman-Figur durch die Effekte von Brechung und Interferenz des Laserlichts – kurz: der Wechselwirkung des Lichts mit den Mikro-Quadraten. In einzelnen Bereichen der Quadrate wurde dadurch mehr Laserlicht absorbiert als in anderen. Nur dort fand deshalb die magnetische Schaltung statt. «Wir haben da eine faszinierende Wechselwirkung entdeckt», fasst Nolting zusammen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Die Festplatte der Zukunft: kleiner und schneller&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durch anders geformte Magnete liessen sich demnach auch andere Figuren als das Batman-Logo erzeugen. Damit wiederum liesse sich nicht nur jeder Kleinstmagnet, sondern sogar nur ein Teil davon als einzelnes, beschreibbares Computer-Bit verwenden. «Dies könnte der Weg sein, um eines Tages noch mehr Daten auf noch kleinere Festplatten zu speichern», sagt Loïc Le Guyader, der ebenfalls an den PSI-Experimenten beteiligt war. Inzwischen arbeitet er am Helmholtz-Zentrum Berlin. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Doch nicht nur in der winzigen Grösse der Substrukturen, auch in der Geschwindigkeit des magnetischen Schaltungsprozesses haben die Forschenden beachtliche Werte gemessen: Dank der Licht-Schaltung läuft dieser Prozess enorm schnell ab und ist in weniger als 100 billionstel Sekunden abgeschlossen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kleiner und schneller – dazu gehören eine geringe Grösse der Speicherbits und eine hohe magnetische Schaltgeschwindigkeit –, das sind die beiden Merkmale, die in der Festplattenindustrie zählen. Die Forschenden am PSI könnten den Ingenieuren einen Weg für zukünftige Entwicklungen aufgezeigt haben. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Text: Laura Hennemann&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Beteiligte Institutionen und Förderung &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;An dem Projekt waren Forschende folgender Institutionen beteiligt: Paul Scherrer Institut, Schweiz; Radboud Universität Nijmegen, Institut für Moleküle und Materialien, Niederlande; Helmholtz-Zentrum Berlin für Materialien und Energie GmbH, Deutschland; Fakultät für Wissenschaft und Technologie, Nihon-Universität, Japan. Die Arbeit wurde zum Teil unterstützt von: 7. EU-Rahmenprogramm (UltraMagnetron, Femtospin, Fantomas, Femtomagnetism), niederländische Forschungsförderung (NWO, FOM, STW) und japanische Forschungsförderung (MEXT). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Über das PSI&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Das Paul Scherrer Institut PSI entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Materie und Material, Energie und Umwelt sowie Mensch und Gesundheit. Die Ausbildung von jungen Menschen ist ein zentrales Anliegen des PSI. Deshalb sind etwa ein Viertel unserer Mitarbeitenden Postdoktorierende, Doktorierende oder Lernende. Insgesamt beschäftigt das PSI 1900 Mitarbeitende, das damit das grösste Forschungsinstitut der Schweiz ist. Das Jahresbudget beträgt rund CHF 350 Mio. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Originalveröffentlichung&lt;br /&gt;Nanoscale sub-100 picosecond all-optical magnetization switching in GdFeCo microstructures.&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; L. Le Guyader, M. Savoini, S. El Moussaoui, M. Buzzi, A. Tsukamoto, A. Itoh, A. Kirilyuk, T. Rasing, A.V. Kimel and F. Nolting, &lt;br /&gt; &lt;i&gt;Nature Communications&lt;/i&gt;, 12 January 2014, &lt;br /&gt; DOI: 10.1038/ncomms6839 &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Verantwortliche für Kommunikation Paul Scherrer Institut 5232 Villigen PSI Telefon: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="131968">
        <title>Images / Bilder</title>
        <uri>http://psi.ch/EzZZ</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>Batman montre la voie vers un stockage de données plus compact</title>
      <lead>Des chercheurs de l’Institut Paul Scherrer (PSI) ont réussi à renverser l’aimantation de minuscules structures magnétiques grâce à la lumière d’un laser, et à suivre le déroulement de ce retournement au cours du temps. Une zone de quelques nanomètres a alors brièvement clignoté. Fait insolite : sa forme rappelait le logo en forme de chauve-souris de Batman. Les résultats de cette recherche pourraient rendre le stockage de données sur les disques durs plus compact, plus rapide et plus économique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le stockage des données sur les disques durs d’ordinateurs se fait sous forme magnétique. Chercheurs et ingénieurs tentent de réduire toujours davantage la taille réelle de ces bits et bytes (octets) magnétiques. Leur objectif : réussir à l’avenir à concentrer de plus grandes quantités d’informations sur des disques durs toujours plus petits. Pour y parvenir, des chercheurs de l’Institut Paul Scherrer (PSI) misent sur une combinaison originale, qui allie une surface microstructurée et un rayon laser. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La surface utilisée est composée d’un agencement régulier de minuscules carrés, réalisés dans un matériau magnétique. Dans le cadre de différents essais menés par les chercheurs, ces carrés présentaient une taille comprise entre un et cinq millièmes de millimètre. Chacun de ces carrés est un minuscule aimant en soi, et pourrait être un jour utilisé pour stocker un bit, c’est-à-dire une unité élémentaire de mémoire. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;De la lumière pour renverser des micro-aimants&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Deuxième aspect de cette approche non conventionnelle : les scientifiques ont réussi à retourner de manière ciblée l’aimantation de ces structures carrées avec un rayon laser. Sur les disques durs actuels, ce retournement de l’aimantation, et donc le stockage de données, se fait à l’aide d’une petite tête magnétique, qui parcourt le disque dur, un peu à la manière d’une aiguille de lecture sur un disque en vinyle. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans ce projet, les chercheurs du PSI collaborent avec des collègues des Pays-Bas, d’Allemagne et du Japon. Il y a deux ans déjà, ce groupe international de recherche avait réussi à démontrer que des impulsions courtes et intenses de lumière laser permettaient de renverser des micro-aimants cent fois plus vite qu’avec une tête magnétique. Par ailleurs, le laser est aussi moins gourmand en énergie et donc moins coûteux. Mais son atout majeur est le suivant : apparemment, la lumière du laser échauffe très vite les minuscules aimants, et peut ainsi les faire chaque fois changer d’état. « A l’évidence, la commutation magnétique avec la lumière fonctionne, explique Frithjof Nolting, directeur de laboratoire de l’étude du PSI. Mais la raison exacte de ce fonctionnement reste encore controversée dans la communauté scientifique. » &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Des instantanés du retournement&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pour mieux comprendre ce processus de retournement magnétique, les chercheurs ont à présent développé une mesure résolue en temps, grâce à laquelle ils peuvent observer étape par étape cette modification extrêmement rapide. Pour ce faire, ils utilisent des rayons X de la Source de Lumière Suisse (SLS) du PSI. Les scientifiques ont ainsi réussi à réaliser une série d’instantanés, distants les uns des autres de seulement 70 milliardièmes de secondes. Leur débit d’image par seconde est donc presque 600 millions de fois plus élevé que celui des films diffusés en salles. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans leur série d’instantanés, ils ont pu observer le déroulement du changement de l’aimantation, autrement dit le retournement de ces minuscules aimants. D’abord, leur pôle nord est orienté « vers le haut » et leur pôle sud « vers le bas », et à la fin, c’est l’inverse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Une sous-structure venue du monde des super-héros&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les chercheurs ont fait à cette occasion une déconcertante observation : les carrés sont si petits que l’impulsion laser utilisé en irradie simultanément beaucoup ; et pourtant, l’aimantation ne s’inverse pas uniformément. À la place, il se forme des motifs à l’intérieur des carrés balayés par le laser. Sur les images des chercheurs, une orientation d’aimantation apparaît en noir, et l’autre en blanc. Lorsqu’ils ont observé des carrés de cinq microns de côté, c’est-à-dire de cinq millièmes de millimètre de côté, ils ont aperçu une sous-structure magnétique particulièrement insolite : tout à coup, un minuscule logo de Batman est apparu en noir sur le fond blanc. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les chercheurs ne considèrent pas cette apparition comme un message secret venu du monde des super-héros, ni comme un problème, mais comme une opportunité. Ils expliquent la chauve-souris stylisée de Batman par des effets de réfraction et d’interférence de la lumière du laser. C’est-à-dire par l’interaction de la lumière avec les microcarrés. Certaines parties des structure carrées ont absorbé plus de la lumière laser que les autres. Et c’est là seulement que s’est produit le renversement de l’aimantation. « Nous avons découvert ici une fascinante interaction », résume Frithjof Nolting. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le disque dur du futur sera plus petit et plus rapide&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec des aimants de formes différentes, il devrait être possible d’obtenir d’autres silhouettes que celle du logo de Batman. Et ainsi, chacun de ces tout petits aimants, voire une sous-partie à l’intérieur de chacun d’entre eux, pourrait être utilisée comme une unité de mémoire informatique (bit). « Cela pourrait permettre un jour de stocker encore plus de données sur des disques durs encore plus petits », explique Loïc Le Guyader, qui a participé aussi aux expériences au PSI, et travaille depuis au Helmholtz-Zentrum Berlin. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les chercheurs ont mesuré des valeurs considérables dans les minuscules sous-structures, mais aussi dans la vitesse des processus de renversement magnétique : grâce à l’utilisation d’impulsions laser, le processus se déroule à une vitesse extrêmement rapide et s’opère intégralement en moins de 100 milliardièmes de seconde. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Plus petits, plus rapides : voilà les deux caractéristiques qui comptent dans l’industrie des disques durs – ce qui implique des unités de mémoire (bits) de plus petite taille et un renversement magnétique à vitesse élevée. Il se pourrait que les chercheurs du PSI aient montré aux ingénieurs la voie de futurs développements. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Text: Laura Hennemann&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Institutions impliquées et financement&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Des chercheurs des institutions suivantes ont participé au projet : Institut Paul Scherrer, Suisse ; Université Radboud de Nimègue, Institut des molécules et des matériaux, Pays-Bas ; Helmholtz-Zentrum Berlin für Materialien und Energie GmbH, Allemagne ; Université Nihon, Faculté Science et technologie, Japon. Ont participé au financement des travaux : le septième programme-cadre de l’Union européenne FP7 (projets UltraMagnetron, Femtospin, Fantomas, Femtomagnetism), l’organisation d’encouragement de la recherche des Pays-Bas (NWO, FOM, STW) et l’organisation d’encouragement de la recherche du Japon (MEXT). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;À propos du PSI&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;L’Institut Paul Scherrer PSI développe, construit et exploite des grandes installations de recherche complexes et les met à la disposition de la communauté scientifique nationale et internationale. Les domaines de recherche de l’institut sont centrés sur la matière et les matériaux, l’énergie et l’environnement ainsi que la santé humaine. La formation des générations futures est un souci central du PSI. Pour cette raison, environ un quart de nos collaborateurs sont des postdocs, des doctorants ou des apprentis. Au total, le PSI emploie 1900 personnes, étant ainsi le plus grand institut de recherche de Suisse. Le budget annuel est d’environ CHF 350 millions. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Publication originale&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Nanoscale sub-100 picosecond all-optical magnetization switching in GdFeCo microstructures.&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; L. Le Guyader, M. Savoini, S. El Moussaoui, M. Buzzi, A. Tsukamoto, A. Itoh, A. Kirilyuk, T. Rasing, A.V. Kimel and F. Nolting, &lt;br /&gt;&lt;i&gt; Nature Communications, 12 January 2014,&lt;/i&gt; &lt;br /&gt; DOI: 10.1038/ncomms6839 &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Responsable de la communication Paul Scherrer Institut CH-5232 Villigen PSI Téléphone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="131968">
        <title>Images / Bilder</title>
        <uri>http://psi.ch/EzZZ</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>Batman lights the way to compact data storage</title>
      <lead>Researchers at the Paul Scherrer Institute (PSI) have succeeded in switching tiny, magnetic structures using laser light and tracking the change over time. In the process, a nanometre-sized area bizarrely reminiscent of the Batman logo appeared. The research results could render data storage on hard drives faster, more compact and more efficient. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Computer hard drives store data magnetically. In order to capture larger amounts of data on smaller hard drives, researchers and developers are endeavouring to make the actual size of the magnetic bits and bytes increasingly smaller. With this in mind, researchers from the Paul Scherrer Institute (PSI) rely on the combination of a micro-structured surface and a laser beam. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The surface consists of a regular arrangement of tiny squares made of a magnetic material. In the researchers’ various tests, these squares had a side length of between one and five thousandths of a millimetre. Every square and even a part of a square can be seen as tiny magnet and could thus be a storage bit one day. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Micromagnets reversed with light&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In the second part of the unconventional approach, the PSI scientists are able to reverse the magnetic direction of the squares specifically using a laser beam. In today’s hard drives, the magnetic switching and thus the storage of data occurs with a small magnetic head, which glides over the hard drive like the needle on a record player. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The researchers at PSI teamed up with colleagues from the Netherlands, Germany and Japan for the project. Two years ago, the international research team already succeeded in demonstrating that a short, intensive laser pulse can switch micro-magnets hundreds of times faster than a magnetic head. And the laser is lower in energy and thus more cost-effective, too. The trick evidently lies in the fact that the laser light heats up the tiny magnets very quickly and is thus able to convert them into the other state. “Using light for magnetic switching clearly works. But why exactly it does is still the subject of debate in the research community,” explains Frithjof Nolting, the lab head on the PSI study. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Snapshots of the reversal&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;To gain a better understanding of this magnetic reorientation process , the researchers have now developed a time-resolved measurement that enables them to observe the lightning-quick changes one step at a time using x-radiation from the Swiss Light Source (SLS) at PSI. They managed to produce a series of snapshots that were only 70 billionths of a second apart – in other words, at a frame rate per second that is almost 600 million times higher than in motion pictures. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In their series of shots, the scientists were able to observe how the direction of magnetisation changes, i.e. how the tiny magnets are reversed. Initially, their north pole points “upwards” and the south pole “downwards”. In the end, however, it is the other way round. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;A substructure from the comic world&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Their astounding observation: although the magnetic squares are so small that the laser pulse used irradiates many squares at once, the magnetisation is not reversed across the board. Instead, substructures form within the illuminated squares. The researchers’ imaging displayed one direction of magnetisation in black and the other in white. When the researchers observed squares with a side length of five micrometres, i.e. five thousandths of a millimetre, they saw a very peculiar magnetic substructure: suddenly, a tiny black Batman logo appeared on a white background. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;However, the researchers do not see this as a secret comic message or a problem, but rather as an opportunity. They put the Batman figure down to the effects of the diffraction and interference of the laser light – in a nutshell, the interplay between the light and the micro-squares. More laser light was absorbed in some areas of the squares than others, which is why the magnetic switching only took place there. “We have discovered a fascinating interaction,” sums up Nolting. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;The hard drive of the future: smaller and faster&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Thus, differently shaped magnets could be used to create other figures than the Batman logo. Consequently, not only could every minuscule magnet be used as an individual, writable computer bit, but even only part of one. “This could be the way to store even more data on even smaller hard drives one day,” says Loïc Le Guyader, who was also involved in the PSI experiments, and is now working at the Helmholtz-Zentrum Berlin. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;However, the researchers did not only record remarkable readings in the tiny size of the substructures, but also in the speed of the magnetic switching process: thanks to the light switching, this reorientation process occurs at lightning speed and is complete in less than 100 billionths of a second. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Smaller and faster – including a small storage bit size and a high magnetic switching speed: the two features that really count in the hard-drive industry. The researchers at PSI may have shown the engineers a way for future developments. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Text: Laura Hennemann&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Institutions involved and funding&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;Researchers from the following institutions were involved in the project: Paul Scherrer Institute, Switzerland; Radboud University Nijmegen, Institute for Molecules and Materials, Netherlands; Helmholtz-Zentrum Berlin für Materialien und Energie GmbH, Germany; College of Science and Technology, Nihon University, Japan. The project was jointly funded by the EU’s Seventh Framework Programme (UltraMagnetron, Femtospin, Fantomas, Femtomagnetism), Dutch research funding (NWO, FOM, STW) and Japanese research funding (MEXT). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;About PSI&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;The Paul Scherrer Institute PSI develops, builds and operates large, complex research facilities and makes them available to the national and international research community. The institute's own key research priorities are in the fields of matter and materials, energy and environment and human health. PSI is committed to the training of future generations. Therefore about one quarter of our staff are post-docs, post-graduates or apprentices. Altogether PSI employs 1900 people, thus being the largest research institute in Switzerland. The annual budget amounts to approximately CHF 350 million. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Original Publication&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Nanoscale sub-100 picosecond all-optical magnetization switching in GdFeCo microstructures.&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; L. Le Guyader, M. Savoini, S. El Moussaoui, M. Buzzi, A. Tsukamoto, A. Itoh, A. Kirilyuk, T. Rasing, A.V. Kimel and F. Nolting, &lt;br /&gt;&lt;i&gt; Nature Communications, 12 January 2014,&lt;/i&gt; &lt;br /&gt; DOI: 10.1038/ncomms6839 &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Head of Communications Paul Scherrer Institute CH-5232 Villigen PSI Phone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="131968">
        <title>Images / Bilder</title>
        <uri>http://psi.ch/EzZZ</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
