<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55900" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2015-01-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat prüft Massnahmen, um Hilfe für die Opfer des Syrienkonflikts zu verstärken</title>
      <lead>Der Bundesrat verfolgt die Situation der Flüchtlinge aus dem Syrienkonflikt mit Sorge. Ihm ist es wichtig, dass die Schweiz ihre Hilfe für die Opfer des Konflikts auf hohem Niveau weiterführt. Aus diesem Grund hat er das Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, Vorschläge auszuarbeiten, wie diese Unterstützung auf lange Sicht verstärkt werden kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der seit nunmehr vier Jahren anhaltende Bürgerkrieg hat dazu geführt, dass in der Region rund 15,5 Millionen Menschen von Nothilfe abhängig sind, über 12 Millionen allein in Syrien selbst. Viele Menschen sind auf der Flucht, die Nachbarländer Syriens haben bereits 3,3 Millionen Flüchtlinge aufgenommen, beinahe 40 Prozent von ihnen sind Kinder unter 12 Jahren. Die Aufnahmekapazitäten der syrischen Nachbarstaaten erreichen ihre Grenzen. Die internationale Gemeinschaft ist weiterhin gefordert, einen Beitrag zum Schutz der Vertriebenen und zur Entlastung der Nachbarstaaten zu leisten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Hilfe vor Ort &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Angesichts dieser humanitären Katastrophe erachtet der Bundesrat die Hilfe vor Ort weiterhin als vordringliche Massnahme. Die Schweiz unterstützt bereits Hilfsprojekte und Programme in der Krisenregion mit dem Ziel, die Lage der vom Konflikt betroffenen Menschen zu verbessern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die humanitäre Hilfe der Schweiz richtet sich an die Menschen in Syrien wie auch an die Flüchtlinge in den Nachbarstaaten. Der Bundesrat hat seit 2011 rund 128 Millionen Franken für Hilfsmassnahmen vor Ort bewilligt. Mit diesem Beitrag unterstützt die Schweiz verschiedene internationale Organisationen und führt eigene Projekte durch. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat ist der Ansicht, dass die Hilfe für die Krisenregion auf diesem hohen Niveau wichtig ist und beibehalten oder gar verstärkt werden muss. Deshalb hat er das EDA beauftragt, bis Ende Februar 2015 zu prüfen, inwiefern die humanitäre Hilfe vor Ort durch eine Neuzuweisung der vorhandenen Mittel verstärkt werden kann. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aufnahme von Flüchtlingen &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Seit Ausbruch des Krieges 2011 sind rund 9000 schutzbedürftige syrische Staatsangehörige in die Schweiz eingereist. Im September 2013 hat der Bundesrat die Aufnahme von 500 besonders verletzlichen Flüchtlingen aus der Krisenregion im Rahmen eines Pilotprojektes beschlossen. Davon sind bis heute 168 Personen eingereist, in diesen Tagen wird eine weitere Gruppe von 25 Personen im Kanton Genf erwartet. Ebenfalls im September 2013 beschloss der Bundesrat die erleichterte Erteilung von Besucher-Visa für syrische Familienangehörige. Rund 4600 erleichterte Visa sind im Zuge dieser Massnahme ausgestellt worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat nun das EJPD beauftragt zu prüfen, ob und unter welchen Bedingungen mehr Flüchtlinge, die sich in der Krisenregion aufhalten, in der Schweiz Schutz finden könnten. Der Bundesrat hatte vom Parlament einen entsprechenden Auftrag bekommen, welches ein Postulat der nationalrätlichen staatspolitischen Kommission (14.3290) angenommen hat. Das EJPD wird nun verschiedene Varianten eingehend prüfen. Dies soll in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen und nach Möglichkeit in Koordination mit weiteren europäischen Staaten geschehen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Agnès Schenker, Informationsdienst EJPD, Tel. +41 58 462 40 05 Léa Wertheimer, Staatssekretariat für Migration, Tel. +41 58 465 93 90 Jean-Marc Crevoisier, Informationschef EDA, Tel. +41 58 462 30 21</contact>
      <link id="144912">
        <title>Humanitäre Krise in Syrien</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/bfm/de/home/asyl/syrien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144913">
        <title>Engagement der Schweiz in der Krisenregion</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/laender/naher-und-mittlerer-osten.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral examine des mesures pour renforcer l’aide aux victimes du conflit syrien</title>
      <lead>Le Conseil fédéral suit la situation des réfugiés du conflit syrien avec préoccupation. Il considère que la Suisse doit maintenir à un niveau élevé l’aide qu’elle apporte aux victimes du conflit. Il a donc chargé le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et le Département fédéral de justice et police (DFJP) de préparer des propositions pour renforcer cette aide dans la durée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En raison de la guerre civile qui dure depuis bientôt quatre ans, quelque 15,5 millions de personnes dans la région sont dépendantes d'une aide d'urgence, plus de 12 millions d'entre elles en Syrie même. De nombreux habitants ont pris la fuite et les pays voisins de la Syrie accueillent déjà 3,3 millions de réfugiés, dont près de 40 % sont des enfants de moins de douze ans. Les capacités d'accueil des pays limitrophes touchent à leurs limites. La communauté internationale ne peut se soustraire à l'obligation d'apporter une aide pour protéger les personnes chassées de chez elles et pour soulager les pays voisins de la Syrie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aide sur place&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dans cette catastrophe humanitaire, le Conseil fédéral estime qu'il demeure urgent d'apporter une aide sur place. La Suisse soutient déjà de nombreux projets et programmes d'aide dans la région, afin d'améliorer la situation des victimes du conflit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'aide humanitaire fournie par la Suisse est destinée aux personnes se trouvant encore en Syrie et aux réfugiés dans les pays voisins. Depuis 2011, le Conseil fédéral a débloqué environ 128 millions de francs pour des mesures d'aide sur place. Avec ces montants, la Suisse soutient diverses organisations internationales et mène ses propres projets.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral considère que l'aide pour cette région en crise doit être maintenue à un niveau élevé, voire même renforcée. Il a donc chargé le Département fédéral des affaires étrangères d'examiner, d'ici à la fin de février, dans quelle mesure l'aide sur place peut être renforcée par une réallocation des moyens disponibles. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Accueil de réfugiés&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Depuis le début de la guerre en 2011, près de 9000 ressortissants syriens nécessitant une protection sont arrivés en Suisse. En septembre 2013, le Conseil fédéral a décidé d'accueillir 500 réfugiés particulièrement vulnérables provenant de la région en crise dans le cadre d'un projet pilote. À ce jour, 168 d'entre elles étaient déjà arrivées et un groupe de 25 personnes est attendu prochainement dans le canton de Genève. Toujours en septembre 2013, le Conseil fédéral a décidé que les ressortissants syriens ayant de la famille en Suisse bénéficieraient de facilités pour l'octroi d'un visa de visite. Environ 4600 visas ont été délivrés suite à cette mesure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé le DFJP d'examiner dans quelle mesure et à quelles conditions un plus grand nombre de réfugiés de la région en crise pourraient trouver protection en Suisse. Le Conseil fédéral a reçu un mandat en ce sens par le Parlement, qui a adopté un postulat (14.3290) de la Commission des institutions politiques du Conseil national. Le DFJP va maintenant examiner en détail différentes options. Le travail se fera en étroite collaboration avec les cantons et, dans la mesure des possibilités, en coordination avec d'autres États européens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Agnès Schenker, Service d’information DFJP, tél. +41 58 462 40 05 Léa Wertheimer, Secrétariat d’État aux migrations, tél. +41 58 465 93 90 Jean-Marc Crevoisier, chef de l’information DFAE, tél. +41 58 462 30 21</contact>
      <link id="144914">
        <title>Crise humanitaire en Syrie</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/bfm/fr/home/asyl/syrien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144915">
        <title>Engagement de la Suisse dans la région en crise</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/laender/mittlerer-osten.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale valuta misure per intensificare l’aiuto alle vittime del conflitto siriano</title>
      <lead>Il Consiglio federale segue con apprensione la situazione dei rifugiati del conflitto siriano. Ritiene importante che la Svizzera mantenga ad alto livello il sostegno alle vittime del conflitto. Per tale motivo ha incaricato il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di elaborare proposte per rafforzare il sostegno a lungo termine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seguito alla guerra civile in atto ormai da quattro anni, nella regione circa 15,5 milioni di persone dipendono dal soccorso urgente, oltre 12 milioni soltanto in Siria. Molte persone sono in fuga, i Paesi limitrofi alla Siria hanno già accolto 3,3 milioni di rifugiati, di cui quasi il 40 per cento bambini al di sotto dei 12 anni. Gli Stati limitrofi sono ai limiti della loro capacità di accoglienza e la comunità internazionale è chiamata a contribuire alla protezione dei profughi e ad sgravare detti Stati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Aiuto in loco&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;A fronte di questa catastrofe umanitaria, il Consiglio federale continua a ritenere che l'aiuto in loco costituisca la misura prioritaria. La Svizzera sostiene già progetti e programmi tesi a migliorare, nella regione colpita dalla crisi, la situazione delle vittime del conflitto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'aiuto umanitario svizzero si rivolge alle persone in Siria e ai profughi negli Stati limitrofi. Dal 2011 il Consiglio federale ha autorizzato circa 128 milioni di franchi per le misure d'aiuto in loco. Con la suddetta cifra la Svizzera sostiene diverse organizzazioni internazionali e finanzia progetti propri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene che l'aiuto alla regione colpita dalla crisi sia importante e debba essere mantenuto a questo alto livello, se non addirittura rafforzato. Ha perciò incaricato il DFAE di valutare, entro la fine di febbraio 2015, in che misura l'aiuto umanitario in loco possa essere potenziato tramite una ridistribuzione dei mezzi a disposizione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Accoglienza di rifugiati &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dallo scoppio della guerra nel 2011 sono arrivati in Svizzera circa 9000 cittadini siriani bisognosi di protezione. Nel settembre 2013 il Consiglio federale ha deciso di accogliere, nell'ambito di un progetto pilota, 500 rifugiati particolarmente vulnerabili provenienti dalla regione colpita dalla crisi. Finora ne sono arrivati in Svizzera 168 e in questi giorni un ulteriore gruppo di 25 persone è atteso nel Cantone di Ginevra. Sempre nel settembre 2013 il Consiglio federale ha deciso il rilascio agevolato del visto di visita per i familiari siriani. Nell'ambito di questa misura sono stati rilasciati circa 4600 visti agevolati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha ora incaricato il DFGP di esaminare se e a quali condizioni possa trovare protezione in Svizzera un maggior numero di rifugiati che si trovano nella regione di crisi. Al Consiglio federale era stato conferito un pertinente mandato dal Parlamento, che aveva accolto un postulato della Commissione delle istituzioni politiche del Consiglio nazionale (14.3290). Il DFGP esaminerà in modo approfondito diverse varianti, in stretta collaborazione con i Cantoni e per quanto possibile coordinandosi con altri Paesi europei. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Agnès Schenker, Servizio d’informazione DFGP, tel. +41 58 462 40 05 Léa Wertheimer, Segreteria di Stato della migrazione, tel. +41 58 465 93 90 Jean-Marc Crevoisier, capo dell’informazione DFAE, tel. +41 58 462 30 21</contact>
      <link id="144916">
        <title>Crisi umanitaria in Siria</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/bfm/it/home/asyl/syrien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="144917">
        <title>Impegno della Svizzera nella regione colpita dalla crisi</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/laender/mittlerer-osten.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
