<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="55984" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-01-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Flughafen Basel-Mülhausen: Die Schweiz und Frankreich verabschieden eine gemeinsame Erklärung</title>
      <lead>Bundesrat Didier Burkhalter und der französische Aussenminister Laurent Fabius haben am Donnerstag, 22. Januar 2015, eine gemeinsame Erklärung zu den Steuerfragen im Zusammenhang mit dem Flughafen Basel-Mülhausen verabschiedet. Dies ist ein wichtiger Schritt im Hinblick auf ein Abkommen. Gemeinsames Ziel der Schweiz und Frankreichs ist es, die Rechtssicherheit zu gewährleisten und die Attraktivität des Flughafens zu erhalten. Dieser ist eine wichtige Infrastrukturanlage sowie ein bedeutender Wirtschaftsfaktor und Arbeitgeber für das ganze Dreiländereck.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Flughafen Basel-Mülhausen ist ein französisch-schweizerisches Unternehmen des öffentlichen Rechts, das mit dem Staatsvertrag vom 4. Juli 1949 über den Bau und Betrieb des Flughafens Basel-Mülhausen geschaffen wurde. Dieser liegt auf französischem Staatsgebiet. Nachdem im März 2012 eine Rahmenvereinbarung («accord de méthode») getroffen wurde, die das im Schweizer Zollbereich des Flughafens anwendbare Arbeitsrecht regelt, führen die Schweiz und Frankreich seit Mai 2013 Gespräche namentlich über Steuerfragen. Davon sind auch die in diesem Sektor tätigen Unternehmen betroffen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die gemeinsame Erklärung, die der Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), Bundesrat Didier Burkhalter, und sein französischer Amtskollege Laurent Fabius am Rande des Weltwirtschaftsforums in Davos verabschiedeten, enthält die Grundprinzipien für die folgenden Bereiche: 1. direkte Unternehmenssteuern, 2. indirekte Steuern, 3. Besteuerung des französisch-schweizerischen Unternehmens des öffentlichen Rechts, 4. System für den finanziellen Ausgleich der Kosten der Direction générale de l’aviation civile (DGAC) im Zusammenhang mit dem Schweizer Sektor. Diese Grundprinzipien bilden die Grundlage für die Regelung, die 2015 oder spätestens Anfang 2016 beschlossen werden soll.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss der gemeinsamen Erklärung vom 22. Januar 2015 sind die vier Bereiche Bestandteil der rechtlichen Regelung, die die Schweiz und Frankreich verabschieden werden. Bundesrat Burkhalter zeigte sich erfreut über die Verabschiedung der Erklärung. «Dies ist ein wichtiger Schritt. Mit der Erklärung verpflichten sich die Partner, sich weiterhin für eine definitive und dauerhafte Lösung einzusetzen, um die Zukunft des Flughafens mit seinen zahlreichen Arbeitsplätzen zu sichern.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrat Burkhalter hatte das Thema des Flughafens Basel-Mülhausen mit dem französischen Präsidenten François Hollande besprochen, als er am 30. Oktober 2014 als Bundespräsident in Paris weilte. Die beiden Amtskollegen hatten sich dabei für eine rasche Regelung der offenen Fragen in Bezug auf den binationalen Flughafen ausgesprochen und auf dessen Bedeutung als Infrastrukturanlage und Arbeitgeber für die gesamte Oberrheinregion hingewiesen. Bekanntlich sind im Schweizer Sektor des Flughafens über 60 Schweizer Unternehmen tätig. Der Flughafen beschäftigt rund 6000 Personen, wovon 4500 im Schweizer Sektor tätig sind. Der Flughafen ist der zweitgrösste Arbeitgeber des Département Haut-Rhin.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="132378">
        <title>Gemeinsame Erklärung (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38049.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aéroport de Bâle-Mulhouse: la Suisse et la France adoptent une déclaration commune</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Didier Burkhalter et le ministre français des affaires étrangères Laurent Fabius ont adopté une déclaration commune relative aux questions fiscales liées à l’aéroport de Bâle-Mulhouse ce jeudi 22 janvier 2015. Il s’agit d’un pas important en vue d’un accord. L’objectif commun de la Suisse et de la France est de garantir la sécurité juridique et de maintenir l’attractivité de cet aéroport, pôle économique, employeur important et infrastructure essentielle pour toute la région trinationale franco-germano-suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'aéroport de Bâle-Mulhouse est un établissement franco-suisse de droit public, qui a été constitué par la Convention du 4 juillet 1949 relative à la construction et à l'exploitation de l'aéroport de Bâle-Mulhouse. Il se trouve sur territoire français. Après avoir trouvé avec l’accord de méthode en mars 2012 une solution sur le droit du travail applicable dans le secteur douanier suisse de l’aéroport, la Suisse et la France mènent depuis mai 2013 des discussions notamment sur les questions fiscales. Celles-ci concernent également les entreprises actives dans ce secteur. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La déclaration commune adoptée par le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), M. Burkhalter, et son homologue français, M. Fabius, en marge du Forum économique de Davos, contient des principes de référence pour les quatre volets suivants: 1. la fiscalité directe des entreprises; 2. la fiscalité indirecte ; 3. la fiscalité de l’établissement public franco-suisse; 4. le dispositif de compensation financière des coûts de la Direction générale de l’aviation civile (DGAC) en lien avec le secteur suisse. Ces principes de référence forment la base d’une solution à mettre en place, en 2015, au plus tard début 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La déclaration commune adoptée ce jeudi prévoit que ces différents volets constituent ensemble les éléments d’un régime juridique, qui sera adopté par la France et la Suisse. M. Burkhalter s’est félicité de l’adoption de ce document. « C’est en effet un pas important. Les partenaires s’engagent ainsi à poursuivre leurs efforts en vue d’arriver à une solution définitive et durable pour assurer l’avenir de l’aéroport et des nombreuses emplois qui en dépendent ».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors de sa visite à Paris, le 30 octobre 2014 en tant que président de la Confédération, Didier Burkhalter avait évoqué la question de l’aéroport de Bâle-Mulhouse avec le président de la République française François Hollande. Tous deux avaient plaidé pour une solution rapide concernant les questions ouvertes de l’aéroport binational, relevant l’importance du site en tant qu’infrastructure de transport et employeur pour toute la région du Rhin supérieur. Pour mémoire, plus de 60 entreprises suisses sont actives dans le secteur suisse de l’aéroport. Ce dernier emploie quelque 6000 personnes - dont plus de 4500 dans le secteur suisse. L’aéroport est le deuxième employeur du département alsacien du Haut-Rhin. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="132379">
        <title>Déclaration commune</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38050.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aeroporto di Basilea-Mulhouse: la Svizzera e la Francia adottano una dichiarazione congiunta</title>
      <lead>Giovedì 22 gennaio 2015 il consigliere federale Didier Burkhalter e il ministro francese degli affari esteri Laurent Fabius hanno adottato una dichiarazione congiunta sulle questioni fiscali relative all’aeroporto di Basilea-Mulhouse: un passo importante in vista di un accordo. L’obiettivo comune di Svizzera e Francia è garantire la sicurezza giuridica e mantenere l’attrattività dell’aeroporto, che è nel contempo polo economico, datore di lavoro importante e infrastruttura essenziale per tutta la regione transfrontaliera franco-tedesco-svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’aeroporto di Basilea-Mulhouse è un ente di diritto pubblico franco-svizzero, costituito sulla base della Convenzione del 4 luglio 1949 relativa alla costruzione e all’esercizio dell’aeroporto di Basilea-Mulhouse, e si trova su territorio francese. Dopo aver trovato, con l’accordo di metodo del marzo 2012, una soluzione sul diritto di lavoro applicabile nel settore doganale svizzero dell’aeroporto, Svizzera e Francia conducono dal 2013 negoziati incentrati soprattutto sulle questioni fiscali, che riguardano anche le imprese attive in questo settore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La dichiarazione congiunta adottata dal capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Didier Burkhalter e dal suo omologo francese Laurent Fabius, a margine del Forum economico di Davos, contiene principi di riferimento su questi quattro punti: 1. fiscalità diretta delle imprese; 2. fiscalità indiretta; 3. fiscalità dell’ente di diritto pubblico franco-svizzero; 4. dispositivo di compensazione finanziaria dei costi della Direction générale de l’aviation civile (DGAC) in relazione con il settore svizzero. Questi principi di riferimento sono la base di una soluzione da attuare nel 2015 o, al più tardi, a inizio 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La dichiarazione congiunta di questo giovedì prevede l’adozione da parte di Francia e Svizzera di un regime giuridico, di cui questi punti, insieme, rappresentino gli elementi costitutivi. Il consigliere federale Burkhalter si è complimentato per l’adozione di questo documento: «È un passo importante. I partner si assumono così l’impegno di proseguire gli sforzi per arrivare a una soluzione definitiva e durevole, in grado di garantire l’avvenire dell’aeroporto e dei numerosi posti di lavoro che ne dipendono».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In occasione della sua visita a Parigi, il 30 ottobre 2014, nella veste di presidente della Confederazione, Didier Burkhalter aveva menzionato la questione dell’aeroporto di Basilea-Mulhouse al presidente della Repubblica francese François Hollande. Entrambi avevano invocato una rapida soluzione delle questioni in sospeso sull’aeroporto binazionale, considerata l’importanza del sito come infrastruttura di trasporto e datore di lavoro per tutta la regione del Reno superiore. L’aeroporto impiega circa 6000 persone, delle quali più di 4500 nel settore svizzero, dove operano anche oltre 60 imprese svizzere. L’aeroporto è il secondo maggiore datore di lavoro del dipartimento alsaziano dell’Alto Reno. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <attachment id="132380">
        <title>Dichiarazione congiunta (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38051.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>EuroAirport: Switzerland and France adopt a joint statement</title>
      <lead>Federal Councillor Didier Burkhalter and the French foreign minister Laurent Fabius adopted a joint statement regarding the taxation issues surrounding EuroAirport Basel-Mulhouse-Freiburg on Thursday 22 January 2015. This is an important step towards an agreement between the two countries, both of whom seek to guarantee legal certainty and maintain the appeal of the airport – an economic hub, important employer and vital infrastructure within the region spanning France, Germany and Switzerland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;EuroAirport Basel-Mulhouse-Freiburg is a French-Swiss public-sector body established by the Convention on the Building and Operation of Basel-Mulhouse Airport of 4 July 1949 and is located on French soil. After having found a solution regarding the labour law applicable to the airport’s Swiss customs sector with a framework agreement in March 2012, Switzerland and France have been holding discussions since May 2013 particularly with regard to taxation issues, which also concern companies active in the sector. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The joint statement adopted by the head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), Mr Burkhalter, and his French counterpart, Mr Fabius, on the margins of the World Economic Forum in Davos, contains benchmark principles for the following four areas: 1. direct taxation of companies; 2. indirect taxation; 3. taxation of the French-Swiss public body; 4. compensation plan of the French Civil Aviation Authority (DGAC) in connection with the Swiss sector. These principles form the basis for a solution to be implemented in 2015 or at the beginning of 2016 at the latest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The joint statement adopted on Thursday stipulates that these different areas together constitute the elements of a legal solution to be adopted by France and Switzerland. The head of the FDFA welcomed the adoption of this document. “This is indeed an important step. The partners are thus committed to continuing their efforts to arrive at a definitive and long-term solution guaranteeing the future of the airport and the large number of jobs depending on it”. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;During his visit to Paris on 30 October 2014 as president of the Swiss Confederation, Mr Burkhalter raised the issue of the EuroAirport with the French president, François Hollande. Both called for a quick solution to the unresolved issues surrounding the international airport, noting the importance of the site in terms of transport infrastructure and as an employer in the Upper Rhine region. In total around 6,000 people are employed by the airport, more than 4,500 of them by some 60 Swiss companies in the airport's Swiss sector. The airport is the second-largest employer in the Haut-Rhin department in Alsace. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <attachment id="132381">
        <title>Joint statement (fr)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/38052.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
