<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64947" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Übergabe des Beglaubigungsschreibens</title>
      <lead>Übergabe der Beglaubigungsschreiben der neu in der Schweiz akkreditierten Botschafterinnen und Botschafter</lead>
      <text link="no">Die ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafter der Republik Togo, Hr. Yackoley Kokou JOHNSON (mit Residenz in Genf), von Bosnien u Herzegowina , Hr. Andelko GRAHOVAC, der Republik Kuba, Hr. Manuel Francisco AGUILERA DE LA PAZ, der Republik Türkei, Hr. Ilhan SAYGILI, der Republik Südsudan, Hr. KUOL ALOR Kuol Arop (mit Residenz in Genf), der Republik Chile, Hr. Manuel Francisco GORMAZ LIRA, des Königreichs Marokko, Hr. Lahcen AZOULAY und von Rumänien, Hr. Vlad VASILIU am 13. Dezember 2016 im Bundeshaus zur Überreichung ihres Beglaubigungsschreibens von Bundespräsident Johann N. Schneider-Ammann und Bundeskanzler Walter Thurnherr empfangen.</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Remise des lettres de créance</title>
      <lead>Cérémonie de remise des lettres de créances des nouveaux ambassadeurs accrédités en Suisse</lead>
      <text link="no">Les Ambassadeurs extraordinaires et plénipotentiaires de la République togolaise, M. Yackoley Kokou JOHNSON (avec résidence à Genève); de Bosnie et Herzégovine, M. Andelko GRAHOVAC; de la République de Cuba, M. Manuel Francisco AGUILERA DE LA PAZ; de la République de Turquie, M. Ilhan SAYGILI; de la République du Soudan du Sud, M. KUOL ALOR Kuol Arop (avec résidence à Genève); de la République du Chili, M. Manuel Francisco GORMAZ LIRA; du Royaume du Maroc M. Lahcen AZOULAY et de Roumanie, M. Vlad VASILIU ont été reçus le 13 décembre 2016 en audience au Palais fédéral par Monsieur Johann N. Schneider-Ammann, Président de la Confédération, et Monsieur Walter Thurnherr, Chancelier de la Confédération, pour la remise des lettres les accréditant auprès du Conseil federal.</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Consegna delle credenziali</title>
      <lead>Consegna delle credenziali ai nuovi ambasciatori accreditati in Svizzera</lead>
      <text link="no">Gli ambasciatori straordinari e plenipotenziari della Repubblica del Togo, Yackoley Kokou JOHNSON (con residenza a Ginevra), della Bosina e Erzegovina, Andelko GRAHOVAC, della Repubblica di Cuba, Manuel Francisco AGUILERA DE LA PAZ, della Repubblica di Turchia, Ilhan SAYGILI, della Repubblica del Sudan del Sud, KUOL ALOR Kuol Arop (con residenza a Ginevra), della Repubblica del Cile, Manuel Francisco GORMAZ LIRA, del Regno del Marocco, Lahcen AZOULAY e della Romania, Vlad VASILIU sono stati ricevuti a Palazzo federale il 13 dicembre 2016 dal presidente della Confederazione Johann N. Schneider-Ammann e dal cancelliere federale Walter Thurnherr per la consegna delle credenziali.</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
