<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64885" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Syrienkonflikt: Schweiz setzt Hilfe vor Ort fort und nimmt weitere Flüchtlinge auf</title>
      <lead>Die Schweiz setzt ihr Engagement für die Opfer des Syrienkonflikts fort. Für die Hilfe vor Ort sind im Budget der internationalen Zusammenarbeit für das nächste Jahr 66 Millionen Franken vorgesehen. Sie sollen eingesetzt werden für humanitäre Hilfe und auch, um die wirtschaftliche Eigenständigkeit der betroffenen Bevölkerung zu stärken. Zudem nimmt die Schweiz in den nächsten zwei Jahren weitere 2000 besonders verletzliche Menschen auf, die vom UNO-Hochkommissariat für Flüchtlinge (UNHCR) bereits als Flüchtlinge anerkannt sind.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Aufgenommen werden weiterhin vor allem Menschen, die in die Nachbarländer Syriens geflüchtet sind, dort aber nicht bleiben und auch nicht in ihren Heimatstaat zurückkehren können. Nach Angaben des UNHCR leben alleine in Libanon über eine Million Flüchtlinge aus Syrien, in Jordanien rund 650 000. Bei den Menschen, welche die Schweiz aufnimmt, handelt es sich vorwiegend um Familien, Frauen und Kinder, aber auch um Betagte und Kranke. Wie üblich werden die Flüchtlinge vor der Einreise in die Schweiz angehört, jedes Dossier wird zur Prüfung auch dem Nachrichtendienst des Bundes (NDB) unterbreitet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Beschluss des Bundesrates vom 9. Dezember 2016 geht unter anderem zurück auf ein Postulat der Staatspolitischen Kommission des Nationalrates. Zudem antwortet er damit auf eine Anfrage des UNHCR vom 21. September 2016 zur Aufnahme von Flüchtlingen im Rahmen des Programms zur Neuansiedlung anerkannter, besonders verletzlicher Flüchtlinge (Resettlement). Der Bedarf des UNHCR an Plätzen für solche Neuansiedlungen ist derzeit so gross wie nie; er hat erstmals die Zahl von einer Million überschritten.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Fortsetzung einer Tradition &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat setzt mit seinem Beschluss vom 9. Dezember 2016 die humanitäre Tradition der Schweiz zur Aufnahme von anerkannten Flüchtlingen in Gruppen fort, die er 2013 wieder aufgenommen hatte. Das aktuelle Aufnahmekontingent für Resettlement wird Anfang 2017 ausgeschöpft sein. Der Bund führt die Aufnahme dieser Flüchtlinge weiterhin in enger Zusammenarbeit mit dem UNHCR und den Kantonen durch. Für die Integration, die bei besonders verletzlichen Personen eine besondere Herausforderung darstellt, setzt der Bund 12 000 Franken pro Person ein, zusätzlich zur ordentlichen Integrationspauschale von 6000 Franken.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Gut ein Viertel weniger Asylgesuche als 2015&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Parallel zur Aufnahme von Gruppen anerkannter und besonders verletzlicher Flüchtlinge wird die Schweiz die bewährten Massnahmen zur Vermeidung offensichtlich unbegründeter Asylgesuche weiterhin konsequent umsetzen. Dazu gehören die prioritäre Behandlung schwach begründeter Gesuche, rasche Verfahren für Gesuche aus verfolgungssicheren Staaten und die konsequente Anwendung des Dublin-Abkommens sowie der bilateralen Rückübernahmeabkommen mit den Nachbarstaaten. Die Schweiz erachtet weiterhin auch ein koordiniertes Vorgehen der europäischen Staaten als wichtig und wird sich auch in Zukunft dafür einsetzen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für das ganze laufende Jahr werden in der Schweiz weniger als 30 000 Asylgesuche erwartet (Stand per Ende November: 25 441), mehr als 10 000 Gesuche oder gut ein Viertel weniger als 2015. Der Anteil der Schweiz an allen in Europa gestellten Asylgesuchen liegt derzeit bei rund 2%. Das ist der tiefste Wert seit 20 Jahren.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Auch Hilfe vor Ort wird fortgesetzt&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Seit Beginn des Konflikts hat die Schweiz auch vor Ort intensive Hilfe geleistet. Zusätzlich zu den bisher dafür eingesetzten rund 250 Millionen Franken hat sie für 2017 im Rahmen des Budgets für internationale Zusammenarbeit 66 Millionen Franken bereitgestellt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem prüft das EDA derzeit die Eröffnung eines humanitären Büros in Damaskus mit drei Zielen: 1. die Hilfe vor Ort bestmöglich einsetzen, 2. mit der glaubwürdigen Stimme der Schweiz humanitäre Organisationen in ihrer Arbeit unterstützen und 3. sich in die Bemühungen um Zugang zu möglichst vielen Hilfsbedürftigen einbringen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, +41 58 462 18 18 Information EDA, +41 58 462 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conflit syrien: la Suisse maintient son aide sur place et accueille de nouveaux réfugiés</title>
      <lead>La Suisse poursuit son engagement en faveur des victimes du conflit syrien. 66 millions de francs sont inscrits au budget de la coopération internationale pour 2017. Ces fonds doivent être alloués à l’aide humanitaire et au renforcement de l’autonomie économique des populations concernées. Qui plus est, la Suisse va accueillir au cours des deux prochaines années 2000 personnes particulièrement vulnérables supplémentaires que le Haut-Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (HCR) a déjà reconnues comme réfugiés.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse va continuer à accueillir principalement des personnes qui ont fui dans les pays voisins de la Syrie mais qui ne peuvent pas y rester et qui ne peuvent pas non plus retourner dans leur pays d’origine. Selon les chiffres du HCR, le Liban compterait à lui seul plus d’un million de réfugiés de Syrie, la Jordanie en compterait environ 650 000. La Suisse va accueillir essentiellement des familles, des femmes et des enfants mais également des personnes âgées ou malades. Comme de coutume, les réfugiés seront entendus avant leur entrée en Suisse et chaque dossier sera soumis pour examen au Service de renseignement de la Confédération. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La décision prise par le Conseil fédéral le 9 décembre 2016 fait suite à un postulat de la Commission des institutions politiques du Conseil national. Elle répond par ailleurs à une demande soumise le 21 septembre 2016 par le HCR en vue de l’accueil de réfugiés dans le cadre du programme de réinstallation de réfugiés reconnus et particulièrement vulnérables. Les besoins du HCR en places de réinstallation ont atteint un niveau inégalé, dépassant pour la première fois le million.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Maintien d’une tradition&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Par sa décision du 9 décembre 2016, le Conseil fédéral maintient la tradition humanitaire de la Suisse et poursuit la politique d’admission de groupes de réfugiés qu’il avait relancée en 2013. Le contingent actuel pour les personnes à réinstaller sera épuisé début 2017. La Confédération va continuer à accueillir ces réfugiés en collaboration étroite avec le HCR et les cantons. Au vu du défi de taille que représente l’intégration des personnes particulièrement vulnérables, la Confédération verse une somme supplémentaire, de 12 000 francs par personne, en complément du forfait d’intégration ordinaire de 6000 francs.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Baisse de plus d’un quart des demandes d’asile par rapport à 2015&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Parallèlement à l’admission de groupes de réfugiés reconnus et particulièrement vulnérables, la Suisse va continuer à appliquer de manière stricte les mesures éprouvées pour éviter les demandes d’asile manifestement infondées. Ces mesures comprennent le traitement prioritaire des demandes peu fondées, des procédures rapides pour les demandes de personnes provenant d’États sûrs et l’application systématique de l’accord de Dublin et des accords bilatéraux de réadmission conclus avec les États voisins. La Suisse attache également une importance à ce que les États européens coordonnent leurs efforts et elle continuera à s’engager sur ce point. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les demandes d’asile en Suisse devraient être inférieures à 30 000 pour l’ensemble de l’année en cours (état fin novembre : 25 441), un chiffre en baisse de plus de 25 % ou de plus de 10 000 unités par rapport à 2015. Sur l’ensemble des demandes présentées en Europe, la part des demandes d’asile déposées en Suisse se situe actuellement autour de 2 %, soit la valeur la plus faible depuis 20 ans.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;L’aide sur place est également maintenue&lt;/h3&gt;La Suisse a fourni une aide importante sur place depuis le début du conflit en versant au total près de 250 millions de francs. Elle entend maintenir le cap en 2017 et a inscrit à cet effet 66 millions de francs au budget de la coopération internationale. &lt;p&gt;Le Département fédéral des affaires étrangères évalue actuellement la possibilité d’ouvrir un bureau humanitaire à Damas. Ce bureau aurait trois objectifs : employer au mieux l’aide apportée sur place, mettre la crédibilité de la Suisse au service des organisations humanitaires et participer aux efforts menés pour accéder au plus grand nombre de personnes dans le besoin.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service d’information du DFJP, +41 58 462 18 18 Service d’information du DFAE, +41 58 462 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conflitto siriano: la Svizzera continua a fornire aiuto in loco e accoglie altri rifugiati</title>
      <lead>La Svizzera prosegue il suo impegno a favore delle vittime del conflitto siriano. Il preventivo della cooperazione internazionale prevede per il 2017 un importo pari a 66 milioni di franchi per l’aiuto umanitario in loco, destinato anche alla promozione dell’autonomia economica della popolazione siriana colpita. La Svizzera ha inoltre deciso di accogliere altre 2000 persone particolarmente vulnerabili, alle quali l’Alto Commissariato delle Nazioni Unite per rifugiati (ACNUR) ha già riconosciuto lo statuto di rifugiati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Continueranno ad essere accolte soprattutto persone che hanno cercato rifugio nei Paesi limitrofi della Siria e che non possono rimanere nel Paese in cui si trovano e nemmeno tornare nel proprio Paese. Stando alle informazioni dell’ACNUR, in Libano vivono più di un milione di rifugiati siriani e in Giordania circa 650 000. La Svizzera accoglie soprattutto famiglie, donne e bambini, ma anche persone anziane o malate. Come di consueto, i rifugiati vengono sentiti prima di entrare in Svizzera e i loro dossier sono inoltrati, per esame, anche al Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La decisione del 9 dicembre 2016 del Consiglio federale si fonda anche sul postulato della Commissione delle istituzioni politiche del Consiglio nazionale. Adempie inoltre la richiesta dell’ACNUR, formulata il 21 settembre 2016, di accogliere rifugiati riconosciuti e particolarmente vulnerabili nell’ambito del programma di reinsediamento (resettlement). Secondo l’ACNUR il numero delle persone da reinsediare non è mai stato più alto e ha per la prima volta superato il milione.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;All’insegna della tradizione umanitaria&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Con la decisione del 9 dicembre 2016 il Consiglio federale prosegue la tradizione umanitaria svizzera di accogliere gruppi di rifugiati riconosciuti riavviata nel 2013. L’attuale contingente stabilito per il reinsediamento sarà esaurito a inizio del 2017. La Confederazione accoglie i rifugiati in stretta collaborazione con l’ACNUR e i Cantoni. Per i rifugiati particolarmente vulnerabili, la cui integrazione costituisce una sfida, la Confederazione ha stanziato un importo di 12 000 franchi a persona, oltre all’usuale somma forfettaria per l’integrazione di 6000 franchi.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Il numero delle domande di asilo ridotto di circa un quarto rispetto al 2015&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L’accoglienza di gruppi di rifugiati riconosciuti e particolarmente vulnerabili si svolge parallelamente all’attuazione coerente di misure consolidate, tese a evitare domande d’asilo manifestamente infondate. Fanno parte di tali misure il trattamento prioritario delle domande insufficientemente motivate, lo svolgimento di procedure rapide per le domande di persone provenienti da Paesi sicuri e l’attuazione coerente dell’Accordo di Dublino nonché degli accordi bilaterali di riammissione con Paesi limitrofi. La Svizzera ritiene inoltre importante che gli Stati europei procedano in modo coordinato e intende impegnarsi in tal senso anche in futuro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per l’anno corrente sono attese meno di 30 000 domande d’asilo presentate in Svizzera (stato fine novembre: 25 441) ovvero 10 000 in meno rispetto al 2015, il che corrisponde a una diminuzione di un quarto. La percentuale della domande presentate in Svizzera corrisponde al 2 per cento circa del numero complessivo di domande presentate in Europa; si tratta della percentuale più bassa degli ultimi 20 anni &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Prosegue anche l’aiuto in loco &lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sin dall’inizio del conflitto la Svizzera ha inoltre fornito un aiuto sostanziale in loco. Oltre ai circa 250 milioni di franchi impiegati finora a tale scopo, il preventivo della cooperazione internazionale prevede per il 2017 un importo pari a 66 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DFAE sta inoltre esaminando la possibilità di aprire un ufficio umanitario a Damasco che si prefigge tre obiettivi: 1) ottimizzare l’aiuto in loco, 2) sostenere il lavoro di organizzazioni umanitarie grazie all’ottima reputazione della Svizzera e 3) partecipare agli sforzi tesi a raggiungere il maggior numero possibile di persone bisognose di aiuto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d’informazione DFGP, +41 58 462 18 18 Informazioni DFAE, +41 58 462 31 53</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
