<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64830" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-12-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Notfallplanung Asyl: Mögliche Nutzung militärischer Hallen in Brugg</title>
      <lead>Obwohl die Zahl der Asylgesuche zur Zeit wieder rückläufig ist, müssen sich die Schweizer Behörden auf die Möglichkeit eines erneuten raschen Anstiegs vorbereiten. Das Staatssekretariat für Migration (SEM) erhöht im Zuge der gemeinsamen Notfallplanung Asyl von Bund, Kantonen, Städte- und Gemeindeverband seine temporäre Unterbringungskapazität. Dabei ist vorgesehen, dass in den Motorfahrzeugdienst-Hallen Ländi in Brugg (AG) bei einem raschen und starken Anstieg der Asylgesuche 275 Asylsuchende untergebracht werden können – bei Bedarf und nach Absprache mit Kanton und Gemeinde bis zu 550. Das SEM hat mit der Stadt Brugg und dem Kanton Aargau eine entsprechende Vereinbarung unterzeichnet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Rahmen der Notfallplanung Asyl muss der Bund für den Fall eines raschen, starken Anstiegs von Asylgesuchen zusätzliche 3000 Unterbringungsplätze bereitstellen. Nach Art. 26a des Asylgesetzes können Anlagen und Bauten des Bundes ohne kantonale oder kommunale Bewilligungen zur Unterbringung von Asylsuchenden für maximal drei Jahre genutzt werden. Das Staatssekretariat für Migration (SEM) und das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) sehen nun vor, in einer allfälligen Notlage im Asylbereich die Motorfahrzeugdienst-Hallen Ländi in Brugg bei Bedarf kurzfristig zu beziehen und als temporäre Asylunterkunft für 275 Personen zu nutzen. Abhängig von der Lage im Asylbereich kann die Kapazität nach Absprache mit dem Kanton Aargau und der Stadt Brugg auf 550 Schlafplätze erhöht werden. Es sind Vorarbeiten in den MWD-Hallen notwendig, die den militärischen Betrieb nicht beeinflussen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Möglichkeit, diese vorübergehende zivile Mitnutzung einzurichten, soll dem SEM während maximal drei Jahren offenstehen. Während dieser Zeit würde dem Kanton Aargau die Zahl der Unterbringungsplätze ab Eröffnung der Unterkünfte und für die Dauer der Belegung an den Schlüssel für die Verteilung von Asylsuchenden angerechnet. Das bedeutet, dass dem Kanton bei voller Nutzung pro Jahr 550 Asylsuchende weniger ab den Empfangs- und Verfahrenszentren des Bundes zugewiesen würden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Bedürfnisse und Anliegen des Kantons Aargau, der Stadt Brugg und ihrer Einwohner miteinzubeziehen, führte das SEM ein Konsultationsverfahren durch. Gestützt darauf haben das SEM, der Kanton Aargau und die Stadt Brugg eine Vereinbarung abgeschlossen, welche wichtige Punkte des Betriebs regelt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Notfallplanung von Bund, Kantonen, Städten und Gemeinden&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Anteil der Schweiz an allen Asylgesuchen in Europa ist relativ tief und die Zahl der Asylgesuche ist im laufenden Jahr gegenüber 2015 deutlich gesunken. Dennoch ist die Entwicklung in den Konfliktregionen und entlang der Migrationsrouten weiterhin schwierig einzuschätzen. Das SEM bereitet sich deshalb gemäss den Eckwerten der Notfallplanung, die von Bund, Kantonen sowie Städte- und Gemeindeverband am 14. April 2016 verabschiedet wurden, auf eine Erhöhung seiner Kapazität zur Unterbringung von Asylsuchenden vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bund hat sich verpflichtet, bis zu 9000 Unterbringungsplätze bereitzustellen, um auch bei einem raschen, starken Anstieg der Asylgesuche alle Asylsuchenden registrieren, überprüfen, betreuen und unterbringen zu können. Das SEM sucht deshalb zusätzlich zu den rund 5000 ständigen Plätzen in Bundesasylzentren und den bis zu 1000 Plätzen in Anlaufstellen rund 3000 weitere, temporäre Plätze, die rasch in Betrieb genommen werden können. Es evaluiert in Zusammenarbeit mit dem VBS und verschiedenen Kantonen und Gemeinden Gebäude, vorab in militärischen Anlagen, die vorbereitet und im Falle einer Notlage im Asylbereich belegt werden können.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Informationsveranstaltung für die Bevölkerung von Brugg&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Bevölkerung von Brugg wird im Rahmen einer Informationsveranstaltung von Vertrerinnen und Vertretern von Bund, Kanton und Gemeinde aus erster Hand über die möglich Nutzung der MWD-Hallen informiert. Die Veranstaltung findet am 13. Dezember um 19 Uhr im Filmsaal neben der MWD-Halle, Ländistrasse, Brugg, statt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T+41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Plan d’urgence pour l’asile : utilisation possible de halles militaires à Brugg</title>
      <lead>Bien que le nombre de demandes d’asile soit de nouveau en recul, les autorités suisses doivent rester prêtes à faire face à un éventuel afflux soudain de réfugiés. Dans le cadre du plan d’urgence pour l’asile élaboré conjointement par la Confédération, les cantons, l’Union des villes suisses et l’Association des communes suisses, le Secrétariat d’État aux migrations (SEM) augmente ses capacités d’hébergement temporaires. En cas de hausse forte et rapide du nombre de demandes d’asile, il est prévu de loger 275 requérants d’asile dans les halles du service des automobiles du site de Ländi, à Brugg (AG). Moyennant l’accord du canton et de la commune, la capacité du site pourrait être augmentée, si nécessaire, à 550 places. Le SEM a signé une convention en ce sens avec la ville de Brugg et le canton d’Argovie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Selon le plan d’urgence pour l’asile, la Confédération doit disposer de 3000 places d’hébergement supplémentaires pour pouvoir faire face à une afflux rapide de requérants d’asile. En vertu de l’art. 26&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; de la loi sur l’asile, les installations et les constructions de la Confédération peuvent être utilisées sans autorisation cantonale ou communale pour l’hébergement de requérants d’asile pendant trois ans au plus. En cas de situation d’urgence dans le domaine de l’asile, le SEM et le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) prévoient d’utiliser, si besoin est, les halles du service des automobiles du site de Ländi, à Brugg, pour y installer à court terme un centre d’hébergement temporaire pour 275 personnes. En accord avec le canton d’Argovie et la ville de Brugg, les capacités du centre pourraient être rehaussées à 550 lits si la situation l’exige. Les halles du service des automobiles devront être aménagées à cet effet sans que l’exploitation miltaire du site ne soit perturbée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cas échéant, le SEM pourra utiliser temporairement à des fins civiles une partie des installations pendant trois ans au maximum. Durant cette période, le nombre de places d’hébergement qui doivent être fournies par le canton d’Argovie, selon la clé de répartition des requérants d’asile, sera réduit d’autant, et ce, à partir de l’ouverture du centre d’hébergement et tant que celui-ci restera en exploitation. Si les capacités sont entièrement utilisées à Brugg, le canton d’Argovie se verra donc attribuer 550 requérants d’asile en moins par an à partir des centres d’enregistrement et de procédure de la Confédération. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En amont, le SEM avait mené une procédure de consultation afin de connaître les besoins et les souhaits du canton d’Arovie ainsi que de la ville et des habitants de Brugg. Sur la base de cette enquête, le SEM, le canton d’Argovie et la ville de Brugg ont conclu un accord qui règle les principales modalités d’exploitation du centre de Ländi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Plan d’urgence de la Confédération, des cantons, des villes et des communes&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La proportion de demandes d’asile déposées en Suisse est relativement basse comparée au reste de l’Europe. Leur nombre y a même sensiblement baissé cette année par rapport à 2015. Cependant, l’évolution de la situation dans les régions de conflit et le long des routes migratoires reste incertaine. Aussi le SEM poursuit-il ses préparatifs en vue d’augmenter ses capacités d’hébergement conformément aux valeurs de référence du plan d’urgence fixées le 14 avril 2016 par la Confédération, les cantons, les villes et les communes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération s’est engagée à préparer jusqu’à 9000 places d’hébergement afin d’être en mesure d’enregister, de contrôler, d’encadrer et d’héberger tous les requérants d’asile en cas de hausse forte et rapide du nombre de demandes d’asile. C’est pourquoi le SEM s’efforce de trouver, en plus des quelque 5000 places disponibles en permanence dans les centres fédéraux pour requérants d’asile et du millier de places que comptent les points d’accueil, environ 3000 places temporaires pouvant être rapidement mises en exploitation. À cette fin, il évalue en premier lieu , en collaboration avec le DDPS et différents cantons et communes, des bâtiments situés dans des installations militaires qui pourraient être occupés rapidement en cas de situation d’urgence dans le domaine de l’asile.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Séance d’information destinée à la population de Brugg&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les habitants de Brugg recevront des informations de première main de la part des représentants de la Confédération, du canton et de la commune, sur l’éventuelle utilisation du site de Ländi. Cette séance d’information aura lieu le 13 décembre 2016, à 19 h 00, à la salle de cinéma jouxtant la halle du services des automobiles, à la Ländistrasse.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T+41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Pianificazione d’emergenza asilo: possibilità di utilizzare i padiglioni del servizio automobilistico militare a Brugg</title>
      <lead>Sebbene al momento il numero di domande d’asilo sia nuovamente in diminuzione, le autorità svizzere devono prepararsi all’eventualità di un nuovo, repentino aumento. Nel quadro della pianificazione d’emergenza elaborata congiuntamente da Confederazione, Cantoni, Unione delle città svizzere e Associazione dei Comuni svizzeri, la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) sta ampliando la propria capacità ricettiva temporanea. In questo contesto, in caso di repentino, massiccio aumento delle domande d’asilo è prevista la possibilità di alloggiare 275 richiedenti l’asilo – all’occorrenza e previa intesa con il Cantone e il Comune, anche fino a 550 richiedenti – nei padiglioni del servizio automobilistico militare Ländi a Brugg (AG). La SEM ha stipulato un pertinente accordo con la città di Brugg e il Cantone Argovia.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel quadro della pianificazione d’emergenza per il settore dell’asilo, la Confederazione deve allestire 3000 posti di alloggio supplementari per l’eventualità di un repentino, massiccio aumento delle domande d’asilo. Conformemente all’articolo 26&lt;i&gt;a&lt;/i&gt; della legge sull’asilo, le infrastrutture e gli edifici della Confederazione possono essere utilizzati senza autorizzazione cantonale o comunale per l’alloggio di richiedenti durante al massimo tre anni. La Segreteria di Stato della migrazione (SEM) e il Dipartimento della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) prevedono di utilizzare a breve termine i padiglioni del servizio automobilistico militare Ländi a Brugg quale alloggio temporaneo per accogliere 275 richiedenti l’asilo in caso di situazione d’emergenza nel settore dell’asilo. In funzione della situazione sul fronte dell’asilo e d’intesa con il Cantone Argovia e la città di Brugg, la capacità potrà essere aumentata a 550 posti letto. Questo utilizzo civile presuppone lavori preparatori che non interferiscono con il funzionamento delle strutture militari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questa possibilità di usufrutto temporaneo paziale per scopi civili sarà offerta alla SEM durante al massimo tre anni. I posti letto occupati dall’apertura dell’alloggio temporaneo e per l’intera durata dell’accoglienza saranno computati sul numero di richiedenti l’asilo da attribuire al Cantone Argovia conformemente alla chiave di riparto secondo la quale i richiedenti sono attribuiti ai Cantoni dai centri di registrazione e procedura della Confederazione. Ciò significa che, in caso di occupazione completa dell’alloggio temporaneo, il Cantone dovrebbe accogliere 550 richiedenti l’asilo in meno l’anno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per tenere conto delle esigenze e richieste del Cantone Argovia, della città di Brugg e dei suoi abitanti, la SEM ha svolto una procedura di consultazione sulla cui base ha poi concluso con il Cantone Argovia e la città di Brugg un accordo in cui sono codificati importanti aspetti del funzionamento dell’alloggio temporaneo.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Pianificazione d’emergenza della Confederazione, dei Cantoni, dell’Unione delle città svizzere e dell’Associazione dei Comuni svizzeri&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La quota delle domande d’asilo depositate nel nostro Paese rispetto al totale delle domande in Europa è relativamente bassa e nell’anno in corso il numero di nuove domande è nettamente diminuito rispetto al 2015. Resta tuttavia difficile prevedere l’evoluzione della situazione nelle regioni di conflitto e lungo le rotte migratorie. Pertanto la SEM si prepara ad ampliare la propria capacità ricettiva nel settore dell’asilo conformemente ai parametri della pianificazione d’emergenza adottati il 14 aprile 2016 dalla Confederazione, dai Cantoni, dall’Unione delle città svizzere e dall’Associazione dei Comuni svizzeri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confederazione si è impegnata a mettere a disposizione fino a 9000 posti di accoglienza allo scopo di registrare, sottoporre ai controlli del caso, assistere e alloggiare tutti i nuovi richiedenti l’asilo anche in caso di repentino, massiccio aumento delle domande d’asilo. In aggiunta ai circa 5000 posti permanenti presso i centri federali d’asilo e ai 1000 posti al massimo presso punti di primo contatto, la SEM cerca pertanto attorno ai 3000 posti di accoglienza temporanei supplementari che possano essere rapidamente operativi in caso di emergenza. In collaborazione con il DDPS e con diversi Cantoni e Comuni, sta pertanto vagliando edifici, soprattutto in strutture militari, da adibire in via temporanea ad alloggi d’emergenza nel settore dell’asilo.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Momento informativo destinato alla popolazione di Brugg&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La popolazione di Brugg sarà informata di prima mano da rappresentanti della Confederazione, del Cantone e del Comune in merito al possibile utilizzo dei padiglioni S auto in occasione di un momento informativo che si terrà il 13 dicembre 016 alle ore 19.00 nella sala cinematografica adiacente ai padiglioni stessi, Ländistrasse, Brugg.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T+41 58 465 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
