<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65051" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2016-12-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO büsst Banken wegen Teilnahme an Yen LIBOR/Euroyen TIBOR-Kartellen</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) schliesst die Untersuchung bezüglich Yen-Zinsderivaten mit einer einvernehmlichen Regelung und Bussen von insgesamt rund CHF 14.4 Mio. gegenüber einen Teil der Parteien ab.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die WEKO gelangte zum Ergebnis, dass zwischen 2007 und 2010 es im Yen-Zinsderivate-bereich zu mehreren unterschiedlichen jeweils bilateralen Zuwiderhandlungen gegen das Kartellgesetz gekommen ist, die zwischen einem und zehn Monaten andauerten. Vier der beteiligten Banken (Citigroup, Deutsche Bank, JPMorgan und Royal Bank of Scotland [RBS]) haben eine einvernehmliche Regelung unterzeichnet, welche von der WEKO am 5. Dezember 2016 genehmigt wurde. Die WEKO verhängte Sanktionen von insgesamt rund CHF 14.4 Mio. Die einzelnen Sanktionen betragen CHF 3.779 Mio. für die Citigroup, CHF 5.027 Mio. für die Deutsche Bank, CHF 1.703 Mio. für die JPMorgan und CHF 3.926 Mio. für die RBS. Gegenüber den japanischen Banken Mizuho, Sumitomo Mitsui sowie The Bank of Tokyo-Mitsubishi wurde das Verfahren eingestellt. Gegen die weiteren Banken HSBC, Lloyds, Rabobank und UBS sowie die Interdealer/Cash Broker ICAP, RP Martin und Tullett Prebon läuft das Verfahren weiter. Darüber hinaus wurde das Verfahren bezüglich des Referenzzinssatzes Yen TIBOR gegenüber sämtlichen Parteien eingestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Absprachen im Yen-Zinsderivatebereich betrafen Diskussionen zwischen Händlern der beteiligten Banken über bestimmte LIBOR-Eingaben in Yen. Auch tauschten die betroffenen Händler gelegentlich wirtschaftlich sensible Informationen zu Handelspositionen oder LIBOR-Eingaben in Yen aus (eine Zuwiderhandlung betraf bestimmte künftige Angebote für den Euroyen TIBOR – Tokio Interbank Offered Rate).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zinsderivate sind Finanzprodukte (z. B. Forward Rate Agreements, Swaps, Futures, Optionen), die von Banken und Unternehmen für die Handhabung des Risikos von Zinsschwankungen verwendet werden. Ihr Wert richtet sich nach der Höhe eines Referenzzinssatzes wie dem LIBOR (London Interbank Offered Rate), der für verschiedene Währungen einschliesslich des japanischen Yen verwendet wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Entscheid der WEKO kann an das Bundesverwaltungsgericht weitergezogen werden.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Vincent Martenet Präsident 021 692 27 46 079 506 73 87 vincent.martenet@weko.admin.ch Dr. Rafael Corazza Direktor 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Dr. Olivier Schaller Vizedirektor 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="162217">
        <title>WEKO büsst Banken wegen Teilnahme an Yen LIBOR/Euroyen TIBOR-Kartellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46698.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="162221">
        <title>Presserohstoff</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>491</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46702.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO sanctionne des banques pour participation aux cartels Yen LIBOR / Euroyen TIBOR</title>
      <lead>La Commission de la concurrence (COMCO) clôt l’enquête portant sur les produits dérivés en yens contre certaines parties à la procédure, avec un accord amiable et des sanctions se montant à environ CHF 14.4 mio.</lead>
      <text link="no">La Comco est arrivée à la conclusion que dans le domaine des produits dérivés de taux d’intérêt en yens, plusieurs infractions bilatérales distinctes à la Loi sur les cartels, dont la durée varie de 1 à 10 mois, ont été commises entre 2007 et 2010. Quatre banques (Citigroup, Deutsche Bank, JPMorgan et Royal Bank of Scotland (RBS)) ont signé un accord amiable, approuvé par la COMCO le 5 décembre 2016. La COMCO a infligé des sanctions se montant à environ CHF 14.4 mio. Les sanctions individuelles se montent à CHF 3.779 mio pour Citigroup, CHF 5.027 mio pour Deutsche Bank, CHF 1.703 mio pour JPMorgan et CHF 3.926 mio pour RBS. L’enquête a été clôturée sans suite contre les banques japonaises Mizuho, Sumitomo Mitsui et The Bank of Tokyo-Mitsubishi. L’enquête se poursuit à l’encontre de HSBC, Lloyds, Rabobank et UBS ainsi que les intermédiaires financiers ICAP, RP Martin et Tullett Prebon. De plus, la procédure concernant le taux de référence yen TIBOR est close sans suite contre toutes les parties.&lt;p&gt; Les accords dans le domaine des produits dérivés en yens consistaient notamment en des discussions entre les traders des banques participantes à propos de certaines soumissions LIBOR en yens. Les traders concernés ont aussi échangé, à plusieurs occasions, des informations commercialement sensibles relatives soit aux positions de négociation, soit à de futures soumissions LIBOR en yens (et, pour une des infractions, à certaines soumissions futures pour l'Euroyen TIBOR - Tokyo interbank offered rate).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les produits dérivés de taux d’intérêt (p. ex. : contrats à terme, futures, swaps et options) sont des produits financiers qui sont utilisés par les banques et les entreprises pour gérer le risque de fluctuation des taux d’intérêt. Leur valeur résulte du niveau d’un taux d’intérêt de référence, tel que le taux interbancaire pratiqué à Londres (LIBOR), qui est utilisé pour différentes devises dont le yen japonais.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La décision de la COMCO peut être attaquée devant le Tribunal administratif fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr Vincent Martenet Président 021 692 27 46 079 506 73 87 vincent.martenet@comco.admin.ch Dr Rafael Corazza Directeur 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Dr Olivier Schaller Vice-directeur 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="162218">
        <title>La COMCO sanctionne des banques pour participation aux cartels Yen LIBOR / Euroyen TIBOR</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>143</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46699.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="162222">
        <title>Documentation de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>549</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46703.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La COMCO multa delle banche per la partecipazione ai cartelli Yen LIBOR / Euroyen TIBOR</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza (COMCO) chiude l’inchiesta sui prodotti derivati in yen contro alcune parti alla procedura con una conciliazione e delle multe per un totale di circa CHF 14.4 mio.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La COMCO è arrivata alla conclusione che nel settore dei prodotti derivati da tassi di interesse in yen, numerose infrazioni bilaterali e distinte alla legge sui cartelli, di una durata variante tra uno e dieci mesi, sono state commesse tra il 2007 e il 2010. Quattro banche (Citigroup, Deutsche Bank, JP Morgan e Royal Bank of Scotland (RBS)) hanno concluso una conciliazione approvata dalla COMCO il 5 dicembre 2016. La COMCO ha inflitto delle multe per un totale di 14.4 mio. Le multe individuali ammontano a CHF 3.779 mio per Citigroup, CHF 5.027 mio per Deutsche Bank, CHF 1.703 mio per JP Morgan e CHF 3.926 mio per RBS. L’inchiesta è conclusa anche contro le banche Mizuho, Sumitomo Mitsui e The Bank of Tokyo-Mitsubishi. L’inchiesta continua invece contro HSBC, Lloyds, Rabobank e UBS così come contro gli intermediari finanziari ICAP, RP Martin e Tullett Prebon. Inoltre, la procedura relativa al tasso di riferimento yen TIBOR è conclusa contro tutte le parti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’intesa consisteva nella discussione tra i traders delle banche partecipanti di alcune offerte LIBOR in yen. I traders implicati hanno anche scambiato, a più riprese, delle informazioni commercialmente sensibili relative sia alle posizioni di negoziato, sia alle offerte future LIBOR in yen e, per una delle infrazioni, a alcune offerte future per l'Euroyen TIBOR - Tokyo interbank offered rate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I prodotti derivati da tassi di interesse – come per esempio i contratti a termine, i futures, gli swaps e le options – sono dei prodotti finanziari che sono utilizzati dalle banche o da altre imprese per gestire il rischio di fluttuazione dei tassi di interesse. Il loro valore risulta dal livello di un tasso di interesse di riferimento, come il tasso interbancario praticato a Londra (LIBOR) – che è utilizzato per diverse valute tra cui lo yen giapponese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La decisione della COMCO è soggetta a ricorso presso il Tribunale amministrativo federale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dott. Vincent Martenet Presidente 021 692 27 46 079 506 73 87 vincent.martenet@comco.admin.ch Dr. Rafael Corazza Direttore 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Dr. Olivier Schaller Vicedirettore 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="162219">
        <title>La COMCO multa delle banche per la partecipazione ai cartelli Yen LIBOR / Euroyen TIBOR</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>141</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46700.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>COMCO fines banks for participating in Yen LIBOR / Euroyen TIBOR cartels</title>
      <lead>The Competition Commission (COMCO) has closed its investigation against certain banks related to interest rate derivatives in yen with an amicable settlement and imposes total fines of approximately CHF 14.4 million.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;COMCO found in the yen interest rate derivatives sector several distinct bilateral infringements of competition law, lasting between 1 and 10 months, in the period from 2007 to 2010. Four of the banks involved (Citigroup, Deutsche Bank, JPMorgan and Royal Bank of Scotland [RBS]) signed an amicable settlement, approved by the COMCO on December 5, 2016. COMCO imposed total fines of approximately CHF 14.4 million. The individual fines amount to CHF 3.779 million for Citigroup, CHF 5.027 million for Deutsche Bank, CHF 1.703 million for JPMorgan and CHF 3.926 million for RBS. COMCO decided to discontinue the proceeding against the Japanese banks Mizuho, Sumitomo Mitsui and The Bank of Tokyo-Mitsubishi. The procedure continues against the banks HSBC, Lloyds, Rabobank and UBS, and against the Interdealer/Cash Brokers ICAP, RP Martin and Tullett Prebon. Furthermore, COMCO decided to discontinue the proceeding related to the Yen TIBOR benchmark against all parties.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The collusion in the Yen interest rate derivatives sector included discussions between traders of the participating banks on certain Yen LIBOR submissions. The traders involved also exchanged, on occasions, commercially sensitive information relating either to trading positions or to future Yen LIBOR submissions and in one of the infringements relating to certain future submissions for the Euroyen TIBOR (Tokyo interbank offered rate).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Interest rate derivatives (e.g. forward rate agreements, swaps, futures, options) are financial products, which are used by banks or companies for managing the risk of interest rate fluctuations. They derive their value from the level of a benchmark interest rate, such as the London interbank offered rate (LIBOR) – which is used for various currencies including the Japanese yen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;COMCO’s decision can be appealed to the Federal Administrative Court.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Vincent Martenet President 021 692 27 46 079 506 73 87 vincent.martenet@comco.admin.ch Dr. Rafael Corazza Director 058 462 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Dr. Olivier Schaller Vice-Director 058 462 21 23 079 703 80 07 olivier.schaller@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="162220">
        <title>COMCO fines banks for participating in Yen LIBOR / Euroyen TIBOR cartels</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>91</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/46701.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
