<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64840" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-12-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Filmpreis 2017: Bekanntgabe der Nominierten in Solothurn</title>
      <lead>Am 25. Januar 2017 werden die Anwärterinnen und Anwärter auf den 20. Schweizer Filmpreis bekanntgegeben. Die Nacht der Nominationen an den Solothurner Filmtagen ist feierlicher Auftakt zur Preisverleihung vom 24. März 2017, die zum dritten Mal im Bâtiment des Forces Motrices in Genf durchgeführt wird. Wie jedes Jahr werden die nominierten Filme in der Woche vor der Preisverleihung in Zürich und Genf vorgestellt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Für den Schweizer Filmpreis 2017 sind insgesamt 98 Filme angemeldet, davon 23 Spielfilme, 39 Dokumentarfilme, 20 Kurzfilme, 10 Animationsfilme und 6 Abschlussfilme. Für die Nominierten sowie für den Ehrenpreis und den Spezialpreis der Akademie steht ein Preisgeld von insgesamt 477‘500 Franken zur Verfügung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Auszeichnung umfasst zwölf Kategorien: Je fünf Filme werden nominiert für «Bester Spielfilm», «Bester Dokumentarfilm» und «Bester Kurzfilm». In den Kategorien «Bester Animationsfilm», «Bester Abschlussfilm», «Bestes Drehbuch», «Beste Darstellerin», «Bester Darsteller», «Beste Darstellung in einer Nebenrolle», «Beste Filmmusik», «Beste Kamera» sowie «Beste Montage» werden je drei Filme oder Leistungen nominiert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Nacht der Nominationen neu im Landhaus&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Ankündigung der Nominierten für den Schweizer Filmpreis findet am zweitletzten Tag der Solothurner Filmtage statt. Rund 600 geladene Gäste aus der Schweizer Filmbranche werden am &lt;strong&gt;25. Januar 2017&lt;/strong&gt; im Landhaus erfahren, wer von der Schweizer Filmakademie für den 20. Schweizer Filmpreis nominiert wurde. Die öffentliche Party zur Nacht der Nominationen findet wiederum im Uferbau statt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Die Woche der Nominierten&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Woche der Nominierten widmet sich vom &lt;b&gt;20. bis 26. März 2017 &lt;/b&gt;in den Genfer Cinémas du Grütli und im Filmpodium Zürich den nominierten Filmen. Die öffentlichen Veranstaltungen bilden das Rahmenprogramm der Preisverleihung und bieten dem Publikum Gelegenheit, mit den Filmschaffenden zu diskutieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Die Preisverleihung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die 20. Verleihung des Schweizer Filmpreises findet am Freitag &lt;strong&gt;24. März 2017&lt;/strong&gt; im Bâtiment des Forces Motrices in Genf statt. Die Ehrung des einheimischen Filmschaffens wird vom Bundesamt für Kultur BAK mit den Partnern SRG SSR und der Association «Quartz» Genève Zürich realisiert und in Zusammenarbeit mit Swiss Films, der Schweizer Filmakademie und den Solothurner Filmtagen organisiert. Seit 2012 wird die offizielle Ehrung des Schweizer Filmschaffens vom Bund ausgerichtet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;20. Schweizer Filmpreis&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Der erste Schweizer Filmpreis wurde im Januar 1998 im Rahmen der Solothurner Filmtage verliehen. Die damalige Auszeichnung umfasste die drei Kategorien «Bester Spielfilm», «Bester Dokumentarfilm» und «Bester Kurzfilm». Die Jury wählte aus insgesamt 71 Filmen aus.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Wahlprozedere für Schweizer Filmpreis&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Das Eidgenössische Departement des Innern wählt eine fünfköpfige Kommission aus den Mitgliedern der Schweizer Filmakademie. Diese spricht die Nominationen basierend auf den Empfehlungen der rund 350 Mitglieder der Akademie aus. Im Februar 2017 bestimmen die stimmberechtigten Mitglieder der Schweizer Filmakademie aus den Finalisten die Gewinnerinnen und Gewinner des Schweizer Filmpreises 2017.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Informationen Nacht der Nominationen 2017&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Nacht der Nominationen, die am 25. Januar im Landhaus in Solothurn stattfindet, öffnet ihre Türen um 19.00 Uhr. Die Nominierten werden ab 19.30 Uhr bekannt gegeben. Die Medienmitteilung wird am 25. Januar um 20.30 Uhr auf dem Newsservice des Bundes www.news-service.admin.ch freigeschaltet. Pressebilder der Veranstaltung werden von der Agentur Keystone erstellt und sind im Rahmen der geltenden individuellen Abmachungen zwischen der Agentur und den Medien verfügbar. Auf der Webseite www.schweizerfilmpreis.ch stehen am Folgetag Bilder kostenlos zur Verfügung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Einladung für die Akkreditierung zur Preisverleihung in Genf wird im Februar 2017 versandt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Leiterin Kommunikation, Bundesamt für Kultur, T 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch Vertreterinnen und Vertreter der Medien, die einen Beitrag über die Nacht der Nominationen planen, akkreditieren sich bitte bei den Solothurner Filmtagen: Ursula Pfander, presse@solothurnerfilmtage.ch.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prix du cinéma suisse 2017 : désignation des nominés à Soleure</title>
      <lead>Les noms des candidats à la 20e édition du Prix du cinéma suisse seront dévoilés le 25 janvier 2017. La Nuit des nominations, qui prend place pendant les Journées de Soleure, marque le coup d’envoi solennel de la remise des prix du 24 mars 2017, organisée pour la troisième fois au Bâtiment des Forces Motrices de Genève. Comme chaque année, les films nominés seront projetés à Zurich et à Genève pendant la semaine précédant la cérémonie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Les films inscrits au Prix suisse du cinéma sont au nombre de 98 et se répartissent en 23 films de fiction, 39 documentaires, 20 courts métrages, 10 films d’animation et 6 films de diplôme. Les nominés, le Prix d’honneur et le Prix spécial de l’Académie se partagent un montant de 477 500 francs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le prix est constitué de douze catégories ; cinq films sont nominés dans chacune des trois catégories suivantes : « Meilleur film de fiction », « Meilleur documentaire » et « Meilleur court métrage ». Trois films ou trois prestations sont nominés dans chacune des catégories suivantes : « Meilleur film d’animation », « Meilleur film de diplôme », « Meilleur scénario », « Meilleure interprétation féminine », « Meilleure interprétation masculine », « Meilleure interprétation dans un second rôle », « Meilleure musique de film », « Meilleure photographie », « Meilleur montage ».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La Nuit des nominations se déroule désormais au Landhaus&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La désignation des nominés au Prix suisse du cinéma a lieu l’avant-dernier jour des Journées de Soleure. Quelque 600 invités représentants les différents milieux du cinéma suisse sauront le &lt;strong&gt;25 janvier 2017&lt;/strong&gt; quels sont les nominés que l’Académie du cinéma suisse désigne pour le 20e Prix du cinéma suisse. L’Uferbau accueille ensuite la fête ouverte au public, qui clôt la Nuit des nominations.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La semaine des nominés&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les Cinémas du Grütli à Genève et le Filmpodium de Zurich projettent les films nominés lors de la Semaine des nominés, du&lt;b&gt; 20 au 26 mars 2017&lt;/b&gt;. Le programme accompagne la cérémonie de remise du prix et donne au public l’occasion de discuter avec les cinéastes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La remise des prix&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La cérémonie de remise du Prix du cinéma suisse a lieu vendredi &lt;strong&gt;24 mars 2017&lt;/strong&gt; au Bâtiment des Forces Motrices de Genève. L’Office fédéral de la culture s’associe à ses partenaires la SRG SSR et l’Association « Quartz » Genève Zürich pour rendre hommage à la production cinématographique indigène ; la cérémonie est organisée en collaboration avec Swiss Films, l’Académie du cinéma suisse et les Journées de Soleure. Depuis 2012, la cérémonie officielle d’hommage à la création cinématographique suisse est du ressort de la Confédération.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;20e édition du Prix du cinéma suisse&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le premier Prix du cinéma suisse a été décerné en janvier 1998 dans le cadre des Journées de Soleure. Il regroupait les trois catégories « Meilleur film de fiction », « Meilleur documentaire » et « Meilleur court métrage ». Le jury a fait son choix parmi 71 films.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Mode de sélection du Prix du cinéma suisse&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le Département fédéral de l’intérieur a nommé une commission de cinq personnes choisies parmi les membres de l’Académie du cinéma suisse. L’Académie désigne les nominés en se fondant sur les recommandations de ses quelque 350 membres. En février 2017, les membres de l’Académie du cinéma suisse habilités à voter choisiront les lauréates et les lauréats du Prix du cinéma suisse 2017 parmi les finalistes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Informations sur la Nuit des nominations 2017&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Nuit des nominations, qui se tient le 25 janvier au Landhaus de Soleure, ouvre ses portes à 19 heures. Les nominés seront désignés à partir de 19 h 30. Le communiqué de presse est mis en ligne le 25 janvier à 20h30 sur le newsservice de la Confédération www.news-service.admin.ch. L'agence keystone fera des images de presse de l’événement qui seront à disposition selon les accords individuels passés entre l’agence et les médias, et disponibles dès le lendemain gratuitement sur www.prixducinemasuisse.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’invitation à s’accréditer pour la remise des prix à Genève sera envoyée en février 2017.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, responsable de la communication, Office fédéral de la culture, tél. 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch Les représentants des médias qui prévoient de traiter de la Nuit des nominations demandent une accréditation auprès des Journées de Soleure : Ursula Pfander, presse@solothurnerfilmtage.ch.</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-12-08 12:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Premio del cinema svizzero 2017: proclamate le nomination a Soletta</title>
      <lead>Il 25 gennaio 2017 saranno resi noti i finalisti della 20a edizione del Premio del cinema svizzero. La Notte delle nomination nel quadro delle Giornate di Soletta funge da anteprima ufficiale della cerimonia di premiazione, che si terrà per la terza volta al Bâtiment des Forces Motrices di Ginevra il 24 marzo prossimo. Come ogni anno, i film finalisti saranno proiettati a Zurigo e Ginevra nella settimana che precede la cerimonia di premiazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;All’edizione 2017 del Premio del cinema svizzero partecipano complessivamente 98 film, di cui 23 film di fiction, 39 documentari, 20 cortometraggi, 10 film di animazione e 6 film di diploma. Per le nomination, il Premio d’onore e il Premio speciale dell’Accademia è a disposizione un montepremi di 477 500 franchi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Premio del cinema svizzero si compone di 12 categorie. Cinque film sono in lizza in ciascuna delle categorie «Miglior film», «Miglior documentario», «Miglior cortometraggio» e tre film o prestazioni in ciascuna delle categorie «Miglior film d’animazione», «Miglior film di diploma», «Migliore sceneggiatura», «Migliore interprete femminile», «Migliore interprete maschile», «Migliore interpretazione da non protagonista», «Migliore musica da film», «Migliore fotografia» e «Miglior montaggio».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Notte delle nomination per la prima volta al Landhaus&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le nomination al Premio del cinema svizzero saranno proclamate il penultimo giorno delle Giornate di Soletta: il &lt;strong&gt;25 gennaio 2017&lt;/strong&gt; l’Accademia del cinema svizzero rivelerà ai circa 600 ospiti, protagonisti della scena cinematografica svizzera convenuti al Landhaus, chi sarà tra i finalisti della 20a edizione del Premio del cinema svizzero. Il successivo party della Notte delle nomination, aperto al grande pubblico, si svolge come da tradizione all’Uferbau.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Settimana delle nomination&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Dal 20 al 26 marzo 2017&lt;/b&gt;, settimana della cerimonia di premiazione, i film finalisti saranno protagonisti ai Cinémas du Grütli a Ginevra e al Filmpodium di Zurigo. Le proiezioni pubbliche costituiscono il programma collaterale della premiazione e offrono la possibilità di discutere con i cineasti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cerimonia di premiazione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La cerimonia della 20a edizione del Premio del cinema svizzero si svolgerà venerdì &lt;strong&gt;24 marzo 2017&lt;/strong&gt; al Bâtiment des Forces Motrices di Ginevra. L’omaggio alla settima arte in Svizzera è realizzato dall’Ufficio federale della cultura insieme ai partner SRG SSR e l’Association «Quartz» Genève Zürich. Collaborano all’organizzazione anche Swiss Films, l’Accademia del Cinema Svizzero e le Giornate di Soletta. Il riconoscimento ufficiale del cinema svizzero è un impegno della Confederazione dal 2012.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;20a edizione del Premio del cinema svizzero&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il Premio del cinema svizzero è stato assegnato per la prima volta nel gennaio 1998 nel quadro delle Giornate di Soletta. Alla prima edizione, alla quale hanno concorso 71 film, il Premio contava solo tre categorie: «Miglior film», «Miglior documentario» e «Miglior cortometraggio».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Procedura di selezione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La commissione di nomina, designata dal Dipartimento federale dell’interno, è composta da cinque membri dell’Accademia del Cinema Svizzero. Sulla base delle raccomandazioni di circa 350 membri dell'Accademia, la commissione seleziona i film da nominare. Nel febbraio prossimo, i membri dell’Accademia con diritto di voto designeranno tra i finalisti le vincitrici e i vincitori del Premio del cinema svizzero 2017.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Informazioni sulla Notte delle nomination 2017&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La Notte delle nomination, che si svolgerà il 25 gennaio al Landhaus di Soletta, inizierà alle ore 19. Le nomination saranno proclamate a partire dalle ore 19.30. Il comunicato stampa sarà diffuso il 25 gennaio alle ore 20.30 su www.news-service.admin.ch. L’agenzia keystone produrrà delle immagini per i media della manifestazione. Esse saranno messe a disposizione conformemente agli accordi individuali tra l’agenzia e i media. Il giorno successivo, delle immagini saranno messe a disposizione gratuitamente sul sito www.premiodelcinemasvizzero.ch&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'invito per l'accreditamento alla cerimonia di consegna del Premio del cinema svizzero 2017 a Ginevra sarà inviato a febbraio.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anne Weibel, responsabile Comunicazione, Ufficio federale della cultura, tel. 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch I rappresentanti della stampa che prevedono di realizzare un contributo sulla manifestazione sono pregati di accreditarsi alle Giornate di Soletta, Ursula Pfander, presse@soluthurnerfilmtage.ch.</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
