<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64883" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat ergreift Massnahmen gegen den Fachkräftemangel in der Pflege</title>
      <lead>Der Bundesrat will mehr Fachkräfte für die Langzeitpflege gewinnen und das Pflegepersonal länger im Beruf halten. An seiner Sitzung vom 9. Dezember hat er entschieden, das Image der Langzeitpflege zu fördern sowie Kurse für den Wiedereinstieg und konkrete Verbesserungen der Arbeitsumgebung finanziell zu unterstützen. Die Massnahmen sind Teil der Fachkräfteinitiative. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Über 90 Prozent der Alters- und Pflegeheime bezeichnen ihre Rekrutierungssituation als schwierig oder sehr schwierig. Der Nachwuchs zeigt wenig Interesse an einer Karriere in der Langzeitpflege: Nur ein Fünftel der befragten jungen Fachangestellten Gesundheit (FaGe) sieht seine Zukunft dort. Die angehenden Pflegefachkräfte befürchten, dass die Karriere- und Lernchancen in der Langzeitpflege gering sind und ein späterer Wechsel in den Akutbereich kaum möglich ist. Eine Analyse der Daten aus der Strukturerhebung zum Gesundheitspersonal zeigt zudem, dass 46 Prozent der diplomierten Pflegefachkräfte aus dem Beruf aussteigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Personal durch Imagekampagne und Wiedereinstiegsprogramm gewinnen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Unter der Federführung des Staatssekretariates für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI) sollen der Bund und die Organisationen der Arbeitswelt (OdA) ab 2018 eine Kampagne lancieren, um das Image der Ausbildungen und der Karriere in der Langzeitpflege zu verbessern. Diese soll angehende Pflegefachkräfte für eine Ausbildung in der Langzeitpflege motivieren, über Karrieremöglichkeiten informieren und Vorurteile abbauen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zudem hat der Bundesrat das SBFI beauftragt, kantonale Förderprogramme für Wiedereinsteigende in die Langzeitpflege finanziell zu unterstützen. Mit der Übernahme der Kosten für Wiedereinstiegskurse sollen Bund und Kantone von 2018 bis 2022 gemeinsam 2000 diplomierte Pflegefachkräfte dafür gewinnen, in die Langzeitpflege zurückzukehren. Wiedereinstiegskurse werden von einzelnen Kantonen bereits heute erfolgreich angeboten. Die Kosten pro Kurs belaufen sich auf 2000 bis 5000 Franken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Arbeitsumgebung verbessern und Verweildauer im Beruf erhöhen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Arbeitsumgebung ist entscheidend, damit Fachkräfte sich mit dem Pflegeberuf und ihrem Betrieb identifizieren und dort länger bleiben. Der Bundesrat hat das Bundesamt für Gesundheit (BAG) beauftragt zu klären, wie der Einfluss der Arbeitsumgebung auf die Berufsverweildauer in Institutionen der Langzeitpflege einfach festgestellt werden kann. Ab 2019 sollen aufbauend auf diesen Erkenntnissen gezielt Betriebe der Langzeitpflege finanziell unterstützt werden, die zentrale Faktoren der Arbeitsumgebung verbessern wollen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;40‘000 zusätzliche Pflegefachkräfte nötig&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Bis 2025 sind gemäss dem Schweizerischen Gesundheitsobservatorium in der Pflege 40'000 zusätzliche Personen nötig, 70 Prozent davon in der Langzeitpflege. Obwohl es Bund und Kantonen in den letzten Jahren gelungen ist, die Ausbildungsabschlüsse in den Pflegeberufen beträchtlich zu steigern, besteht gemäss Nationalem Versorgungsbericht für die Gesundheitsberufe 2016 weiterhin eine Lücke zwischen dem jährlichen Bedarf und den erreichten Abschlüssen. Diese Lücke ist besonders gross bei den diplomierten Pflegefachkräften auf Stufe Fachhochschule und höhere Fachschule, wo 2014 nur 43 Prozent der erforderlichen Abschlüsse erreicht wurden. Von 2010 bis 2014 kamen 40 Prozent der neu angestellten Pflegefachkräfte aus dem Ausland. Insgesamt stammt heute ein Drittel der Pflegefachkräfte aus dem Ausland. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Massnahmen bauen auf dem Anfang dieses Jahres abgeschlossenen Masterplan Bildung Pflegeberufe auf und sind Teil der Fachkräfteinitiative (FKI) zur besseren Ausschöpfung des inländischen Potenzials. Die Institutionen des Gesundheitswesens benötigen qualifizierte Fachkräfte mit Abschlüssen auf allen Bildungsstufen. So hat der Bundesrat im Rahmen der FKI und vor dem Hintergrund des tendenziell erschwerten Zugangs zu ausländischen Fachkräften infolge der Annahme der Masseneinwanderungsinitiative u.a. bereits eine Erhöhung der Anzahl Abschlüsse in Humanmedizin und gezielte Massnahmen für die Integration von erwerbsfähigen Personen mit Migrationshintergrund in den Arbeitsprozess beschlossen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Katrin Frei, Ressortleiterin Berufsbildungspolitik, Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI, Tel. 058 462 82 47, katrin.frei@sbfi.admin.ch Bundesamt für Gesundheit BAG, Kommunikation, Tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral prend des mesures pour lutter contre la pénurie de personnel qualifié dans le domaine des soins</title>
      <lead>Le Conseil fédéral veut augmenter le nombre de professionnels dans le domaine des soins de longue durée et fidéliser le personnel dans ce secteur. Lors de sa séance du 9 décembre, il a décidé de promouvoir l’image des soins de longue durée, de proposer des cours de réinsertion professionnelle et d’encourager financièrement des améliorations dans l’environnement professionnel. Ces mesures s’inscrivent dans le contexte de l’initiative visant à lutter contre la pénurie de personnel qualifié. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Plus de 90% des homes pour personnes âgées et des établissements médicaux-sociaux estiment que le recrutement de personnel est difficile voire très difficile. Les jeunes professionnels ne montrent que peu d’intérêt pour une carrière dans les soins de longue durée. Seul un cinquième des jeunes assistants en soins et santé communautaire CFC sont prêts à s’engager dans ce secteur des soins. Les chances de formation et les perspectives de carrière sont faibles aux yeux des futurs professionnels des soins et le passage ultérieur dans le domaine des soins aigus leur semble difficile. Une analyse des données issues du relevé structurel sur le personnel du domaine de la santé révèle par ailleurs que 46% du personnel soignant diplômé quitte la profession. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Augmenter le nombre de professionnels par le biais d’une campagne d’image et d’un programme de réinsertion professionnelle&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Sous la conduite du Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI), la Confédération prévoit de lancer à partir de 2018, en collaboration avec les organisations du monde du travail (Ortra), une campagne d’image des formations et des carrières dans le domaine des soins de longue durée. Cette campagne vise non seulement à motiver les futurs professionnels à s’engager dans ce domaine, à les informer sur les perspectives de carrière mais aussi à combattre les préjugés. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a par ailleurs chargé le SEFRI de soutenir financièrement des programmes cantonaux de réinsertion professionnelle dans le domaine des soins de longue durée. La prise en charge des coûts de réinsertion professionnelle doit permettre à la Confédération et aux cantons d’encourager le retour à la profession de 2000 professionnels diplômés dans ce secteur entre 2018 et 2022. Les cours de réinsertion professionnelle sont actuellement déjà proposés avec succès par certains cantons. Les coûts par cours s’élèvent entre 2000 et 5000 francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Améliorer l’environnement professionnel et augmenter la durée de l’exercice de la profession&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L’environnement professionnel joue un rôle majeur pour favoriser l’identification des professionnels des soins avec leur métier et les inciter à exercer leur profession plus longtemps. Le Conseil fédéral a chargé l’Office fédéral de la santé (OFSP) de déterminer la manière la plus simple d’évaluer l’influence de l’environnement professionnel sur la durée de l’exercice de la profession dans les institutions des soins de longue durée. A partir de 2019, des établissements de soins de longue durée qui souhaitent améliorer l’environnement de travail de manière pertinente pourront être soutenus financièrement de manière ciblée sur la base des conclusions de cet examen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;40 000 professionnels des soins supplémentaires sont nécessaires&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Selon l’Observatoire suisse de la santé, 40 000 personnes supplémentaires seront nécessaires d’ici 2025 dans le secteur des soins, dont 70% dans le domaine des soins de longue durée. Même si la Confédération et les cantons ont réussi au cours des dernières années à augmenter considérablement le nombre de diplômés dans les professions des soins, un écart doit encore être comblé entre les besoins annuels et le nombre de diplômés, selon les données du l’Observatoire suisse de la santé 2016. Ce décalage est particulièrement important en ce qui concerne les infirmiers diplômés du niveau haute école spécialisée et école supérieure. Pour ces niveaux, le nombre des diplômés ne représente que 43% des besoins annuels. Entre 2010 et 2014, 40% des professionnels des soins nouvellement engagés étaient d’origine étrangère. Au total, ce ne sont pas moins d’un tiers du personnel soignant qui provient actuellement de l’étranger. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures se fondent sur le Masterplan «Formation aux professions des soins» qui s’est achevé en début d’année et s’inscrivent dans le contexte de l’initiative visant à lutter contre la pénurie de personnel qualifié par une meilleure valorisation du potentiel indigène. Les besoins en personnel qualifié des institutions du domaine de la santé concernent tous les niveaux de formation. Ainsi, le Conseil fédéral a entre autres déjà décidé, dans le cadre de l’initiative susmentionnée et dans un contexte qui pourrait rendre plus difficile le recours à des compétences étrangères suite à l’acceptation de l’initiative contre l’immigration de masse, d’augmenter le nombre de diplômés en médecine humaine et de prendre des mesures en faveur de l’intégration dans le monde professionnel des personnes issues de l’immigration qui sont aptes au travail. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Katrin Frei, Cheffe de l’unité Politique de la formation professionnelle, Secrétariat d’Etat à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI, tél. 058 462 82 47, katrin.frei@sbfi.admin.ch Office fédéral de la santé publique (OFSP), Communication, tél. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Manca personale sanitario: il Consiglio federale adotta misure</title>
      <lead>Il Consiglio federale vuole attirare più specialisti nel settore delle cure di lunga durata e prolungare la loro permanenza nella professione. Nella riunione del 9 dicembre ha deciso di promuovere l’immagine di questo comparto e di sostenere finanziariamente i corsi per il reinserimento professionale e il miglioramento effettivo dell’ambiente di lavoro. Le misure fanno parte dell’Iniziativa sul personale qualificato. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Per oltre il 90 per cento delle case di cura e per anziani reperire personale è «difficile» o «molto difficile». Le nuove generazioni sono poco inclini a esercitare una professione nel settore delle cure di lunga durata: soltanto un quinto dei giovani operatori socio-sanitari intervistati ravvisa in questo ambito il proprio futuro professionale. Temono infatti che le opportunità di carriera e di apprendimento in questo settore siano basse e rendano praticamente impossibile un passaggio successivo al comparto delle cure intensive. Inoltre, stando a un’analisi dei dati scaturiti dal rilevamento strutturale sul personale sanitario, il 46 per cento degli specialisti formati nel settore delle cure abbandona la professione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Attirare personale con una campagna d’immagine e un programma di reinserimento professionale&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Sotto la guida della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) nel 2018 la Confederazione e le organizzazioni del mondo del lavoro (oml) lanceranno una campagna per migliorare l’immagine della formazione e le opportunità di carriera nel settore delle cure di lunga durata. Lo scopo dell’operazione è incoraggiare i futuri professionisti del settore sanitario a seguire una formazione in cure di lunga durata, informarli sulle opportunità di carriera e sfatare i preconcetti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale, inoltre, ha incaricato la SEFRI di sostenere finanziariamente i programmi cantonali che promuovono il reinserimento professionale nelle cure di lunga durata. La Confederazione e i Cantoni, assumendosi congiuntamente i costi dei corsi di reinserimento nel periodo 2018–2022, puntano a convincere 2000 specialisti socio-sanitari a «rientrare» nel settore delle cure di lunga durata. Già oggi alcuni Cantoni propongono con successo questi corsi, con costi che oscillano tra i 2000 e i 5000 franchi per ciascun corso. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Migliorare l’ambiente di lavoro e aumentare la durata di permanenza nella professione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L’ambiente di lavoro è fondamentale per fidelizzare il personale specializzato e favorire l’identificazione con il proprio mestiere. Su richiesta del Consiglio federale, l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) studierà in che modo l’ambiente di lavoro incide sulla permanenza degli specialisti sanitari negli istituti che dispensano cure di lunga durata. Dal 2019, sulla scorta di questi riscontri, scatterà un sostegno finanziario mirato per le aziende del settore che intendono migliorare alcuni fattori centrali del contesto lavorativo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Servono 40 000 specialisti in più&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Secondo l’Osservatorio svizzero della salute, nel 2025 il settore sanitario avrà bisogno di 40 000 persone in più, il 70 per cento delle quali nel settore delle cure di lunga durata. È vero che negli ultimi anni la Confederazione e i Cantoni sono riusciti ad aumentare significativamente il numero di diplomati nelle professioni della sanità, ma stando al rapporto nazionale sul fabbisogno di effettivi nelle professioni sanitarie (2016), permane tuttora un divario tra il fabbisogno annuo e il numero di titoli conseguiti. Lo scarto è particolarmente ampio tra gli specialisti formati nelle scuole professionali superiori (SUP) e nelle scuole specializzate superiori (SSS), dove i titoli richiesti raggiungono appena il 43 per cento. Tra il 2010 e il 2014, il 40 per cento degli specialisti delle cure neoassunti proveniva dall’estero. Nel complesso, oggi un terzo del personale di cura proviene dall’estero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le suddette misure poggiano sul Masterplan Formazioni professionali sanitarie giunto a termine all’inizio di quest’anno e fanno parte dell’Iniziativa sul personale qualificato (IPQ) per valorizzare meglio il potenziale indigeno. Gli istituti sanitari necessitano di personale qualificato in possesso di titoli a tutti i livelli della formazione. Nell’ambito dell’IPQ ed essendo tendenzialmente più difficile assumere lavoratori stranieri in seguito all’approvazione dell’iniziativa contro l’immigrazione di massa, il Consiglio federale ha già deciso, tra le altre cose, di aumentare il numero di diplomati in medicina umana e di adottare misure mirate per integrare nel processo lavorativo le persone abili al lavoro e con un retroterra migratorio.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Katrin Frei, caposettore Politica della formazione professionale, Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione SEFRI, tel. 058 462 82 47, katrin.frei@sbfi.admin.ch Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), Comunicazione, tel. 058 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="317">
        <name lang="de">Gesundheit2020</name>
        <name lang="fr">Santé2020</name>
        <name lang="it">Sanità2020</name>
        <name lang="en">Health2020</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
