<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="64946" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2016-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Bundesrat Ueli Maurer bei Bundesfinanzminister Wolfgang Schäuble</title>
      <lead>Bundesrat Ueli Maurer weilt heute Dienstag zu einem Arbeitsbesuch bei seinem deutschen Amtskollegen Wolfgang Schäuble. Erörtert wurden beim Treffen bilaterale und internationale Finanz- und Steuerfragen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Beim Treffen zwischen Bundesrat Ueli Maurer und Bundesfinanzminister Wolfgang Schäuble kam insbesondere die Umsetzung des AIA zur Sprache, der zwischen der Schweiz und den EU-Mitgliedstaaten ab 2017 in Kraft tritt und ab 2018 zum Austausch von Steuerdaten führen wird. Erörtert wurden weiter bilaterale finanz- und steuerpolitische Themen. Die beiden Finanzminister unterhielten sich zudem über die Entwicklung seit dem Brexit und dessen internationalen Implikationen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deutschland hat am 1. Dezember 2016 die Präsidentschaft der G20 übernommen. Bundesrat Ueli Maurer bedankte sich bei Bundesfinanzminister Wolfgang Schäuble für die Einladung an die Schweiz, erneut an den Arbeiten der G20 im Finanzbereich („Finance Track“) und insbesondere an den Treffen der Finanzminister und Notenbankgouverneure teilzunehmen. Die Schweiz hat bereits 2013 unter russischer und 2016 unter chinesischer Präsidentschaft am „Finance Track“ der G20 teilgenommen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, Leiter Kommunikation EFD +41 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-12-14 12:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail du conseiller fédéral Ueli Maurer auprès du ministre allemand des finances, Wolfgang Schäuble</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ueli Maurer a effectué, aujourd'hui mardi, une visite de travail auprès de son homologue allemand, Wolfgang Schäuble. Les discussions ont porté sur les questions financières et fiscales tant bilatérales qu'internationales.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Au cours de leur entretien, le chef du Département fédéral des finances, Ueli Maurer, et son homologue allemand, Wolfgang Schäuble, se sont penchés en particulier sur la mise en œuvre de l'échange automatique de renseignements entre la Suisse et les États-membres de l'UE, lequel entrera en vigueur en 2017 et qui débouchera, à partir de 2018, sur l'échange de données fiscales. Les questions financières et fiscales bilatérales ont également été abordées. Par ailleurs, les deux ministres se sont entretenus sur l'évolution de la situation depuis le Brexit et sur les conséquences de celui-ci au niveau international.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Allemagne assure la présidence du G20 depuis le 1er décembre 2016. Le conseiller fédéral Ueli Maurer a remercié le ministre allemand des finances, Wolfgang Schäuble, d'avoir invité la Suisse à participer de nouveau au volet financier du G20 («Finance Track») et, en particulier, aux réunions des ministres des finances et des gouverneurs des banques centrales. Notre pays avait déjà pris part au volet financier du G20 en 2013, sous la présidence russe, et en 2016, sous la présidence chinoise.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, responsable de la communication du DFF +41 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-12-14 12:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Ueli Maurer in visita di lavoro dal ministro tedesco delle finanze Wolfgang Schäuble</title>
      <lead>Il consigliere federale Ueli Maurer si è recato oggi in Germania dal suo omologo tedesco Wolfgang Schäuble per una visita di lavoro. In occasione dell’incontro sono stati trattati questioni bilaterali e internazionali in materia fiscale e finanziaria.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In occasione della visita del consigliere federale Ueli Maurer al ministro tedesco delle finanze Wolfgang Schäuble sono stati discussi in particolare l’attuazione dello scambio automatico di informazioni tra la Svizzera e i membri dell’UE applicabile dal 2017 che comporterà lo scambio di dati fiscali a partire dal 2018. I due ministri hanno inoltre parlato di questioni bilaterali di politica finanziaria e fiscale, della situazione post-Brexit e delle conseguenti implicazioni a livello internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1° dicembre 2016 la Germania presiede il G20. Il consigliere federale Ueli Maurer ha ringraziato il ministro tedesco delle finanze Wolfgang Schäuble per aver invitato la Svizzera a partecipare nuovamente ai lavori del G20 in ambito finanziario («Finance Track») e in particolare alle riunioni dei ministri delle finanze e dei governatori delle banche centrali. Il nostro Paese ha già partecipato al «Finance Track» del G20 nel 2013 sotto la presidenza russa e nel 2016 sotto quella cinese.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Peter Minder, capo della Comunicazione DFF Tel +41 79 437 73 61, peter.minder@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-12-14 12:29" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="123" org-id="602">
        <name lang="de">IWF und Weltbank</name>
        <name lang="fr">FMI et Banque mondiale</name>
        <name lang="it">FMI e Banca mondiale</name>
        <name lang="en">IMF and World Bank</name>
      </keyword>
      <keyword id="268" org-id="602">
        <name lang="de">Wirtschaftspolitik und Finanzmärkte</name>
        <name lang="fr">Politique économique et marchés financiers</name>
        <name lang="it">Politica economica e mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Economic policy and financial markets</name>
      </keyword>
      <keyword id="235" org-id="602">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="226" org-id="602">
        <name lang="de">Automatischer Informationsaustausch (AIA)</name>
        <name lang="fr">Echange automatique de renseignements (EAR)</name>
        <name lang="it">Scambio automatico di informazioni</name>
        <name lang="en">Automatic exchange of information (AEOI)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
