<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33738" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-06-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL gibt Lufträume für Trainingsflüge der Luftwaffe mit PC-21 in Vernehmlassung</title>
      <teaser>Die Schweizer Luftwaffe nimmt Ende Oktober die Ausbildungsflüge mit ihren Pilatus-PC-21-Flugzeugen wieder auf. Aus Gründen der Sicherheit hat sie beim BAZL beantragt, für diese Operationen zwei Trainingsräume festzulegen und diese für den zivilen Verkehr einzuschränken. Das BAZL gibt das Konzept mit den beiden Lufträumen nun bei den aviatischen Kreisen in eine Vernehmlassung.</teaser>
      <lead>Die Schweizer Luftwaffe nimmt Ende Oktober die Ausbildungsflüge mit ihren Pilatus-PC-21-Flugzeugen wieder auf. Aus Gründen der Sicherheit hat sie beim BAZL beantragt, für diese Operationen zwei Trainingsräume festzulegen und diese für den zivilen Verkehr einzuschränken. Das BAZL gibt das Konzept mit den beiden Lufträumen nun bei den aviatischen Kreisen in eine Vernehmlassung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit dem Spätsommer 2008 verfügt die Schweizer Luftwaffe für ihre Pilotenausbildung über Flugzeuge des Typs Pilauts PC-21. Die Lehrgänge für dieses Flugzeug verlangen, dass die Piloten in gewissen Flugphasen intensiv Instrumente bedienen und kontrollieren. Dadurch sind sie nicht mehr in der Lage, den umgebenden Luftraum jederzeit ausreichend zu beobachten. Um zu verhindern, dass es zu gefährlichen Annäherungen oder gar Kollisionen mit anderen Flugzeugen kommt, will die Luftwaffe solche Ausbildungsflüge in separaten Trainingsräumen durchführen, die für den zivilen Verkehr eingeschränkt sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAZL hatte im August 2008 auf Antrag der Luftwaffe zwei entsprechende Lufträume in der Ostschweiz und im Gebiet Berner Oberland/Innerschweiz befristet für ein Jahr festgelegt. Über einen dritten Luftraum im Jura verfügte die Luftwaffe bereits. Seit September 2009 führt die Luftwaffe weniger Flüge mit den PC-21-Maschinen durch, weshalb sich vorübergehend keine Einschränkungen für den zivilen Luftverkehr aufdrängten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Wiederaufnahme des Schulungsbetriebs Ende Oktober 2010 macht die Luftwaffe erneut Bedarf für die beiden Trainingsräume geltend. Während der Ausbildungsflüge sollen grundsätzlich keine zivilen Maschinen in die Lufträume einfliegen dürfen. Die Beschränkungen sollen nur für die Zeit gelten, in denen Trainingsflüge mit PC-21-Flugzeugen stattfinden. Die Flüge erfolgen ausschliesslich an Arbeitstagen zwischen 8.30 und 11.50 Uhr sowie von 13.30 bis 17 Uhr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Trainingsraum «Hohgant» umfasst das Gebiet zwischen Thun, Susten, Buochs und Wolhusen, der Raum «Speer» ist zwischen Glarus, der liechtensteinischen Grenze, Urnäsch und Schänis situiert. Die Untergrenze der beiden Lufträume liegt bei 10'000 Fuss (rund 3000 Meter) über Meer, die Obergrenze bei 18'000 Fuss (knapp 5500 Meter). Im nicht kontrollierten und nicht eingeschränkten Luftraum können im Sichtflug verkehrende Piloten normalerweise bis auf eine Höhe von 13'000 Fuss (rund 4000 Meter) frei fliegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAZL gibt die von der Lufwaffe beantragte Festlegung der Trainingsräume bei den Luftfahrtkreisen in eine Vernehmlassung. Diese Praxis wendet das Amt bei jeder Anpassung der Luftraumstruktur in der Schweiz an. Die Luftfahrtakteure haben bis Mitte Juli Zeit, Stellung zu nehmen. Gleichzeitig erhalten die Kantone, über deren Gebiet sich die entsprechenden Lufträume befinden, das Konzept ebenfalls zur Information. Nach Auswertung der Stellungnahmen entscheidet das BAZL über die Festsetzung der beiden Lufträume.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFAC met en consultation les espaces aériens dédiés aux entraînements des PC-21 militaires</title>
      <teaser>En prévision de la reprise en octobre de l’instruction aéronautique sur Pilatus PC-21, les Forces aériennes suisses ont demandé à l’OFAC de délimiter à cet effet deux zones d’espace aérien et d’y restreindre l’accès pour le trafic aérien civil. L’OFAC met en consultation ces deux zones auprès des milieux aéronautiques.</teaser>
      <lead>En prévision de la reprise en octobre de l’instruction aéronautique sur Pilatus PC-21, les Forces aériennes suisses ont demandé à l’OFAC de délimiter à cet effet deux zones d’espace aérien et d’y restreindre l’accès pour le trafic aérien civil. L’OFAC met en consultation ces deux zones auprès des milieux aéronautiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les Forces aériennes disposent depuis la fin de l'été 2008 de nouveaux avions d'entraînement de type Pilatus PC-21. Cet appareil exige durant certaines phases de vol une concentration maximale des élèves pilotes sur la manipulation et le contrôle des instruments, tant et si bien que les équipages ne sont plus en mesure d'observer en permanence avec la vigilance nécessaire l'espace aérien environnant. Afin d'éviter les rapprochements dangereux entre aéronefs, voire des collisions, lors de vols d'entraînement, les Forces aériennes souhaitent que ces derniers aient lieu dans des zones d'espace aérien spécialement réservées et dont l'accès est restreint pour le trafic aérien civil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Accédant à une demande similaire des Forces aériennes, l'OFAC avait déjà délimité en août 2008 et pour une année deux zones d'espace aérien, l'une en Suisse orientale - baptisée «&amp;nbsp;Speer&amp;nbsp;» ‑, l'autre à cheval entre l'Oberland bernois et la Suisse centrale - baptisée «&amp;nbsp;Hohgant&amp;nbsp;». Les Forces aériennes disposent déjà d'une troisième zone dans le Jura. Cela étant, depuis septembre 2009, l'armée a programmé moins de vols de PC-21 et il n'a pas été nécessaire depuis lors d'édicter des restrictions pour le trafic civil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En prévision de la reprise de l'instruction aéronautique fin octobre prochain, les Forces aériennes ont cependant à nouveau besoin de disposer de ces deux zones d'espace aérien. En principe, les aéronefs civils ont l'obligation de les contourner durant l'instruction aéronautique militaire. Les restrictions ne seront en vigueur que durant les périodes où des vols d'entraînement sur PC-21 ont lieu, soit les jours ouvrables de 8h30 à 11h50 et de 13h30 à 17h00.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La zone d'entraînement «Hohgant» couvre approximativement la région comprise entre Thoune, Susten, Buochs et Wolhusen, la zone «Speer» se situe entre Glaris, la frontière liechtensteinoise, Urnäsch et Schänis. La limite inférieure des deux zones s'établit à une altitude de 10&amp;nbsp;000 pieds (environ 3000 m) et la limite supérieure à une altitude de 18&amp;nbsp;000 pieds (près de 5500 m). Dans les espaces aériens non contrôlés et non réglementés, les pilotes dirigeant leurs appareils selon les règles de vol à vue peuvent en temps normal voler librement jusqu'à un plafond de 13&amp;nbsp;000 pieds (environ 4000 m).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformément à la pratique usuelle en cas de modification de la structure de l'espace aérien suisse, l'OFAC mettra prochainement en consultation auprès des milieux aéronautiques les deux zones d'entraînement planifiées pour les Forces aériennes. Les intéressés ont jusqu'à la mi-juillet pour prendre position. Ce projet sera également transmis aux cantons concernés pour information. L'OFAC statuera sur les deux zones après évaluation des prises de position qui lui auront été adressées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Spazi aerei per voli d’allenamento con aeroplani PC-21 delle Forze aeree: l’UFAC avvia la consultazione</title>
      <teaser>Alla fine di ottobre 2010, le Forze aeree svizzere riprenderanno i voli d’istruzione con aeroplani Pilatus-PC-21. Per motivi di sicurezza hanno chiesto all’UFAC di stabilire due settori d’allenamento in cui limitare la navigazione degli aeromobili del traffico aereo civile. L’UFAC pone in consultazione il relativo progetto presso gli ambienti ae-ronautici interessati.</teaser>
      <lead>Alla fine di ottobre 2010, le Forze aeree svizzere riprenderanno i voli d’istruzione con aeroplani Pilatus-PC-21. Per motivi di sicurezza hanno chiesto all’UFAC di stabilire due settori d’allenamento in cui limitare la navigazione degli aeromobili del traffico aereo civile. L’UFAC pone in consultazione il relativo progetto presso gli ambienti ae-ronautici interessati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dalla fine dell'estate 2008, le Forze aeree svizzere dispongono di aeroplani del tipo Pilatus PC-21 impiegati per l'addestramento dei piloti. L'istruzione su questo tipo di velivolo esige che in determinate fasi di volo i piloti si concentrino sui comandi e il controllo degli strumenti. Ciò significa che non possono prestare la dovuta attenzione allo spazio aereo circostante. Per evitare collisioni e avvicinamenti pericolosi tra aeromobili, le Forze aeree chiedono che i voli d'istruzione possano essere effettuati in settori d'allenamento riservati in cui viene limitata la navigazione degli aeromobili del traffico civile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Su richiesta delle Forze aeree svizzere, nell'agosto del 2008, l'UFAC aveva approvato per un anno due spazi aerei, rispettivamente nella Svizzera orientale e nell'area dell'Oberland bernese/Svizzera centrale. Un terzo settore d'allenamento (Giura) era già disponibile in precedenza. Dal mese di settembre 2009, l'intensità dei voli con gli aeroplani PC-21 è stata esigua, ragion per cui non è stato necessario limitare il traffico aereo civile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In concomitanza con la ripresa dei voli d'istruzione alla fine di ottobre 2010, le Forze aeree necessitano nuovamente dei due settori d'allenamento. Durante i voli d'istruzione, l'accesso agli spazi aerei interessati dovrà di norma essere vietato agli aeromobili civili. Le limitazioni riguarderanno soltanto le fasce orarie in cui vengono eseguiti i voli d'allenamento con gli aeroplani PC-21, esclusivamente nei giorni lavorativi tra le 8.30 e le 11.50 e le 13.30 e le 17.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il settore d'allenamento "Hohgant" comprende la zona tra Thun, Susten, Buochs e Wolhusen. Il settore "Speer" si trova tra Glarona, il confine con il Liechtenstein, Urnäsch e Schänis. Il limite inferiore di entrambi i settori d'allenamento si trova a 10'000 piedi (circa 3'000 metri) sopra il livello del mare, mentre il limite superiore è situato a 18'000 piedi (circa 5'500 metri) sul livello del mare. Nello spazio aereo non controllato e non limitato, i piloti impegnati in voli a vista possono di norma circolare liberamente fino a un'altezza di 13'000 piedi (circa 4000 metri).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFAC avvia presso gli ambienti aeronautici interessati una consultazione in merito ai settori di allenamento oggetto della richiesta delle Forze aeree. In questo modo, l'UFAC si attiene alla prassi adottata ogniqualvolta si tratta di apportare modifiche alla struttura dello spazio aereo svizzero. Le parti interessate del settore aeronautico potranno prendere posizione entro metà luglio. Contemporaneamente, i Cantoni sul cui territorio si trovano gli spazi aerei interessati, riceveranno copia del progetto per informazione. L'UFAC adotterà una decisione in merito ai due spazi aerei dopo aver valutato i pareri pervenuti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
