<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33824" revoked="no">
    <version>6</version>
    <pubdate>2010-06-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Medieneinladung: Hintergrundgespräch «Vernehmlassung zur Revision des Kartellgesetzes»</title>
      <lead>Am Montag, 28. Juni 2010, von 14h00-15h00, führt das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO im Medienzentrum Bundeshaus, Kleiner Konferenzsaal, Bundesgasse 8-12, 3003 Bern, ein Hintergrundgespräch über die Vernehmlassung zur Revision des Kartellgesetzes durch.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die SECO-Referenten sind:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Aymo Brunetti, Leiter Direktion für Wirtschaftspolitik&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Peter Balastèr, Leiter Ressort Wachstum und Wettbewerbspolitik&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Das Gespräch dient als Vorbereitung für die Publikation der Vernehmlassungsunterlage zur Revision des Kartellgesetzes und erläutert die Grundzüge der Vorlage. Der Inhalt des Hintergrundgesprächs unterliegt dem EMBARGO bis nach der voraussichtlichen Information durch den Bundesrat am 30. Juni 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Invitation aux médias: Point de presse sur la procédure de consultation relative à la révision de la loi sur les cartels</title>
      <lead>Le Secrétariat d’Etat à l’économie SECO tiendra un point de presse concernant la procédure de consultation relative à la révision de la loi sur les cartels le lundi 28 juin 2010 de 14 à 15 heures dans la petite salle de conférence du Centre de presse du Palais fédéral, Bundesgasse 8-12, 3003 Berne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les intervenants du SECO seront:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Aymo Brunetti, chef de la Direction de la politique économique&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Peter Balastèr, chef du secteur Croissance et politique de la concurrence&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Cette présentation vise à donner une information de fond avant la publication du dossier de consultation pour la révision de la loi sur les cartels et à exposer les grandes lignes du projet. Le contenu du point de presse est soumis à EMBARGO jusqu’à la publication d’informations par le Conseil fédéral, prévue le 30 juin 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-06-21 14:58" type="R"/>
        <revision date="2010-06-21 14:46" type="R"/>
        <revision date="2010-06-21 14:20" type="R"/>
        <revision date="2010-06-21 14:11" type="R"/>
        <revision date="2016-08-24 16:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
