<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33499" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-06-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Öffentliche Arbeitsvermittlung trotzt der Wirtschaftslage</title>
      <lead>Die Arbeitslosenversicherung und mit ihr die öffentliche Arbeitsvermittlung trotzten 2009 der Wirtschaftskrise. Ein allzu starker Anstieg von Aussteuerungen und Langzeitarbeitslosen konnte vermieden werden. Deshalb lag die durchschnittliche Dauer der Stellensuche mit 145 Tagen sechs Tage tiefer als ein Jahr zuvor.</lead>
      <text link="no">Die seit Herbst 2008 verschlechterte Wirtschaftslage liess die Arbeitslosigkeit im Jahr 2009 um 1.1 Prozentpunkte stark ansteigen und betrug im Durchschnitt 3.7 Prozent. Der Anteil der Langzeitarbeitslosen stieg binnen Jahresfrist von knapp 12 auf 17.5 Prozent gemessen am Total der Arbeitslosen. Die trotz schwierigem Umfeld gute Leistung der Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV) wird durch den Anteil Zugänge zur Langzeitarbeitslosigkeit deutlich. Während dieser im vergangenen Jahr 22.9 Prozent betrug, lag er in vergleichbaren Jahren (2004, 2005) um rund drei Prozentpunkte höher.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Noch deutlicher wird die zunehmende Effizienz der öffentlichen Arbeitsvermittlung, wenn man den Anteil Aussteuerungen betrachtet. Im Jahr 2009 lag er bei 15 Prozent. Fünf Jahre zuvor waren es noch 20.3 Prozent. Im Jahr 2009 waren davon durchschnittlich 1‘810 Personen pro Monat betroffen. Ein Jahr zuvor wurden monatlich 1'663 Betroffene gezählt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die kantonalen Vollzugsstellen haben ihren Personalbestand im Laufe des vergangenen Jahres dem Arbeitsmarktgeschehen angepasst. Ende 2009 waren in den 132 RAV der Schweiz 2‘636 Vollzeitstellen besetzt. Das sind gut 11 Prozent oder 266 Stellen mehr als ein Jahr zuvor. Diese Mitarbeitenden berieten 489‘919 Stellensuchende (Anfangsbestand plus Neuzugänge; 2008: 419‘197; plus 17 Prozent).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Insgesamt hat sich die seit dem Jahr 2000 durch die Ausgleichsstelle des Bundes angewandte wirkungsorientierte Steuerung der kantonalen Vollzugsstellen bewährt. Sie garantiert eine hohe Qualität der Beratungs-, Kontroll- und Vermittlungsarbeit der RAV-Mitarbeitenden. Die dazugehörige Finanzregelung stellt sicher, dass die Betriebskosten ebenfalls den Entwicklungen am Arbeitsmarkt angepasst werden. So stiegen diese im vergangenen Jahr um 11.7 Prozent auf 424.7 Millionen Franken.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157670">
        <title>Wirkungsmessung 2009 der Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19362.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le service de l'emploi fait face à la situation économique</title>
      <lead>L'assurance-chômage - et avec elle le service public de l'emploi - a fait face à la crise économique en 2009. La hausse attendue des arrivées en fin de droits et du nombre de chômeurs de longue durée à pu être limitée. En conséquence, la durée moyenne de la recherche d’emploi s’est raccourcie de six jours et est descendue à 145 jours.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La situation économique qui n'a cessé de se détériorer depuis l'automne 2008 a fait grimpé le taux de chômage de 1,1 point de pourcentage en moyenne annuelle pour atteindre 3,7 % en 2009. La part des chômeurs de longue durée au total des chômeurs est passée de 12 % à peine à 17,5 % en l'espace d'un an. En dépit du contexte économique difficile, les bons résultats des ORP se sont nettement reflétées dans les passages en chômage de longue durée qui s'élevaient à 22,9 % pour 2009, alors que leur part affichait trois points de pourcentage de plus dans les années comparables de 2004 et 2005.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'efficacité du service public de l'emploi est encore plus marquée dans la part des arrivées en fin de droits. Celle-ci était de 15 % en 2009 alors qu'elle était encore de 20,3 % cinq ans plus tôt. En 2009, 1 810 personnes en moyenne par mois étaient concernées, tandis qu'elles étaient 1 663 un an auparavant.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'année dernière, les organes cantonaux d’exécution ont adapté leurs effectifs à l’évolution du marché du travail. Fin 2009, les 132 ORP de Suisse comptaient 2 636 postes en équivalent plein temps, soit 11 % ou 266 postes de plus qu’un an auparavant. Ces collaborateurs ont conseillé 489 919 demandeurs d’emploi (effectif de début d’année plus les nouvelles arrivées) contre 419 197 en 2008, soit 17 % de plus.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans l’ensemble, le pilotage des organes d’exécution axé sur l’efficacité, appliqué par l’organe de compensation depuis l’année 2000, a fait ses preuves. Il garantit un travail de conseil, de contrôle et de placement de haute qualité fourni par les collaborateurs des ORP. La réglementation financière qui l’accompagne assure que les frais d’exploitation soient également adaptés aux évolutions du marché du travail. Ils ont ainsi augmenté de 11,7 % pour s'élever à 424,7 millions de francs l’année dernière.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157671">
        <title>Résultats 2009 des offices régionaux de placement (ORP)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19363.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il servizio pubblico di collocamento sfida la situazione economica</title>
      <lead>L’assicurazione contro la disoccupazione, così come il servizio pubblico di collocamento, hanno sfidato la crisi nel 2009. L’aumento aspettato dei casi di esaurimento del diritto all’indennità e dei disoccupati di lunga durata ha potuto essere limitato. Perciò la durata media della ricerca d’impiego ha potuto essere ridotta da 6 giorni ed è passata a 145 giorni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il peggioramento della situazione economica, in atto dall’autunno 2008, l’anno scorso ha causato un forte aumento del tasso di disoccupazione di 1,1 punto percentuale e nel 2009 si situava al 3,7 per cento. Alla fine dell’anno la quota dei disoccupati di lunga durata era aumentata da quasi il 12 al 17,5 per cento rispetto al totale dei disoccupati. Nonostante il clima economico sfavorevole, la buona prestazione degli URC diventa più manifesta a causa del numero di disoccupati di lunga durata. Mentre tale numero l’anno scorso aveva raggiunto il 22,9 per cento, nel periodo 2004-2005 era superiore di circa tre punti percentuali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La crescente efficienza del servizio pubblico di collocamento sarà ancor più evidente se si considera la percentuale di casi di esaurimento del diritto all’indennità. Nel 2009 essa si situava attorno al 15 per cento e cinque anni prima era ancora del 20,3 per cento. Nel 2009 si erano registrate mediamente1810 persone al mese, mentre l’anno precedente si era toccata quota 1663.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Durante lo scorso anno le autorità cantonali preposte all’esecuzione hanno adeguato il loro organico all’andamento del mercato del lavoro. A fine 2009 nei 132 URC della Svizzera erano occupate 2636 persone a tempo pieno. Ciò corrisponde a un abbondante 11 per cento o a 266 posti di lavoro in più rispetto all’anno precedente. Questi collaboratori hanno fornito consulenza a 489 919 persone in cerca di impiego (numero iniziale più nuovi annunci; 2008: 419 197, +17%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La gestione degli uffici esecutivi cantonali incentrata sui risultati, messa in atto dal 2000 dall’Ufficio di compensazione della Confederazione, si è dimostrata valida. Essa garantisce un’elevata competenza dei collaboratori degli URC nello svolgimento dei compiti di consulenza, controllo e collocamento. La relativa regolamentazione finanziaria assicura che i costi di gestione siano adattati anche all’andamento del mercato del lavoro. L’anno scorso essi sono aumentati dell’11,7 per cento, salendo a 424,7 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157672">
        <title>Risultati per il 2009 degli Uffici regionali di collacomento (URC)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19364.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Öffentliche Arbeitsvermittlung trotzt der Wirtschaftslage</title>
      <lead>Die Arbeitslosenversicherung und mit ihr die öffentliche Arbeitsvermittlung trotzten 2009 der Wirtschaftskrise. Ein allzu starker Anstieg von Aussteuerungen und Langzeitarbeitslosen konnte vermieden werden. Deshalb lag die durchschnittliche Dauer der Stellensuche mit 145 Tagen sechs Tage tiefer als ein Jahr zuvor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die seit Herbst 2008 verschlechterte Wirtschaftslage liess die Arbeitslosigkeit im Jahr 2009 um 1.1 Prozentpunkte stark ansteigen und betrug im Durchschnitt 3.7 Prozent. Der Anteil der Langzeitarbeitslosen stieg binnen Jahresfrist von knapp 12 auf 17.5 Prozent gemessen am Total der Arbeitslosen. Die trotz schwierigem Umfeld gute Leistung der Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV) wird durch den Anteil Zugänge zur Langzeitarbeitslosigkeit deutlich. Während dieser im vergangenen Jahr 22.9 Prozent betrug, lag er in vergleichbaren Jahren (2004, 2005) um rund drei Prozentpunkte höher.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Noch deutlicher wird die zunehmende Effizienz der öffentlichen Arbeitsvermittlung, wenn man den Anteil Aussteuerungen betrachtet. Im Jahr 2009 lag er bei 15 Prozent. Fünf Jahre zuvor waren es noch 20.3 Prozent. Im Jahr 2009 waren davon durchschnittlich 1‘810 Personen pro Monat betroffen. Ein Jahr zuvor wurden monatlich 1'663 Betroffene gezählt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die kantonalen Vollzugsstellen haben ihren Personalbestand im Laufe des vergangenen Jahres dem Arbeitsmarktgeschehen angepasst. Ende 2009 waren in den 132 RAV der Schweiz 2‘636 Vollzeitstellen besetzt. Das sind gut 11 Prozent oder 266 Stellen mehr als ein Jahr zuvor. Diese Mitarbeitenden berieten 489‘919 Stellensuchende (Anfangsbestand plus Neuzugänge; 2008: 419‘197; plus 17 Prozent).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Insgesamt hat sich die seit dem Jahr 2000 durch die Ausgleichsstelle des Bundes angewandte wirkungsorientierte Steuerung der kantonalen Vollzugsstellen bewährt. Sie garantiert eine hohe Qualität der Beratungs-, Kontroll- und Vermittlungsarbeit der RAV-Mitarbeitenden. Die dazugehörige Finanzregelung stellt sicher, dass die Betriebskosten ebenfalls den Entwicklungen am Arbeitsmarkt angepasst werden. So stiegen diese im vergangenen Jahr um 11.7 Prozent auf 424.7 Millionen Franken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157670">
        <title>Wirkungsmessung 2009 der Regionalen Arbeitsvermittlungszentren (RAV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19362.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 16:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="155" org-id="703">
        <name lang="de">Die Lage auf dem Arbeitsmarkt</name>
        <name lang="fr">La situation sur le marché du travail</name>
        <name lang="it">La situazione sul mercato del lavoro</name>
        <name lang="en">The situation of the labour market</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
