<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34066" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Prioritäten der Schweiz für die 65. UNO-Generalversammlung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Prioritäten der Schweiz für die 65. Tagung der UNO-Generalversammlung gutgeheissen, die dieses Jahr von Joseph Deiss präsidiert wird. Diese Schwerpunkte werden demnächst mit den Aussenpolitischen Kommissionen des Parlaments konsultiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 14. September 2010 wird die 65.&amp;nbsp;Tagung der UNO-Generalversammlung eröffnet, die auf ein Jahr angesetzt ist. Diese Tagung ist für die Schweiz von besonderer Bedeutung, da sie von alt Bundesrat Joseph Deiss geleitet wird. Seine Wahl am 11. Juni 2010 war ein wichtiges Signal dafür, dass die internationale Gemeinschaft das Engagement der Schweiz bei der UNO anerkennt. Die Schweiz wird sich dafür einsetzen, dass dieser Vorsitz ein Erfolg wird.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Prioritäten der Schweiz für die 65. UNO-Generalversammlung:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Optimierung der Arbeitsmethoden im Sicherheitsrat: Die Schweiz wird sich weiterhin für mehr Transparenz, eine bessere Einhaltung der rechtsstaatlichen Prinzipien und die stärkere Einbindung von Nichtmitgliedern des Sicherheitsrats einsetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;Sanktionen: Die Schweiz engagiert sich weiterhin für die Einführung international anerkannter Verfahrensgarantien für Personen, die von Sanktionen gegen Al-Kaida und die Taliban betroffen sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;Nonproliferation und Abrüstung: Die Schweiz wird ihre Bemühungen zugunsten der Nichtweiterverbreitung von Massenvernichtungswaffen fortsetzen. Sie wird insbesondere darauf hinweisen, dass der Einsatz von Kernwaffen nicht mit dem humanitären Völkerrecht vereinbar ist. Im Bereich der konventionellen Waffen wird sich die Schweiz wiederum für die Bekämpfung des illegalen Handels mit Klein- und Leichtwaffen einsetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Entwicklung: Im Rahmen des nächsten hochrangigen Treffens zu den Millenniums-Entwicklungszielen wird sich die Schweiz auf folgende drei Schwerpunkte konzentrieren: i) die Anstrengungen müssen verstärkt werden, vor allem in qualitativer Hinsicht, damit sich die Umsetzung der Millenniumsziele bis 2015 beschleunigt; ii), Kohärenz und Wirksamkeit der Massnahmen der UNO-Organisationen und –Programme müssen verbessert werden; iii) Ausrichtung der UNO-Unterstützung auf die Förderung einer wirtschaftlich, sozial und ökologisch nachhaltigen Entwicklung in den Entwicklungsländern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;Umwelt: Die Schweiz setzt sich für einen erfolgreichen Abschluss der UNO-Konferenz in Cancún ein. Sie ist der Auffassung, dass nach 2012 alle grossen CO2-Emittenten in das neue Klimaregime eingebunden werden sollten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Hinblick auf die Internationale Konferenz über die biologischen Vielfalt vom Oktober 2010 in Nagoya engagiert sich die Schweiz für die Verabschiedung einer neuen Gesamtstrategie mit messbaren Zielen in den einzelnen Teilbereichen. Sie wird sich zudem für die Schaffung eines internationalen Mechanismus einsetzen, der den Zugang zu den genetischen Ressourcen sicherstellt und eine gerechte Aufteilung der resultierenden Gewinne vorsieht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wirkt aktiv bei der Vorbereitung der für 2012 geplanten Konferenz Rio&amp;nbsp;+&amp;nbsp;20 über nachhaltige Entwicklung mit, um sicherzustellen, dass diese zu konkreten Ergebnissen kommt, die der Förderung einer nachhaltigen und umweltschonenden wirtschaftlichen Entwicklung dienen («Green Economy»).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Menschenrechte: Die Schweiz wird aktiv bei der Überprüfung der Arbeitsmethoden des in Genf ansässigen Menschenrechtsrats mitwirken. Unser Land wird dabei insbesondere darauf achten, dass die bestehenden Instrumente des Menschenrechtsrats verbessert werden, damit er rasch und wirkungsvoll auf Menschenrechtsverletzungen reagieren kann. Die Schweiz wird sich für die Stärkung und Unabhängigkeit der Sonderverfahren und die reibungslose Durchführung der allgemeinen regelmässigen Überprüfungen einsetzen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund des breiten Themenspektrums, mit dem sich die UNO befasst, können die Schweizer Prioritäten nicht abschliessend aufgezählt werden. Die Schweiz wird ihre enge Zusammenarbeit mit der UNO in allen Tätigkeitsbereichen weiterführen. Dazu gehört auch die konsequente Stärkung des internationalen Genf. Die UNO ist aufgrund ihrer einmaligen Universalität und Legitimität ein unerlässliches Instrument, um auf die Verwirklichung der aussenpolitischen Ziele der Schweiz hinzuarbeiten und für die Interessen unseres Landes einzustehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Für weitere Informationen:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Information EDA, Tel. +41 31 322 31 53&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Priorités de la Suisse à la 65ème session de l’Assemblée générale des Nations Unies</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui les priorités de la Suisse à la 65ème session de l’Assemblée générale des Nations Unies qui sera présidée cette année par M. Joseph Deiss. Ces objectifs feront prochainement l’objet de consultations avec les commissions de politique étrangère du Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 14 septembre prochain, la 65ème session de l’Assemblée générale entamera ses travaux pour une année. Cette session revêt une importance particulière pour la Suisse puisqu’elle sera présidée par l’ancien Conseiller fédéral Joseph Deiss. Son élection le 11 juin dernier est un signe important de la reconnaissance internationale de l’engagement de la Suisse à l’ONU et un intérêt prioritaire de la Suisse sera d’assurer le succès de cette présidence. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les priorités de la Suisse pour la 65ème session sont les suivantes&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Amélioration des méthodes de travail du Conseil de sécurité&amp;nbsp;: la Suisse poursuivra son engagement avec pour objectif une plus grande transparence, un meilleur respect de l’Etat de droit et une association plus étroite des Etats non membres du Conseil au travaux de ce dernier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;Sanctions&amp;nbsp;: la Suisse continuera à s’engager pour l’établissement de garanties procédurales conformes aux normes internationales pour les individus affectés par des sanctions dans le cadre du régime des sanctions contre Al-Quaïda et les Talibans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Non prolifération et désarmement: la Suisse oeuvrera en faveur de la non-prolifération des armes de destruction massive. Elle soulignera l’incompatibilité de l’utilisation de l’arme nucléaire au regard du droit international humanitaire. Dans le domaine des armes conventionnelles, la Suisse apportera son concours traditionnel à la lutte contre le commerce illicite des armes légères et de petit calibre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Développement&amp;nbsp;: dans le cadre de la prochaine réunion de haut niveau sur les Objectifs du Millénaire pour le Développement, l’action de la Suisse s’articulera autour des trois axes suivants&amp;nbsp;: i) les efforts doivent être renforcés, prioritairement en termes qualitatifs, pour accélérer la mise en œuvre de ces objectifs d’ici 2015; ii), la cohérence et l’efficacité des activités des agences et programmes de l’ONU doivent être renforcées&amp;nbsp;; iii), l’aide apportée par l’ONU aux pays en développement doit favoriser le développement durable sur le plan économique, social et environnemental.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Environnement&amp;nbsp;: la Suisse s’engage pour que la Conférence de l’ONU à Cancun s’achève sur un succès. Elle considère que tous les grands émetteurs de CO2 doivent être partie prenante au nouveau régime climatique dès 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans la perspective de la Conférence internationale sur la diversité biologique de Nagoya en octobre 2010, la Suisse s’engage pour l’adoption d’un nouveau plan stratégique global, avec des objectifs sectoriels mesurables. Elle oeuvrera également pour l’adoption d’un régime international garantissant l’accès et le partage équitable des ressources génétiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse participe activement aux travaux préparatoires de la conférence Rio + 20 de 2012 sur le développement durable, afin que celle-ci permette un développement économique durable plus respectueux de l’environnement («&amp;nbsp;green economy&amp;nbsp;»).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Droits humains&amp;nbsp;: la Suisse contribuera activement au prochain examen du fonctionnement du Conseil des droits de l’homme, institution sise à Genève. Elle veillera en particulier à ce que cet examen permette au Conseil d’être mieux à même de réagir rapidement et efficacement aux violations de droits humains. La Suisse plaidera pour le renforcement et l’indépendance des procédures spéciales ainsi que le bon fonctionnement de l’examen périodique universel. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du fait de la large palette des thèmes abordés aux Nations Unies, l’énumération de ces priorités ne peut être exhaustive. La Suisse poursuivra son étroite collaboration avec les Nations Unies dans tous ses domaines d’activités. Le renforcement de la «&amp;nbsp;Genève internationale&amp;nbsp;» en fait intégralement partie. Du fait de son universalité et de sa légitimité unique, l’ONU est une enceinte incontournable pour la réalisation des objectifs de politique étrangère de la Suisse et pour la promotion de nos intérêts nationaux.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pour des informations complémentaires&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Information DFAE, tél. +41 31 322 31 53&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Priorità della Svizzera alla 65esima Assemblea generale delle Nazioni Unite</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato oggi le priorità della Svizzera alla 65esima sessione dell’Assemblea generale delle Nazioni Unite, che sarà presieduta quest’anno da Joseph Deiss. Questi obiettivi saranno oggetto di consultazione con le commissioni di politica estera del Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 14 settembre prossimo la 65esima sessione dell’Assemblea generale darà inizio ai suoi lavori per il prossimo anno. Questa sessione riveste per la Svizzera un’importanza particolare, in quanto sarà presieduta dall’ex consigliere federale Joseph Deiss. La sua elezione l’11 giugno scorso è un segno importante per il riconoscimento internazionale dell’impegno della Svizzera in seno all’ONU. Una priorità della Svizzera sarà dunque assicurare il successo di questa presidenza.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le priorità della Svizzera per la 65esima sessione sono le seguenti&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Ottimizzare i metodi di lavoro del Consiglio di sicurezza: l’impegno della Svizzera sarà volto a ottenere una crescente trasparenza, un maggiore rispetto dello Stato di diritto e un più consistente coinvolgimento degli Stati non membri del Consiglio ai lavori di quest’ultimo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Sanzioni: la Svizzera continuerà a impegnarsi per stabilire garanzie procedurali conformi alle norme internazionali per le persone colpite da sanzioni nell’ambito del regime di sanzioni contro Al Quaeda e i talebani.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;Disarmo e non proliferazione: la Svizzera sarà attiva in favore della non proliferazione delle armi di distruzione di massa, sottolineando l’incompatibilità dell’impiego di armi nucleari nel quadro del diritto internazionale umanitario. Per quanto riguarda le armi convenzionali, la Svizzera continuerà a contribuire alla lotta contro il commercio illecito di armi leggere e di piccolo calibro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;Sviluppo: nell’ambito della prossima riunione di alto livello sugli Obiettivi di Sviluppo del Millennio, l’impegno svizzero sarà articolato su tre assi principali&amp;nbsp;: i) dovranno essere potenziati gli sforzi, soprattutto in termini qualitativi, per accelerare l’attuazione di questi obiettivi da qui al 2015&amp;nbsp;; ii) le attività delle agenzie e i programmi dell’ONU dovranno essere gestiti con maggiore coerenza ed efficacia; iii) l’aiuto fornito dall’ONU ai Paesi in via di sviluppo dovrà favorire lo sviluppo sostenibile sul piano economico, sociale e ambientale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Ambiente: la Svizzera si impegna per il successo della Conferenza dell’ONU a Cancun. La Svizzera ritiene che i tutti i Paesi principali responsabili delle emissioni di CO2 dovranno aderire al nuovo regime climatico a partire al 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella prospettiva della Conferenza internazionale sulla diversità biologica di Nagoya, che si terrà a ottobre 2010, la Svizzera si impegna per l’adozione di un nuovo piano strategico globale, con obiettivi settoriali misurabili. Il nostro Paese si adopererà inoltre per l’adozione di un regime internazionale che garantisca l’accesso e una ripartizione equilibrata delle risorse genetiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera partecipa attivamente ai lavori preparatori della Conferenza Rio + 20 che si terrà nel 2012 e avrà come tema lo sviluppo sostenibile, allo scopo di favorire uno sviluppo economico sostenibile più rispettoso dell’ambiente («green economy»).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Diritti umani&amp;nbsp;: la Svizzera contribuirà attivamente al prossimo esame sul funzionamento del Consiglio dei diritti dell’uomo, istituzione con sede a Ginevra. In particolare si assicurerà che questo esame permetta al Consiglio di essere in grado di reagire in modo rapido ed efficace alle violazioni dei diritti umani. La Svizzera interverrà per il consolidamento e l’indipendenza delle procedure speciali, nonché il buon funzionamento dell’esame periodico universale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Data l’estrema varietà di tematiche affrontate alle Nazioni Unite, l’elenco delle priorità non è esaustivo. La Svizzera continuerà a lavorare in stretta collaborazione con le Nazioni Unite in tutti i suoi ambiti di attività. Il potenziamento della «Ginevra internazionale» ne è parte integrante. In ragione della sua universalità e della sua legittimità unica, l’ONU è un passaggio obbligato per la realizzazione degli obiettivi di politica estera della Svizzera e per la promozione dei nostri interessi internazionali.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Informazione DFAE, tel. +41 31 322 31 53&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland’s priorities at the 65th session of the General Assembly of the United Nations</title>
      <lead>Today, the Federal Council approved Switzerland’s priorities at the 65th session of the General Assembly of the United Nations, which will be presided over by Joseph Deiss. These objectives will soon be the subject of consultation with the foreign policy committees of the Swiss Parliament.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On 14 September the 65th session of the General Assembly will commence work for a period of one year. The session is of particular importance for Switzerland as it is being presided over by former Federal Councillor Joseph Deiss. His election as President on 11 June is an important sign of international recognition of Switzerland’s commitment to the UN and Switzerland has a key interest in ensuring the success of this presidency. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland’s priorities for the 65th session are as follows:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Improving the working methods of the Security Council: Switzerland will pursue its commitment to achieving greater transparency, greater respect for the rule of law and a closer involvement of non-members of the Council with the latter’s work.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Sanctions: Switzerland will continue to work towards establishing procedural guarantees in line with international standards for individuals affected by sanctions in&amp;nbsp; the context of the sanctions imposed on Al-Qaida and the Taliban.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Non-proliferation and disarmament: Switzerland will work in favour of non-proliferation of weapons of mass destruction. It will underline the incompatibility of the use of nuclear weapons with international humanitarian law. In the field of conventional weapons, Switzerland will make its traditional contribution to the fight against the illegal trade in small arms and light weapons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;- Development: as regards the next high-level meeting on Millennium Development Goals, Switzerland’s action will centre on the following three points: i) efforts must be intensified, particularly in qualitative terms, to accelerate the implementation of these goals by 2015; ii) the coherence and efficacy of the activities of UN agencies and programmes must be stepped up; iii) aid provided by the UN to developing countries must favour sustainable economic, social and environmental development.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;Environment: Switzerland will work towards a successful conclusion of the UN Conference in Cancun. It believes that all the major CO2 emitting countries must take part in the new climate regime beginning in 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With regard to the International Conference on biodiversity in Nagoya in October 2010, Switzerland will work towards achieving the adoption of a new global strategic plan, with measurable sectoral objectives. It will also advocate the adoption of an international system guaranteeing access and equitable sharing of genetic resources.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland is an active participant in the preparatory work for the Rio + 20 conference in 2012 on sustainable development, which aims to achieve sustainable economic development with greater respect for the environment (green economy).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;-&amp;nbsp;Human rights: Switzerland will make an active contribution to the next review of the functioning of the Council of Human Rights, an institution based in Geneva. In particular, it will strive to ensure that this review allows the Council to be able to react more quickly and effectively to violations of human rights. Switzerland will advocate the reinforcement and independence of special procedures and the smooth functioning of the periodic universal review. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Given the wide range of topics dealt with by the United Nations, this list of priorities does not claim to be exhaustive. Switzerland will pursue its close collaboration with the United Nations in all its activities. Strengthening Geneva’s international role&amp;nbsp; is an integral part of this. With its universal scope and unique legitimacy, the UN is an obvious arena in which Switzerland seeks to achieve its foreign policy goals and to promote its national interests.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Further information:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Information FDFA, phone +41 31 322 31 53&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
