<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33829" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-06-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>BFM – Migrationsbericht 2009 veröffentlicht</title>
      <lead>Der vom Bundesamt für Migration (BFM) veröffentlichte Migrationsbericht 2009 beinhaltet Zahlen und Fakten und gibt Einblick in verschiedene Tätigkeitsfelder des BFM.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der vorliegende Migrationsbericht 2009 richtet sich an ein breites Publikum aus Praxis, Politik und Wissenschaft. Der Migrationsbericht gewährt einen Einblick in die wichtigsten Tätigkeitsfelder und Arbeitsschwerpunkte des Amtes im Jahr 2009, stellt diese in den gesellschaftlichen Kontext und enthält wichtige statistische Angaben. Der Migrationsbericht leistet einen Beitrag zur sachlichen Auseinandersetzung mit einem gesellschaftlich kontrovers diskutierten Thema.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im vergangenen Jahr gab es zahlreiche Veränderungen im Migrationsbereich, in die das BFM unmittelbar involviert war - so zum Beispiel die Weiterführung und Ausdehnung des Freizügigkeitsabkommens (FZA) auf Bulgarien und Rumänien, die Ausschaffungsinitiative, die Vernehmlassung zur Totalrevision des Bürgerrechts und die Vorbereitungen für die Einführung von biometrischen Ausweisdokumenten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Integrationspolitik konnte gemeinsam mit den Kantonen und Gemeinden weiterentwickelt werden und insbesondere in den Gebieten der Sprach- und Frühförderung sowie bei der Sensibilisierung gegen Zwangsheirat neue Impulse setzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Bundesamt für Migration, T +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="71035">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2010/2010-06-21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>ODM – Publication du rapport sur la migration 2009</title>
      <lead>Publié par l’Office fédéral des migrations (ODM), le rapport sur la migration 2009 présente, chiffres à l’appui, les faits migratoires qui ont marqué l’année 2009. Il donne également un aperçu des différentes activités de l’ODM.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le présent rapport sur la migration&amp;nbsp;2009 s'adresse à un large public de praticiens, de responsables politiques et de scientifiques. D'une part, il donne un aperçu des principales tâches et des priorités de l'office durant l'année 2009 en les situant dans un contexte plus général ; d'autre part, il fournit des données statistiques essentielles sur la migration. Ce rapport vise à favoriser un débat objectif autour d'un sujet controversé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis plusieurs années, le domaine de la migration connaît de profondes mutations. En 2009, l'ODM a été amené à traiter des questions aussi variées que l'extension à la Bulgarie et à la Roumanie de l'Accord sur la libre circulation des personnes (ALCP), l'initiative sur le renvoi, l'annonce de la révision totale de la nationalité ou encore l'introduction de documents d'identité biométriques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En collaboration avec les cantons et les communes, l'ODM a pu poursuivre le développement de la politique d'intégration, par exemple en encourageant l'apprentissage des langues au niveau préscolaire. En outre, d'importants efforts ont été déployés en vue de sensibiliser le public au problème des mariages forcés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Office fédéral des migrations, tél. +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="71036">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2010/2010-06-21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>UFM – pubblicato il rapporto sulla migrazione 2009</title>
      <lead>Articolato su cifre e fatti, il rapporto sulla migrazione 2009 pubblicato dall'Ufficio federale della migrazione offre una panoramica dei diversi campi d'attività dell'ufficio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il presente rapporto sulla migrazione 2009 si rivolge a un vasto pubblico di persone attive a livello pratico, politico e scientifico. Offre una panoramica dei principali campi d'attività e delle priorità dell'ufficio nel 2009, situandoli nel loro contesto societale. Contiene inoltre dati statistici di rilievo. Il rapporto sulla migrazione è un importante contributo a un approccio razionale del tema della migrazione, che non manca di suscitare controversie nella nostra società.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scorso anno è stato segnato da diversi mutamenti in ambito migratorio che hanno coinvolto direttamente l'UFM. Si pensi alla continuazione dell'Accordo sulla libera circolazione delle persone e al suo allargamento alla Bulgaria e alla Romania, all'iniziativa espulsione, alla consultazione sulla revisione totale della legge sulla cittadinanza e ai preparativi per l'introduzione delle carte di soggiorno biometriche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Di concerto con i Cantoni e i Comuni è stato possibile sviluppare ulteriormente la politica d'integrazione, impartendo nuovi impulsi segnatamente nei settori della promozione linguistica, del sostegno alla prima infanzia e della sensibilizzazione sul tema dei matrimoni forzati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Glauser, Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 93 50</contact>
      <link id="71037">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2010/2010-06-21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
