<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="34048" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zusatzbotschaft zum Rüstungsprogramm 2010</title>
      <lead>Der Bundesrat hat zum Rüstungsprogramm 2010 (RP 10) eine Zusatzbotschaft in der Höhe von 122 Millionen Franken für weitere 70 Geschützte Mannschaftstransportfahrzeuge beschlossen. Damit folgt er dem Antrag der Sicherheitspolitischen Kommission des Ständerates, wonach Material zu beschaffen sei, welches zu einer besseren Ausrüstung der militärischen Verbände führt und ihre Einsatzbereitschaft erhöht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Sicherheitspolitische Kommission (SiK-S) gelangte anlässlich ihrer Beratung zum Rüstungsprogramm 2010 zur Überzeugung, dass die Beschaffung einer Neuen Fahrzeuggeneration nicht den dringlichen Bedürfnissen der Armee entspricht. Sie möchte nur jene Fahrzeuge beschaffen, welche für die Fahrerausbildung und für die Beseitigung erheblicher Sicherheitsprobleme notwendig sind. Sie hält es für möglich, dass der gesamte Beschaffungsumfang die im Rüstungsprogramm 2010 ausgewiesenen 529 Millionen Franken übertrifft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Forderung der SiK-S, mit der Zusatzbotschaft zum Rüstungsprogramm 2010 Material zu beschaffen, welches zu einer besseren Ausrüstung der militärischen Verbände führt, lässt sich kurzfristig lediglich mit dem Geschützten Mannschaftstransportfahrzeug (GMTF) realisieren. Mit dem Rüstungsprogramm 2008 bewilligte das Parlament bereits 220 GMTF für insgesamt 396 Millionen Franken. Auf diesem Fahrzeug besitzt das VBS noch Kaufoptionen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das GMTF soll dem Infanteriebataillon als mobiles Element gegen eine mit hoher Gewalt operierende Gegenseite dienen und gegen verdeckt agierende Kräfte sowie für Erkundungs- und Bewachungsaufgaben an Objekten oder in Geländeabschnitten eingesetzt werden. Es ist in Bezug auf das Einsatzspektrum der Armee im Rahmen der wahrscheinlichen Einsätze verwendbar. Zusammen mit den im RP 10 beantragten 70 GMTF können der Bedarf von sechs Infanteriebataillonen, zwei Infanteriebereitschaftskompanien, SWISSINT sowie ein Minimalbedarf für die Grundausbildung in den Schulen der Infanterie abgedeckt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der direkte Anteil der Schweizer Industrie an den 70 GMTF beträgt rund 101 Millionen Franken. Bei den aus dem Ausland bezogenen Leistungen beläuft sich die indirekte Beteiligung auf rund 14 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die seit längerem anstehenden, dringenden Ersatz-Bedürfnisse im Bereich der Fahrzeuge belaufen sich mittlerweile auf rund 500 Millionen Franken. Das VBS sieht daher von einer Kürzung der im Rüstungsprogramm 2010 aufgeführten Neuen Fahrzeuggeneration ab. Die Finanzierung ist mit den geplanten finanzierungswirksamen Voranschlagskrediten sichergestellt. Dieses Vorgehen bewirkt jedoch, dass Zahlungspläne ausgedehnt werden und geplante Rüstungsprogramme der Folgejahre allenfalls reduziert werden müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zusatzbotschaft zum RP 10 wird voraussichtlich gleichzeitig mit der Ursprungsbotschaft in der Herbst- bzw. Wintersession 2010 behandelt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Stv C Komm VBS 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="71539">
        <title>Zusatzbotschaft zur Beschaffung von Rüstungsmaterial 2010 (Zusatzbotschaft zum Rüstungsprogramm 2010)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>137</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19745.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Message complémentaire au programme d’armement 2010</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé la rédaction d’un message complémentaire visant l’acquisition, dans le cadre du programme d’armement 2010 (PA 2010), de 70 véhicules blindés de transport de troupes devisés à 122 millions de francs. Il donne ainsi suite à la motion de la Commission de la politique de sécurité du Conseil des Etats sur la nécessité d’acquérir du matériel visant à améliorer l’équipement des formations militaires et à accroître leur disponibilité opérationnelle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa séance de consultation, la Commission de la politique de sécurité (CPS-CE) a acquis la conviction que l’achat d’une nouvelle génération de véhicules ne faisait pas partie des besoins les plus urgents pour l’armée. Elle propose de n’acquérir que les véhicules nécessaires à l’instruction des conducteurs et à l’élimination des problèmes de sécurité majeurs. Elle envisage l’éventualité d’un dépassement du montant total de 529 millions de francs inscrit au budget du programme d’armement 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La motion de la CPS-CE, associée au message complémentaire sur le programme d’armement 2010 visant à acquérir du matériel qui permettra aux formations militaires d’être mieux équipées, n’est réalisable à court terme qu’avec l’acquisition du véhicule blindé de transport de troupes (GMTF). Dans le cadre du programme d’armement 2008, le Parlement avait déjà approuvé l’acquisition de 220 GMTF pour un montant total de 396 millions de francs. Le DDPS dispose encore d’options d’achat pour ce véhicule.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le GMTF doit servir, pour le bataillon d’infanterie, d’élément mobile engagé contre une partie adverse opérant avec une grande violence d’une part, et contre des forces agissant à couvert ainsi que pour des missions de reconnaissance et de surveillance d’ouvrages ou de portions de terrain d’autre part. Compte tenu du spectre d’engagement de l’armée, il est utilisable dans le cadre des engagements les plus probables. Avec les 70 GMTF demandés dans le cadre du programme d’armement 2010, il est possible de couvrir les besoins de six bataillons d’infanterie, de deux compagnies d’intervention d’infanterie, de SWISSINT ainsi que, dans une moindre mesure, de l’instruction de base dans les écoles d'infanterie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec l’acquisition des 70 GMTF, les retombées directes pour l’industrie suisse s’élèvent à 101 millions de francs. Pour ce qui est des prestations provenant de l’étranger, les retombées indirectes s’élèvent à 14 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Longtemps ignorés, les besoins urgents en matière de remplacement de matériel dans le domaine des véhicules s’élèvent aujourd’hui à environ 500 millions de francs. C’est pourquoi le DDPS rejette l’idée d’une coupe dans l’acquisition de la nouvelle génération de véhicules figurant au programme d’armement 2010. Le financement est garanti grâce aux crédits budgétaires avec incidences financières planifiés. Cette procédure entraînera toutefois un allongement des plans de paiement et pourra se traduire par des coupes dans les programmes d’armement planifiés pour les années à venir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le message complémentaire au PA 10 sera vraisemblablement débattu en même temps que le message d’origine lors de la session d’automne ou d’hiver 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Suppl chef Comm DDPS 031 324 88 75</contact>
      <attachment id="71540">
        <title>Message complémentaire au message sur l’acquisition de matériel d’armement 2010 (Message complémentaire au programme d’armement 2010)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>163</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19746.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Messaggio aggiuntivo al Programma d’armamento 2010</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha deciso di proporre al Parlamento l'acquisto di ulteriori 70 veicoli protetti per il trasporto della truppa, per un importo complessivo di 122 milioni di franchi. A tal fine ha licenziato un Messaggio aggiuntivo al Programma d’armamento 2010, facendo seguito a una richiesta della Commissione della politica di sicurezza del Consiglio degli Stati, la quale ha auspicato un miglioramento dell'equipaggiamento e un incremento della prontezza operativa delle formazioni militari mediante l'acquisto di apposito materiale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In occasione della discussione del Programma d’armamento 2010, la Commissione della politica di sicurezza del Consiglio degli Stati (CPS-S) ha maturato il parere che la «Nuova generazione di veicoli» proposta nell’ambito di tale Programma non corrispondesse integralmente a un'urgente necessità dell'esercito. La Commissione ha pertanto auspicato che fossero acquistati unicamente veicoli necessari all'istruzione dei conducenti e all'eliminazione di considerevoli problemi di sicurezza. La Commissione ha messo in conto la possibilità che l'investimento da essa auspicato comporti complessivamente un aumento del totale dei crediti d’impegno sollecitati con il Programma d'armamento 2010 (529 milioni di franchi).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La richiesta della CPS-S di presentare, nel quadro del Programma d'armamento 2010, un messaggio aggiuntivo per l'acquisto di materiale volto a migliorare l'equipaggiamento delle formazioni militari può essere realizzata a breve termine unicamente mediante l'acquisto di ulteriori «veicoli trasporto truppa protetti» (VTTP). Il Parlamento ha già approvato l'acquisto di 220 VTTP, per un importo complessivo di 396 milioni di franchi, nel quadro del Programma d'armamento 2008. Per tale veicolo il DDPS dispone ancora di opzioni d'acquisto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I VTTP consentono ai battaglioni di fanteria (bat fant) di essere impiegati come elementi mobili contro un avversario operante con un’elevata violenza e contro forze agenti in maniera celata nonché per compiti di ricognizione e di guardia di opere o settori del terreno. Per quanto riguarda la gamma degli impieghi dell’esercito, i veicoli sono utilizzabili nel quadro degli impieghi più probabili. Unitamente ai 70 VTTP richiesti nel quadro del Programma d'armamento 2010, potranno essere coperti il fabbisogno di sei battaglioni di fanteria, di due compagnie d'intervento della fanteria, di SWISSINT nonché le necessità minime nell'ambito dell'istruzione di base in seno alle scuole della fanteria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La partecipazione diretta dell’industria svizzera ai 70 VTTP ammonta a circa 101 milioni di franchi. Per quanto riguarda le prestazioni acquistate all'estero, la partecipazione indiretta ammonta a circa 14 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'urgente e crescente fabbisogno di sostituzione che da tempo grava sul settore dei veicoli militari corrisponde attualmente a un importo di circa 500 milioni di franchi. Per tale ragione il DDPS ha deciso di non ridurre l'entità della proposta d'acquisto di una «Nuova generazione di veicoli» prevista nel quadro del Programma d'armamento 2010. Il finanziamento è assicurato con i crediti a preventivo con incidenza sul finanziamento previsti. Tale procedura comporta tuttavia periodi di pianificazione più lunghi per i pagamenti ed eventuali riduzioni nei programmi d’armamento previsti per gli anni successivi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il messaggio aggiuntivo sarà prevedibilmente trattato unitamente al Programma d'armamento 2010 nella sessione autunnale o invernale 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Sost capo della comunicazione del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="502">
        <name lang="de">Logistik</name>
        <name lang="fr">Logistique</name>
        <name lang="it">Logistica</name>
        <name lang="en">Logistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="502">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5960" org-id="502">
        <name lang="de">Rüstungsprogramm</name>
        <name lang="fr">Programme d'armement</name>
        <name lang="it">Programma d'armamento</name>
        <name lang="en">armament programme</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
