<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33942" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-06-28</pubdate>
    <blocking-period>2010-06-28</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="107" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter</name>
      <name lang="fr">Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence</name>
      <name lang="it">Incaricato federale della protezione dei dati e per la trasparenza</name>
      <name lang="en">Federal Data Protection and Information Commissioner</name>
      <www lang="de">http://www.edoeb.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@edoeb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>17. Tätigkeitsbericht</title>
      <lead>Im vergangenen Tätigkeitsjahr beschäftigte sich der Eidgenössische Datenschutz- und Öffentlichkeits­beauftragte (EDÖB) unter anderem mit verschiedenen aktuellen Entwicklungen, von welchen das Obligatorium für die Arbeitskräfteerhebung SAKE, die Forderungen nach einem Online-Pranger für Autoraser oder die Kontroverse um Online-Dienste wie Google Street View am meisten Aufsehen erregten. Auf Hinweise Dritter hin traf er aber auch Abklärungen bei einem Gentestanbieter, beurteilte die Rechtmässigkeit von Video­auf­nahmen mittels Drohnen, liess die Verhältnismässigkeit von Bonitätsdatenbearbei­tun­gen in einem Gutachten unter­su­chen, verfasste Erläuterungen zum betrieblichen Datenschutzverant­wort­li­chen und nahm Stellung zur Bekanntgabe von Personendaten an Dritte durch Vereine zu Marketingzwecken. Einen besonderen Schwerpunkt legte der EDÖB im Berichtsjahr, das den Zeitraum vom 1. April 2009 bis 31. März 2010 umfasst, auf die Sensibilisierung von Kindern und Jugendlichen. Im Zusammenhang mit Schengen nahm der EDÖB mehrere Kontrollen vor und die Zusammen­arbeit mit den Kantonen auf. Weiter brachte der EDÖB Vorbehalte an zum Vor­ent­wurf zur Revision des Bundesgesetzes über die Über­wa­chung des Post- und Fernmelde­ver­kehrs, beurteilte die für eHealth Schweiz empfohlene Architektur und erläuterte in einem Vortrag an der ETH Zürich die Sicht des Datenschutzes auf den Einsatz von RFID-Chips. Wie jedes Jahr beschäftigten den EDÖB auch Themen rund um den Datenschutz am Arbeitsplatz, so etwa die Frage nach dem korrekten Einsatz von Finger­ab­drücken zur Anwesenheits­kon­trol­le oder das Problem von Spionage­software. Der bereits letztes Jahr erwähnte Fall der Pensions­kasse, die die persönlichen Ausweise ihrer Versicher­ten nicht datenschutzkonform verschickt, fand ebenso eine Fortsetzung vor höherer Instanz wie der Fall des Sportzentrums KSS, das die Empfehlungen des EDÖB bezüglich biometrischer Zugangskontrolle abgelehnt hatte und nun vom Bundesverwaltungsgericht zur Ordnung gerufen wurde. Der Bericht resümiert auch die Arbeit des EDÖB im Rahmen des Bundesgesetzes über das Öffentlich­keits­prinzip während des vergangenen Jahres.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das neu eingeführte Antwortobligatorium für die &lt;b&gt;Arbeitskräfteerhebung SAKE&lt;/b&gt; erregte im vergan­ge­nen Herbst ebenso die Gemüter wie die Tatsache, dass die Erhebung telefonisch durch ein vom Bundesamt für Statistik (BFS) beauftragtes privates Institut durchgeführt wurde. Der EDÖB hat dem BFS verschiedene &lt;b&gt;Massnahmen vorgeschlagen&lt;/b&gt;, um das Vertrauen der Bevölkerung in die daten­schutz­konforme Bearbeitung der erhobenen Daten zu festigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Nachgang zu tragischen Verkehrsunfällen, verursacht durch verantwortungsloses Fahren, wurde vermehrt die Forderung nach &lt;b&gt;Veröffentlichung der Täternamen&lt;/b&gt; laut. Der EDÖB bezweifelt jedoch die präventive Wirkung eines solchen &lt;b&gt;Internetprangers&lt;/b&gt; und befürchtet, es könnte sich daraus eher eine Rangliste entwickeln. Viel effektiver wären strengere Strafmassnahmen wie bspw. der Entzug des Führerausweises auf lange Zeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im August letzten Jahres schaltete &lt;b&gt;Google&lt;/b&gt; den Dienst &lt;b&gt;Street View&lt;/b&gt; online. Er wies aus datenschutz­rechtlicher Sicht erhebliche Mängel auf, und zahlreiche Betroffene gelangten mit Beschwerden an den EDÖB. Nachdem Google verschiedene Empfehlungen zur Verbesserung des Persönlichkeitsschutzes mehrheitlich ablehnte, reichte der EDÖB &lt;b&gt;Klage vor Bundesverwaltungsgericht&lt;/b&gt; ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund von Hinweisen aus der Bevölkerung hat der EDÖB bei einer Firma in Zürich, welche &lt;b&gt;Vater­schafts­tests und Herkunftsanalysen&lt;/b&gt; (Genealogietests) anbietet, eine Sachverhaltsabklärung durch­geführt. Sie ergab kleinere Mängel in Bezug auf die Transparenz, welche von der Firma umgehend behoben wurden. Damit erübrigten sich weitere Schritte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf Anfrage des Bundesamts für Zivilluftfahrt (BAZL) führte der EDÖB aus, welche Kriterien bei &lt;b&gt;Vi­deoaufnahmen aus Drohnen&lt;/b&gt; oder anderen Luftfahrzeugen zu beachten sind. Dazu zählt unter an­de­rem, dass ein Rechtfertigungsgrund vorliegen muss, aber auch Transparenz gegenüber den Betrof­fe­nen, angemessener Schutz der Daten vor unberechtigten Zugriffen sowie eine rasche Löschung der Daten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der EDÖB liess die Frage, wie lange &lt;b&gt;Kreditauskunfteien&lt;/b&gt; betreibungsrechtliche Daten bearbeiten und weitergeben dürfen, in einem Gutachten klären. Es hält fest, dass die gesetzlichen Schranken des Bun­desgesetzes über Schuldbetreibung und Konkurs (SchKG) für die &lt;b&gt;Verhältnismässigkeit der Bear­beitungsdauer&lt;/b&gt; relevant sind, obwohl das Gesetz gegenüber den Auskunfteien nicht direkt Pflich­ten festlegt. Der EDÖB informierte das Bundesamt für Justiz und die Auskunfteien über die Er­geb­­nisse und unterstrich nicht zum ersten Mal, wie bedeutsam Betreibungsdaten und deren Wei­ter­gabe durch Auskunfteien an Dritte im heutigen Wirtschaftsleben sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der &lt;b&gt;Revision des Datenschutzgesetzes&lt;/b&gt;, in Kraft seit 2008, können Unternehmen davon abse­hen, ihre Datensammlungen beim EDÖB anzumelden, wenn sie einen Datenschutzverantwortli­chen ernennen und den EDÖB darüber informieren. Die Mindestanforderungen an Stellung und fachliche Eignung eines solchen Verantwortlichen hat der EDÖB in den &lt;b&gt;Erläuterungen zum betrieblichen Datenschutzverantwortlichen&lt;/b&gt; festgehalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Umgang mit Mitgliederdaten in Verbänden und Vereinen gab auch dieses Jahr wieder zu Fragen Anlass. Der EDÖB beriet einzelne Sportvereine und ihren Dachverband zur &lt;b&gt;Weitergabe von Mit­glie­der­daten zu Marketingzwecken&lt;/b&gt;, die grundsätzlich nur mit der &lt;b&gt;Einwilligung der Mitglieder&lt;/b&gt; gesche­hen darf. Statt dass nun aber jeder Verein diese Erlaubnis gesondert einholen muss, was viele Kapa­zi­täten binden würde, ist es aus Sicht des EDÖB denkbar, dass der Dachverband diese Aufgabe über­nimmt, einmalig alle Mitglieder anfragt und danach nur noch die Daten bearbeitet, für die ihm eine Einwilligung vorliegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zahlreiche Angebote im Internet und in der Mobiltelephonie richten sich auch oder &lt;b&gt;spezifisch an&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Ju­gend­liche&lt;/b&gt;. Nicht selten gefährden junge User dabei ihre Privatsphäre, weil sie sich der Gefahren, die im Netz lauern, zuwenig bewusst sind. Der EDÖB hat sich daher im abgelaufenen Tätigkeitsjahr besonders auf die jüngeren Generationen konzentriert, mit der Absicht, sie, aber auch Eltern und Lehrer, für Datenschutzfragen zu sensibilisieren. Im Rahmen des 4. Europäischen Datenschutztages fanden entsprechende Veranstaltungen statt, und der EDÖB liess ein &lt;b&gt;Ausbildungstool&lt;/b&gt; für Jugend­liche und Lehrkräfte entwickeln, mit dem die Schülerinnen und Schüler im Unterricht datenschütze­ri­sches Know-how lernen. Weiter hat er umfassende Informationen auf seiner Webseite veröffentlicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Bezug auf die &lt;b&gt;Personendatenbearbeitungen im Schengener Informationssystem SIS&lt;/b&gt; hat der EDÖB als Aufsichtbehörde über die Bundesorgane in Sachen Datenschutz mehrere Kontrollen durch­ge­führt. So überprüfte er die diplomatische Vertretung der Schweiz in Kairo, aber auch die Daten­bear­bei­tun­gen durch die Bundeskriminalpolizei. Zudem berief der EDÖB die &lt;b&gt;Koordinations­gruppe der Schweizerischen Datenschutzbehörden&lt;/b&gt; zweimal zu Sitzungen ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Ämterkonsultation zum Vorentwurf der Revision des &lt;b&gt;Bundesgesetzes betreffend die Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs&lt;/b&gt; bemängelte der EDÖB unter anderem die unklare Handhabung des Auskunftsrechts und die ungenügenden Angaben zur Wirksamkeit von Informatik­pro­grammen, die unbemerkt auf Computern platziert werden sollen. Zudem verlangte der EDÖB eine klare Umschreibung des Personenkreises, auf den das Gesetz Anwendung finden soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat legt im Rahmen von &lt;b&gt;eHealth Schweiz&lt;/b&gt; besonderen Wert auf die Einhaltung von Daten­schutz­standards. Der EDÖB arbeitet an den Standards und Architekturen mit und setzt sich dafür ein, dass Grundsätzliches wie die informationelle Selbstbestimmung, eine dezentrale Struktur und die Zweck­bindung die Architektur prägen. Dabei konnte der EDÖB feststellen, dass die Sensibilität gegenüber datenschutzrechtlichen Problemen vorhanden ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;b&gt;RFID-Technologie&lt;/b&gt; findet zunehmend Verbreitung in der Produktebewirtschaftung, etwa in Bahn­bil­let­ten, Bibliotheksbüchern oder Waren zur Diebstahlsicherung. Daten, die auf &lt;b&gt;RFID-tags&lt;/b&gt; gespei­chert und nicht speziell geschützt sind, können durch entsprechende Geräte ausgelesen oder mani­puliert werden, ohne dass Betroffene es merken. Das birgt beträchtliche Risiken für die Privat­sphäre, könnten so doch beispielsweise Einkaufs- oder Bewegungsprofile erstellt werden. Beim Einsatz von RFID gilt es also, Transparenz zu schaffen und die Systeme so auszugestalten, dass den Anfor­de­run­gen des Datenschutzes Genüge getan wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch der Einsatz &lt;b&gt;biometrischer Daten&lt;/b&gt; wie zum Beispiel des &lt;b&gt;Fingerabdrucks&lt;/b&gt; wird immer breiter. Dabei genügt es in vielen Fällen, statt des ganzen Abdrucks nur einen Extrakt daraus zu verwenden. Damit können die Risiken, die bei der Bearbeitung von biometrischen Daten anfallen, minimiert werden. Zudem ist in den wenigsten Fällen eine zentrale &lt;b&gt;Speicherung der Daten&lt;/b&gt; nötig. Der EDÖB hat zu diesem Thema einen Leitfaden erarbeitet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Computerprogramme, die eine zeitlich lückenlose &lt;b&gt;Überwachung von Arbeitnehmern am Arbeits­platz&lt;/b&gt; erlauben, verletzen die Privatsphäre. Der Arbeitgeber darf wohl die Arbeitsleistung seiner Ange­stell­ten kontrollieren, aber keine rund-um-die-Uhr-Überwachung durchführen. Er muss den Gebrauch der zur Verfügung gestellten Informatikmittel (PC, Email, Internet etc.) in einem Nutzungsreglement festhalten und transparent machen, wie die Einhaltung dieser Regeln kontrolliert und allfällige Ver­stös­se sanktioniert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine &lt;b&gt;Pensionskasse&lt;/b&gt;, welche die persönlichen &lt;b&gt;Ausweise&lt;/b&gt; statt direkt ihren Versicherten deren Arbeit­geber zustellt, verletzt das Legalitätsprinzip und die sozialversicherungsrechtliche Schweige­pflicht. Besagte Vorsorgeeinrichtung, die den EDÖB schon im letzten Jahr beschäftigt hat, hat dessen ent­sprechende Empfehlung abgelehnt. Er hat daraufhin dem &lt;b&gt;Eidgenössischen Depar­te­ment des Innern&lt;/b&gt; (EDI) einen &lt;b&gt;Antrag auf Entscheid&lt;/b&gt; in dieser Angelegenheit gestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch der Fall des &lt;b&gt;Sport- und Freizeitzentrums&lt;/b&gt; &lt;b&gt;KSS&lt;/b&gt; hat den EDÖB im abgelaufenen Tätigkeitsjahr weiter beschäftigt, kam jedoch zu einem befriedigenden Abschluss. Das &lt;b&gt;Bundesverwaltungsgericht&lt;/b&gt; hatte die Ausgestaltung des biometrischen Zugangssystems dieses Zentrums zu beurteilen und hiess die Klage des EDÖB gut, während es gleichzeitig einige Klarstellungen zu Datenschutzfragen in die­sem Bereich vornahm. Der EDÖB begrüsst das Urteil, das mittlerweile rechtskräftig ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch im Bereich des &lt;b&gt;Öffentlichkeitsprinzips&lt;/b&gt; liegt ein reich befrachtetes Jahr hinter dem EDÖB. Während die Anzahl der Zugangsgesuche bei den Departementen und Bundesämtern in etwa gleich blieb, nahm die Zahl der &lt;b&gt;Schlichtungsanträge&lt;/b&gt; an den EDÖB beträchtlich zu. Es zeichnet sich seit der Einführung des Öffentlichkeitsgesetzes vor 4 Jahren die Tendenz ab, dass prozentual immer we­niger vollständige Verweigerungen ausgesprochen, dafür mehr teilweise Zugänge gewährt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Themen des 17. Tätigkeitsberichts werden im Résumé anbei zusammengefasst.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="71345">
        <title>Résumé verschiedener Themen des 17. Tätigkeitsberichts</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19677.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>17e rapport d’activités</title>
      <lead>Au cours de l’année écoulée, le préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT) a traité entre autres divers thèmes d’actualité dont les plus marquants ont été le caractère obligatoire de l’Enquête suisse sur la population active (ESPA), les requêtes portant sur un registre en ligne pour les chauffards ou encore la controverse sur les services en ligne de Google Street View. A la demande de tiers, le préposé s’est penché sur le cas d’un prestataire de tests génétiques, a rendu un avis sur le caractère légal des enregistrements vidéo effectués par des drones, a fait examiner dans le cadre d’une expertise la proportionnalité des traitements de données concernant la solvabilité de certains citoyens, a rédigé des commentaires explicatifs sur les responsables de la protection des données dans les entreprises et a pris position sur la communication de données personnelles à des tiers par des associations à des fins de marketing. Dans ce rapport d’activités, qui porte sur la période du 1er avril 2009 au 31 mars 2010, le PFPDT a mis l’accent sur un sujet qui lui tient tout particulièrement à cœur, la sensibilisation des enfants et des jeunes. Dans le contexte de Schengen, il a en outre procédé à plusieurs contrôles et mis en place la collaboration requise avec les cantons. Par ailleurs, il a exprimé ses réserves quant à l’avant-projet de révision de la loi fédérale sur la surveillance de la correspondance par poste et télécommunication, émis un avis sur le projet de cybersanté suisse et a tenu une conférence à l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich sur les questions de protection des données liées à l’utilisation des puces RFID. Comme tous les ans, le PFPDT s’est penché sur des thèmes touchant à la protection des données sur le lieu de travail, par exemple l’utilisation adéquate des empreintes digitales dans le but de contrôler les présences ou le problème des logiciels d’espionnage. Le cas, déjà mentionné l’an dernier, de la caisse de pension qui envoyait les cartes personnelles de ses assurés au mépris des principes de la protection des données a été traité cette année par une instance supérieure, tout comme celui du Centre de sports et de loisirs KSS qui avait rejeté les recommandations du PFPDT à propos du contrôle biométrique des entrées: il a été rappelé à l’ordre par le Tribunal administratif fédéral. Enfin, le rapport présente un résumé du travail accompli par le PFPDT dans le cadre de la loi fédérale sur la transparence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La participation à l’&lt;b&gt;Enquête&lt;/b&gt; &lt;b&gt;suisse sur la population active&lt;/b&gt; (&lt;b&gt;ESPA)&lt;/b&gt; est depuis peu obligatoire, ce qui n’a pas manqué de susciter des protestations à l’automne dernier, tout comme le fait que les questions soient posées au téléphone par un institut de sondage privé, mandaté par l’Office fédéral de la statistique (OFS). Le PFPDT &lt;b&gt;a proposé&lt;/b&gt; à l’OFS diverses &lt;b&gt;mesures&lt;/b&gt; destinées à assurer à la population que le traitement des informations recueillies est conforme aux principes de protection des données.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A la suite de plusieurs accidents tragiques provoqués par des conducteurs irresponsables, des voies se sont élevées pour réclamer la &lt;b&gt;publication des noms des coupables&lt;/b&gt;. Le PFPDT doute toutefois de l’utilité préventive de ce genre de &lt;b&gt;mise au pilori sur Internet&lt;/b&gt; et craint même que cela ne se transforme en hit-parade du plus rapide. Des mesures plus sévères comme le retrait du permis de conduire sur une longue période auraient un impact beaucoup plus grand.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au mois d’août dernier, &lt;b&gt;Google&lt;/b&gt; a mis en ligne son service &lt;b&gt;Street View&lt;/b&gt; qui, du point de vue de la protection des données, présentait de considérables lacunes. De nombreuses personnes ont exprimé leur mécontentement auprès du PFPDT. Google ayant refusé la plupart des recommandations visant à améliorer la protection des données, le PFPDT a déposé &lt;b&gt;plainte devant le Tribunal administratif fédéral&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informé par diverses personnes, le PFPDT a procédé à un examen des faits auprès d’une entreprise zurichoise proposant des &lt;b&gt;tests de paternité et des analyses généalogiques&lt;/b&gt;. Cet examen a permis de déceler de légères insuffisances touchant à la transparence qui ont été comblées rapidement par l’entreprise. Notre action s’est donc arrêtée là.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A la demande de l’Office fédéral de l’aviation civile (OFAC), le PFPDT a exposé les principes auxquels devaient répondre les &lt;b&gt;enregistrements vidéo faits à partir de drones&lt;/b&gt; ou d’autres aéronefs. Entre autres, il faut qu’il y ait toujours un motif justificatif, la transparence à l’égard des personnes concernées doit être assurée et les données doivent être protégées contre les accès&amp;nbsp;indus. Elles doivent ensuite être rapidement effacées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre d’une expertise, le PFPDT a fait examiner la durée pendant laquelle les &lt;b&gt;agences de renseignements économiques&lt;/b&gt; avaient le droit de traiter et de transmettre des informations touchant au droit de la poursuite. Il a été établi à cette occasion que les limites posées par la loi fédérale sur la poursuite pour dette et la faillite (LP) étaient pertinentes quant à &lt;b&gt;la proportionnalité de la durée du traitement&lt;/b&gt;, bien que la loi ne dise rien de particulier à propos des agences de renseignements économiques. Le PFPDT a informé des résultats l’Office fédéral de la justice ainsi que les agences de renseignements économiques et a souligné, non pour la première fois, le rôle considérable que jouent dans la vie économique actuelle les données concernant les poursuites et leur transmission par ces agences à des tiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis la &lt;b&gt;révision de la loi sur la protection des données&lt;/b&gt;, en vigueur depuis 2008, les entreprises ne sont plus tenues d’annoncer leurs fichiers auprès du PFPDT si elles nomment un conseiller à la protection des données et en informent le PFPDT. Le rôle et le choix de la personne responsable doivent toutefois répondre à des critères déterminés que le PFPDT a exposés dans ses &lt;b&gt;explications concernant les conseillers à la protection des données en entreprise&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette année encore, le traitement des données des membres au sein des fédérations et associations a soulevé un certain nombre de questions. Le PFPDT a conseillé quelques associations sportives et leur fédération à propos de la &lt;b&gt;transmission de données de leurs membres à des fins de marketing&lt;/b&gt;, transmission qui ne doit en principe avoir lieu qu’avec le &lt;b&gt;consentement de ces mêmes membres&lt;/b&gt;. Au lieu que chaque association s’enquière séparément de ce consentement, ce qui bloque régulièrement pas mal de capacités, le PFPDT estime tout à fait envisageable que la fédération se charge de cette tâche: elle ne s’adresse qu’une seule fois à tous les membres et ne traite ensuite que les données personnelles pour lesquelles une autorisation a été obtenue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De nombreuses offres sur Internet et dans le domaine de la téléphonie mobile s’adressent aussi aux jeunes ou sont &lt;b&gt;spécifiquement ciblées sur les jeunes&lt;/b&gt;. Souvent, ces offres présentent un risque pour la sphère privée de ces jeunes qui ne sont pas suffisamment conscients des dangers qui les guettent sur Internet. Au cours l’année écoulée, le PFPDT s’est penché tout particulièrement sur les questions touchant la jeune génération dans l’intention de les sensibiliser, mais aussi leurs parents et leurs enseignants, aux problèmes de protection des données. Des rencontres à ce propos ont été organisées dans le cadre de la 4e Journée européenne de la protection des données et le PFPDT a mis au point un &lt;b&gt;outil de formation&lt;/b&gt; pour les jeunes et les enseignants permettant aux élèves des écoles d’assimiler les bases de la protection des données. Il a en outre publié des informations détaillées à ce propos sur son site Internet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concernant les &lt;b&gt;traitements de données personnelles dans le Système d’information Schengen SIS&lt;/b&gt;, le PFPDT a effectué plusieurs contrôles en tant qu’autorité de surveillance des organes fédéraux en matière de protection des données. Il a ainsi contrôlé la représentation diplomatique de la Suisse au Caire, mais aussi les traitements de données effectués par la Police judiciaire fédérale. En outre, il a convoqué à deux reprises pour une réunion le &lt;b&gt;Groupe de coordination des autorités suisses de protection des données&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de la consultation des offices à propos de l’avant-projet de révision de la &lt;b&gt;loi fédérale&lt;/b&gt; &lt;b&gt;sur la surveillance de la correspondance par poste et télécommunication,&lt;/b&gt; le PFPDT a souligné entre autres le manque de clarté dans l’application du droit d’accès et le manque de précisions sur l’efficacité des programmes informatiques destinés à être placés subrepticement sur des ordinateurs. En outre, le PFPDT a demandé une description claire des personnes auxquelles la loi doit s’appliquer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A propos de la &lt;b&gt;stratégie suisse en matière de cybersanté&lt;/b&gt;, le Conseil fédéral accorde une importance particulière au respect des normes en matière de protection des données. Le PFPDT participe au projet «Normes et architectures» et souligne l’importance du droit à l’autodétermination en matière d’information, d’une structure décentralisée et de la finalité du traitement des données. Il a constaté à cette occasion que la sensibilité à l’égard des problèmes de protection des données est réelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La &lt;b&gt;technologie RFID&lt;/b&gt; est de plus en plus souvent intégrée aux articles courants comme les billets de chemins de fer, les livres de bibliothèques ou les marchandises à titre de protection contre le vol. Les données enregistrées sur les &lt;b&gt;puces RFID&lt;/b&gt; qui ne font pas l’objet d’une protection spéciale peuvent être lues ou manipulées par des appareils adéquats sans que la personne concernée ne le remarque. L’utilisation de ces marqueurs implique des risques considérables pour la sphère privée car ils pourraient être utilisés pour établir par exemple des profils d’achat ou de déplacement. L’utilisation de la technologie RFID nécessite que la transparence soit garantie et que les systèmes soient conçus de manière à permettre de respecter les exigences de la protection des données.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’utilisation des &lt;b&gt;données biométriques&lt;/b&gt; comme les &lt;b&gt;empreintes digitales&lt;/b&gt; a aussi le vent en poupe. Or, dans bien des cas, au lieu de l’empreinte entière, un extrait de l’empreinte serait suffisant. Cela permettrait aussi de réduire les risques inhérents au traitement des données biométriques. En outre, il est rare qu’une centralisation des &lt;b&gt;données enregistrées&lt;/b&gt; soit nécessaire. Le PFPDT a élaboré un guide relatif aux systèmes de reconnaissance biométrique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les programmes informatiques permettant une &lt;b&gt;surveillance continue des travailleurs sur le lieu de travail&lt;/b&gt; portent atteinte à la sphère privée. Certes l’employeur est en droit de contrôler la productivité de ses employés, mais il n’est pas autorisé à les surveiller 24 heures sur 24. Il doit consigner dans un règlement spécifique l’utilisation des moyens informatiques prévus (ordinateur, courriel, Internet, etc.) et expliquer comment le respect de ces règles est contrôlé et les manquements seront sanctionnés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La &lt;b&gt;caisse de pension&lt;/b&gt; qui envoie les &lt;b&gt;certificats&lt;/b&gt; personnels aux employeurs au lieu de les faire parvenir directement à ses assurés porte atteinte au principe de légalité et au devoir de discrétion relevant du droit des assurances sociales. L’institution de prévoyance en question, qui a déjà préoccupé le PFPDT l’an dernier, a rejeté la recommandation que le préposé avait rédigée à son intention. Ce dernier a déposé une &lt;b&gt;demande de décision&lt;/b&gt; dans cette affaire auprès du &lt;b&gt;Département fédéral de l’intérieur&lt;/b&gt; (DFI).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cas du &lt;b&gt;Centre de sports et de loisirs&lt;/b&gt; &lt;b&gt;KSS&lt;/b&gt; a aussi occupé le PFPDT durant l’exercice écoulé. Mais il a trouvé une issue satisfaisante: chargé d’examiner l’organisation du système biométrique d’accès à ce centre, le &lt;b&gt;Tribunal administratif fédéral&lt;/b&gt; a approuvé la plainte du PFPDT. Il a dans le même temps procédé à quelques clarifications sur des questions de protection des données dans ce domaine. Le PFPDT a approuvé le jugement du tribunal qui, depuis, est devenu exécutoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le &lt;b&gt;principe de la&lt;/b&gt; &lt;b&gt;transparence&lt;/b&gt; a également fortement occupé le PFPDT. Alors que le nombre des demandes d’accès auprès de l’administration fédérale est demeuré pratiquement identique dans les départements et les offices fédéraux, le nombre des &lt;b&gt;demandes en médiation&lt;/b&gt; a pour sa part augmenté considérablement. Depuis l’introduction de la loi sur la transparence il y a maintenant quatre ans, il apparaît que le pourcentage des accès entièrement refusés diminue et que le nombre des accès partiels autorisés augmente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’autres thèmes traités dans le 17e rapport d’activités sont présentés dans le résumé ci-joint.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="71346">
        <title>Résumé de divers thèmes du 17ème rapport d’activités</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>51</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19678.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>17° rapporto d’attività</title>
      <lead>Nello scorso anno di attività l’Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT) si è occupato fra l’altro di diversi sviluppi attuali, tra cui i più clamorosi sono l’obbligatorietà della rilevazione sulle forze di lavoro in Svizzera (RIFOS), le richieste di una pubblicazione online dei nomi dei pirati della strada o la controversia sui servizi online come Google Street View. Su segnalazione di terzi ha però anche proceduto ad accertamenti presso un offerente di esami genetici, ha giudicato sulla legalità delle riprese video con ricognitori telecomandati, ha incaricato un esperto esterno di esaminare la proporzionalità del trattamento dei dati sulla solvibilità, ha redatto spiegazioni sul responsabile aziendale della protezione dei dati e si è pronunciato sulla trasmissione di dati a terzi da parte delle associazioni a scopi di marketing. Nel suo rapporto, che comprende il periodo dal 1° aprile 2009 al 31 marzo 2010, l’IFPDT si è particolarmente concentrato sulla sensibilizzazione dei bambini e degli adolescenti alla protezione dei dati. In relazione con Schengen l’Incaricato federale ha eseguito diversi controlli e ha instaurato la collaborazione con i cantoni. Ha inoltre formulato riserve sull’avamprogetto di revisione della legge federale sulla sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni, ha giudicato sull’architettura raccomandata per l’eHealth Schweiz e ha illustrato in una relazione al Politecnico federale di Zurigo la problematica dell’impiego di chip RFID dal punto di vista della protezione dei dati. Come ogni anno, l’IFPDT ha trattato anche temi quali la protezione dei dati sul posto di lavoro e la questione dell’impiego corretto delle impronte digitali per il controllo delle presenze o il problema dei programmi di spionaggio. Il caso, già menzionato l’anno precedente, relativo alla cassa pensioni che in modo non conforme alla protezione dei dati invia i certificati personali ai suoi assicurati, è stato presentato davanti all’autorità superiore, così come il caso del Centro sportivo KSS, che ha rifiutato di seguire le raccomandazioni dell’IFPDT riguardanti il sistema biometrico di accesso e che ora è stato richiamato all’ordine dal Tribunale amministrativo federale. Il rapporto riassume anche il lavoro dell’IFPDT nell’ambito della legge federale sul principio di trasparenza dell’amministrazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell’autunno scorso l’obbligo di risposta, appena introdotto, per la &lt;b&gt;rilevazione sulle forze di lavoro in Svizzera (RIFOS)&lt;/b&gt; ha sollevato non poche polemiche sul fatto che, su incarico dell’Ufficio federale di statistica (UFS), un istituto privato facesse la rilevazione via telefonica. L’Incaricato federale ha &lt;b&gt;proposto diverse misure&lt;/b&gt; all’UFS per consolidare la fiducia della popolazione nel trattamento dei dati rilevati conforme alla protezione dei dati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seguito ai tragici incidenti stradali causati dalla guida irresponsabile è stata ripetutamente sollevata la richiesta di &lt;b&gt;pubblicare i nomi degli autori.&lt;/b&gt; L’IFPDT mette tuttavia in dubbio l’effetto preventivo di una simile &lt;b&gt;esposizione su Internet&lt;/b&gt; e teme che possa degenerare in una sorta di classifica. Sarebbero molto più efficaci misure penali come ad esempio il ritiro della patente di guida per un lungo periodo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’agosto dello scorso anno &lt;b&gt;Google&lt;/b&gt; ha messo online il servizio &lt;b&gt;Street View&lt;/b&gt;. Dal punto di vista della protezione dei dati, però, questo servizio ha mostrato notevoli lacune e i numerosi interessati hanno presentato reclami all’IFPDT. Dopo che Google ha rifiutato le diverse raccomandazioni formulate alla sua attenzione per migliorare la protezione dei dati, l’Incaricato federale ha sporto &lt;b&gt;azione al Tribunale amministrativo federale&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seguito a segnalazioni della popolazione l’IFPDT ha eseguito un accertamento dei fatti presso una ditta a Zurigo che offre &lt;b&gt;test di paternità e analisi sulla provenienza&lt;/b&gt; (test genealogici). Sono emerse alcune minime lacune quanto alla trasparenza che la ditta ha subito provveduto a colmare. Non sono state pertanto necessarie ulteriori misure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Su richiesta dell’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) l’Incaricato federale ha illustrato quali criteri devono essere considerati per &lt;b&gt;le riprese video con ricognitori telecomandati&lt;/b&gt; o altri aeromobili, ossia: presenza di un motivo giustificativo, trasparenza nei confronti delle persone interessate, adeguata protezione dei dati contro gli accessi non autorizzati e rapida cancellazione dei dati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’IFPDT ha incaricato un perito esterno di chiarire quanto tempo le &lt;b&gt;agenzie di informazioni creditizie&lt;/b&gt; possono trattare e trasmettere dati riguardanti la solvibilità. Dalla perizia è emerso che le basi della legge federale sull’esecuzione e sul fallimento (LEF) sono rilevanti per la &lt;b&gt;proporzionalità della durata di trattamento&lt;/b&gt;, anche se la legge non prevede direttamente obblighi per simili agenzie. L’Incaricato federale ha comunicato i risultati all’Ufficio federale di giustizia e polizia e alle agenzie di informazioni creditizie, sottolineando però, non per la prima volta, quanto siano significativi nella vita economica odierna i dati sull’esecuzione e la loro trasmissione a terzi da parte delle agenzie di informazioni creditizie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo la &lt;b&gt;revisione della legge sulla protezione dei dati&lt;/b&gt;, in vigore dal 2008, le imprese non devono più notificare le loro collezioni di dati all’IFPDT, se nominano un responsabile per la protezione dei dati e ne informano l’Incaricato federale. I requisiti minimi in merito alla posizione e all’idoneità specialistica del responsabile sono definiti dall’IFPDT nelle &lt;b&gt;spiegazioni sul responsabile aziendale per la protezione dei dati&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche lo scorso anno sono state poste domande in merito al trattamento dei dati dei membri di associazioni e società. L’IFPDT ha prestato consulenza ad alcune società sportive e alla loro associazione mantello sulla &lt;b&gt;trasmissione di dati dei membri a scopi di marketing&lt;/b&gt;. Questa è in linea di massima permessa solo previo &lt;b&gt;consenso dei membri&lt;/b&gt;. Per evitare che ogni società debba chiedere separatamente il consenso, il che implica molte risorse, è immaginabile secondo l’IFPDT che l’associazione mantello svolga questo compito chiedendolo una sola volta ai membri e trattando quindi soltanto i dati consentiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Numerose offerte in Internet e nella telefonia mobile si rivolgono anche o &lt;b&gt;specialmente ai giovani&lt;/b&gt;. La sfera privata viene quindi messa in pericolo, e non di rado, poiché i giovani sono poco consapevoli dei rischi nella rete. Nell’anno in rassegna l’IFPDT si è pertanto concentrato sulle generazioni più giovani per sensibilizzarle, unitamente ai genitori e agli insegnanti, sulle questioni legate alla protezione dei dati. Nell’ambito della 4a giornata europea della protezione dei dati si sono tenute diverse manifestazioni e l’Incaricato federale ha fatto sviluppare uno &lt;b&gt;strumento formativo&lt;/b&gt; all’attenzione dei giovani e degli insegnanti per imparare nozioni fondamentali sulla protezione dei dati. Ha inoltre pubblicato ampie informazioni sulla sua pagina Internet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne i &lt;b&gt;trattamenti dei dati personali nel sistema d’informazione di Schengen SIS&lt;/b&gt;, l’IFPDT, in qualità di autorità di vigilanza degli organi federali in materia di protezione dei dati, ha eseguito diversi controlli, ad esempio presso la rappresentanza diplomatica della Svizzera al Cairo e presso la polizia giudiziaria federale per i trattamenti dei dati. Inoltre, l’Incaricato federale ha convocato in due riunioni il &lt;b&gt;gruppo di coordinamento per la collaborazione con le autorità cantonali di protezione dei dati&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito della consultazione degli uffici sull’avamprogetto di revisione della &lt;b&gt;legge federale sulla sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni&lt;/b&gt; l’IFPDT ha criticato anche il trattamento non trasparente del diritto d’informazione e i dati insufficienti sull’efficacia di programmi informatici che saranno installati inosservatamente nei computer. Ha inoltre chiesto di circoscrivere chiaramente la cerchia di persone alla quale la legge si applica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito dell’&lt;b&gt;eHealth Schweiz&lt;/b&gt; il Consiglio federale ha attribuito particolare importanza al rispetto degli standard sulla protezione dei dati. L’IFPDT collabora agli standard e alle architetture e s’impegna affinché i principi quali autodeterminazione informativa, struttura decentralizzata e vincolamento allo scopo plasmino l’architettura. Ha constatato che in questo ambito esiste una sensibilità nei confronti dei problemi di protezione dei dati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La &lt;b&gt;tecnologia RFID&lt;/b&gt; prende sempre più piede nella gestione dei prodotti come biglietti ferroviari, libri di biblioteca o dispositivi antifurto. I dati salvati sui &lt;b&gt;RFID-tag&lt;/b&gt; e non specialmente protetti possono essere letti o manipolati da appositi apparecchi senza che gli interessati se ne accorgano. Questo cela notevoli rischi per la sfera privata, ad esempio, l’allestimento di profili di acquisto o di viaggio. Nell’impiegare questo sistema occorre creare trasparenza e sviluppare i sistemi di modo che soddisfino i requisiti sulla protezione dei dati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche l’impiego di &lt;b&gt;dati biometrici&lt;/b&gt; come ad esempio l’&lt;b&gt;impronta digitale&lt;/b&gt; diventa sempre più diffuso. Per minimizzare i rischi legati al trattamento dell’impronta digitale, in molti casi è sufficiente impiegarne soltanto una parte, invece di un’intera. In pochi casi occorre una &lt;b&gt;memorizzazione centralizzata dei dati&lt;/b&gt;. L’IFPDT ha elaborato una guida sull’argomento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I programmi informatici che consentono una &lt;b&gt;sorveglianza sul posto di lavoro&lt;/b&gt; in tempo reale, violano la sfera privata. Il datore di lavoro può sì controllare le prestazioni di lavoro del suo subordinato, ma non effettuare una sorveglianza ventiquattro ore su ventiquattro. Deve definire in un regolamento interno l’uso dei mezzi informatici messi a disposizione (PC, e-mail, Internet, ecc.) e rendere trasparente in che modo viene controllato il rispetto e come vengono sanzionate eventuali infrazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una &lt;b&gt;cassa pensioni&lt;/b&gt; che invia i &lt;b&gt;certificati&lt;/b&gt; personali non direttamente ai loro assicurati ma ai loro datori di lavoro viola il principio della legalità e l’obbligo del segreto secondo il diritto delle assicurazioni sociali. L’istituto previdenziale in questione, che l’anno precedente aveva già impegnato l’IFPDT, ha rifiutato la raccomandazione formulata dall’Incaricato federale. L’IFPDT ha quindi presentato al &lt;b&gt;Dipartimento federale dell’interno&lt;/b&gt; (DFI) una &lt;b&gt;domanda di decisione&lt;/b&gt; in merito a questa situazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’anno in esame anche il caso del &lt;b&gt;Centro sportivo&lt;/b&gt; &lt;b&gt;KSS&lt;/b&gt; ha impegnato l’IFPDT, ma perlomeno si è concluso in modo soddisfacente. Dovendo giudicare sull’assetto del sistema di accesso biometrico del centro, il &lt;b&gt;Tribunale amministrativo federale&lt;/b&gt; ha ammesso l’azione dell’IFPDT, chiarendo al contempo le questioni della protezione dei dati in questo settore. L’incaricato federale ha accolto con favore la sentenza, nel frattempo passata in giudicato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per l’IFPDT l’anno in rassegna è stato decisamente denso anche nel settore del &lt;b&gt;principio di trasparenza&lt;/b&gt;. Mentre il numero di &lt;b&gt;domande di accesso&lt;/b&gt; presso i dipartimenti e gli uffici rimane pressoché invariato, il numero delle &lt;b&gt;domande di mediazione&lt;/b&gt; presso l’IFPDT è notevolmente aumentato. Dall’entrata in vigore della legge sulla trasparenza quattro anni or sono si profila una tendenza in cui si pronunciano sempre meno, in termini percentuali, rifiuti completi, ma quindi si garantiscono sempre più accessi parziali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ulteriori temi del 17° rapporto d’attività sono contenuti nel riassunto allegato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &amp;nbsp;</text>
      <contact/>
      <attachment id="71347">
        <title>Riassunto di diversi temi trattati nel 17° rapporto di attività</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>50</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19680.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>17th Report on Activities</title>
      <lead>Over the course of last year, the Federal Data Protection and Information Commissioner (FDPIC) dealt with a number of recent developments which included: the controversy surrounding SAKE, the mandatory Swiss labour force survey, the demand for an online system of naming and shaming drivers accused of speeding, and the storm unleashed by online services such as Google Street View. After being alerted by a third party source, he also sought clarification from a provider of genetic test services, evaluated the legality of video recordings obtained by means of drones, requested an opinion on the data processing of creditworthiness tests, published some explanatory notes on the duties of corporate data protection officers, and adopted a position on the transfer of personal data to third parties by clubs for marketing purposes. One of the FDPIC’s main concerns during the year under review, which ran from 1 April 2009 to 21 March 2010, was to make children and teenagers more aware of data protection issues. The FDPIC carried out a number of Schengen-related inspections and deepened his cooperation with the cantonal authorities. Furthermore, the FDPIC expressed his reservations regarding the preliminary draft of the revision of the Federal Post and Telecommunications Monitoring Act, evaluated the architecture that has been recommended for eHealth Switzerland, and gave a lecture at the Federal Institute of Technology (ETH) in Zurich on the use of RFID chips from a data protection perspective. Other recurring subjects for the FDPIC included data protection at the workplace, i.e. the question of the proper use of fingerprinting for attendance control, and the problem posed by spyware. The issue raised last year regarding the practice of an old-age pension fund to send membership cards to the employer instead of the insured persons, which does not comply with data protection requirements, was referred to a higher authority. The same applied to the KSS sports centre, which had rejected the FDPIC’s recommendations regarding the biometric access control system. The latter has now been ordered to make the necessary modifications by the Federal Administrative Court. On the subject of the Transparency Act, the report summarises the work carried out by the FDPIC over the past year.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Last autumn, participation in the &lt;b&gt;labour force survey SAKE&lt;/b&gt; was declared mandatory for the population. This was greeted with a great deal of criticism, as was the fact that the survey was carried out over the telephone by a private institute mandated by the Federal Statistical Office (FSO). The FDPIC recommended that the FSO adopt a &lt;b&gt;number of measures&lt;/b&gt; in order to strengthen the population’s trust and reassure it that the data being collected would be processed according to data protection provisions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;After a number of tragic road accidents which were caused by irresponsible driving behaviour, there has been an increasing call for &lt;b&gt;publishing the names of those responsible&lt;/b&gt;. The FDPIC, however, doubts whether naming and shaming the drivers in question on the &lt;b&gt;internet&lt;/b&gt; would have a dissuasive impact and is worried that this could produce the opposite effect and be seen as a kind of league table. He believes that it would be much more effective to introduce stricter penalties, such as the imposition of a long driving ban.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In August last year, &lt;b&gt;Google&lt;/b&gt; introduced its &lt;b&gt;Street View&lt;/b&gt; online service. This raised a number of data protection concerns, and many individuals contacted the FDPIC to complain. Google rejected various recommendations made to improve the protection of individual’s privacy. As a result, the FDPIC filed a &lt;b&gt;complaint&lt;/b&gt; with the &lt;b&gt;Federal Administrative Court&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Based on indications of a number of citizens about a company in Zurich which is offering &lt;b&gt;paternity tests and origins analysis&lt;/b&gt; (also referred to as genealogy testing), the FDPIC carried out an inspection to ascertain the facts. There were found to be some shortcomings in regard of transparency – but the company addressed the issues immediately. As a result, no further steps needed to be taken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;At the request of the Swiss Federal Office of Civil Aviation (FOCA), the FDPIC listed the criteria applicable to the use of &lt;b&gt;video footage obtained from drones&lt;/b&gt; and other aircraft. For example, there has to be a valid reason, the process must be made transparent to the person concerned, reasonable protection must be provided to protect the data from unauthorised access, and the data must be erased as soon as possible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The FDPIC commissioned an expert opinion on the length of time &lt;b&gt;credit agencies&lt;/b&gt; were allowed to process data on debt collection and pass them on to third parties. The expertise states that the constraints established by the Federal Debt Collection and Bankruptcy Law (DCBL) were relevant for assessing the &lt;b&gt;proportionality of the processing time&lt;/b&gt;, even though the law does not actually impose any particular obligations on the credit agencies. The FDPIC informed the Federal Office of Justice and the credit agencies of his conclusions, and underlined – not for the first time – the significance of debt collection data and their distribution to third parties in today’s economic environment.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Following the &lt;b&gt;Revision of the Data Protection Act&lt;/b&gt;, which came into effect in 2008, companies are no longer required to notify the FDPIC of their data files if they appoint a data protection officer and inform the FDPIC that they have done so. The minimum requirements regarding the position and professional aptitude are set out in the FDPIC’s &lt;b&gt;Explanatory Notes on Corporate Data Protection Officers&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;This year again, the handling of membership data by federations and clubs has raised a number of issues. The FDPIC advised a number of sports clubs and their national association on aspects relating to the &lt;b&gt;transmission of their membership data for marketing purposes&lt;/b&gt;. As a matter of principle, this can only be done with the &lt;b&gt;authorisation of the members concerned&lt;/b&gt;. However, in order to free clubs from the constraint of having to obtain such authorisation individually, which would tie up a great deal of capacity, the FDPIC has no objections to the national federation taking over this responsibility to ask each member once to grant authorisation, and thereafter to process only those data for which approval has been given.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A number of offers distributed via the internet and mobile phones &lt;b&gt;specifically target young people&lt;/b&gt;; they often constitute an invasion of privacy, because young people do not appreciate the dangers that lurk on the net. Over the last year, the FDPIC focussed his attention on the younger generation, with a view to making them, as well as their parents and teachers, aware of data protection issues. A number of events were organised within the context of the 4th European Data Protection Day. For example, the FDPIC commissioned the development of a &lt;b&gt;training tool&lt;/b&gt; for young people and teachers, with the aim of helping schoolchildren to acquire knowledge about data protection principles during their classes. He also posted wide-ranging information on the subject on his website.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The &lt;b&gt;processing of personal data in the Schengen Information System (SIS)&lt;/b&gt; was the subject of a number of controls by the FDPIC in his capacity as the supervisory authority of the federal government in matters relating to data protection. For example, he inspected the Swiss diplomatic representation in Cairo and the data processing carried out by the Federal Criminal Police. Furthermore, he convened two meetings of the &lt;b&gt;coordination group of the Swiss Data Protection Authorities.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As part of the interdepartmental consultations on the preliminary draft revision of the &lt;b&gt;federal law on the monitoring of post and telecommunications traffic&lt;/b&gt;, the FDPIC noted shortcomings in the handling of the right to information. He also criticized the lack of details about the effectiveness of computer programmes that can be placed on computers without the user’s knowledge. Furthermore, the FDPIC called for a clearer definition of the group of persons to whom the law is intended to apply.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Within the context of &lt;b&gt;eHealth&lt;/b&gt;, the Federal Council (Swiss government) sets great store by the respect of data protection standards. The FDPIC is currently participating in the development of standards and architectures, and insists that essential principles, such as informational self-determination, a decentralized structure and the application of the principle of purpose limitation must be reflected in the architecture. During this process, the FDPIC observed that people are sensitive to the data protection issue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;RFID technology&lt;/b&gt; has been spreading rapidly in inventory control systems, for example for train tickets, library books or goods that are protected against theft. Data stored on &lt;b&gt;RFID-tags&lt;/b&gt; which are not particularly protected, can be read or manipulated by special devices without the knowledge of the person concerned. This raises serious privacy issues, because it allows a profile to be created of a person’s shopping habits or movements. Hence the need for transparency in the use of RFID. Systems must be designed in such a way that they satisfy data protection requirements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The use of &lt;b&gt;biometric data&lt;/b&gt;, for example &lt;b&gt;fingerprinting&lt;/b&gt;, is becoming more widespread. In many cases, it would be sufficient to use an extract rather than the whole fingerprint. This would minimize the risks associated with the processing of biometric data. Additionally, in most cases it is not necessary for the data to be &lt;b&gt;stored on a centralized database&lt;/b&gt;. The FDPIC has developed a set of guidelines on this subject.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Computer programmes that can be used for the &lt;b&gt;uninterrupted monitoring of employees at the workplace&lt;/b&gt; constitute an infringement of the individual’s privacy. Although employers are entitled to control employees’ productivity, they do not have the right to subject them to round-the-clock supervision. The use of computer-based systems (PCs, email, internet, etc.) must be covered in a set of rules of use. It should also be made clear how compliance with the rules will be verified and how violations will be sanctioned.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A &lt;b&gt;pension fund&lt;/b&gt;, which sent personal &lt;b&gt;membership cards&lt;/b&gt; to employers rather than to the insured persons themselves, are not only infringing the principle of legality, they are also violating the confidentiality to which all social security institutions are bound. The pension fund in question, which had already attracted the attention of the FDPIC last year, rejected his recommendations. As a result, he has notified the &lt;b&gt;Federal Department of Home Affairs&lt;/b&gt; (FDHA) and asked for a &lt;b&gt;ruling on the case&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;During the course of last year, the FDPIC had to occupy himself once more with the case of the &lt;b&gt;KSS&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Sport and Leisure Centre,&lt;/b&gt; but now a satisfactory outcome has been achieved. The &lt;b&gt;Federal Administrative Court&lt;/b&gt; considered the case of the centre’s biometric access system. It upheld the complaint filed by the FDPIC and issued a number of clarifications on the subject of data protection in such cases. The FDPIC welcomed the judgement which has now become legally binding.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;During last year, the FDPIC spent a considerable amount of time on cases relating to the question of &lt;b&gt;access to public documents&lt;/b&gt; (transparency principle). Whilst the number of requests for access to the documents held by the federal departments (ministries) and federal offices remained more or less at the same level as the previous year, the number of cases in which the FDPIC was asked to &lt;b&gt;mediate&lt;/b&gt; increased significantly. Since the introduction of the Freedom of Information Act four years ago, there is an undeniable trend whereby the percentage of outright rejections has steadily decreased, while at the same time, the number of partially granted requests has risen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Other subjects covered in the 17th Annual Report can be found in the attached summary.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="71349">
        <title>Summary of some issues covered in the 17th Report on Activities</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/19681.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
