<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="33463" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-06-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Quecksilberkonvention: Schweiz nimmt an Verhandlungen teil</title>
      <teaser>Das hochgiftige Schwermetall Quecksilber hat grenzüberschreitende Auswirkungen und soll deshalb in einer globalen Quecksilberkonvention geregelt werden. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 4. Juni das Mandat zur Verhandlung erteilt.</teaser>
      <lead>Das hochgiftige Schwermetall Quecksilber hat grenzüberschreitende Auswirkungen und soll deshalb in einer globalen Quecksilberkonvention geregelt werden. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 4. Juni das Mandat zur Verhandlung erteilt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am globalen Umweltministerforum im Februar 2009 wurde beschlossen, dass die bestehenden internationalen Regelwerke im Bereich Chemikalien und Abfall (Basler-, Rotterdamer und Stockholmer Übereinkommen) mit einer Konvention über den Umgang mit Quecksilber ergänzt werden sollen. Quecksilber ist eine beständige Substanz die über die Luft, die Nahrungskette und in Produkten auch über Landesgrenzen verbreitet wird. Deswegen wird das giftige Schwermetall auch weit entfernt von seiner ursprünglichen Freisetzungsquelle vorgefunden (siehe KASTEN 2). Die Schweiz hat sich im Bereich Quecksilber stark dafür engagiert, dass eine globale Konvention ausgearbeitet wird, um die Freisetzung dieses Metalls einzudämmen und die damit verbundenen Risiken für Mensch und Umwelt zu reduzieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An seiner Sitzung vom 4. Juni 2010 hat der Bundesrat nun das Mandat für die Verhandlungen erteilt. Die Schweiz wird sich für ein effektives, effizientes und kohärentes Abkommen einsetzen, welches den Schutz von Mensch und Umwelt vor Quecksilber umfassend und in Koordination mit den bestehenden Regelwerken, sichert (siehe KASTEN 1). Die Schweiz wird anregen bei Bedarf auch weitere gefährliche Substanzen in die Konvention aufzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verhandlung der Konvention wird sich voraussichtlich über einen Zeitraum von drei Jahren mit fünf formellen Sitzungen erstrecken. Die erste Sitzung des Intergovernmental Negotiating Committee INC findet vom 7. bis 11. Juni 2010 in Stockholm statt. Es ist vorgesehen, dass die letzte Verhandlungsrunde Anfangs 2013 in der Schweiz durchgeführt werden soll. Das Bundesamt für Umwelt BAFU übernimmt die Koordination und die Leitung des Verhandlungsprozesses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN 1&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Massnahmen zur Regelung von Quecksilber - die Positionen der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wird sich an den Verhandlungen für folgende Massnahmen einsetzen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Einschränkung von Angebot und Nachfrage, Verbot von Produkten und Prozessen: Ein Ausstieg aus quecksilberhaltigen Technologien in angemessenem Zeitraum, wird angestrebt. Der internationale Handel mit Quecksilber und quecksilberhaltigen Produkten soll verboten werden. Ausnahmen in Produkten und Prozessen, in denen noch keine akzeptablen Alternativen bestehen, werden gewährt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sichere Endlagerung von Quecksilber-Abfällen: Das Management von Abfällen und Altlastensanierung muss nachhaltig sein. Eine enge Zusammenarbeit mit der Basel Konvention, welche die Kontrolle der grenzüberschreitenden Verbringung von Abfällen und ihrer Entsorgung regelt, wird angestrebt.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Reduktion von Emissionen: Atmosphärische Quecksilber-Emissionen müssen prioritär und effektiv gesenkt werden.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Schweiz setzt sich für effektive und effiziente Mechanismen zur Finanzierung der Umsetzung der Konvention sowie zur Überprüfung der Einhaltung der Verpflichtungen ein.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN 2&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Hauptquellen der Quecksilber-Emissionen&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Quecksilber kommt in unterschiedlichen chemischen Verbindungen in der Umwelt vor und wird via Luft und Wasser über weite Strecken transportiert. Das Schwermetall ist hochgiftig und reichert sich in Organismen an. Der Mensch und die Umwelt sind davon stark betroffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die grössten Quecksilber-Emissionen entstehen bei der Kohleverbrennung zur Energiegewinnung und bei der kleingewerblichen Goldgewinnung. Da hiervon der Lebensunterhalt vieler Menschen in Schwellen- und Entwicklungsländern abhängt, ist die sozialpolitische Dimension bei dieser Thematik spezifisch zu beachten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jährlich gelangen, durch den Menschen verursacht, rund 2000 Tonnen Quecksilber in die Luft. Die Quecksilber-Emissionen der Schweiz sind gering und betrugen 2008 etwas mehr als eine Tonne. Diese Emissionen entstehen durch die Verbrennung von Batterien, von Amalgamfüllungen und durch Kremierungen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Perrez, BAFU, Leiter der Verhandlungsdelegation, Tel: 079 251 90 15 Daniel Ziegerer, BAFU, Stellvertretender Leiter der Verhandlungsdelegation Tel: 079 548 08 12</contact>
      <link id="70234">
        <title>UNEP mercury programme</title>
        <uri>http://www.chem.unep.ch/mercury/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="70239">
        <title>Intergovernmental Negotiating Committee to prepare a global legally binding instrument on Mercury (INC1)</title>
        <uri>http://www.unep.org/hazardoussubstances/Mercury/Negotiations/INC1/tabid/3324/language/en-US/Default.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="70236">
        <title>BAFU: Fokus über die Quecksilber-Konvention (11.03.2009)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/fokus/07629/07631/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Convention sur le mercure: la Suisse participe aux négociations</title>
      <teaser>Le mercure est un métal lourd hautement toxique et dont les effets nocifs ne connaissent pas de frontières. Aussi son utilisation devrait-elle faire l’objet d’une convention internationale. Lors de sa séance du 4 juin, le Conseil fédéral a défini le mandat de négociation.</teaser>
      <lead>Le mercure est un métal lourd hautement toxique et dont les effets nocifs ne connaissent pas de frontières. Aussi son utilisation devrait-elle faire l’objet d’une convention internationale. Lors de sa séance du 4 juin, le Conseil fédéral a défini le mandat de négociation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors du Forum ministériel mondial sur l'environnement de février 2009, il a été décidé de compléter la réglementation internationale dans le domaine des produits chimiques et des déchets (Conventions de Bâle, de Rotterdam et de Stockholm) par un accord sur l'utilisation du mercure. Ce métal lourd toxique et persistant est dispersé dans le monde entier par transport atmosphérique, à travers la chaîne alimentaire et des biens de consommation. Les pollutions détectées le sont dès lors souvent très loin de la source d'émission originelle (voir ENCADRE 2). La Suisse s'est engagée activement en faveur de la négociation d'une convention globale sur le mercure, afin de restreindre les rejets et de réduire les risques pour l'homme et l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de sa séance du 4 juin 2010, le Conseil fédéral a défini le mandat de négociation. La Suisse s'engagera en faveur d'un accord cohérent et efficace, à même d'assurer une protection aussi complète que possible de l'homme et de l'environnement contre les effets nocifs du mercure et harmonisé avec la réglementation existante (voir ENCADRE 1). Elle incitera au besoin la communauté internationale à y inclure d'autres substances dangereuses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La négociation de la convention durera vraisemblablement trois ans et comprendra cinq réunions formelles. La commission intergouvernementale de négociation (Intergovernmental Negotiating Committee, INC) se réunira pour la première fois du 7 au 11 juin prochains à Stockholm. Il est prévu que la dernière séance de négociation se déroule en Suisse, au début 2013. C'est l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) qui dirigera et coordonnera le processus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRE 1&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Mesures pour réglementer le mercure: la position suisse&lt;/b&gt;&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Durant les négociations, la Suisse s'engagera en faveur des mesures suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Limitation de l'offre et de la demande, interdiction de produits et de processus: efforts en vue de renoncer aux technologies utilisant le mercure dans un délai raisonnable; interdiction du commerce international du mercure et des produits contenant du mercure, des exception étant consenties pour les produits et processus pour lesquels il n'existe pas encore d'alternative acceptable.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Stockage final sûr des déchets contenant du mercure: gestion durable des déchets et assainissement durable des sites contaminés; collaboration étroite avec la Convention de Bâle, qui règle les mouvements transfrontières de déchets et leur élimination.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Réduction des émissions: priorité à une réduction efficace des émissions atmosphériques de mercure.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mécanismes efficaces de financement de la mise en œuvre de la convention et de contrôle de son application.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRE 2&lt;br /&gt; Sources principales de mercure&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dans l'environnement, le mercure se trouve sous différentes formes chimiques et est transporté sur de grandes distances via l'air et l'eau. Ce métal lourd très toxique s'accumule dans les tissus des êtres vivants, d'où un impact très important sur l'homme et l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les sources principales de mercure sont la combustion de charbon pour la production d'énergie et l'extraction artisanale d'or. Or, dans les pays en développement et en transition, de nombreuses personnes dépendent de ces activités pour leur survie. Lors des négociations, il faudra donc prêter une attention particulière aux aspects sociaux et politiques des mesures proposées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelque 2000 tonnes de mercure sont émises chaque année dans l'atmosphère par les activités humaines. En Suisse, les rejets de mercure sont faibles. En 2008, elles se sont montées à un peu plus d'une tonne et provenaient de l'incinération des piles, des amalgames dentaires et des crémations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Franz Perrez, OFEV, chef de la délégation de négociation, tél. 079 251 90 15 M. Daniel Ziegerer, OFEV, chef suppléant de la délégation de négociation, tél. 079 548 08 12</contact>
      <link id="70234">
        <title>UNEP mercury programme</title>
        <uri>http://www.chem.unep.ch/mercury/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="70239">
        <title>Intergovernmental Negotiating Committee to prepare a global legally binding instrument on Mercury (INC1)</title>
        <uri>http://www.unep.org/hazardoussubstances/Mercury/Negotiations/INC1/tabid/3324/language/en-US/Default.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="70237">
        <title>OFEV: Focus sur la convention sur le mercure (11.03.2009)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/fokus/07629/07631/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Convenzione sul mercurio: la Svizzera partecipa ai negoziati</title>
      <teaser>Il mercurio è un metallo pesante altamente tossico i cui effetti nocivi superano i confini nazionali. Pertanto, il suo utilizzo deve essere regolamentato in un’apposita convenzione internazionale globale. Nella sua seduta del 4 giugno, il Consiglio federale ha conferito il relativo mandato negoziale.</teaser>
      <lead>Il mercurio è un metallo pesante altamente tossico i cui effetti nocivi superano i confini nazionali. Pertanto, il suo utilizzo deve essere regolamentato in un’apposita convenzione internazionale globale. Nella sua seduta del 4 giugno, il Consiglio federale ha conferito il relativo mandato negoziale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Al Forum ministeriale mondiale sull'ambiente del febbraio 2009 è stato stabilito che le attuali normative internazionali che disciplinano la gestione dei prodotti chimici e dei rifiuti (le Convenzioni di Basilea, di Rotterdam e di Stoccolma) devono essere completate con una convenzione sull'utilizzo del mercurio. Il mercurio è una sostanza chimicamente stabile che si diffonde, superando anche i confini nazionali, attraverso l'aria, la catena alimentare e i prodotti. Questo metallo pesante altamente tossico viene quindi rinvenuto anche molto lontano dalla propria sorgente di emissione (cfr. RIQUADRO 2). La Svizzera si è pertanto impegnata con determinazione a favore dell'elaborazione di una convenzione internazionale volta a contenere le emissioni di mercurio e, di conseguenza, a ridurre i rischi che questo metallo comporta per l'uomo e per l'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha conferito il relativo mandato negoziale nella sua seduta del 4 giugno 2010. La Svizzera si impegnerà a favore di un accordo efficace, efficiente e coerente, che garantisca in termini generali la protezione dell'uomo e dell'ambiente contro il mercurio, come pure il coordinamento con le attuali normative (cfr. RIQUADRO 1). Inoltre, la Svizzera proporrà di estendere la convenzione, qualora fosse necessario, anche ad altre sostanze tossiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I negoziati relativi alla convenzione si protrarranno probabilmente per un periodo di tre anni, durante il quale sono previste cinque riunioni formali. La prima riunione del Comitato intergovernativo di negoziazione (INC) si terrà dal 7 all'11 giugno 2010 a Stoccolma. L'ultima tornata di negoziati è prevista all'inizio del 2013 in Svizzera. All'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) sono stati affidati il coordinamento e la direzione del processo negoziale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 1&lt;br /&gt; Le misure per disciplinare l'utilizzo del mercurio: le posizioni della Svizzera&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito dei negoziati, la Svizzera si pronuncerà in favore dell'adozione delle seguenti misure.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Limitazione dell'offerta e della domanda, divieto di prodotti e di processi: si punta all'abbandono in tempi ragionevoli di tecnologie a base di mercurio. Il commercio internazionale di mercurio e di prodotti contenenti mercurio deve essere vietato. Sono concesse deroghe per i prodotti e i processi tuttora privi di un'alternativa valida.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Stoccaggio definitivo e sicuro dei rifiuti contenenti mercurio: la gestione dei rifiuti e del risanamento dei siti contaminati deve essere sostenibile. Si persegue una stretta collaborazione con la Convenzione di Basilea, che disciplina il controllo dei movimenti oltre frontiera di rifiuti pericolosi e il loro smaltimento.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Abbattimento delle emissioni: la riduzione delle emissioni atmosferiche di mercurio è prioritaria e deve avvenire in modo efficace.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La Svizzera sostiene l'adozione di meccanismi efficaci ed efficienti volti a finanziare l'applicazione della convenzione e a verificare il rispetto degli impegni.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO 2&lt;br /&gt; Le principali fonti di emissione di mercurio&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il mercurio è presente nell'ambiente in varie combinazioni chimiche e si diffonde su lunghe distanze attraverso l'aria e l'acqua. È un metallo pesante altamente tossico che si accumula negli organismi, in particolare nell'uomo e nell'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le più importanti emissioni di mercurio sono generate dalla combustione di carbone nell'ambito della produzione energetica e dall'estrazione dell'oro su piccola scala. &amp;nbsp;Poiché il sostentamento di molte persone nei Paesi emergenti e in quelli in via di sviluppo dipende da simili attività, occorre tenere conto in modo particolare della dimensione sociopolitica di questa tematica. A seguito delle attività antropiche, ogni anno vengono rilasciate nell'atmosfera circa 2000 tonnellate di mercurio. In Svizzera le emissioni sono contenute: nel 2008 ammontavano infatti a poco più di una tonnellata. Tali emissioni sono da ricondurre all'incenerimento di pile e batterie, di amalgami dentali e alle cremazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Franz Perrez, UFAM. capo della delegazione negoziale, tel. 079 251 90 15 Daniel Ziegerer, UFAM, capo supplente della delegazione negoziale, tel. 079 548 08 12</contact>
      <link id="70234">
        <title>UNEP mercury programme</title>
        <uri>http://www.chem.unep.ch/mercury/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="70239">
        <title>Intergovernmental Negotiating Committee to prepare a global legally binding instrument on Mercury (INC1)</title>
        <uri>http://www.unep.org/hazardoussubstances/Mercury/Negotiations/INC1/tabid/3324/language/en-US/Default.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="70238">
        <title>UFAM: Focus sulla convenzione sul mercurio (11.03.2009)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/fokus/07629/07631/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
