<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100131" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BFU – SRAM LLC ruft die Klemmschrauben für alle 12-Gang-Schalt- und Bremshebel der Modelle «eTAP AXS Red, Force, Rival und Apex» wegen Sturz- und Verletzungsgefahr zurück</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit der BFU, Beratungsstelle für Unfallverhütung, ruft SRAM LLC die Klemmschrauben für alle 12-Gang-Schalt- und Bremshebel der Modelle «eTAP AXS Red, Force, Rival und Apex» zurück. Es besteht eine Sturz- und Verletzungsgefahr. Betroffene Kundinnen und Kunden werden gebeten, die Klemmschrauben des Hebelkörpers anzuziehen oder diese kostenlos durch einen SRAM-Händler anziehen zu lassen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schalt- und Bremshebel kann beim Lenken des Fahrrads verrutschen oder sich bewegen. Dies kann zum Verlust der Kontrolle des Fahrrads und/oder zu einem Sturz mit Verletzungen führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Produktrückruf betroffen sind die Klemmschrauben für alle 12-Gang-Schalt- und Bremshebel der Modelle «eTAP AXS Red, Force, Rival und Apex», die vor dem 1. Juli 2023 hergestellt und als Nachrüstsätze verkauft wurden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konsumentinnen und Konsumenten, die vom Rückruf betroffen sind, werden aufgefordert, den festen Sitz der Schalt- und Bremshebel zu überprüfen und diese anzuziehen. Weitere Informationen zur genauen Überprüfung entnehmen Sie bitte dem beigelegten Informationsschreiben der SRAM LCC.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bei Fragen können Konsumentinnen und Konsumenten SRAM LCC kontaktieren: URL: https://www.sram.com/de/service/recalls</contact>
      <attachment id="270826">
        <title>Bild der betroffenen Produkte</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86224.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270827">
        <title>Informationsschreiben von SRAM</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>221</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86225.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>BPA – SRAM LLC procède à un rappel de sécurité concernant les vis de serrage de toutes les manettes 12 vitesses « eTAP AXS Red, Force, Rival et Apex » en raison d’un risque de chute et de blessure</title>
      <lead>En collaboration avec le Bureau de prévention des accidents (BPU), la société SRAM LLC procède à un rappel de sécurité concernant les vis de serrage de toutes les manettes 12 vitesses « eTAP AXS Red, Force, Rival et Apex » en raison d’un risque de chute et de blessure. Les clients concernés sont priés de resserrer les vis du corps de la manette ou de les faire resserrer gratuitement pas un revendeur SRAM.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La manette peut glisser ou se déplacer pendant qu'on roule, ce qui peut entraîner une perte de contrôle et/ou une chute.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rappel de produit concerne les vis de serrage de l'ensemble des manettes 12 vitesses des modèles « eTAP AXS Red, Force, Rival et Apex» produites avant le 1er juillet 2023 et vendues séparément. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommateurs concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommateurs concernés par le rappel de produit sont priés de vérifier le serrage de leur manette et de resserrer la vis le cas échéant. Pour plus de détails sur cette vérification, veuillez vous référer à la lettre d'information de la société SRAM LLC.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>En cas de questions, les consommateurs peuvent contacter la société SRAM LLC : URL: https://www.sram.com/fr/service/recalls</contact>
      <attachment id="270828">
        <title>Image des produits concernés</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86226.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270829">
        <title>Lettre d’information de la société SRAM LLC</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>275</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86227.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>-UPI - SRAM LLC richiama le viti di serraggio per tutte le leve del cambio a 12 velocità e del freno dei modelli «eTAP AXS Red, Force, Rival e Apex» a causa del rischio di caduta e lesioni</title>
      <lead>In collaborazione con l’Ufficio prevenzione infortuni (UPI), SRAM LLC richiama le viti di serraggio per tutte le leve del cambio a 12 velocità e del freno dei modelli «eTAP AXS Red, Force, Rival e Apex». Esiste il rischio di caduta e di lesioni. I clienti interessati sono invitati a serrare le viti di fissaggio del corpo della leva o a farle serrare gratuitamente da un rivenditore SRAM.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La leva del cambio e del freno può scivolare o muoversi durante la guida della bicicletta. Ciò può comportare la perdita di controllo della bicicletta e/o una caduta con conseguenti lesioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il richiamo riguarda le viti di serraggio di tutte le leve del cambio a 12 velocità e del freno dei modelli «eTAP AXS Red, Force, Rival e Apex» prodotti prima del 1° luglio 2023 e venduti come kit aftermarket.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I consumatori interessati dal richiamo sono invitati a verificare che le leve del cambio e del freno siano saldamente inserite e a serrarle. Per maggiori informazioni sul controllo esatto, si prega di consultare l'informativa allegata della SRAM LCC.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Per domande i consumatori possono contattare la società SRAM LCC: URL: https://www.sram.com/fr/service/recalls</contact>
      <attachment id="270830">
        <title>Foto dei prodotti in questione</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86228.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270831">
        <title>Informativa di SRAM (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>275</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86229.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
