<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99912" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verbesserung der Suchthilfe und -versorgung dringend nötig</title>
      <lead>Die Eidgenössische Kommission für Fragen zu Sucht und Prävention nichtübertrag-barer Krankheiten (EKSN) setzt sich für eine Verbesserung der Suchthilfe und -versorgung ein. Die Expertinnen und Experten analysieren die aktuelle Situation in der Schweiz und formulieren für Politik, Auftragsgebende und Leistungserbringende Empfehlungen: Die interprofessionelle Zusammenarbeit muss dringend verbessert und insbesondere auch finanziert werden. Es müssen mehr Angebote für Menschen mit Suchterkrankungen geschaffen werden – insbesondere für Jugendliche und junge Erwachsene sowie für sozial benachteiligte Personen. </lead>
      <text link="no">Der kürzlich publizierte Bericht der Konferenz der kantonalen Beauftragten für Suchtfragen (KKBS) zeigt: Das Schweizer System der Suchthilfe und -versorgung ist heterogen und vielschichtig. Es bietet eine breite Palette von diversifizierten Behandlungs- und Unterstützungsangeboten. Dennoch bestehen in der Unterstützung von Menschen mit Suchtproblemen und ihren Angehörigen grosse Lücken und bedeutende regionale Unterschiede. In ihrem aktuellen Bericht zeigt die Eidgenössische Kommission für Fragen zu Sucht und Prävention nichtübertragbarer Krankheiten (EKSN), wie das Suchthilfe- und Versorgungssystem verbessert werden kann.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Institutionalisierte Zusammenarbeit zwischen den Professionen und Organisationen &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Suchthilfe und -versorgung ist eine interdisziplinäre Querschnittsaufgabe. Um eine effektive Behandlung zu ermöglichen, sollten medizinisch-psychiatrisch ausgerichtete Leistungserbringende mit Leistungserbringenden aus dem psychosozialen und sozial-arbeiterischen Bereich (z.B. Arbeits- und Sozialintegration) enger zusammenarbeiten. Dazu sind gut koordinierte Netzwerke mit verbindlichen Kooperationsvereinbarungen und -verträgen sowie entsprechender Finanzierung notwendig Das verringert die Abbruch- und Rückfallquote der Therapie oder Beratung sowie Doppelspurigkeiten wodurch Synergien besser genutzt und Übergänge besser gestaltet werden können (z.B. von stationären zu ambulanten Angeboten). &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Subjektfinanzierung ja, aber nicht nur&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Bei der Subjektfinanzierung werden die Behandlungen für Menschen mit einer Suchterkrankung direkt über die Krankenkasse der Person finanziert. Eine einseitige «Subjektfinanzierung» birgt das Risiko, dass umfassende interdisziplinäre Behandlungen und Begleitungen chronisch suchtkranker Menschen und ihrer Angehörigen nicht mehr ausreichend angeboten werden können. Bei der «Objektfinanzierung» werden vorwiegend Institutionen wie z.B. eine Suchtberatungsstelle im Sinne einer Strukturfinanzierung durch die öffentliche Hand finanziert, was eine längerfristige Finanzierung sicherstellt. Darum braucht es beide Finanzierungsformen. Nicht nur Leistungen, die direkt an der suchtbetroffenen Person erbracht werden, sondern auch interprofessionelle Kooperationen und die Arbeit an Schnittstellen sowie die Unterstützung von Bezugspersonen müssen kostendeckend finanziert werden können. Die EKSN fordert, dass insbesondere auch suchtbetroffene Menschen mit multiplen Problemlagen und Komorbidität bei Bedarf eine adäquate, langdauernde Begleitung und Behandlung erhalten. Die dafür notwendigen gesetzlichen Regelungen und Finanzierungsstrukturen sollten erhalten oder geschaffen werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Mehr Angebote für Jugendliche und junge Erwachsene sowie für benachteiligte Personen schaffen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Das Angebot für Jugendliche und junge Erwachsene mit Suchtproblemen ist aktuell ungenügend. Die EKNS empfiehlt die Stärkung sowie den Aus- und Aufbau spezifischer sozialtherapeutischer und arbeitsintegrativer Angebote für Jugendliche und junge Erwachsene. Der Zugang für Minderjährige zu ambulanten Angeboten muss gewährleistet werden. Schadensmindernde Angebote sollen in angemessener Form auch für Jugendliche schweizweit zur Verfügung stehen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sozial benachteiligten und vulnerablen Zielgruppen soll der Zugang zur Grundversorgung und Suchthilfe erleichtert werden. Für Menschen mit sprachlichen Barrieren, wenig formaler Bildung und tiefem Einkommen sowie für Menschen in prekären Situationen braucht es einen zielgruppenspezifischen Zugang. Dieser gelingt zum Beispiel mittels kostenloser, niederschwelliger, aufsuchender und mehrsprachiger Angebote sowie mittels Integrations-angebote. Diese aber riskieren zunehmend weggespart zu werden, so auch im aktuellen Beispiel der Universitären Psychiatrischen Klinik im Kanton Bern die unlängst beschlossen hat, Integrationsprogramme zu stoppen sowie den klinischen Sozialdienst massiv zu verkleinern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Die EKSN fordert dazu auf, den wirksamen, biopsychosozialen Ansatz in der Versorgung zu respektieren und Sparmassnahmen nicht auf Kosten von Menschen in besonders vulnerablen Situationen durchzuführen.</text>
      <contact>Geschäftsstelle der Eidgenössischen Kommission für Fragen zu Sucht und Prävention nichtübertragbarer Krankheiten (EKSN), Eksn-Cfant@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="270062">
        <title>Bericht der EKSN. Grundlagenpapier</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>643</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85943.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270056">
        <title>Bericht GREA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>601</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="270050">
        <title>Bericht KKBS</title>
        <uri>https://www.sodk.ch/de/themen/sucht/suchthilfe/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Aide et prise en charge en cas d’addiction : des améliorations urgentes s’imposent</title>
      <lead>La Commission fédérale pour les questions liées aux addictions et à la prévention des maladies non transmissibles (CFANT) appelle à améliorer l’aide et la prise en charge en cas d’addiction. Les expert·e·s ont analysé la situation actuelle en Suisse et formulé des recommandations destinées aux milieux politiques, aux mandant·e·s et aux fournisseur·euse·s de prestations. Il en ressort qu’il est urgent d’améliorer la collaboration interprofessionnelle et, surtout, de la financer. Il est nécessaire de créer plus d’offres pour les personnes présentant une addiction, en particulier pour les adolescent·e·s, les jeunes adultes et les personnes socialement défavorisées. </lead>
      <text link="no">Le rapport tout juste publié de la Conférence des délégués cantonaux aux problèmes d’addictions (CDCA) montre que le système suisse d’aide et de prise en charge en cas d’addiction est hétérogène, complexe et propose un large éventail d’offres très variées. De grandes lacunes subsistent toutefois dans le soutien des personnes concernées et de leurs proches, et les différences régionales sont marquées. Dans son rapport, la Commission fédérale pour les questions liées aux addictions et à la prévention des maladies non transmissibles (CFANT) explique comment améliorer le système afin de mieux aider ces personnes.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Institutionnaliser la collaboration entre professions et organisations&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L’aide et la prise en charge en cas d’addiction constituent une tâche interdisciplinaire et transversale. Pour favoriser un traitement efficace, les fournisseur·euse·s de prestations du domaine médico-psychiatrique doivent collaborer plus étroitement avec ceux et celles du domaine psychosocial et du travail social, telles que l’intégration professionnelle et sociale. Dans cette optique, il est nécessaire de disposer de réseaux bien coordonnés, régis par des conventions et des contrats de collaboration contraignants, ainsi que d’un régime de financement pour le travail de coordination. Cette approche permet de réduire les redondances, les interruptions de traitements et les rechutes. Cela permet aussi de mieux exploiter les synergies et de mieux organiser les transitions (p. ex. des offres stationnaires vers les offres ambulatoires)&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Financement à la personne : oui, mais pas seulement&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le « financement à la personne » consiste à financer le traitement des addictions directement par le biais de la caisses maladie de la personne. Un « financement à la personne » unilatéral présente le risque de ne plus pouvoir proposer aux personnes souffrant d’addiction de manière chronique, et à leurs proches, une prise en charge globale et interdisciplinaire Le « financement à l’objet » est quant à lui assuré par les collectivités publiques et revient principalement aux institutions, par exemple aux services de consultation spécialisés dans les addictions (financement des structures). Cela garantit un financement à plus long terme. Les deux modèles sont nécessaires : il faut couvrir non seulement les prestations fournies directement à la personne souffrant d’addiction, mais aussi les coopérations interprofessionnelles, le travail réalisé au niveau des interfaces et l’assistance apportée aux personnes de référence. La CFANT demande notamment que les personnes souffrant d’addiction, avec comorbidité et de multiples problèmes puissent bénéficier d’un accompagnement et d’un traitement adéquats et de longue durée. Il convient pour cela de maintenir ou de créer les dispositions légales et les structures de financement nécessaires. &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Plus d’offres pour les adolescent·e·s, les jeunes adultes et les personnes défavorisées&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L’offre destinée aux adolescent·e·s et aux jeunes adultes est actuellement insuffisante. La CFANT recommande de renforcer, de développer et de mettre en place des offres de prise en charge médicale et sociothérapeutiques spécifiques favorisant leur intégration professionnelle. Il importe aussi de garantir l’accès des mineur·e·s aux offres ambulatoires. Des offres de réduction des risques devraient en outre être disponibles dans toute la Suisse pour les jeunes sous une forme qui leur est adaptée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’accès aux soins de base et d’aide en cas d’addiction doit être facilité pour les groupes cibles socialement défavorisés ou vulnérables. Un accès spécifique doit être proposé aux personnes ayant des difficultés linguistiques, un faible niveau de formation et de bas revenus, ainsi qu’aux personnes en situation de précarité. Il s’agit par exemple de mettre en place des offres à bas seuil, gratuites, de proximité et plurilingues, ainsi que des offres d'intégration. Or ces dernières risquent de plus en plus d’être supprimées, comme dans l'exemple actuel de la clinique psychiatrique universitaire du canton de Berne, qui a récemment décidé de stopper les programmes d'intégration et de réduire massivement le service social clinique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La CFANT demande de respecter l'approche biopsychosociale des soins reconnue comme efficace et que les mesures d'économie ne soient pas prises au détriment des personnes en situation de vulnérabilité. </text>
      <contact>Secrétariat de la Commission fédérale pour les questions liées aux addictions et à la prévention des maladies non transmissibles (CFANT), Eksn-Cfant@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="270063">
        <title>Rapport de la CFANT. Document de référence</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>825</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85944.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270057">
        <title>Rapport du GREA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4258</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85941.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="270053">
        <title>Rapport de la CDCA</title>
        <uri>https://www.sodk.ch/fr/themen/politique-en-matiere-daddictions/aide-en-cas-daddiction/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aiuto e presa a carico in caso di dipendenze: urgono miglioramenti</title>
      <lead>La Commissione federale per le questioni relative alle dipendenze e alla prevenzione delle malattie non trasmissibili (CFDNT) si impegna per migliorare l’aiuto e la presa a carico in caso di dipendenze. Secondo gli esperti che hanno analizzato la situazione attuale in Svizzera e formulato raccomandazioni per politici, committenti e fornitori di prestazioni, la collaborazione interprofessionale deve essere urgentemente migliorata e finanziata. Devono infatti essere create maggiori offerte per persone con dipendenze, in particolare per adolescenti, giovani adulti e persone socialmente svantaggiate.</lead>
      <text link="no">Il rapporto appena pubblicato della Conferenza dei delegati cantonali ai problemi di dipendenza (CDCD) mostra che il sistema svizzero di aiuto e presa a carico in caso di dipendenze è eterogeneo e sfaccettato e fornisce un’ampia gamma di offerte di trattamenti e sostegno diversificate. Tuttavia, nell’ambito del sostegno alle persone con dipendenze e ai loro familiari vi sono grandi lacune e differenze regionali significative. Nel suo rapporto attuale, la CFDNT indica come migliorare il sistema di aiuto e presa a carico in caso di dipendenze.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Collaborazione sul piano istituzionale tra professionisti e organizzazioni &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L’aiuto e la presa a carico in caso di dipendenze costituisce un compito trasversale. Per poter offrire trattamenti efficaci, i fornitori di prestazioni mediche psichiatriche dovrebbero collaborare più strettamente con altri fornitori di prestazioni che esercitano nell’ambito psicosociale e del lavoro sociale (p. es. per quanto riguarda l’integrazione sociale e lavorativa). Sono quindi necessarie reti ben coordinate soggette ad accordi e contratti di collaborazione vincolanti nonché finanziamenti adeguati. Ciò consente di diminuire i tassi di abbandono e ricaduta nell’ambito delle terapie o delle consulenze nonché le offerte ridondanti, affinché siano utilizzate meglio le sinergie e organizzate meglio le transizioni (p. es. da offerte stazionarie a offerte ambulatoriali). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sì al finanziamento del soggetto, ma non solo&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Il «finanziamento del soggetto» consente di finanziare i trattamenti per le persone con dipendenze direttamente tramite la loro cassa malati. Se il finanziamento del soggetto è unilaterale, vi è il rischio che non possano essere fornite sufficienti offerte di trattamento e accompagnamento interdisciplinari per le persone con dipendenze croniche e i loro familiari. Il «finanziamento dell’oggetto» prevede invece che gli istituti (p. es. i consultori per le dipendenze) ricevano fondi principalmente dal settore pubblico in quanto finanziamento strutturale e quindi a lungo termine. Per questo motivo sono necessarie entrambe le forme di finanziamento. Non devono essere coperti soltanto i costi delle prestazioni fornite direttamente alle persone con dipendenze, ma anche quelli per garantire una collaborazione interprofessionale e il lavoro alle interfacce nonché il sostegno alle persone di riferimento. La CFDNT desidera che anche le persone con dipendenze, soprattutto quelle con problemi multipli e comorbidità, possano accedere, se necessario, a un sostegno e a un trattamento adeguati e a lungo termine. A tale scopo, le disposizioni legali e le strutture di finanziamento necessarie devono essere mantenute o create. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Più offerte per adolescenti, giovani adulti e persone svantaggiate&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le offerte rivolte ad adolescenti e giovani adulti con dipendenze sono attualmente insufficienti. La CFDNT raccomanda pertanto di rafforzare l’ampliamento e la realizzazione di offerte socio-terapeutiche specifiche che favoriscano l’integrazione nel mondo del lavoro di questi gruppi target. Inoltre, l’accesso dei minorenni alle offerte ambulatoriali deve essere garantito e i servizi di riduzione del danno, in forma adeguata, devono essere disponibili anche per gli adolescenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’accesso all’assistenza sanitaria di base e all’aiuto in caso di dipendenze deve essere facilitato per i gruppi target svantaggiati e vulnerabili. Un accesso specifico deve essere disponibile per le persone con difficoltà linguistiche, bassa scolarità e reddito modesto nonché per quelle in situazioni precarie. Occorre quindi mettere a disposizione offerte gratuite, a bassa soglia, di prossimità e plurilingui nonché offerte di integrazione. Queste rischiano sempre più di essere eliminate, come nel caso attuale della clinica psichiatrica universitaria del Cantone di Berna, che ha recentemente deciso di interrompere i programmi di integrazione e di ridurre notevolmente il servizio sociale clinico.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La CFDNT esorta a rispettare l’approccio biopsicosociale efficace nella presa a carico e a non adottare misure di risparmio a scapito delle persone in situazioni particolarmente vulnerabili.</text>
      <contact>Segreteria della Commissione federale per le questioni relative alle dipendenze e alla prevenzione delle malattie non trasmissibili (CFDNT), Eksn-Cfant@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="270064">
        <title>Rapporto della CFDNT. Documento di base</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85945.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270058">
        <title>Rapporto del GREA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4258</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85942.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="270055">
        <title>Rapporto della CDCD</title>
        <uri>https://www.sodk.ch/de/themen/sucht/suchthilfe/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
