<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100021" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">https://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat führt Aussprache zur Entwaldungsverordnung der EU (EUDR)</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 14. Februar 2024 eine Aussprache über den Umgang mit der Entwaldungsverordnung der EU und die damit verbundenen Folgen für die Schweiz geführt. Der Bundesrat sieht vorderhand keine Anpassung des Schweizer Rechts vor. Er beauftragt jedoch die Bundesverwaltung, unterstützende Massnahmen für die betroffenen Unternehmen zu prüfen und weitere Abklärungen zu treffen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die EU-Verordnung über entwaldungsfreie Lieferketten (EU Deforestation Regulation; EUDR) wird in der EU ab Januar 2025 umgesetzt. Die EUDR betrifft Kakao, Kaffee, Palmöl, Kautschuk, Rinder, Soja und Holz sowie daraus hergestellte Erzeugnisse wie Schokolade, Kaffeekapseln, Möbel, Papier oder Autoreifen. Ab 2025 können diese Rohstoffe und Erzeugnisse nur noch dann in der EU auf den Markt gebracht oder aus der EU exportiert werden, wenn sie nicht auf Flächen produziert wurden, die nach 2020 entwaldet wurden oder generell nicht mit einer Schädigung des Waldes in Verbindung stehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch Schweizer Unternehmen, welche die von der EUDR betroffenen Rohstoffe und Erzeugnisse in die EU exportieren wollen, werden die neuen Vorgaben einhalten müssen. Dies gilt unabhängig davon, ob die Schweiz ihr Recht vollständig oder teilweise an die EUDR anpasst oder auf eine Anpassung verzichtet. 2022 hat die Schweiz Rohstoffe und Erzeugnisse, die der EUDR unterliegen, im Wert von gut 4 Milliarden Franken in die EU exportiert. Das Gesamtvolumen der Exporte (EU und weitere) belief sich auf rund 7,5 Milliarden Franken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;An seiner Sitzung vom 14. Februar 2024 hat der Bundesrat zu diesem Thema eine Aussprache geführt. Der Bundesrat verzichtet bis auf weiteres auf eine Anpassung des Schweizer Rechts, solange keine gegenseitige Anerkennung mit der EU möglich ist. Ohne gegenseitige Anerkennung besteht das Risiko von parallelen Regulierungen und doppeltem Aufwand für die Unternehmen. Mit dem Verzicht auf eine Anpassung wird ein beträchtlicher Mehraufwand für Unternehmen vermieden, deren Produkte nicht für den EU-Markt bestimmt und daher nicht von der EUDR betroffen sind. Der Bundesrat wird bis Sommer 2024 die Situation anhand einer Regulierungsfolgeabschätzung überprüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat anerkennt jedoch, dass sich mit der EUDR der Aufwand für betroffene Schweizer Unternehmen erhöht. Er will insbesondere unterstützende Massnahmen für die betroffenen Branchen und Unternehmen prüfen und den Austausch zwischen der Bundesverwaltung und der Wirtschaft zu dieser Thematik weiterführen. Zudem möchte er mit der EU-Kommission die Anforderungen für den Anschluss an das Informationssystem der EU sowie für die gegenseitige Anerkennung von entsprechenden Regulierungen klären. Ebenfalls will er klären, welche rechtlichen Änderungen für eine Anpassung des Schweizer Rechts an die EUDR nötig wären. &lt;/p&gt; Der Bundesrat hat dem Eidgenössischen Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK), dem Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), dem Eidgenössischen Finanzdepartement (EFD), dem Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und dem Eidgenössischen Departement für Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) entsprechende Aufträge erteilt. Er wird nach der Sommerpause über den Stand dieser Abklärungen informiert. </text>
      <contact>Mediendienst BAFU, Tel. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral a mené une discussion sur le Règlement européen sur la déforestation (RDUE)</title>
      <lead>Le 14 février 2024, le Conseil fédéral s’est entretenu au sujet du Règlement européen sur la déforestation (RDUE) et des conséquences qui en découlent pour la Suisse. Pour le moment, le Conseil fédéral ne prévoit pas d’adapter le droit suisse. Il charge néanmoins l’administration fédérale d’étudier des mesures de soutien au bénéfice des entreprises concernées et de procéder à des vérifications supplémentaires. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le règlement relatif aux chaînes d’approvisionnement « zéro déforestation » entrera en vigueur en janvier 2025 dans l’Union européenne (UE). Le RDUE concerne le cacao, le café, l’huile de palme, le caoutchouc, les bovins, le soja et le bois ainsi que les produits dérivés comme le chocolat, les capsules de café, les meubles, le papier ou les pneus. Dès 2025, ces matières premières et leurs produits dérivés pourront être mis sur le marché de l’UE ou exportés hors de l’UE uniquement s’ils n’ont pas été produits sur des surfaces ayant été déboisées après 2020 ou, plus généralement, s’ils ne sont pas associés à une dégradation des forêts. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les acteurs économiques qui veulent exporter vers l’UE des matières premières et des produits dérivés concernés par le RDUE devront respecter la nouvelle législation, indépendamment du fait que la Suisse adapte entièrement ou partiellement sa législation au RDUE, ou qu’elle renonce à une adaptation. En 2022, la Suisse a exporté vers l’UE des matières premières et des produits dérivés soumis au RDUE pour une valeur de plus de 4 milliards de francs. Le volume total des exportations (UE et autres) s’est élevé à près de 7,5 milliards de francs. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral s’est entretenu à ce sujet lors de sa séance du 14 février 2024 et renonce à une adaptation du droit suisse jusqu’à nouvel avis. En effet, tant qu’une reconnaissance mutuelle avec l’UE n’est pas possible, il existe un risque que les réglementations fonctionnent en parallèle et que la charge administrative des entreprises s’en trouve doublée. Renoncer à une adaptation évite une charge de travail supplémentaire considérable aux entreprises dont les produits ne sont pas destinés au marché européen et qui ne sont donc pas concernées par le RDUE. Le Conseil fédéral examinera la situation d’ici à l’été 2024 au moyen d’une analyse d’impact de la réglementation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cependant, le Conseil fédéral reconnaît que le RDUE augmente la charge des entreprises suisses concernées. Il veut examiner des mesures de soutien pour les secteurs et les entreprises concernés et poursuivre les échanges entre l’administration fédérale et les milieux économiques sur ce thème. Il souhaite également clarifier avec la Commission européenne les exigences relatives au raccordement au système d’information de l’UE et à la reconnaissance mutuelle des réglementations. Il souhaite en outre identifier quelles modifications juridiques seraient requises pour adapter le droit suisse au RDUE. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a donné des mandats en ce sens au Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC), au Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche (DEFR), au Département fédéral des finances (DFF), au Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et au Département fédéral de justice et police (DFJP). Il sera informé de l’état d’avancement de ces travaux après la pause estivale. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service médias OFEV, tél. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Regolamento UE sulla deforestazione (EUDR): il Consiglio federale ha condotto una discussione</title>
      <lead>Il 14 febbraio 2024 il Consiglio federale ha condotto una discussione su come gestire il regolamento UE sulla deforestazione e sulle conseguenze derivanti per la Svizzera. Il Consiglio federale non prevede per il momento alcuna modifica del diritto svizzero. Tuttavia, ha incaricato l’Amministrazione federale di esaminare misure di sostegno per le imprese interessate e di effettuare altri accertamenti. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il regolamento UE sulle catene di approvvigionamento a deforestazione zero (EU Deforestation Regulation; EUDR) sarà applicato nell’UE a partire da gennaio 2025. L’EUDR riguarda il cacao, il caffè, l’olio di palma, la gomma, i bovini, la soia e il legno nonché i prodotti che ne derivano, come cioccolato, capsule di caffè, mobili, carta o pneumatici. A partire dal 2025, queste materie prime e questi prodotti potranno essere immessi sul mercato europeo o esportati dall’UE solo se non sono stati prodotti su superfici deforestate dopo il 2020 o se, in generale, non sono associati a danni alle foreste. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche le imprese svizzere che intendono esportare nell’UE le materie prime e i prodotti soggetti all’EUDR dovranno rispettare le nuove prescrizioni, indipendentemente dal fatto che la Svizzera adegui, in tutto o in parte, la propria legislazione a detto regolamento o che rinunci a farlo. Nel 2022 la Svizzera ha esportato nell’UE materie prime e prodotti soggetti all’EUDR per un valore pari a oltre 4 miliardi di franchi. Il volume totale delle esportazioni (verso l’UE e altri Paesi) è stato circa di 7,5 miliardi di franchi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella sua seduta del 14 febbraio 2024, il Consiglio federale ha condotto una discussione sul tema. Per il momento, finché non sarà possibile un riconoscimento reciproco con l’UE, il Consiglio federale rinuncia ad adeguare la legislazione svizzera. In assenza di un tale riconoscimento, infatti, si corre il rischio di creare normative parallele e doppi oneri per le imprese. Rinunciando a un adeguamento, si evitano ingenti oneri aggiuntivi per le imprese i cui prodotti non sono destinati al mercato UE e che quindi non sono interessate dall’EUDR. Entro l’estate 2024, il Consiglio federale valuterà la situazione sulla base di un’analisi dell’impatto della regolamentazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale riconosce tuttavia che con l’EUDR aumenteranno gli oneri per le imprese svizzere interessate. Pertanto, intende esaminare misure di sostegno per i settori e le imprese interessati e proseguire lo scambio tra l’amministrazione federale e l’economia su questo tema. Inoltre, vuole chiarire con la Commissione europea i requisiti per il collegamento al sistema di informazione dell’UE, come pure per il riconoscimento reciproco delle rispettive normative. Intende inoltre chiarire quali modifiche normative sarebbero necessarie ai fini di un adeguamento del diritto svizzero all’EUDR. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha conferito i relativi mandati al Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC), al Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR), al Dipartimento federale delle finanze (DFF), al Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e al Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP). Il Consiglio federale verrà informato dopo la pausa estiva sullo stato di avanzamento di questi accertamenti. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio Media UFAM, tel. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
