<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100039" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erholung der Konsumentenstimmung, ausgehend von tiefem Niveau</title>
      <lead>Die Konsumentenstimmung hat das Tief des vergangenen Herbsts hinter sich gelassen. Im Januar ist der Index den dritten Monat in Folge gestiegen. Mit −41 Punkten liegt er deutlich über dem Wert von Oktober 2023 (−53 Punkte). Das Niveau von Januar 2023 (−35 Punkte) wurde jedoch noch nicht wieder erreicht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am deutlichsten haben sich in den vergangenen drei Monaten die Erwartungen für die zukünftige Wirtschaftsentwicklung aufgehellt (Indexstand: –28 Punkte). Auch rückblickend wurde die Entwicklung der Wirtschaft sukzessive positiver beurteilt. Nach aktueller Einschätzung der befragten Konsumentinnen und Konsumenten dürfte der konjunkturelle Tiefpunkt somit überschritten worden sein. Passend dazu hat sich die Einschätzung des Arbeitsmarkts nicht weiter eingetrübt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Des Weiteren erwarten die Befragten für die kommenden Monate eine gewisse Entspannung ihrer persönlichen finanziellen Lage (–40 Punkte). Im Gleichschritt blicken sie zuversichtlicher auf die kurzfristige Preisentwicklung: Der Teilindex zur erwarteten Preisentwicklung in den kommenden zwölf Monaten ist seit Oktober deutlich zurückgegangen und nähert sich langsam dem Wert im Januar 2023 an.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Demgegenüber hat sich die Einschätzung der Befragten bezüglich ihrer vergangenen finanziellen Lage (–59 Punkte) und der Preisentwicklung in den vergangenen Monaten wenig verändert. Betreffend ihre Neigung zu grösseren Anschaffungen (–38 Punkte) äussern sich die Befragten weiterhin zurückhaltend.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Hinweis&lt;br /&gt;Ab dem 15. Februar 2024 veröffentlicht das SECO die Konsumentenstimmung jeden Monat statt wie bisher einmal im Quartal.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Der Index der Konsumentenstimmung existiert seit 1972. Bislang wurde die Umfrage jedes Quartal durchgeführt, hauptsächlich telefonisch. Nach einer ausführlichen Testphase stellt das SECO per Februar 2024 auf eine monatliche Datenpublikation um. Die Umfrage wird neu ausschliesslich über das Internet und kontinuierlich durchgeführt, statt wie bisher in den ersten drei Wochen jedes Quartals. ie Neuerungen tragen dazu bei, die Datengrundlage für die Konjunkturbeobachtung zu verbessern.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ab März 2024 werden die Resultate mittels Publikationshinweis auf www.seco.admin.ch/konsumentenstimmung veröffentlicht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, Leiterin Kommunikation und Mediensprecherin SECO, Tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch Felicitas Kemeny, SECO, Leiterin des Ressorts Konjunktur, Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel.: +41 58 462 93 25 Lucas Kyriacou, SECO, Ökonom, Ressort Konjunktur, Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel.: +41 58 462 64 90 Simon Widmer, SECO, Ökonom, Ressort Konjunktur, Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel.: +41 58 465 63 59</contact>
      <attachment id="270480">
        <title>Medienmitteilung und Grafiken</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>396</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86124.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>À bas niveau, le climat de consommation repart à la hausse</title>
      <lead>Le climat de consommation a surmonté le creux de l’automne dernier. En janvier, l’indice correspondant a augmenté pour le troisième mois consécutif. Avec −41 points, il est nettement supérieur à la valeur d’octobre 2023 (−53 points). Toutefois, il n’a pas encore renoué avec son niveau de janvier 2023 (−35 points).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au cours des trois derniers mois, ce sont les attentes des consommateurs relatives à l’évolution économique qui se sont le plus nettement améliorées (−28 points). De même, l’évolution économique passée a été progressivement jugée de manière plus positive qu’avant. L’appréciation actuelle des consommateurs laisse donc supposer que le creux de la vague a été atteint. Parallèlement, l’appréciation du marché du travail ne s’est pas davantage détériorée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les personnes interrogées s’attendent en outre à une certaine amélioration de leur situation financière au cours des prochains mois (−40 points). Elles font également preuve d’un regain d’optimisme quant à l’évolution des prix à court terme : le sous-indice relatif à l’évolution des prix au cours des 12 prochains mois a nettement reculé depuis octobre et se rapproche len-tement du niveau de janvier 2023.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les personnes interrogées n’ont guère changé leur appréciation de leur situation financière passée (−59 points) et de l’évolution des prix au cours des derniers mois. Elles restent peu enclines aux grandes acquisitions (−38 points).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Remarques&lt;br /&gt;À partir du 15 février 2024, le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) publiera le climat de consommation chaque mois au lieu d’une fois par trimestre comme jusqu’à présent.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L’indice du climat de consommation existe en Suisse depuis 1972. L’enquête était jusqu’ici réalisée chaque trimestre, principalement par téléphone. Après une phase de tests approfondis, le SECO passe à une publication mensuelle à compter de février 2024. L’enquête se déroule désormais uniquement via internet et en continu, alors qu’elle se concentrait jusque-là sur les trois premières semaines du trimestre. Les nouveautés contribuent à améliorer la base de données pour l’observation de la conjoncture.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;À partir de mars 2024, les résultats seront publiés sous forme d’avis de publication sur www.seco.admin.ch/climat-consommation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, Cheffe de la Communication et porte-parole SECO, tél. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch Felicitas Kemeny, SECO, cheffe du secteur Conjoncture, Direction de la politique économique, +41 58 462 93 25 Lucas Kyriacou, SECO, économiste, secteur Conjoncture, Direction de la politique économique, +41 58 462 54 90 Simon Widmer, SECO, économiste, secteur Conjoncture, Direction de la politique économique, +41 58 465 63 59</contact>
      <attachment id="270481">
        <title>Communiqué de presse et graphiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>410</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86125.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ripresa del clima di fiducia dei consumatori, partito da un livello basso</title>
      <lead>Il clima di fiducia dei consumatori si è lasciato alle spalle i minimi dell’autunno scorso. A gennaio, infatti, l’indice è aumentato per il terzo mese consecutivo e con −41 punti registra un valore nettamente superiore a quello di ottobre 2023 (−53 punti). Tuttavia, non raggiunge ancora i livelli di gennaio 2023 (−35 punti).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A registrare il miglioramento più significativo negli ultimi tre mesi sono state le aspettative sugli sviluppi futuri dell’economia (stato dell’indice: –28 punti). Anche in ottica retrospettiva, il giudizio sull’andamento dell’economia si è rivelato progressivamente più positivo. Secondo l’attuale valutazione dei consumatori intervistati, il punto più basso della congiuntura sembra essere superato. A ciò si aggiunge il fatto che la valutazione del mercato del lavoro non è ulteriormente peggiorata.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per i prossimi mesi, gli intervistati si aspettano inoltre un certo alleggerimento della loro situazione finanziaria personale (–40 punti). Allo stesso tempo, sono più fiduciosi in merito all’andamento dei prezzi sul breve periodo: il sottoindice relativo ai prossimi dodici mesi è infatti sceso significativamente da ottobre e si sta lentamente avvicinando al valore di gennaio 2023.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Al contrario, la valutazione degli intervistati sulla loro situazione finanziaria precedente (–59 punti) e sull’evoluzione dei prezzi negli ultimi mesi è rimasta pressoché invariata. Per quanto riguarda la propensione a effettuare acquisti importanti (–38 punti), l’atteggiamento rimane improntato alla cautela.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt; &lt;b&gt;Nota&lt;br /&gt;A partire dal 15 febbraio 2024, la SECO pubblicherà il clima di fiducia dei consumatori ogni mese anziché una volta al trimestre.&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;L'indice del clima di fiducia dei consumatori risale al 1972. Finora l'indagine si svolgeva una volta al trimestre, soprattutto per telefono. Dopo una lunga fase di test, da febbraio 2024 la SECO passerà alla pubblicazione mensile dei dati. Il sondaggio sarà effettuato esclusivamente via Internet e in modalità continuativa, anziché nelle prime tre settimane di ogni trimestre come in precedenza. I cambiamenti contribuiscono a migliorare la base di dati utilizzata per monitorare l'andamento congiunturale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A partire da marzo 2024, i risultati saranno resi disponibili su www.seco.admin.ch/clima-consumatori tramite avviso di pubblicazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, Caposettore Comunicazione e portavoce SECO, tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch Felicitas Kemeny, SECO, responsabile del settore Congiuntura, Direzione politica economica, tel.: +41 58 462 93 25 Lucas Kyriacou, SECO, economista, settore Congiuntura, Direzione politica economica, tel.: +41 58 462 64 90 Simon Widmer, SECO, economista, settore Congiuntura, Direzione politica economica, tel.: +41 58 465 63 59</contact>
      <attachment id="270482">
        <title>Comunicato stampa e grafici</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>392</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86126.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Consumer sentiment recovers from recent low</title>
      <lead>Consumer sentiment has bounced back from the slump of last autumn. In January, the index increased for a third consecutive month. At −41 points it is well above the level of October 2023 (−53 points). However, it has not yet returned to the level of January 2023 (−35 points).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Expectations for future economic developments brightened most markedly over the past three months (index level: −28 points). The retrospective assessment of economic performance has also steadily improved. Consumers' current estimates suggest that the economy has now bottomed out. In line with this, sentiment regarding the labour market has not deteriorated further.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Respondents also expect their household's financial situation to ease somewhat in the coming months (−40 points). At the same time, they are more confident about short-term price developments: the sub-index for the price outlook over the next 12 months has fallen significantly since October and is slowly approaching the level of January 2023.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On the other hand, there has been little change in respondents' assessment of their past financial situation (−59 points) and the price situation in recent months. Respondents remain cautious about their propensity to make major purchases (−38 points).&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Note&lt;br /&gt;From 15 February 2024, SECO will publish consumer sentiment reports monthly instead of quarterly.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Since its launch in 1972, the consumer sentiment index has been published quarterly based on surveys conducted primarily over the phone. Following a thorough test phase, SECO will now publish a report every month and conduct surveys exclusively online. The new survey format will also collect data continuously rather than being limited to the first three weeks of each quarter. These changes will improve the data’s relevance for observing economic trends.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;From March this year, the results will be announced in a publication notice on www.seco.admin.ch/consumer-confidence.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, Head of Communications and Media Spokesperson SECO, Tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch Felicitas Kemeny, SECO, Head of Short Term Economic Analyses Division, Economic Policy Directorate, Tel.: +41 58 462 93 25 Lucas Kyriacou, SECO, Economist, Short Term Economic Analyses Division, Economic Policy Directorate, Tel.: +41 58 462 64 90 Simon Widmer, SECO, Economist, Short Term Economic Analyses Division, Economic Policy Directorate, Tel.: +41 58 465 63 59</contact>
      <attachment id="270483">
        <title>Press release and graphs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>399</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86127.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
