<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100050" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jugendliche dürfen neu im Rahmen von beruflichen Eingliederungsmassnahmen gefährliche Arbeiten ausführen</title>
      <lead>Neu dürfen gefährliche Arbeiten im Rahmen von Massnahmen zur Eingliederung in den Arbeitsmarkt auch von Jugendlichen ab 15 Jahren ausgeführt werden. Um einem in der Praxis bestehenden Bedürfnis nachzukommen, hat der Bundesrat am 14. Februar 2024 eine entsprechende Änderung der Verordnung 5 zum Arbeitsgesetz (ArGV 5) verabschiedet. Somit sind solche Arbeiten nun unter bestimmten Voraussetzungen erlaubt. Die Änderung tritt am 1. April 2024 in Kraft.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Grundsätzlich dürfen Jugendliche nicht für gefährliche Arbeiten beschäftigt werden. In der Praxis besteht jedoch ein entsprechendes Bedürfnis, insbesondere im Rahmen von Brückenangeboten wie Vorlehren, Integrationsvorlehren und Ausbildungen für Jugendliche mit Lernschwierigkeiten, einer Behinderung oder Schwierigkeiten aufgrund ihres Migrations­hintergrunds. Gemäss dem Bundesrat soll auf dieses Bedürfnis eingegangen werden, damit Jugendliche ab 15 Jahren, die nicht die erforderlichen Voraussetzungen für eine Berufsausbildung mitbringen, dennoch teilweise gefährliche Arbeiten ausführen dürfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der neue Artikel 4&lt;i&gt;b&lt;/i&gt; ArGV 5 berücksichtigt diese Aspekte und bietet Betrieben, die über eine Bildungsbewilligung verfügen, die Möglichkeit, Jugendliche ab 15 Jahren in Brückenangeboten unter strengen Voraussetzungen auch für gefährliche Arbeiten zu beschäftigen. Zudem kann das kantonale Arbeitsinspektorat einem Betrieb eine befristete und mit Auflagen versehene Ausnahmebewilligung erteilen, wenn der Betrieb die weiteren Voraussetzungen erfüllt und bereits die notwendigen Massnahmen getroffen hat, um innerhalb eines Jahres eine Bildungsbewilligung zu erlangen. Diese Brückenangebote werden von verschiedenen Anbietern organisiert, so etwa von INSOS (dem nationalen Branchenverband der Dienstleister für Menschen mit Behinderung), von kantonalen Ämtern oder privaten Vereinigungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als gefährlich gelten Arbeiten, die ihrer Natur nach oder aufgrund der Umstände, unter denen sie verrichtet werden, die Gesundheit, die Ausbildung und die Sicherheit der Jugendlichen sowie deren physische und psychische Entwicklung beeinträchtigen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausnahmen vom Verbot gefährlicher Arbeiten bestehen bereits im Rahmen der beruflichen Grundbildung für Jugendliche ab 15 Jahren, sofern dies für das Erreichen der Ziele der beruflichen Grundbildung oder für den Besuch von behördlich anerkannten Kursen unentbehrlich ist.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="270554">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>168</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86131.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270555">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>214</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86132.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les jeunes travailleurs pourront effectuer des travaux dangereux dans le cadre de mesures d’insertion professionnelle</title>
      <lead>Des travaux dangereux pourront dorénavant être réalisés par des jeunes âgés de plus de 15 ans dans le cadre de mesures d’insertion du marché du travail. Dans le but de combler un besoin dans la pratique, le Conseil fédéral a accepté la modification de l’ordonnance 5 relative à la loi sur le travail (OLT 5) le 14 février 2024, rendant ces travaux possibles sous certaines conditions. Cette modification entrera en vigueur le 1er avril 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il est en principe interdit d'employer des jeunes à des travaux dangereux. Toutefois, un besoin existe dans la pratique, notamment dans le cadre d'offres transitoires telles que les préapprentissages, les préapprentissages d'insertion et les formations destinées aux jeunes confrontés à des troubles d'apprentissage, à des situations de handicap ou à des défis liés à un contexte migratoire. Le Conseil fédéral juge nécessaire de répondre à ce besoin et de permettre à des jeunes âgés de plus de 15 ans ne disposant pas des qualifications requises pour entamer une formation professionnelle d'effectuer des travaux partiellement dangereux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouvel art. 4&lt;i&gt;b&lt;/i&gt; OLT 5 tient compte de ces aspects et offre aux entreprises qui disposent de l'autorisation pour former des apprentis la possibilité d'occuper, à des conditions strictes, des jeunes à partir de 15 ans à des travaux dangereux dans le cadre d'offres transitoires également. L'inspection cantonale du travail peut en outre accorder une autorisation exceptionnelle temporaire assortie de charges à une entreprise si celle-ci remplit les autres conditions et qu'elle a déjà mis en œuvre les mesures nécessaires pour obtenir dans un délai d'un an une autorisation pour former des apprentis. Les offres transitoires sont organisées par divers prestataires tels que INSOS (l'association de branche des prestataires de services pour les personnes en situation de handicap), des offices cantonaux ou des associations privées. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les travaux dangereux sont définis comme ceux qui, de par leur nature ou les conditions dans lesquelles ils sont réalisés, sont susceptibles de nuire à la santé, à la formation, à la sécurité ou au développement physique et psychique des jeunes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des exceptions existent déjà dans le cadre de la formation professionnelle initiale, pour les jeunes âgés d'au moins 15 ans, lorsque l'exécution de travaux dangereux est indispensable pour atteindre les buts de la formation professionnelle initiale ou pour suivre des cours reconnus par les autorités.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="270556">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>183</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86133.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270557">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>212</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86134.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I giovani lavoratori potranno svolgere lavori pericolosi nell’ambito di provvedimenti d’integrazione del mercato del lavoro</title>
      <lead>I giovani di età superiore ai 15 anni potranno ora svolgere lavori pericolosi nell’ambito di provvedimenti d’integrazione del mercato del lavoro. Per rispondere a un’esigenza pratica, il 14 febbraio 2024 il Consiglio federale ha adottato la modifica dell’ordinanza 5 concernente la legge sul lavoro (OLL 5), rendendo possibili tali lavori a determinate condizioni. La modifica entrerà in vigore il 1° aprile 2024.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In linea di principio è vietato l'impiego di giovani per lavori pericolosi. Tuttavia, nella pratica i giovani devono poter svolgere tali lavori, in particolare nel quadro di formazioni transitorie, come i pretirocini, i pretirocini d'integrazione e le formazioni destinate ai giovani con difficoltà di apprendimento, disabilità o problemi legati al contesto migratorio. Il Consiglio federale ritiene necessario rispondere a questa esigenza e consentire ai giovani di età superiore ai 15 anni privi delle qualifiche necessarie per iniziare una formazione professionale di svolgere lavori parzialmente pericolosi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo articolo 4&lt;i&gt;b&lt;/i&gt; OLL 5 tiene conto di questi aspetti e offre alle aziende che dispongono di un'autorizzazione per formare apprendisti la possibilità, nel rispetto di condizioni rigorose, di impiegare giovani dai 15 anni per lavori pericolosi, anche nell'ambito di formazioni transitorie. Inoltre, l'Ispettorato cantonale del lavoro può accordare a un'azienda un'autorizzazione eccezionale limitata nel tempo e vincolata ad oneri se l'azienda soddisfa le altre condizioni e ha già adottato le misure necessarie per ottenere entro un anno l'autorizzazione per formare apprendisti. Le formazioni transitorie sono organizzate da diversi fornitori, come INSOS (l'associazione di categoria dei fornitori di servizi per persone con disabilità), gli uffici cantonali o determinate associazioni private.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono considerati lavori pericolosi i lavori che per la loro natura o per le condizioni nelle quali vengono eseguiti possono pregiudicare la salute, la formazione e la sicurezza dei giovani come anche il loro sviluppo psicofisico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Esistono già delle eccezioni al suddetto divieto nel quadro della formazione professionale di base per i giovani di età superiore ai 15 anni, se lo svolgimento di lavori pericolosi è necessario per raggiungere gli obiettivi della formazione o per frequentare corsi riconosciuti dalle autorità.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="270558">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86135.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270559">
        <title>Commento</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>212</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86136.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
