<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100106" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verabschiedet SIL-Objektblatt für das Flugfeld Schaffhausen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 21. Februar 2024 das neue Objektblatt für das Flugfeld Schaffhausen genehmigt. In den jeweiligen Objektblättern des Sachplans Verkehr, Teil Infrastruktur Luftfahrt (SIL) setzt der Bund generelle Vorgaben für die Infrastruktur und den Betrieb der zivilen Flugplätze fest.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Flugplatz Schaffhausen, auch Flugplatz Schmerlat genannt, ist ein Segelflugfeld in den Gemeinden Neunkirch und Löhningen des Kantons Schaffhausen. Er ist der einzige Flugplatz des Kantons. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem neuen Objektblatt wird erstmalig der Rahmen für den Flugbetrieb auf dem Flugfeld Schaffhausen sowie für künftige Aus- und Umbauten der Infrastruktur sowie den geplanten Aufbau eines Drohnenkompetenzzentrums verbindlich festgelegt. Das Objektblatt ist Voraussetzung für die Genehmigung des Betriebsreglements. Nebst betrieblichen Aspekten enthält es Vorgaben zum Flugplatzperimeter, zur Lärmbelastung, zur Hindernisbegrenzung sowie zum Natur- und Landschaftsschutz. Da sich nördlich des Flugplatzes Naturschutzgebiete befinden, sind bei der notwendigen Anpassung des Betriebsreglements des Flugfelds Massnahmen zu treffen, um eine Störwirkung möglichst zu vermeiden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Standortkanton Schaffhausen sowie die Standortgemeinden stimmten dem neuen Objektblatt zu. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Sachplan Verkehr, Teil Infrastruktur Luftfahrt (SIL)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der SIL enthält für jeden Flugplatz ein Objektblatt, in dem die Vorgaben aus dem Konzeptteil für die einzelnen Flugplätze konkretisiert werden. Das Objektblatt legt den Rahmen für künftige Aus- und Umbauten der Infrastruktur sowie für die Ausrichtung des Betriebs eines Flugplatzes behördenverbindlich fest. Es enthält Vorgaben für den Betrieb, zum Flugplatzperimeter, zur Lärmbelastung, zur Hindernisbegrenzung, zum Natur- und Landschaftsschutz sowie zur Erschliessung. Das Objektblatt ist Voraussetzung für die Genehmigung des Betriebsreglements und die Bewilligung von Flugplatzanlagen (Plangenehmigung).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Erarbeitung der SIL-Objektblätter&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Erarbeitung der Objektblätter erfolgt in zwei Phasen. Die erste Phase beinhaltet einen Koordinationsprozess, an dem die zuständigen Stellen von Bund und Kantonen, die betroffenen Gemeinden sowie der Flugplatzhalter beteiligt sind. Die Ergebnisse werden in einem Koordinationsprotokoll festgehalten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die zweite Phase umfasst das Verfahren nach den Bestimmungen der Raumplanungsverordnung. Wesentliche Bestandteile des Verfahrens sind die Anhörung der Behörden und Mitwirkung der Bevölkerung zum Entwurf des Objektblatts sowie die Abstimmung des Objektblatts mit den kantonalen Richtplänen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Zivilluftfahrt, Kommunikation: +41 58 464 23 35</contact>
      <link id="270690">
        <title>Dokumente zu den SIL-Serien</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/de/home/infrastruktur/sachplan-infrastruktur-der-luftfahrt--sil-/objektteil-des-sil/dokumente-zu-den-sil-serien.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270691">
        <title>map.geo.admin.ch: Karte und Daten</title>
        <uri>https://s.geo.admin.ch/cnaine9vv2in</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve la fiche PSIA du champ d’aviation de Schaffhouse</title>
      <lead>Lors de sa séance du 21 février 2024, le Conseil fédéral a approuvé la nouvelle fiche du champ d’aviation de Schaffhouse intégrée au plan sectoriel des transports, partie Infrastructure aéronautique (PSIA). Les fiches formulent les exigences générales de la Confédération touchant l’infrastructure et l’exploitation des aérodromes civils.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’aérodrome de Schaffhouse, appelé aussi aérodrome de Schmerlat, est un champ d’aviation pour le vol à voile à cheval entre les communes de Neunkirch et de Löhnigen dans le canton de Schaffhouse. Il s’agit de l’unique aérodrome du canton. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette nouvelle fiche encadre pour la première fois de manière contraignante les activités aéronautiques du champ d’aérodrome de Schaffhouse, la future extension et transformation de ses infrastructures et la mise en place d’un centre de compétences pour les drones. La fiche est un préalable à l’approbation du règlement d’exploitation. Outre des aspects liés à l’exploitation, elle formule des exigences concernant le périmètre d’aérodrome, l’exposition au bruit, l’aire de limitation d’obstacles ainsi que la protection de la nature et du paysage. Des réserves naturelles étant situées au nord de l’aérodrome, des mesures devront être arrêtées dans le cadre de la révision obligatoire du règlement d’exploitation du champ d’aérodrome afin de limiter autant que possible les nuisances.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le canton de Schaffhouse de même que les communes sur le territoire desquelles l’aérodrome est implanté ont approuvé la nouvelle fiche. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Plan sectoriel des transports, partie Infrastructure aéronautique (PSIA)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le PSIA consiste en un recueil de fiches, une par aérodrome, qui précisent les exigences propres à chaque installation découlant de la partie conceptuelle. La fiche, qui est contraignante pour les autorités, établit le cadre du développement et de l’aménagement futurs des infrastructures ainsi que l’orientation de l’exploitation d’un aérodrome. Elle formule des exigences concernant l’exploitation, le périmètre d’aérodrome, l’exposition au bruit, l’aire de limitation d’obstacles, la protection de la nature et du paysage ainsi que l’équipement. La fiche est un préalable à l’approbation du règlement d’exploitation et des installations aéroportuaires (approbation des plans).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Élaboration des fiches du PSIA&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les fiches sont élaborées en deux étapes. La première étape consiste en un processus de coordination auquel prennent part les services fédéraux et cantonaux compétents, les communes concernées et l’exploitant de l’aérodrome. Le résultat du processus est consigné dans un protocole de coordination.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La deuxième étape se déroule selon la procédure prévue par l’ordonnance sur l’aménagement du territoire, dont les procédures de consultation et de participation de la population sur le projet de fiche et la coordination de cette dernière avec les plans directeurs cantonaux constituent des volets importants.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de l'aviation civile, Communication : +41 58 464 23 35</contact>
      <link id="270798">
        <title>Séries PSIA: documents</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/fr/home/infrastructure/plan-sectoriel-de-l-infrastructure-aeronautique--psia-/fiches-par-installations/series-psia--documents.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270799">
        <title>map.geo.admin.ch: carte und données</title>
        <uri>https://s.geo.admin.ch/878989c911</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adotta la scheda di coordinamento del PSIA per il campo d’aviazione di Sciaffusa</title>
      <lead>Nella sua seduta del 21 febbraio 2024 il Consiglio federale ha approvato la nuova scheda di coordinamento per il campo d’aviazione di Sciaffusa. Nelle schede di coordinamento del Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA), la Confederazione fissa requisiti generali per l’infrastruttura e l’esercizio degli aerodromi civili.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’aerodromo di Sciaffusa, noto anche come aerodromo di Schmerlat, è un campo d’aviazione per volo a vela situato nei Comuni di Neunkirch e Löhningen, nel Cantone di Sciaffusa. È l’unico aerodromo del Cantone. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con la nuova scheda di coordinamento, viene definito per la prima volta in modo vincolante il quadro di riferimento per le operazioni di volo presso il campo d’aviazione di Sciaffusa, per i futuri ampliamenti e trasformazioni dell’infrastruttura, nonché per la prevista creazione di un centro di competenza droni. La scheda di coordinamento è il presupposto per l’approvazione del regolamento d’esercizio. Oltre agli aspetti operativi, essa contiene prescrizioni concernenti il perimetro dell’aerodromo, l’inquinamento fonico, la limitazione degli ostacoli nonché la tutela della natura e del paesaggio. Poiché a nord del campo d’aviazione sono presenti zone di protezione della natura, nelle necessarie modifiche del regolamento d’esercizio del campo d’aviazione stesso devono essere adottate misure per evitare il più possibile effetti di disturbo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Cantone di Sciaffusa e i Comuni di ubicazione hanno approvato la nuova scheda di coordinamento. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Piano settoriale dei trasporti, parte Infrastruttura aeronautica (PSIA)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il PSIA contiene, per ogni aerodromo, una scheda di coordinamento nella quale vengono precisate le direttive enunciate nella parte concettuale. La scheda stabilisce, in modo vincolante per le autorità, le condizioni quadro per i futuri ampliamenti e le trasformazioni dell’infrastruttura nonché per l’orientamento dell’esercizio di un aerodromo. Essa contiene prescrizioni concernenti l’esercizio, il perimetro dell’aerodromo, l’inquinamento fonico, la limitazione degli ostacoli, la tutela della natura e del paesaggio e il collegamento dell’aerodromo. La scheda di coordinamento è il presupposto per l’approvazione del regolamento d’esercizio e per l’autorizzazione degli impianti aeroportuali (approvazione dei piani).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Elaborazione delle schede di coordinamento PSIA&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le schede di coordinamento vengono elaborate in due fasi: la prima include una procedura di coordinamento, che coinvolge i servizi competenti della Confederazione e dei Cantoni, i Comuni interessati e l’esercente dell’aerodromo. I risultati di tale procedura vengono riportati in un verbale di coordinamento.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La seconda fase comprende la procedura basata sulle disposizioni dell’ordinanza sulla pianificazione del territorio. Parti essenziali di tale procedura sono la consultazione delle autorità in merito al progetto della scheda di coordinamento e la partecipazione della popolazione a tale progetto, nonché l’armonizzazione della scheda con i piani direttori cantonali.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale dell’aviazione civile, Comunicazione: tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <link id="270800">
        <title>Serie PSIA: documenti</title>
        <uri>https://www.bazl.admin.ch/bazl/it/home/politica/politica-aeronautica/piano-settoriale-dellinfrastruttura-aeronautica--psia-/parte--schede-di-coordinamento--del-psia/serie-psia--documenti.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270801">
        <title>map.geo.admin.ch: carta e dati</title>
        <uri>https://s.geo.admin.ch/bm8tw5wz9bty</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
      <offer id="346" org-id="812">
        <name lang="de">Sachpläne des Bundes</name>
        <name lang="fr">Plans sectoriels de la Confédération</name>
        <name lang="it">Piani settoriali della Confederazione</name>
        <name lang="en">Sectoral Plans</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="380" org-id="804">
        <name lang="de">Flughafen</name>
        <name lang="fr">Aéroports</name>
        <name lang="it">Aeroporti</name>
        <name lang="en">Flughafen</name>
      </keyword>
      <keyword id="780" org-id="804">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Transport aérien public</name>
        <name lang="it">Traffico aereo pubblico</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="804">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="1010" org-id="804">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL)</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell'infrastruttura aeronautica</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
