<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100043" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-02-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klaus Merz erhält den Schweizer Grand Prix Literatur 2024</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur (BAK) würdigt das Lebenswerk des Aargauers Klaus Merz mit der höchsten literarischen Auszeichnung der Schweiz. Der Spezialpreis Übersetzung geht in diesem Jahr an die Zürcherin Dorothea Trottenberg. Fünf Autorinnen und zwei Autoren werden mit einem Schweizer Literaturpreis für ein im vergangenen Jahr erschienenes Werk ausgezeichnet. Die Preisverleihung findet am 10. Mai 2024 im Rahmen der Solothurner Literaturtage in Anwesenheit der Vorsteherin des Eidgenössischen Departements des Innern Bundesrätin Elisabeth Baume-Schneider statt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Grand Prix Literatur 2024 an Klaus Merz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Klaus Merz wurde 1945 geboren und ist in Menziken im Kanton Aargau aufgewachsen. Er ist ausgebildeter Sekundarlehrer und arbeitete an der Schweizerischen Bauschule Aarau als Dozent für Sprache und Kultur. Seit vielen Jahren ist Merz freier Schriftsteller und lebt in Unterkulm (AG). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Innenschau und sprachliche Verdichtung prägen das Werk von Klaus Merz. Mit Klaus Merz wird eine eher leise, jedoch umso eindringlichere und gewichtige Stimme ausgezeichnet, die einen Echoraum weit über die Schweizer Grenzen hinausfindet. Seit dem ersten Gedichtband &lt;i&gt;Mit gesammelter Blindheit&lt;/i&gt; (1967) ist in über fünfzig Jahren ein sehr vielseitiges Œuvre entstanden: Es umfasst Lyrik, Prosa – Erzählungen, Novellen, kurze Romane und Essays – sowie Theaterstücke, Hörspiele und Kinderbücher, die in einer Werkausgabe in sieben Bänden veröffentlicht wurden. Das Werk wächst weiter und Klaus Merz befasst sich zum Beispiel mit dem Innenleben einer mittelländischen Firma (&lt;i&gt;firma&lt;/i&gt;, 2019) oder den Spuren der Erinnerung (&lt;i&gt;Noch Licht im Haus&lt;/i&gt;, 2023). Sein Archiv befindet sich im Schweizerischen Literaturarchiv.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Spezialpreis Übersetzung 2024 an Dorothea Trottenberg &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dorothea Trottenberg wurde 1957 geboren. Sie ist eine der produktivsten freischaffenden Übersetzerinnen der Deutschschweiz. Nach einer Ausbildung als Bibliothekarin studierte sie Slavistik in Köln und Leningrad (heute Sankt Petersburg). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Heute übersetzt sie klassische und zeitgenössische russische Literatur und arbeitet an der Universitätsbibliothek Basel als Fachreferentin für Slavistik und Osteuropa-Studien. Dorothea Trottenbergs stilistische Register sind äusserst vielfältig und reichen von den grossen klassischen Romanen von Gogol, Turgenjew, Tschechow oder Tolstoi bis zu den zeitgenössischen Erzählungen von Elena Chizhova oder Maria Rybakova, der experimentellen Prosa von Sigismund Krzyzanowski (&lt;i&gt;Der Club der Buchstabenmörder&lt;/i&gt;, 2015; &lt;i&gt;Münchhausens Rückkehr&lt;/i&gt;, 2018) und den prägnanten Texten von Andrej Gelassimow (&lt;i&gt;Durst&lt;/i&gt;, Suhrkamp, 2011). Seit 2005 widmet sie sich dem Gesamtwerk von Iwan Bunin und hat bisher zehn Bände veröffentlicht, womit sie in der zeitgenössischen Übersetzung aus dem Russischen einen prominenten Platz einnimmt. Dorothea Trottenberg wurde bereits 2012 mit dem Paul-Celan-Preis des Deutschen Literaturfonds ausgezeichnet, dem wichtigsten deutschsprachigen Preis für herausragende Übersetzungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Literaturpreise &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neben dem Schweizer Grand Prix Literatur und dem Spezialpreis Übersetzung hat die Eidgenössische Jury für Literatur die folgenden 2023 erschienenen Werke mit einem Schweizer Literaturpreis ausgezeichnet:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Bessora (*1968, lebt in der Nähe von Paris), &lt;i&gt;Vous, les ancêtres&lt;/i&gt;, Paris, JC Lattès &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jérémie Gindre (*1978, lebt in Genf), &lt;i&gt;Tombola&lt;/i&gt;, Genève, Zoé &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Judith Keller (*1985, lebt in Zürich), &lt;i&gt;Wilde Manöver&lt;/i&gt;, München, Luchterhand &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dominic Oppliger (*1983, lebt in Zürich), &lt;i&gt;giftland&lt;/i&gt;, Luzern, Der gesunde Menschenversand &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Claudia Quadri (*1965, lebt in Lugano), &lt;i&gt;Infanzia e bestiario&lt;/i&gt;, Bellinzona, Casagrande &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ed Wige (*1984, lebt in Lausanne), &lt;i&gt;Milch Lait Latte Mleko&lt;/i&gt;, Lausanne, Paulette éditrice&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ivna Žic (*1986, lebt in Zürich), &lt;i&gt;Wahrscheinliche Herkünfte&lt;/i&gt;, Berlin, Matthes und Seitz &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Das BAK vergibt jedes Jahr die Schweizer Literaturpreise. Der Schweizer Grand Prix Literatur zeichnet das Gesamtwerk einer Autorin oder eines Autors aus. Der Spezialpreis Übersetzung wird im Wechsel mit dem Spezialpreis Vermittlung alle zwei Jahre vergeben. Zusätzlich zu diesen mit je 40 000 Franken dotierten Auszeichnungen werden jährlich Preise für im vergangenen Jahr erschienene Einzelwerke ausgeschrieben. Diese sind mit je 25 000 Franken dotiert. Ab dem 15. Februar 2024 erscheinen Podcasts, in denen die Preisträgerinnen und Preisträger im Gespräch vorgestellt werden. Ihr Schaffen wird ausserdem an den Solothurner Literaturtagen gezeigt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Verleihung der Schweizer Literaturpreise: Freitag, 10. Mai 2024, im Rahmen der Solothurner Literaturtage.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienbetreuung (Vermittlung von Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern und Akkreditierung zur Preisverleihung): Sarah Hofstetter, Medienverantwortliche der Schweizer Literaturpreise, +41 79 246 86 70, media-literatur@schweizerkulturpreise.ch Auskunft zu den Schweizer Literaturpreisen: Christine Chenaux, Literaturförderung, Bundesamt für Kultur, Tel.: +41 58 462 92 65, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="270585">
        <title>Pressedossier</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>292</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86117.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="270582">
        <title>Informationen über die ausgezeichneten Bücher sowie Biografien und Fotos der Preisträgerinnen und Preisträger:</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2024.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270583">
        <title>Jurymitglieder</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270584">
        <title>Podcast</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/literatur/literatur-podcast.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-02-16 07:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Klaus Merz reçoit le Grand Prix suisse de littérature 2024</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture (OFC) rend hommage à l’œuvre de l’écrivain argovien Klaus Merz en décernant à celui-ci la plus haute distinction littéraire du pays. Le Prix spécial de traduction va cette année à la Zurichoise Dorothea Trottenberg. Cinq autrices et deux auteurs reçoivent un Prix suisse de littérature pour un ouvrage paru au cours de l’année littéraire écoulée. La remise des prix aura lieu le vendredi 10 mai dans le cadre des Journées littéraires de Soleure, avec la participation de la cheffe du Département fédéral de l’intérieur, Elisabeth Baume-Schneider.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grand Prix suisse de littérature 2024 à Klaus Merz &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1945, Klaus Merz a grandi à Menziken, en Argovie. D’abord enseignant dans le secondaire, il a ensuite été chargé de cours en langue et culture à la &lt;i&gt;Schweizerische Bauschule&lt;/i&gt; d’Aarau. Depuis de nombreuses années, il est auteur indépendant et vit à Unterkulm (AG).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Introspection et densité du langage sont deux caractéristiques de l’œuvre de Klaus Merz. L’auteur argovien est une voix qui n’a rien de tonitruant, mais qui est d’autant plus persuasive et marquante, et qui se fait entendre bien au-delà des frontières suisses. Depuis son premier recueil de poèmes, &lt;i&gt;Mit gesammelter Blindheit&lt;/i&gt; (1967), il a composé en plus de cinquante ans une œuvre aux multiples facettes : poésie, prose (récits, nouvelles, romans brefs et essais), pièces de théâtre, pièces radiophoniques et livres pour enfants qui ont été publiés dans une édition d'œuvres en sept volumes. Cette œuvre continue de s'étendre et Klaus Merz s'intéresse par exemple à la vie intérieure d'une entreprise du Plateau suisse (&lt;i&gt;firma&lt;/i&gt;, 2019) ou aux traces de la mémoire (&lt;i&gt;Noch Licht im Haus&lt;/i&gt;, 2023). Ses archives sont déposées aux Archives littéraires suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prix spécial de traduction 2024 à Dorothea Trottenberg&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Née en 1957, Dorothea Trottenberg est l’une des traductrices indépendantes les plus prolifiques de Suisse alémanique. Après avoir suivi une formation de bibliothécaire et effectué des études de slavistique à Cologne et à Léningrad (Saint-Petersbourg), elle traduit aujourd’hui des auteurs russes classiques et contemporains et travaille en parallèle comme bibliothécaire spécialisée dans le domaine slave et est-européen à la Bibliothèque universitaire de Bâle. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dorothea Trottenberg se distingue par la grande diversité de registres stylistiques qu’elle maîtrise, des grands romans classiques de Gogol, Tourguenev, Tchekhov ou Tolstoï, aux récits contemporains d’Elena Čižova et de Maria Rybakova, à la prose expérimentale de Sigismund Krzyzanowski (&lt;i&gt;Der Club der Buchstabenmörder&lt;/i&gt;, 2015, &lt;i&gt;Münchhausens Rückkehr&lt;/i&gt;, 2018) aux textes percutants d’Andreï Guelassimov (&lt;i&gt;Durst&lt;/i&gt;, Suhrkamp, 2011). Depuis 2005, elle se consacre aux &lt;i&gt;Œuvres complètes&lt;/i&gt; d’Ivan Bounine, dix volumes à ce jour qui lui assurent une place d’honneur parmi les traducteurs actuels du russe. Dorothea Trottenberg a déjà reçu en 2012 le prix Paul Celan du Fonds littéraire allemand, le plus important prix de traduction de langue allemande. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prix suisses de littérature &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À côté du Grand Prix suisse de littérature et du Prix spécial de traduction, le Jury fédéral de littérature a également désigné les lauréates et les lauréats des Prix suisses de littérature pour les ouvrages suivants, parus en 2023 :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Bessora (*1968, vit près de Paris), &lt;i&gt;Vous, les ancêtres&lt;/i&gt;, Paris, JC Lattès&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jérémie Gindre (*1978, vit à Genève), &lt;i&gt;Tombola&lt;/i&gt;, Genève, Zoé&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Judith Keller (*1985, vit à Zurich), &lt;i&gt;Wilde Manöver&lt;/i&gt;, München, Luchterhand&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dominic Oppliger (*1983, vit à Zurich), &lt;i&gt;giftland&lt;/i&gt;, Luzern, Der gesunde Menschenversand&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Claudia Quadri (*1965, vit à Lugano), &lt;i&gt;Infanzia e &lt;/i&gt;&lt;i&gt;bestiario&lt;/i&gt;, Bellinzona, Casagrande&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ed Wige (*1984, vit à Lausanne), &lt;i&gt;Milch Lait Latte Mleko&lt;/i&gt;, Lausanne, Paulette éditrice&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ivna Žic (* 1986, vit à Zurich), &lt;i&gt;Wahrscheinliche Herkünfte&lt;/i&gt;, Berlin, Matthes und Seitz&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’OFC remet chaque année les Prix suisses de littérature. Le Grand Prix suisse de littérature distingue une autrice ou un auteur pour l’ensemble de son œuvre. Un Prix spécial de médiation et un Prix spécial de traduction sont décernés une année sur deux, en alternance. À côté de ces distinctions, dotées chacune de 40 000 francs, des prix de 25 000 francs chacun sont remis sur concours à des ouvrages parus au cours de l’année littéraire écoulée. Des entretiens diffusés sous forme de podcasts permettront de découvrir les lauréates et les lauréats des Prix suisses de littérature dès le 15 février. En outre, leur travail sera présenté pendant les Journées littéraires de Soleure. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Remise des Prix suisses de littérature : vendredi 10 mai 2024, dans le cadre des Journées littéraires de Soleure.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Accompagnement des médias (obtention d’interviews avec les lauréates et les lauréats, accréditation pour la cérémonie de remise des prix) : Sarah Hofstetter, attachée de presse des Prix suisses de littérature, +41 79 246 86 70, media-literatur@schweizerkulturpreise.ch Sur les Prix suisses de littérature : Christine Chenaux, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, +41 58 462 92 65, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="270589">
        <title>Dossier de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>343</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86118.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="270586">
        <title>Informations sur les livres primés, biographie et photos des nominés :</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2024.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270587">
        <title>Membres du jury</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270588">
        <title>Podcast</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/literatur/literatur-podcast.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-02-16 07:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gran Premio svizzero di letteratura 2024 a Klaus Merz</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) premia l’opera dell’argoviese Klaus Merz con il più alto riconoscimento letterario della Svizzera. La zurighese Dorothea Trottenberg riceve il Premio speciale di traduzione. Cinque autrici e due autori sono insigniti del Premio svizzero di letteratura per opere letterarie pubblicate lo scorso anno. La cerimonia di premiazione si svolgerà venerdì 10 maggio nella cornice delle Giornate letterarie di Soletta e vedrà la partecipazione del capo del Dipartimento federale dell’interno Elisabeth Baume-Schneider. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gran Premio svizzero di letteratura 2024 a Klaus Merz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Klaus Merz è nato nel 1945 ed è cresciuto a Menziken, nel Canton Argovia. Dopo gli studi per diventare insegnante di livello secondario, ha lavorato come docente di lingua e cultura alla Scuola svizzera di edilizia di Aarau. Ormai da diversi anni vive a Unterkulm e si dedica all’attività di scrittore indipendente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’opera dell’autore è un intreccio di introspezione e condensazione linguistica. Esprime una voce letteraria discreta ma allo stesso tempo incisiva e autorevole, la cui eco si diffonde ben oltre i confini nazionali. In oltre mezzo secolo di carriera letteraria, iniziata nel 1967 con il volume di poesie &lt;i&gt;Mit gesammelter Blindheit&lt;/i&gt;, Klaus Merz ha costruito un’opera dalle molteplici sfaccettature che comprende poesia, prosa (racconti, novelle, romanzi brevi e saggi), pièce teatrali, radiogrammi e libri per l’infanzia. Le sue opere sono state pubblicate in un'edizione di sette volumi. L'opera continua a crescere e Klaus Merz si occupa, ad esempio, del funzionamento interno di un'azienda dell’Altopiano svizzero (&lt;i&gt;firma&lt;/i&gt;, 2019) o delle tracce della memoria (&lt;i&gt;Noch Licht im Haus&lt;/i&gt;, 2023). L’archivio di Klaus Merz è depositato presso l’Archivio svizzero di letteratura (ASL). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Premio speciale di traduzione 2024 a Dorothea Trottenberg&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Classe 1957, Dorothea Trottenberg è una delle traduttrici indipendenti più produttive della Svizzera tedesca. Dapprima formatasi come bibliotecaria, ha studiato slavistica a Colonia e Leningrado (San Pietroburgo) e oggi traduce autori russi classici e contemporanei. Accanto a questa attività lavora come referente specialista di slavistica e studi dell’Europa orientale presso la Biblioteca dell’Università di Basilea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dorothea Trottenberg brilla per la grande varietà di registri linguistici che padroneggia e che le permette di spaziare dai grandi romanzi classici di Gogol, Turgenev, Čechov o Tolstoj ai racconti contemporanei di Elena Čižova e Maria Rybakov, dalla prosa sperimentale di Sigizmund Krzhizhanovsky (&lt;i&gt;Der Club der Buchstabenmörder&lt;/i&gt;, 2015; &lt;i&gt;Münchhausens Rückkehr&lt;/i&gt;, 2018) all’eloquenza incisiva dei testi di Andrej Gelasimov (&lt;i&gt;Durst&lt;/i&gt;, Suhrkamp, 2011). Dal 2005 si dedica alla traduzione in tedesco dell’opera completa di Ivan Bunin, i cui primi dieci volumi già pubblicati la collocano di diritto tra le eccellenze contemporanee della traduzione dal russo. Nel 2012 il fondo tedesco per la letteratura (Deutscher Literaturfonds) l’ha insignita del premio Paul Celan, il più prestigioso riconoscimento per la traduzione in lingua tedesca. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premi svizzeri di letteratura &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre al Gran Premio svizzero di letteratura e al Premio speciale di traduzione, la Giuria federale di letteratura ha anche assegnato i Premi svizzeri di letteratura per opere pubblicate nel 2023 a:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Bessora (*1968, vive vicino a Parigi), &lt;i&gt;Vous, les ancêtres&lt;/i&gt;, Paris, JC Lattès&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jérémie Gindre (*1978, vive a Ginevra), &lt;i&gt;Tombola&lt;/i&gt;, Genève, Zoé&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Judith Keller (*1985, vive a Zurigo), &lt;i&gt;Wilde Manöver&lt;/i&gt;, München, Luchterhand&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dominic Oppliger (*1983, vive a Zurigo), &lt;i&gt;Giftland&lt;/i&gt;, Luzern, Der gesunde Menschenversand&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Claudia Quadri (*1965, vive a Lugano), &lt;i&gt;Infanzia e bestiario&lt;/i&gt;, Bellinzona, Casagrande&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ed Wige (*1984, vive a Losanna), &lt;i&gt;Milch Lait Latte Mleko&lt;/i&gt;, Lausanne, Paulette éditrice&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ivna Žic (* 1986, vive a Zurigo), &lt;i&gt;Wahrscheinliche Herkünfte&lt;/i&gt;, Berlin, Matthes &amp; Seitz&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’Ufficio federale della cultura (UFC) assegna ogni anno i Premi svizzeri di letteratura. Il Gran Premio svizzero di letteratura distingue un autore o un’autrice per l’insieme della sua opera. Il Premio speciale di mediazione e il Premio speciale di traduzione vengono attribuiti ad anni alterni. Ciascuna di queste distinzioni ha un valore di 40 000 franchi. Ulteriori premi, del valore di 25 000 franchi, sono assegnati sulla base di un concorso al quale sono ammesse le opere pubblicate durante l’anno precedente. Dal 15 febbraio, ogni mese saranno pubblicati nuovi episodi del podcast dei Premi svizzeri di letteratura, che faranno conoscere i vincitori e le vincitrici attraverso delle interviste. La loro opera sarà inoltre presentata nel corso delle Giornate letterarie di Soletta.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Consegna dei Premi svizzeri di letteratura: venerdì 10 maggio 2024, durante le Giornate letterarie di Soletta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Collegamenti: &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informazioni sui libri premiati, biografie e foto dei vincitori e delle vincitrici: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;https://www.bak.admin.ch/bak/it/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2024.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Membri della giuria: https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Podcast: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/literatur/literatur-podcast.html &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Contatto stampa (organizzazione di interviste con i vincitori e le vincitrici e accredito per la cerimonia di premiazione): Sarah Hofstetter, addetta stampa per i Premi svizzeri di letteratura, +41 79 246 86 70, media-literatur@schweizerkulturpreise.ch Premi svizzeri di letteratura: Christine Chenaux, sezione Creazione culturale, Ufficio federale della cultura, +41 58 462 92 65, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="270593">
        <title>Cartella stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>335</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86119.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="270590">
        <title>Informazioni sui libri premiati, biografie e foto dei vincitori e delle vincitrici:</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2024.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270591">
        <title>Membri della giuria</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270592">
        <title>Podcast</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/literatur/literatur-podcast.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2024-02-16 07:50" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
