<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99949" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Infektionen in den Schweizer Spitälern sollen deutlich reduziert werden</title>
      <lead>Um Infektionen in Spitälern weiter zu senken, haben Bund, Kantone und Spitäler gemeinsam einen Fahrplan und einen Massnahmenkatalog erarbeitet. Ziel ist, die Anzahl Infektionen bis 2030 auf fünf und bis 2035 auf vier Prozente zu senken. Der neue nationale Fahrplan gehört zur nationalen Strategie zur Überwachung, Verhütung und Bekämpfung von Infektionen in Spitälern und Pflegeheimen (Strategie NOSO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rund sechs Prozent aller Patientinnen und Patienten in Schweizer Akutspitälern erleiden eine Infektion während des Spitalaufenthalts. Dies zeigt eine Erhebung der Expertenorganisation Swissnoso von 2022. In den vergangenen Jahren wurde im Rahmen der nationalen Strategie NOSO bereits eine Reihe von Massnahmen definiert und umgesetzt, um Spitalinfektionen zu senken. Nun haben der Bund und seine Partner zusätzliche operative Ziele festgelegt, um solche Infektionen insgesamt weiter zu reduzieren. Konkret sollen diese bis 2030 schrittweise durchschnittlich auf fünf Prozent und bis 2035 auf vier Prozent gesenkt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Der dazu erarbeitete nationale Fahrplan «Operative Ziele und Umsetzungshilfe für die Reduktion von healthcare-assoziierten Infektionen in Schweizer Akutspitälern» beschreibt das Vorgehen, um diese Ziele in den Spitälern zu erreichen. Er zeigt zudem auf, welche Instrumente den Spitälern für die Umsetzung zur Verfügung stehen. Dazu gehören etwa verschiedene von Swissnoso entwickelte Überwachungs- und Präventionsmodule. Die einzelnen Spitäler legen gestützt auf den nationalen Fahrplan nun je eigene, ihrer jeweiligen Situation angepasste Ziele fest und setzen Prioritäten aufgrund ihrer Bedürfnisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der nationale Fahrplan wurde vom Bundesamt für Gesundheit (BAG) in Zusammenarbeit mit Verbänden und Fachspezialisten für Infektionsprävention und -kontrolle verfasst. Er wird vom BAG, der Konferenz der Kantonalen Gesundheitsdirektorinnen und -direktoren (GDK) und dem Spitalverband H+ Die Spitäler der Schweiz gemeinsam getragen. Der Fahrplan ist zudem auf die globale Strategie der WHO zur Infektionsprävention und -kontrolle aus dem Jahr 2023 abgestimmt. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Strategie NOSO&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Mit der 2016 lancierten nationalen Strategie zur Überwachung, Verhütung und Bekämpfung von healthcare-assoziierten Infektionen (NOSO) und der Strategie Antibiotikaresistenzen Schweiz (StAR) will das Bundesamt für Gesundheit zusammen mit Kantonen, Spitälern, Pflegeheimen und weiteren wichtigen Akteuren schweizweit die Anwendung der Hygienestandards verbessern, die Überwachung und Prävention stärken und den Ausbau von Bildung und Forschung vorantreiben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit , Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="270146">
        <title>Operative Ziele für Spitäler</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen/noso-in-bund-und-kantonen/operative-ziele-fuer-spitaeler.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270147">
        <title>Über die Strategie</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen/ueber-die-strategie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les infections dans les hôpitaux suisses : vers une nette réduction</title>
      <lead>Afin de réduire encore davantage les infections dans les hôpitaux, la Confédération, les cantons et les hôpitaux ont élaboré ensemble une feuille de route et un train de mesures. L’objectif est de ramener le nombre d’infections à cinq pour cent jusqu’en 2030 et à quatre pour cent jusqu’en 2035. La nouvelle feuille de route nationale fait partie de la stratégie nationale de surveillance, de prévention et de lutte contre les infections dans les hôpitaux et les établissements médico-sociaux (stratégie NOSO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Environ six pour cent des patients contractent une infection durant leur séjour dans un hôpital suisse de soins aigus. C’est ce que révèle une enquête réalisée en 2022 par l’association d’experts Swissnoso. Ces dernières années, une série de mesures ont déjà été définies et mises en œuvre dans le cadre de la stratégie nationale NOSO afin de réduire les infections associées aux soins hospitaliers. Désormais, la Confédération et ses partenaires ont fixé des objectifs opérationnels supplémentaires afin de continuer de réduire globalement ces infections. Concrètement, il s'agit de les réduire progressivement à cinq pour cent en moyenne d'ici 2030 et à quatre pour cent d'ici 2035.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La feuille de route nationale « Objectifs opérationnels et aides à la mise en œuvre pour la réduction des infections associées aux soins dans les hôpitaux de soins aigus suisses », élaborée à cet effet, décrit la procédure à suivre pour atteindre ces objectifs. Elle indique en outre les instruments dont disposent les hôpitaux pour la mise en œuvre. Il s'agit notamment de différents modules de surveillance et de prévention développés par Swissnoso. S’appuyant sur ce document, les différents hôpitaux définissent dès à présent les objectifs adaptés à leur situation et fixent leurs priorités en fonction de leurs besoins.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La feuille de route nationale a été rédigée par l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) en collaboration avec des associations et des spécialistes de la prévention et du contrôle des infections. Elle est placée sous la responsabilité conjointe de l’OFSP, de la Conférence des directrices et directeurs cantonaux de la santé (CDS) et de l’association Les Hôpitaux de Suisse (H+). En outre, elle est alignée sur la stratégie mondiale de l’OMS pour la prévention et le contrôle des infections de 2023.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Stratégie NOSO&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Par la stratégie nationale de surveillance, de prévention et de lutte contre les infections associées aux soins (NOSO) et la stratégie antibiorésistance Suisse (StAR) lancées en 2016, l’Office fédéral de la santé publique entend, en collaboration avec les cantons, les hôpitaux, les établissements médico-sociaux et d’autres acteurs importants, améliorer l’application des normes d’hygiène dans toute la Suisse, renforcer la surveillance et la prévention et faire avancer la formation et la recherche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="270148">
        <title>Objectifs opérationnels pour les hôpitaux</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen/noso-in-bund-und-kantonen/operative-ziele-fuer-spitaeler.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270149">
        <title>À propos de la stratégie NOSO</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen/ueber-die-strategie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le infezioni negli ospedali svizzeri saranno ridotte in modo significativo</title>
      <lead>Per ridurre ulteriormente le infezioni negli ospedali, la Confederazione, i Cantoni e gli ospedali hanno elaborato congiuntamente una tabella di marcia e un catalogo di misure. L’obiettivo è ridurre il numero di infezioni al cinque per cento entro il 2030 e al quattro per cento entro il 2035. La nuova tabella di marcia nazionale fa parte della Strategia nazionale per la sorveglianza, la prevenzione e la lotta contro le infezioni negli ospedali e nelle case di cura (Strategia NOSO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Circa il sei per cento di tutti i pazienti ricoverati in ospedali svizzeri per cure acute contrae un’infezione durante la degenza. È quanto emerge da un’indagine svolta nel 2022 dall’organizzazione di esperti di Swissnoso. Negli scorsi anni sono già state definite e attuate una serie di misure nell’ambito della strategia nazionale NOSO per ridurre le infezioni ospedaliere. La Confederazione e i suoi partner hanno ora stabilito ulteriori obiettivi operativi per continuare a ridurre globalmente tali infezioni. In concreto, si punta a limitarne progressivamente l’incidenza media a un tasso del cinque per cento entro il 2030 e del quattro per cento entro il 2035. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La tabella di marcia nazionale «Obiettivi operativi e aiuto all’attuazione per la riduzione delle infezioni correlate all’assistenza negli ospedali svizzeri per cure acute» descrive la modalità per raggiungere questi obiettivi negli ospedali. Inoltre, indica quali strumenti sono a disposizione degli ospedali per attuarli. Questi includono vari moduli di sorveglianza e prevenzione sviluppati da Swissnoso. Sulla base della tabella di marcia nazionale, i singoli ospedali stabiliscono ora obiettivi propri, adattati alle rispettive situazioni, e definiscono un ordine di priorità in base alle proprie esigenze. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La tabella di marcia nazionale è stata elaborata dall’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), in collaborazione con associazioni e specialisti della prevenzione e del controllo delle infezioni. È sostenuta congiuntamente dall’UFSP, dalla Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali della sanità (CDS) e dall’associazione Gli Ospedali Svizzeri (H+). Essa è inoltre allineata alla strategia globale dell’OMS del 2023 per la prevenzione e il controllo delle infezioni.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Strategia NOSO&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Con la Strategia nazionale per la sorveglianza, la prevenzione e la lotta contro le infezioni correlate all’assistenza (NOSO) e la Strategia resistenze agli antibiotici (StAR), lanciate nel 2016, l’Ufficio federale della sanità pubblica, in collaborazione con i Cantoni, gli ospedali, le case di cura e altri importanti attori a livello svizzero, intende rafforzare l’applicazione degli standard d’igiene, la sorveglianza e la prevenzione, nonché sviluppare la formazione e la ricerca.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Media e comunicazione, tel. +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="270150">
        <title>Obiettivi operativi per gli ospedali</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen/noso-in-bund-und-kantonen/operative-ziele-fuer-spitaeler.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="270151">
        <title>La Strategia NOSO</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/strategie-noso--spital--und-pflegeheiminfektionen/ueber-die-strategie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="77" org-id="317">
        <name lang="de">NOSO-DE</name>
        <name lang="fr">NOSO-FR</name>
        <name lang="it">NOSO-IT</name>
        <name lang="en">NOSO-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
