<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100064" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Swissmedic – Ossenberg GmbH ruft bestimmte Modelle der «Unterarmgehilfen KLASSIKER Art. 220 und BIG XXL Art. 230» mit einem anatomischen Griff wegen Sturz- und Verletzungsgefahr zurück</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit Swissmedic ruft die Ossenberg GmbH bestimmte Modelle der « Unterarmgehilfen KLASSIKER Art. 220 und BIG XXL Art. 230 » mit einem anatomischen Griff wegen Sturz- und Verletzungsgefahr zurück. Betroffene Kundinnen und Kunden erhalten einen kostenlosen Ersatz.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die betroffenen Unterarmgehhilfen können von einem technischen Defekt betroffen sein, der zu einem plötzlichen Bruch führen kann. Dieser Defekt kann zu schweren Stürzen und ernsthaften Verletzungen führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Produkterückruf betroffen sind bestimmte Modelle der «Unterarmgehilfen KLASSIKER Art. 220 und BIG XXL Art. 230» mit einem anatomischen Griff. Die Unterarmgehhilfen wurden in der Schweiz ab Mai 2022 in den Farben blau, grau, schwarz und türkis ausgegeben. Diese sind identifizierbar, anhand der LOT-Nummer auf dem MDR-Etikett welches auf dem Rohr der Unterarmgehhilfe angebracht ist, siehe Informationsschreiben der Ossenberg GmbH. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konsumentinnen und Konsumenten die eine der betroffenen Unterarmgehilfen besitzen, werden gebeten, diese ab sofort nicht mehr zu verwenden und sich beim Händler für ein kostenloses Ersatzprodukt zu melden. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bei Fragen können Konsumentinnen und Konsumenten Ossenberg GmbH kontaktieren: Telefon: +49 5971-980460 E-Mail: qm-service@ossenberg.com URL: https://shop.ossenberg.com/</contact>
      <attachment id="270560">
        <title>Bild des betroffenen Produkts</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86152.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270561">
        <title>Informationsschreiben der Ossenberg GmbH</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>315</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86154.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Swissmedic – Ossenberg GmbH rappelle certains modèles de béquilles « 220 KLASSIKER et 230 BIG XXL » équipés d’une poignée anatomique en raison d’un risque de chute et de blessure</title>
      <lead>En collaboration avec Swissmedic, Ossenberg GmbH rappelle certains modèles de béquilles « 220 KLASSIKER et 230 BIG XXL » équipés d’une poignée anatomique poignée anatomique en raison d’un risque de chute et de blessure. Les consommatrices et consommateurs concernés se verront remplacer gratuitement le produit.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modèles de béquilles concernés peuvent présenter un défaut technique qui pourrait causer une rupture soudaine du produit et entraîner des chutes et des blessures sérieuses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rappel de produit concerne certains modèles de béquilles « 220 KLASSIKER et 230 BIG XXL » équipés d'une poignée anatomique. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les béquilles concernées ont été distribuées en Suisse à partir de mai 2022 dans les couleurs bleu, gris, noir et turquoise. Elles sont identifiables grâce au numéro de lot figurant sur l'étiquette MDR apposée sur le tube de la béquille (cf. lettre d'information de la société Ossenberg GmbH).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommatrices et consommateurs en possession de l'un des modèles de béquilles concernés sont priés de cesser immédiatement d'utiliser le produit et de s'adresser à leur fournisseur pour obtenir un produit de remplacement gratuit.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>En cas de questions, les consommatrices et consommateurs peuvent s’adresser à Ossenberg GmbH : Téléphone : +49 5971-980460 E-mail : qm-service@ossenberg.com URL : https://shop.ossenberg.com/</contact>
      <attachment id="270562">
        <title>Image du produit concerné</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86155.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270563">
        <title>Lettre d’information d’Ossenberg GmbH</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>314</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86156.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Swissmedic – Ossenberg GmbH richiama alcuni modelli delle stampelle per avambraccio «KLASSIKER art. 220 e BIG XXL art. 230» con impugnatura anatomica a causa del rischio di caduta e lesioni</title>
      <lead>In collaborazione con Swissmedic la società Ossenberg GmbH richiama alcuni modelli delle stampelle per avambraccio «KLASSIKER art. 220 e BIG XXL art. 230» con impugnatura anatomica a causa del rischio di caduta e lesioni. Ai clienti in questione verrà fornito un prodotto sostitutivo gratuito.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Queste stampelle possono essere affette da un difetto tecnico che potrebbe portare a una rottura improvvisa. Ciò potrebbe causare gravi cadute e conseguenti gravi lesioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il richiamo riguarda alcuni modelli delle stampelle per avambraccio «KLASSIKER art. 220 e BIG XXL art. 230» con impugnatura anatomica. Le stampelle interessate sono state emesse in Svizzera a partire dal maggio 2022 nei colori blu, grigio, nero e turchese. Possono essere identificate dal numero di lotto riportato sull'etichetta MDR applicata al tubo delle stampelle per avambraccio, vedi informativa di Ossenberg GmbH.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I consumatori in possesso di uno dei suddetti modelli di stampelle sono pregati di interrompere immediatamente di utilizzarle e di rivolgersi al loro rivenditore per ottenere un prodotto sostitutivo gratuito.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Per domande i consumatori possono contattare la società Ossenberg GmbH: Telefono: +49 5971-980460 E-mail: qm-service@ossenberg.com URL: https://shop.ossenberg.com/</contact>
      <attachment id="270564">
        <title>Foto del prodotto in questione</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86157.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270565">
        <title>Informativa di Ossenberg GmbH</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>307</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86158.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
