<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100210" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-02-27</pubdate>
    <blocking-period>2024-02-27</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1073" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Schweizerischer Wissenschaftsrat</name>
      <name lang="fr">Conseil suisse de la science</name>
      <name lang="it">Consiglio svizzero della scienza</name>
      <name lang="en">Swiss Science Council</name>
      <www lang="de">https://www.wissenschaftsrat.ch/de/</www>
      <www lang="fr">https://www.wissenschaftsrat.ch/fr/</www>
      <www lang="it">https://www.wissenschaftsrat.ch/it/</www>
      <www lang="en">https://www.wissenschaftsrat.ch/en/</www>
      <email lang="de">swr@swr.admin.ch</email>
      <email lang="fr">swr@swr.admin.ch</email>
      <email lang="it">swr@swr.admin.ch</email>
      <email lang="en">swr@swr.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Engagiert für die Schweizer Bildung, Forschung und Innovation</title>
      <lead>Mit fünf neuen Mitgliedern ist der Schweizerische Wissenschaftsrat (SWR) in die Amtsperiode 2024–2027 gestartet. Er hat an seiner Sitzung am 26. und 27. Februar 2024 erste zentrale Herausforderungen für die Wissenschafts-, Hochschul-, Forschungs- und Innovationspolitik der nächsten Jahre skizziert. Der SWR hat zudem bekräftigt, dass Bildung, Forschung und Innovation in den kommenden Jahren mehr Bundesmittel und neue Impulse benötigen, als der Bundesrat vorsieht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Bildung, Forschung und Innovation werden immer wichtiger», sagte SWR-Präsidentin Sabine Süsstrunk nach der ersten Sitzung des neu konstituierten Rates. «Wir sind überzeugt, dass die Behörden und die Verwaltung der wissenschaftlichen Politikberatung – und somit dem SWR – nach der Covid-19-Krise ebenfalls mehr Bedeutung geben. Wir nehmen von allen Beteiligten den Willen wahr, die Zusammenarbeit zu verbessern.» &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Forschung und Innovation 4.0», «verbesserte Koordination von Bildung, Forschung und Innovation» und «Wissenschaft für die und mit der Gesellschaft» sind erste Stichworte, zu denen der SWR in den kommenden Wochen die Schwerpunkte seines Arbeitsprogrammes 2024–2027 konkretisieren wird. Bereits zeichnet sich ab, dass es unter anderem ein SWR-Arbeitspaket zu Künstlicher Intelligenz geben wird, da diese Bildung, Forschung und Innovation (BFI) massiv verändert. Der Rat wird sich zudem weiter engagieren bei der Umsetzung seiner jüngsten Empfehlungen für eine adäquate Digitalisierung des Gesundheitswesens und für missionsorientierte Forschung und Innovation in der Schweiz. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mehr Finanzmittel für den BFI-Bereich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Sorge hat der SWR die Pläne des Bundesrats für den BFI-Bereich (Vernehmlassung BFI-Botschaft 25–28) und die jüngsten Beschlüsse zur Kürzung der schwach gebundenen Ausgaben zur Kenntnis genommen. Der Bundesrat will einerseits, dass die Schweiz im für die Wohlfahrt des Landes fundamentalen BFI-Bereich eine führende Stellung behält. Andererseits sind die Finanzbeschlüsse primär von der schwierigen finanziellen Lage geprägt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die andauernde Nicht-Assoziierung an die Bildungs-, Forschungs- und Innovationsprogramme der Europäischen Union allein ist bereits eine grosse Herausforderung. Daher befürchtet der SWR, dass ohne ein durchschnittliches jährliches reales Mittelwachstum von mindestens 2,5 % der Spitzenplatz der Schweiz im BFI-Bereich nicht zu halten ist. Das Gefährliche dabei ist, dass die Erosion schleichend erfolgt, sodass ihre Folgen erst deutlich sichtbar werden, wenn es zu spät ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Beratung des Bundes seit 1965 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der SWR berät den Bund in allen Fragen der Wissenschafts-, Hochschul-, Forschungs- und Innovationspolitik. Seit 59 Jahren setzt sich der Rat für die Optimierung der Schweizer Bildungs-, Forschungs- und Innovationslandschaft ein. Er ist unabhängig und vergibt keine Fördergelder. Der SWR nimmt stets eine Langzeitperspektive ein und ist konsequent dem Wohl des gesamten Systems verpflichtet. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Zollinger Leiter Geschäftsstelle SWR +41 58 480 07 23 presse@swr.admin.ch</contact>
      <link id="271138">
        <title>Webseite SWR mit weiterführenden Informationen</title>
        <uri>https://wissenschaftsrat.ch/de/aktuell-global-de/der-neue-rat-2024-2027</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un engagement au service de la formation, de la recherche et de l’innovation en Suisse</title>
      <lead>Le Conseil suisse de la science (CSS) a débuté la période 2024-2027 en nommant cinq nouveaux membres. Lors de sa séance des 26 et 27 février 2024, il a dressé une première ébauche de ce qu’il estime être les principaux défis qui se poseront à la politique de la science, des hautes écoles, de la recherche et de l’innovation ces prochaines années. Le CSS a en outre réaffirmé la nécessité pour la formation, la recherche et l'innovation (FRI) de bénéficier, dans les années à venir, de nouveaux élans et de contributions fédérales plus importantes que ne le prévoit le Conseil fédéral.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«La formation, la recherche et l’innovation revêtent une importance croissante, a affirmé la présidente du CSS Sabine Süsstrunk à l’issue de la séance du Conseil, qui siégeait pour la première fois sous sa nouvelle constitution. Nous avons la conviction qu’après la crise du COVID-19, les autorités et l’administration accordent également plus d’importance aux conseils scientifiques – et donc au CSS. Nous percevons de la part de toutes les parties prenantes une volonté d’améliorer la collaboration.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Recherche et innovation 4.0», «meilleure coordination de la formation, de la recherche et de l’innovation» et «science avec et au service de la société» constituent les premiers mots-clés autour desquels le CSS entend, durant les prochaines semaines, définir les priorités de son programme de travail 2024-2027. Il apparaît notamment que l’intelligence artificielle fera l’objet d’un bloc de travail, car celle-ci entraîne des changements massifs dans le domaine FRI. Le Conseil continuera en outre à s’engager dans la mise en œuvre de ses récentes recommandations relatives à la numérisation du système de santé et à la recherche et l’innovation orientées mission, en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Plus de moyens financiers pour le domaine FRI &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est avec inquiétude que le CSS a pris connaissance des projets du Conseil fédéral pour le domaine FRI (consultation sur le message FRI 2025-2028) ainsi que des récentes décisions de coupe des dépenses faiblement liées. Car si le Conseil fédéral entend bien que la Suisse maintienne son excellence dans le domaine FRI, fondamental pour la prospérité du pays, les arrêtés financiers contenus dans le message sont avant tout marqués par la situation financière difficile. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La non-association persistante aux programmes FRI de l’Union européenne constitue à elle seule un défi considérable. Le CSS craint, dès lors, que sans une croissance réelle moyenne des ressources d’au moins 2,5 % par an, la Suisse ne soit pas en mesure de conserver sa position de leader. Le danger de cette érosion réside dans son caractère insidieux : lorsque les conséquences en seront clairement perceptibles, il sera trop tard.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Organe consultatif de la Confédération depuis 1965 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le CSS est l’organe consultatif du Conseil fédéral pour les questions relevant de la politique de la science, des hautes écoles, de la recherche et de l’innovation. Depuis 59 ans, il s’engage en faveur de l’amélioration du paysage suisse de la formation, de la recherche et de l’innovation. Le CSS est un organe indépendant, qui n’alloue aucune subvention. Il prend toujours position dans une perspective à long terme et œuvre par conséquent pour le bien de l’ensemble du système.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Zollinger Directeur du secrétariat du CSS +41 58 480 07 23 presse@swr.admin.ch</contact>
      <link id="271139">
        <title>Site internet du CSS avec des informations complémentaires</title>
        <uri>https://wissenschaftsrat.ch/fr/actualites/le-nouvel-conseil-2024-2027</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Un impegno a favore dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione in Svizzera</title>
      <lead>Il Consiglio svizzero della scienza (CSS) ha iniziato il periodo 2024-2027 con cinque nuovi membri. In occasione della riunione del 26 e 27 febbraio 2024, ha delineato le prime sfide chiave per la politica in materia di scienza, scuole universitarie, ricerca e innovazione dei prossimi anni. Il CSS ha inoltre ribadito che negli anni a venire l’educazione, la ricerca e l’innovazione richiederanno nuovi impulsi e maggiori fondi federali rispetto a quanto previsto dal Consiglio federale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«L’educazione, la ricerca e l’innovazione stanno diventando sempre più importanti», ha affermato la presidente del CSS Sabine Süsstrunk al termine della prima riunione del nuovo Consiglio. «Siamo convinti che, dopo la crisi del coronavirus, anche le autorità e l’Amministrazione accorderanno maggiore importanza alla consulenza scientifica, e quindi al CSS. Percepiamo da tutte le parti coinvolte la volontà di migliorare la cooperazione.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Ricerca e innovazione 4.0», «migliore coordinamento dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione» e «scienza con e per la società» sono le prime parole chiave alle quali il CSS si ispirerà per stabilire, nelle prossime settimane, le priorità del suo programma di lavoro 2024-2027. Già si delinea un pacchetto di lavoro sull’intelligenza artificiale, tecnologia che sta cambiando in modo considerevole l’educazione, la ricerca e l’innovazione (ERI). Il Consiglio continuerà inoltre a impegnarsi per attuare le sue ultime raccomandazioni concernenti un’adeguata digitalizzazione del settore sanitario nonché una ricerca e un’innovazione orientate alla missione in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Più fondi per il settore ERI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il CSS ha preso atto con preoccupazione dei piani del Consiglio federale per il settore ERI (consultazione del Messaggio ERI 25-28) e della recente decisione di ridurre le uscite scarsamente vincolate. Da un lato, infatti, il Consiglio federale auspica che la Svizzera mantenga una posizione di primo piano in questo settore di fondamentale importanza per la prosperità del Paese. Dall’altro, i decreti di finanziamento sono condizionati dalla difficile situazione finanziaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La perdurante esclusione dai programmi di formazione, ricerca e innovazione dell’Unione Europea rappresenta di per sé una sfida importante. Il CSS teme quindi che, senza una crescita reale media annua dei fondi di almeno il 2,5 per cento, l’eccellente posizione della Svizzera nel settore ERI non possa essere mantenuta. Il rischio è che l’erosione sia graduale e che le conseguenze diventino evidenti solo quando sarà troppo tardi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Consulenza al Consiglio federale dal 1965&lt;/b&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il CSS è l’organo consultivo del Consiglio federale per le questioni riguardanti la politica in materia di scienza, scuole universitarie, ricerca e innovazione. Da 59 anni si adopera per migliorare le condizioni quadro per lo spazio svizzero dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione. È un organo indipendente e non assegna sussidi. Il CSS adotta sempre una prospettiva di lungo periodo e si impegna costantemente nell’interesse dell’intero sistema formativo svizzero.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Zollinger Direttore Segreteria CSS +41 58 480 07 23 presse@swr.admin.ch</contact>
      <link id="271140">
        <title>Sito internet del CSS con ulteriori informazioni</title>
        <uri>https://wissenschaftsrat.ch/it/attualita/il-nuovo-consiglio-2024-2027</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Committed to Swiss Education, Research and Innovation</title>
      <lead>The Swiss Science Council (SSC) has started the 2024–2027 term of office with five new members. At its meeting of 26 and 27 February 2024, it outlined the first key challenges for science, higher education, research and innovation policy in the coming years. The SSC also emphasised that education, research and innovation will require more federal funding and new impetus in the coming years than the Federal Council has foreseen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;"The relevance of education, research and innovation is increasing," stated SSC President Sabine Süsstrunk after the first meeting of the newly constituted Council. "We are convinced that the authorities and the administration will give more importance to scientific policy advice – and thus to the SSC – after the Covid-19 crisis. We perceive a willingness on the part of all those involved to improve cooperation." &lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Research and innovation 4.0", "Improved coordination of education, research and innovation" and "Science with and for society" are the first keywords for which the SSC will specify the priorities of its 2024–2027 Working Programme in the upcoming weeks. It is already apparent that there will be an SSC work package on Artificial Intelligence, among other things, as this technology is massively changing education, research and innovation (ERI). The Council will also continue its efforts to implement its latest recommendations for the adequate digitalisation of the healthcare system and for mission-oriented research and innovation in Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;More funding for the ERI sector&lt;/b&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;It is with concern that the SSC has taken note of the Federal Council’s plans for the ERI sector (consultation on the ERI Dispatch 25–28) and of the latest decisions to cut loosely earmarked expenditure. On the one hand, the Federal Council wants Switzerland to maintain a leading position in the ERI sector, which is fundamental to the country's welfare. On the other hand, the financial decisions are primarily characterised by the difficult financial situation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The ongoing non-association with the European Union's education, research and innovation programmes is a major challenge in itself. The SSC therefore fears that without an average annual real growth in funding of at least 2.5 %, Switzerland's leading position in the ERI sector cannot be maintained. The peril lies in the gradual erosion, with its repercussions only becoming evident once it is too late.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Advising the federal government since 1965&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Swiss Science Council SSC is the advisory body to the Federal Council for all issues related to science, higher education, research and innovation policy. The Council has for 59 years been working to optimise the Swiss education, research and innovation landscape. It is independent and does not award any funding. The SSC always takes a long-term perspective and is consistently committed to the good of the entire system.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Lukas Zollinger Head of the SSC Secretariat +41 58 480 07 23 presse@swr.admin.ch</contact>
      <link id="271141">
        <title>SSC Website with further information</title>
        <uri>https://wissenschaftsrat.ch/en/news/the-new-council-2024-2027</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
