<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100195" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hochrangiges Treffen der G10</title>
      <lead>Hohe Beamtinnen und Beamte der G10-Mitglieder (Island, Israel, Japan, Korea, Liechtenstein, Norwegen, Schweiz, Taiwan) trafen sich am 26. Februar 2024 am Rande der 13. Ministerkonferenz (MC13) der Welthandelsorganisation (WTO) in Abu Dhabi (Vereinigte Arabische Emirate). Auf Einladung der Schweiz erörterten die G10-Mitglieder die aktuellen Entwicklungen bei den WTO-Agrarverhandlungen. Sie betonten ihre Bereitschaft, sich konstruktiv an den Agrargesprächen während der MC13 und darüber hinaus zu beteiligen und dabei sicherzustellen, dass ihre besondere Perspektive berücksichtigt wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die G10 ist eine von der Schweiz koordinierte Gruppe, die in den WTO-Agrarverhandlungen gemeinsame Positionen aus der Sicht der Nettoimporteure von Nahrungsmitteln vertritt. Jean-Marc Chappuis, stellvertretender Direktor des Schweizerischen Bundesamts für Landwirtschaft, leitete das Treffen hochrangiger Vertreterinnen und Vertreter der G10-Mitglieder. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die G10-Mitglieder unterstrichen ihre gemeinsame Unterstützung eines funktionsfähigen und regelgestützten multilateralen Handelssystems und tauschten sich über die laufenden Agrarverhandlungen an der MC13 aus. Sie brachten ihre Unterstützung für eine erfolgreiche MC13 mit politischen Orientierungen für die Verhandlungen zum Ausdruck. Unter der Voraussetzung, dass ihre Anliegen berücksichtigt werden, bekräftigten die G10-Mitglieder ihre anhaltenden Bemühungen um eine konstruktive Beteiligung an den Agrargesprächen an der MC13 und darüber hinaus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Netto-Nahrungsmittelimportländer hoben die G10-Mitglieder hervor, wie wichtig es ist, dass ihre Positionen in den laufenden Agrarverhandlungen berücksichtigt werden, und betonten die Notwendigkeit, nicht handelsbezogene Aspekte bei allen Ergebnissen einzubeziehen. Die Gruppe ist nach wie vor besonders besorgt über den derzeitigen Stand der Ernährungsunsicherheit, Lieferunterbrüche und rekordhohe Preise, und bekräftigte, dass die WTO einen wesentlichen Beitrag zur Gewährleistung der weltweiten Ernährungssicherheit und der Vorhersehbarkeit von internationalen Märkten leisten muss. Fortschritte im Bereich der Exportrestriktionen werden von der Gruppe als ein wichtiges Element für die globale Ernährungssicherheit angesehen. Die G10-Mitglieder stellten fest, dass ein Arbeitsprogramm, das aus der MC13 hervorgeht, ausgewogen sein, dem Ergebnis zukünftiger Verhandlungen nicht vorgreifen und Ziele im Bereich der globalen Ernährungssicherheit in den Mittelpunkt stellen sollte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die G10-Mitglieder vereinbarten, in den WTO-Verhandlungen weiterhin eng zusammenzuarbeiten, die Anliegen der Nettoimporteure von Nahrungsmitteln hervorzuheben und zur Transformation hin zu nachhaltigeren und resilienteren Landwirtschafts- und Ernährungssystemen beizutragen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hugo Wyler, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. + 41 58 463 01 07, media@blw.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réunion de haut niveau du G10</title>
      <lead>Le 26 février 2024, de hauts fonctionnaires des pays membres du G10 (Islande, Israël, Japon, Corée, Principauté de Liechtenstein, Norvège, Suisse, Taiwan) se sont réunis aux Émirats arabes unis, à Abu Dhabi, en marge de la treizième Conférence ministérielle (CM13) de l’Organisation mondiale du commerce. À l’invitation de la Suisse, les membres du G10 ont discuté des développements actuels des négociations de l’OMC sur l’agriculture. Ils ont réaffirmé leur volonté de s’engager de manière constructive dans les discussions sur l’agriculture lors de la CM13 et au-delà, tout en veillant à ce que leur point de vue unique soit pris en compte. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le G10 est un groupe de pays, coordonné par la Suisse, qui défend des positions communes dans les négociations agricoles à l’OMC du point de vue des pays importateurs nets de denrées alimentaires. M. Jean-Marc Chappuis, directeur suppléant de l’Office fédéral suisse de l’agriculture, a présidé une réunion d’éminents représentants des pays membres du G10. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Réaffirmant leur adhésion commune à un système commercial multilatéral performant et basé sur des règles, les membres du G10 ont échangé leurs points de vue sur les négociations agricoles en cours à la CM13. Ils ont exprimé leur soutien à une issue positive de la CM13 avec une orientation politique pour les négociations. À condition que leurs sensibilités soient prises en compte, les membres du G10 ont affirmé qu’ils poursuivraient leurs efforts afin de contribuer de manière constructive aux discussions agricoles lors de la CM13 et au-delà. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En tant que pays importateurs nets de produits alimentaires, les membres du G10 ont rappelé à quel point il était important que leurs positions soient prises en compte dans les négociations agricoles en cours et ont insisté sur la nécessité de tenir compte des considérations non commerciales quel que soit le résultat. Le groupe reste particulièrement préoccupé par la situation actuelle relative à l’insécurité alimentaire, à l’interruption de l’approvisionnement et à la flambée des prix, et a fait valoir qu’il était nécessaire que l’OMC contribue substantiellement à la sécurité alimentaire mondiale ainsi qu’à la prévisibilité des marchés internationaux. Les progrès dans le domaine des restrictions à l’exportation sont perçus par le groupe comme un élément important pour la sécurité alimentaire mondiale. En outre, les membres du G10 ont fait remarquer que tout programme de travail résultant de la CM13 devrait être équilibré, ne pas préjuger du résultat des futures négociations et porter sur des objectifs en matière de sécurité alimentaire mondiale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les membres du G10 ont convenu de continuer à coopérer étroitement dans le cadre des négociations de l’OMC, de mettre l’accent sur les préoccupations des membres importateurs nets de produits alimentaires et de contribuer à une transition vers une agriculture et des systèmes alimentaires plus durables et résilients.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hugo Wyler, secteur Communication et services linguistiques, tél. +41 58 463 01 07, media@blw.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riunione ad alto livello del G10</title>
      <lead>I rappresentanti ad alto livello dei membri del G10 (Corea, Giappone, Islanda, Israele, Principato del Liechtenstein, Norvegia, Svizzera, Taiwan) si sono riuniti il 26 febbraio 2024 a margine della 13a Conferenza ministeriale (CM13) dell'Organizzazione mondiale del commercio (OMC) ad Abu Dhabi, Emirati Arabi Uniti. Su invito della Svizzera, i membri del G10 hanno discusso dei recenti sviluppi nei negoziati dell'OMC sull'agricoltura. Hanno ribadito la loro volontà di impegnarsi in modo costruttivo nelle discussioni sull'agricoltura alla CM13 e oltre, nonché di assicurare che la loro prospettiva unica sia presa in considerazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il G10 è un gruppo, coordinato dalla Svizzera, che difende posizioni condivise nei negoziati dell’OMC sull'agricoltura dalla prospettiva dei Paesi importatori netti di prodotti alimentari. Jean-Marc Chappuis, Direttore supplente dell'Ufficio federale dell'agricoltura, ha presieduto una riunione dei rappresentanti ad alto livello dei membri del G10. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sottolineando il loro sostegno congiunto a un sistema commerciale multilaterale ben funzionante e basato su regole, i membri del G10 hanno scambiato opinioni sui negoziati agricoli in corso alla CM13. Hanno espresso il loro sostegno affinché la CM13 riesca ad imprimere un orientamento politico ai negoziati. Presupposto che le loro sensibilità siano prese in considerazione, i membri del G10 hanno confermato i loro sforzi costanti per impegnarsi in modo costruttivo nei colloqui sull'agricoltura alla CM13 e oltre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Come Paesi importatori netti di prodotti alimentari, i membri del G10 hanno ribadito l'importanza che le loro posizioni vengano prese in considerazione nei negoziati agricoli in corso e hanno insistito sulla necessità di tenere conto degli interessi non commerciali in qualsiasi risultato. Il gruppo, particolarmente preoccupato per l'attuale stato di insicurezza alimentare, per l’interruzione delle forniture e per i prezzi che hanno raggiunto livelli mai toccati finora, ha ribadito la necessità che l’OMC contribuisca in modo significativo a garantire la sicurezza alimentare globale e la prevedibilità sui mercati internazionali. Il gruppo ritiene che i progressi sulle restrizioni alle esportazioni rappresentino un importante tassello per la sicurezza alimentare globale. I membri del G10 hanno inoltre fatto presente che ogni programma di lavoro risultante dalla CM13 dovrebbe essere equilibrato, non pregiudicare il risultato di futuri negoziati ed essere incentrato sugli obiettivi della sicurezza alimentare globale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I membri del G10 hanno concordato di continuare a cooperare strettamente nei negoziati dell'OMC, di dare risalto agli interessi dei Paesi membri importatori netti di prodotti alimentari e di contribuire alla trasformazione verso un’agricoltura e sistemi alimentari più sostenibili e resilienti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hugo Wyler, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 463 01 07, media@blw.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>High-level G10 Gathering</title>
      <lead>Senior officials of G10 Members (Iceland, Israel, Japan, Korea, Liechtenstein, Norway, Switzerland and Chinese Taipei) met on 26 February 2024 on the fringes of the 13th Ministerial Conference (MC13) of the World Trade Organisation in Abu Dhabi, United Arab Emirates. Upon invitation from Switzerland, the G10 Members discussed current developments in the WTO negotiations on agriculture. They emphasized their willingness to engage constructively in agricultural talks at MC13 and beyond while making sure that their unique perspective is taken into account. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The G10 is a group coordinated by Switzerland, which defends common positions in the agricultural negotiations at the WTO from the perspective of net-food importing countries. Jean-Marc Chappuis, Deputy Director of the Swiss Federal Office for Agriculture, chaired a meeting of high-level representatives of G10 Members. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Underlining their common support for a well-functioning and rules based multilateral trading system, G10 Members exchanged views on ongoing agricultural negotiations at MC13. They expressed their support for a successful MC13 with political guidance for the negotiations. Under the precondition that their sensitivities are taken into account, G10 Members confirmed their ongoing efforts to engage constructively in agricultural talks at MC13 and beyond. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As net-food importing countries, G10 Members emphasized the importance of their positions being taken into account in the ongoing agricultural negotiations and stressed the need to consider non-trade concerns in any outcome. The Group remains specifically concerned about the current state of food insecurity, supply disruption and prices at a record high and supported the need for the WTO to make a meaningful contribution to ensure global food security and predictability of international markets. Advancements in the area of export restrictions is perceived by the group as one important element for global food security. G10 Members noted that any work program resulting from MC13 should be balanced, not prejudge the outcome of future negotiations and have global food security objectives at its core. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;G10 Members agreed to continue to cooperate closely in WTO negotiations as well as to emphasize the concerns of net-food importing Members and to contribute towards a transformation to more sustainable and resilient agriculture and food systems. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hugo Wyler, Communication and Language Services, tel. +41 58 463 01 07, media@blw.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
