<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100134" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Regionalpolitik fördert ab 2024 kleine Infrastrukturvorhaben</title>
      <lead>Das geänderte Bundesgesetz über Regionalpolitik und seine Verordnung treten per 1. April 2024 in Kraft. Das hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 21. Februar 2024 entschieden. Neu können im Rahmen der Neuen Regionalpolitik (NRP) ausgewählte kleine Infrastrukturvorhaben mit A-Fonds-perdu-Beiträgen unterstützt werden. Solche Projekte schaffen wertvolle Impulse für die wirtschaftliche Entwicklung in ländlichen Regionen und Berggebieten. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bis anhin konnten im Rahmen der Neuen Regionalpolitik Infrastrukturvorhaben ausschliesslich mit Darlehen finanziert werden. Die Erfahrungen haben indes gezeigt, dass diese Praxis nicht immer das richtige Instrument ist, um kleine Infrastrukturvorhaben zu unterstützen. Projekte, die für den investierenden Projektträger keine oder nur marginale direkte Cashflows generieren, können von regionalwirtschaftlicher Bedeutung sein, wenn sie anderen wirtschaftlichen Akteuren kommerziellen Nutzen stiften. Neu können kleine Infrastrukturvorhaben daher mit der Gesetzesänderung in beschränktem Masse im ganzen NRP-Perimeter auch mit nicht rückzahlbaren Beiträgen (à fonds perdu) unterstützt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obergrenze von 50 000 Franken&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Gewährung von A-Fonds-perdu-Beiträgen ist der Bundesbeitrag pro Vorhaben begrenzt auf höchstens 50 000 Franken. Die Beschränkung der Mittel pro Vorhaben stellt sicher, dass es sich ausschliesslich um kleine Infrastrukturvorhaben handelt. Grössere Infrastrukturvorhaben sollten sich über andere Kanäle wie Privatwirtschaft, Finanzausgleich und allenfalls NRP-Darlehen finanzieren können. Ebenfalls ausgeschlossen sind sogenannte Basisinfrastrukturvorhaben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Test in Kantonen war erfolgreich&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der NRP-Pilotmassnahmen für die Berggebiete wurde dieser Ansatz von 2020–2023 in 16 Kantonen erfolgreich getestet. Mit NRP-Bundesmitteln bis zu höchstens 50 000 Franken pro Vorhaben und zusätzlichen kantonalen Beiträgen mobilisierten diese NRP-Pilotmassnahmen neue Akteure, die ihre wirtschaftlich relevanten Ideen mangels Startunterstützung bisher nicht realisieren konnten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bewährtes Wirtschaftsförderinstrument&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Gesetzes- und Verordnungsänderung tritt die Neue Regionalpolitik 2024 in ihr drittes Mehrjahresprogramm 2024–2031. Das Parlament hatte die Änderung des Bundesgesetzes über Regionalpolitik in der Herbstsession 2023 verabschiedet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entwicklungsinfrastrukturen wie eine Bergbahn, die Wertschöpfung in die Region bringen, sind für die wirtschaftliche Entwicklung der ländlichen Regionen und der Berggebiete von zentraler Bedeutung. Die Finanzierung solcher Infrastrukturvorhaben ist daher ein Kernelement der Neuen Regionalpolitik, welche ländliche Regionen, Berggebiete und Grenzregionen in ihrer wirtschaftlichen Entwicklung unterstützt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine umfassende Untersuchung dazu hat gezeigt, dass sich die Instrumente der Investitionsförderung bewährt haben. Der überwiegende Teil der Vorhaben soll daher weiterhin mittels Darlehen unterstützt werden.&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation WBF 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="270839">
        <title>Bundesgesetz über Regionalpolitik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>286</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86262.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270847">
        <title>Verordnung über Regionalpolitik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>100</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86261.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La nouvelle politique régionale encourage les petits projets d’infrastructure à partir de 2024</title>
      <lead>Lors de sa séance du 21 février 2024, le Conseil fédéral a décidé que la version révisée de loi fédérale sur la politique régionale et son ordonnance entreront en vigueur le 1er avril 2024. Il sera désormais possible, au titre de la nouvelle politique régionale, de soutenir certains petits projets d’infrastructure par le biais de contributions à fonds perdu. De tels projets fournissent de précieuses impulsions en faveur du développement économique des zones rurales et des régions de montagne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jusqu’à présent, dans le cadre de la nouvelle politique régionale (NPR), les projets d’infrastructure pouvaient être financés exclusivement par des prêts. L’expérience a néanmoins montré que ce type de financement n’est pas toujours l’instrument adéquat pour soutenir les petits projets d’infrastructure qui ne génèrent pas ou pas assez de flux de trésorerie directs pour le porteur de projet qui investit lui-même. Or ces petites infrastructures peuvent être importantes pour l’économie régionale lorsqu’elles sont utilisées à des fins commerciales par d’autres acteurs économiques. Il est désormais possible, grâce à la modification de loi, de soutenir dans une certaine mesure des petits projets d’infrastructure par des contributions non remboursables (à fonds perdu) dans tout le périmètre de la NPR.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Plafond de 50 000 francs&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’agissant de l’octroi de contributions à fonds perdu, la participation de la Confédération sera plafonnée à 50 000 francs par projet. Ce plafonnement garantit qu’il s’agira exclusivement de petits projets d’infrastructure. Le financement de plus grands projets d’infrastructure doit faire appel à d’autres canaux (secteur privé, péréquation financière et, le cas échéant, prêts NPR). Les projets dits d’infrastructure de base sont également exclus de ce mécanisme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Test réussi dans les cantons&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette approche a été testée avec succès entre 2020 et 2023 dans 16 cantons dans le cadre des mesures pilotes NPR en faveur des régions de montagne. Grâce aux moyens alloués par la Confédération au titre de la NPR, plafonnés à 50 000 francs par projet, et aux contributions cantonales supplémentaires, ces mesures pilotes ont mobilisé de nouveaux acteurs qui, faute de financement de départ, ne pouvaient pas réaliser jusqu’ici des idées pourtant pertinentes sur le plan économique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un instrument de promotion économique qui a fait ses preuves&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec la modification de la loi et de l’ordonnance, la NPR 2024 entre dans son troisième programme pluriannuel, qui couvre la période 2024-2031. Le Parlement avait adopté la modification de la loi fédérale sur la politique régionale lors de la session d’automne de 2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les infrastructures, comme les remontées mécaniques, qui génèrent de la valeur ajoutée dans une région sont cruciales pour le développement économique des zones rurales et des régions de montagne. C’est pourquoi le financement de projets en ce sens constitue une composante essentielle de la nouvelle NPR, qui soutient le développement économique des zones rurales, des régions de montagne et des régions frontalières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une vaste étude en la matière a montré que les instruments de promotion des investissements ont fait leurs preuves. Il s’agit donc de continuer à soutenir la plupart des projets au moyen de prêts.&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DEFR +41 58 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="270843">
        <title>Loi fédérale sur la politique régionale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>285</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86256.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270849">
        <title>Ordonnance sur la politique régionale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dal 2024 la Nuova politica regionale promuove anche piccoli progetti infrastrutturali</title>
      <lead>Le modifiche della legge federale sulla politica regionale e della relativa ordinanza entreranno in vigore il 1° aprile 2024. Lo ha deciso il Consiglio federale nella riunione del 21 febbraio 2024. Nell’ambito della Nuova politica regionale sarà possibile sostenere piccoli progetti infrastrutturali con contributi a fondo perso. Questi progetti generano preziosi impulsi economici nelle regioni rurali e di montagna.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Finora, nell’ambito della Nuova politica regionale (NPR), i progetti infrastrutturali potevano essere finanziati esclusivamente tramite mutui. L’esperienza ha tuttavia insegnato che questo strumento non è sempre ideale per sostenere iniziative di piccola entità. I progetti che per i loro gestori non generano flussi di cassa diretti, o che lo fanno solo marginalmente, possono comunque avere un’importanza economica regionale se creano benefici commerciali per altri attori economici. In futuro, dunque, anche i piccoli progetti infrastrutturali potranno essere sostenuti in misura limitata in tutto il perimetro della NPR attraverso contributi a fondo perso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Limite massimo di 50 000 franchi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I contributi che la Confederazione potrà versare a fondo perso sono limitati a 50 000 franchi per progetto. Questo limite garantisce che vengano sostenuti solo progetti infrastrutturali di piccole dimensioni. Quelli più grandi dovranno essere cofinanziati attraverso altri canali, ad esempio dal settore privato, attraverso la perequazione finanziaria o, se necessario, con i mutui della NPR. Sono esclusi anche i cosiddetti progetti infrastrutturali di base.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Andati a buon fine i test nei Cantoni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel periodo 2020–2023 questo approccio è stato sperimentato con successo in 16 Cantoni nell’ambito delle misure pilota della NPR per le regioni di montagna. Grazie al finanziamento federale fino a un massimo di 50 000 franchi per progetto e ai contributi cantonali aggiuntivi, queste misure pilota NPR hanno mobilitato nuovi attori, che in precedenza non erano riusciti a realizzare le loro idee economicamente rilevanti per mancanza di un finanziamento iniziale.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Comprovato strumento di promozione economica&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con le modifiche della legge e dell’ordinanza, la NPR 2024 entra nel suo terzo programma pluriennale (2024–2031). Il Parlamento aveva adottato la modifica della legge federale sulla politica regionale nella sessione autunnale del 2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le infrastrutture che apportano un valore aggiunto alle regioni rurali e di montagna (p. es. gli impianti di risalita) sono d’importanza fondamentale per lo sviluppo economico. Il finanziamento di questi progetti infrastrutturali è quindi un elemento chiave della NPR, che mira a sostenere lo sviluppo delle regioni di montagna, rurali e di frontiera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Uno studio di ampia portata ha confermato la validità degli strumenti di promozione degli investimenti finora impiegati. La maggior parte dei progetti continuerà quindi a essere sostenuta mediante mutui.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="270846">
        <title>Legge federale sulla politica regionale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>282</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86257.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="270852">
        <title>Ordinanza sulla politica regionale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>179</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86260.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="157" org-id="703">
        <name lang="de">Tourismusprognosen</name>
        <name lang="fr">Prévisions touristiques</name>
        <name lang="it">Previsioni turistiche</name>
        <name lang="en">Tourism forecasts</name>
      </offer>
      <offer id="323" org-id="703">
        <name lang="de">Newsletter Schweizer Tourismuspolitik</name>
        <name lang="fr">Newsletter politica svizzera del turismo</name>
        <name lang="it">Newsletter politique suisse du tourisme</name>
        <name lang="en">Newsletter Schweizer Tourismuspolitik</name>
      </offer>
      <offer id="336" org-id="703">
        <name lang="de">Wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Coopération et développement économiques</name>
        <name lang="it">Cooperazione e sviluppo economici</name>
        <name lang="en">Economic Cooperation and Development</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="703001" org-id="703">
        <name lang="de">SECO Cooperation</name>
        <name lang="fr">SECO Cooperation</name>
        <name lang="it">SECO Cooperation</name>
        <name lang="en">SECO Cooperation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
