<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100145" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ost – Ostschweizer Fachhochschule vom Bund als beitragsberechtigt anerkannt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 21. Februar 2024 die Ost – Ostschweizer Fachhochschule (OST) gemäss dem Hochschulförderungs- und -koordinationsgesetz beitragsrechtlich anerkannt. Neben der praxisorientierten Lehre gehören Weiterbildung, anwendungsorientierte Forschung sowie Dienstleistungen zu ihren Kernkompetenzen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Gemäss dem Hochschulförderungs- und -koordinationsgesetzes (HFKG) müssen sich alle bestehenden kantonalen Hochschulen bis Ende 2022 neu institutionell akkreditieren lassen. Mit der institutionellen Akkreditierung erhält eine Hochschule das Recht, sich als «Universität», «Fachhochschule» oder «pädagogische Hochschule» zu bezeichnen. Die Akkreditierung ist im Weiteren eine zwingende Voraussetzung, um als beitragsberechtigt im Sinne des HFKG anerkannt zu werden und Bundesmitteln zu erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Dezember 2003 hatte der Bundesrat gemäss damaligem Fachhochschulgesetz der Fachhochschule Ostschweiz (FHO) - getragen von den Kantonen Graubünden, St.Gallen, Zürich (bis am 30.9.2014), Schwyz, Glarus, Schaffhausen, Appenzell-Innerrhoden, Appenzell-Ausserrhoden, Thurgau sowie dem Fürstentum Liechtenstein - eine unbefristete Genehmigung erteilt. Infolge mehrfach gescheiterter Reformbemühungen der nicht institutionell akkreditierbaren Führungsstrukturen der FHO hatte der Kanton Graubünden unter Zustimmung der übrigen Träger der FHO entschieden, die Akkreditierung der HTW Chur selbständig zu beantragen und eine Loslösung aus der bisherigen FHO einzuleiten. Parallel dazu wurde von den übrigen Trägern der FHO unter dem Lead des Kantons St.Gallen beschlossen, die drei Hochschulen im Kanton St.Gallen (FHS St.Gallen, HSR Rapperswil, NTB Buchs) zu einer einzigen Fachhochschule unter einer gemeinsamen interstaatlichen Trägerschaft und klarer, einheitlicher Führungsstruktur zu vereinen. Die Fachhochschule Graubünden (ehemals HTW Chur) wurde am 21. Juni 2018 vom Schweizerischen Akkreditierungsrat (SAR) institutionell akkreditiert, und am 14. Dezember 2018 erhielt sie vom Bundesrat die Beitragsberechtigung gemäss HFKG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die OST wurde am 16. Dezember 2022 vom SAR institutionell akkreditiert. Anschliessend reichte der Kanton St.Gallen das Gesuch um Beitragsberechtigung der OST beim Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF ein. Mit Zirkularbeschluss vom 19. Juni 2023 hat die Plenarversammlung der Schweizerischen Hochschulkonferenz (SHK) den Antrag einstimmig unterstützt. Basierend darauf hat der Bundesrat die beitragsrechtliche Anerkennung für die OST beschlossen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral confirme le droit aux contributions de la Ostschweizer Fachhochschule OST</title>
      <lead>Le 21.02.2024 le Conseil fédéral a confirmé à la Ostschweizer Fachhochschule OST son droit aux contributions selon la loi sur l’encouragement et la coordination des hautes écoles (LEHE). Outre l’enseignement axé sur la pratique, les compétences clés de cette institution sont la formation continue, les services et la recherche orientée vers l’application.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En vertu de la LEHE, toutes les hautes écoles cantonales avaient l'obligation d'obtenir leur accréditation institutionnelle au plus tard fin 2022. Une haute école à laquelle l'accréditation institutionnelle a été accordée a droit à l'appellation « université », « haute école spécialisée » ou « haute école pédagogique ». L'accréditation institutionnelle est par ailleurs une condition indispensable pour obtenir la reconnaissance du droit aux contributions au sens de la LEHE et bénéficier de fonds fédéraux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformément à l'ancienne loi sur les hautes écoles spécialisées, le Conseil fédéral avait accordé en décembre 2003 une autorisation de durée indéterminée à la Fachhochschule Ostschweiz (FHO), placée sous la responsabilité des cantons des Grisons, de Saint-Gall, de Zurich (jusqu'au 30 septembre 2014), de Schwyz, de Glaris, de Schaffhouse, d'Appenzell Rhodes-Intérieures, d'Appenzell Rhodes-Extérieures et de Thurgovie ainsi que de la principauté du Liechtenstein. Plusieurs réformes au niveau des structures de direction ont été menées par la suite, mais aucune n'a permis à la FHO d'obtenir l'accréditation institutionnelle. Le canton des Grisons a donc décidé, avec l'assentiment des autres collectivités responsables de la FHO, de demander seul l'accréditation de la Hochschule für Technik und Wirtschaft (HTW) de Coire et de détacher cette dernière de la FHO. De leur côté, les autres collectivités responsables de la FHO, sous la conduite du canton de Saint-Gall, ont pris la décision de réunir les trois hautes écoles situées dans le canton de Saint-Gall (FHS Saint-Gall, HSR Rapperswil, NTB Buchs) au sein d'une seule haute école spécialisée placée sous une responsabilité conjointe, interétatique, en la dotant d'une structure uniforme et transparente : la Ostschweizer Fachhochschule OST. La HTW de Coire, nouvellement Fachhochschule Graubünden, a été accréditée par le Conseil suisse d'accréditation le 21 juin 2018 et le Conseil fédéral lui a reconnu le droit aux contributions le 14 décembre 2018.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La OST a quant à elle obtenu son accréditation institutionnelle le 16 décembre 2022, suite à quoi le canton de Saint-Gall a déposé une demande de reconnaissance du droit aux contributions auprès du Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche (DEFR). Le 19 juin 2023, la Conférence plénière de la Conférence suisse des hautes écoles a soutenu sa demande à l'unanimité par voie de circulaire. Sur cette base, le Conseil fédéral a reconnu le droit aux contributions de la OST.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale conferma il diritto ai sussidi alla OST (Ost – Ostschweizer Fachhochschule)</title>
      <lead>Il 21.02.2024 il Consiglio federale ha riconosciuto la OST (Ost – Ostschweizer Fachhochschule) come avente diritto ai sussidi secondo la legge federale sulla promozione e sul coordinamento del settore universitario svizzero (LPSU). Oltre all’insegnamento improntato alla pratica, questa scuola universitaria professionale svolge ricerca applicata e offre un’ampia gamma di servizi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La LPSU ha introdotto l'obbligo di accreditamento istituzionale per tutte le scuole universitarie cantonali, comprese quelle già esistenti, entro la fine del 2022. L'accreditamento conferisce alle scuole universitarie il diritto di denominarsi «università», «scuola universitaria professionale» o «alta scuola pedagogica». È inoltre una condizione indispensabile per avere diritto ai sussidi ai sensi della LPSU e beneficiare dei contributi federali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel dicembre 2003 il Consiglio federale aveva concesso un'autorizzazione a tempo indeterminato alla Fachhochschule Ostschweiz (FHO) - sostenuta dai Cantoni Grigioni, San Gallo, Zurigo (fino al 30.9.2014), Svitto, Glarona, Sciaffusa, Appenzello Interno, Appenzello Esterno, Turgovia e dal Principato del Liechtenstein - secondo la legge federale sulle scuole universitarie professionali (LSUP) allora in vigore. In seguito al ripetuto fallimento di svariate riforme delle strutture dirigenti della FHO, non accreditabili a livello istituzionale, il Cantone dei Grigioni con l'approvazione degli altri fautori della FHO aveva deciso di chiedere autonomamente l'accreditamento della HTW di Coira e di proporre una soluzione per staccarsi dalla FHO. In parallelo, gli altri sostenitori della FHO, guidati dal Cantone di San Gallo hanno deciso di riunire le tre SUP del Cantone di San Gallo (FHS St. Gallen, HSR Rapperswil, NTB Buchs) in un'unica scuola universitaria professionale dotata di un'organizzazione istituzionale interstatale congiunta e di una struttura dirigente più chiara e più unitaria. La Scuola universitaria professionale dei Grigioni (Fachhochschule Graubünden, ex HTW di Coira) è stata accreditata dal Consiglio svizzero di accreditamento il 21 giugno 2018; sulla base della LPSU il Consiglio federale le ha riconosciuto il diritto ai sussidi il 14 dicembre 2018.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio svizzero di accreditamento ha accreditato l'OST il 16 dicembre 2022. In seguito il Cantone di San Gallo ha presentato al Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR) la domanda di diritto ai sussidi. Mediante decisione circolare del 19 giugno 2023 l'Assemblea plenaria della Conferenza svizzera delle scuole universitarie (CSSA) ha appoggiato la domanda all'unanimità. Su tale base, il Consiglio federale ha riconosciuto il diritto ai sussidi all'OST.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.4" org-id="1080">
        <name lang="de">Hochschullandschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage des hautes écoles</name>
        <name lang="it">Panorama universitario</name>
        <name lang="en">University landscape</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
