<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100203" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Bioabbaubare Materialien - In Bier verpackt</title>
      <lead>Empa-Forschende haben aus einem Abfallprodukt der Bierbrauerei Nanocellulose gewonnen und diese zu einem Aerogel verarbeitet. Der hochwertige Werkstoff könnte in Lebensmittelverpackungen zum Einsatz kommen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am Anfang war die Maische. Das Gemisch aus Malz und Wasser wird über mehrere Stunden gerührt und schonend erhitzt. Die Flüssigkeit, die dabei entsteht, heisst Würze und wird in weiteren Prozessschritten zu Bier. Das verbrauchte Malz – der sogenannte Biertreber – hat einen weitaus weniger rühmlichen Weg vor sich. Meistens endet er als Futtermittel oder auf dem Komposthaufen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da steckt mehr drin, finden Forschende aus dem Empa-Labor «Cellulose and Wood Materials» unter der Leitung von Gustav Nyström. Sie haben nun ein Verfahren entwickelt, um aus dem Brauereiabfall hochwertige Nanocellulose herzustellen – einen vielseitigen biologisch abbaubaren Rohstoff, der sich beispielsweise zu Verpackungen oder faserverstärkten Kunststoffen verarbeiten lässt. Ihre Ergebnisse veröffentlichten die Forschenden nun in der Zeitschrift «ACS Sustainable Chemistry &amp; Engineering».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;G&lt;b&gt;etreide statt Holz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erstautorin der Studie, Nadia Ahmadi Heidari, ist Doktorandin an der «Isfahan Technical University». Sie kam im Rahmen eines Bundes-Exzellenz-Stipendiums für ein Jahr an die Empa. Ihr besonderes Interesse galt der Herstellung von biologisch abbaubaren Verpackungsmaterialien aus Abfallprodukten – einer der Schwerpunkte des «Cellulose and Wood Materials»-Labors. «Wir sind sehr daran interessiert, neue Quellen für wertvolle Rohstoffe wie Cellulosefasern und Lignin zu erschliessen», sagt Gustav Nyström.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zurzeit werden mikro- und nanofibrillierte Celluloseprodukte aus Holzstoff gewonnen. Holz lässt sich allerdings anderswo sinnvoller einsetzen. «Holz bindet CO2 aus der Atmosphäre sehr gut, wächst aber nur langsam», erklärt Nyström. «Daher eignet es sich viel besser für langlebige Anwendungen, etwa im Bau oder zur Herstellung von Möbeln.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die viel schneller wachsenden einjährigen Pflanzen können Rohstoffe genauso gut liefern, werden aber bis heute kaum dafür genutzt. «Mit unserem Verfahren können wir aus einem sehr günstig und in grossen Mengen verfügbaren Abfallprodukt, das heute grösstenteils verschwendet wird, hochwertige Materialien gewinnen», ergänzt Empa-Forscher Gilberto Siqueira, Co-Autor des Papers. «Davon profitieren auch kleine Unternehmen, die so das Maximum aus den Rohstoffen herausholen können, die sie bereits verwenden.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Von einem solchen kleinen Unternehmen, der Pentabier-Brauerei in Dübendorf, stammte auch der Treber, den die Forschenden für ihr Experiment verwendeten. Daraus lösten sie die Nanozellulose-Fasern heraus und verarbeiteten sie durch Gefriertrocknung zu einem Aerogel. Dieses «luftige» Material enthält sehr viele Poren, wodurch es ausgezeichnete Wärmeisolationseigenschaften aufweist. Aerogele können aus unterschiedlichen Stoffen hergestellt werden – besonders bekannt sind Silicat-Aerogele, die im Bau zum Einsatz kommen. Auf Nanocellulose basierende Aerogele haben zusätzliche Vorteile: Sie stammen aus erneuerbaren Quellen und sind biologisch abbaubar. Das Ziel ist es, sie für Verpackungen einzusetzen, insbesondere von temperaturempfindlichen Lebensmitteln wie Fleisch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Einfache Herstellung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um das Potenzial der Nanocellulose aus Biertreber genauer auszuloten, variierten die Forschenden die einzelnen Vorbehandlungs- und Herstellungsschritte und testeten deren Auswirkungen auf das Endprodukt. So verbessert sich etwa die Qualität der gewonnenen Nanocellulose-Fasern durch Bleichen und Oxidation des Ausgangsmaterials. Mittels unterschiedlichen Gefrierverfahren lässt sich die Grösse und Ausrichtung der Poren im Aerogel steuern, was wiederum dessen isolierende und mechanische Eigenschaften beeinflusst.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«Dabei waren wir bestrebt, den ganzen Prozess möglichst einfach zu halten», so Siqueira. Denn um Anwendung in der realen Welt zu finden, muss nicht nur das Endprodukt überzeugen – es sollte auch noch möglichst einfach und günstig in der Herstellung sein. Auch deshalb interessieren sich die Forschenden für Rohstoffgewinnung aus Abfallprodukten. «Verglichen mit Rückständen aus der Agrarindustrie ist Holz eine kostspielige Quelle für Cellulose, und es hat bereits so viele andere Anwendungen», erklärt Siqueira. In weiteren Forschungsprojekten untersuchen die Wissenschaftler deshalb weitere Abfallprodukte aus der Lebensmittelindustrie und der Forstwirtschaft. Und obwohl Nadia Ahmadi Heidari bereits an die «Isfahan Technical University» zurückgekehrt ist, planen die Empa-Forscher eine weitere Publikation gemeinsam mit der Jungforscherin, in der sie die Aerogele aus Biertreber genauer beschreiben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Gilberto Siqueira Cellulose &amp; Wood Materials Tel. +41 58 765 4782 gilberto.siqueira@empa.ch Dr. Gustav Nyström Cellulose &amp; Wood Materials Tel. +41 58 765 4583 gustav.nystroem@empa.ch</contact>
      <attachment id="271105">
        <title>The typical airy structure of aerogel (Electron microscopy, colored) Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>799</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86319.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="271112">
        <title>Prozessschritte: Vom Getreiderest zum Aerogel. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3079</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86322.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="271121">
        <title>Dank seiner porösen Struktur ist das entstandene Aerogel leicht und verfügt über hohe Wärmeisolation. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2288</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86325.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="271103">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/aerogel-aus-der-bier-brauerei</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Matériaux biodégradables - Embalage en bière</title>
      <lead>Des chercheurs de l'Empa ont extrait de la nanocellulose d'un déchet de brasserie et l'ont transformée en aérogel. Ce matériau de haute qualité pourrait être utilisé dans les emballages alimentaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au début, il y a la maische. Le mélange de malt et d'eau est brassé pendant plusieurs heures et chauffé en douceur. Le liquide qui en résulte s'appelle le moût et se transforme en bière au cours des étapes suivantes du processus. Le malt usé, appelé drêche de brasserie, suit un parcours beaucoup moins glorieux. La plupart du temps, il finit comme fourrage ou au compost.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Des chercheurs du laboratoire "Cellulose and Wood Materials" de l'Empa, sous la direction de Gustav Nyström, pensent qu'il y a plus à en tirer. Ils viennent de mettre au point un procédé permettant de produire de la nanocellulose de haute qualité à partir des déchets de brasserie – une matière première biodégradable polyvalente qui peut par exemple être transformée en emballages ou en matières plastiques renforcées par des fibres. Les chercheurs ont publié leurs résultats dans la revue "ACS Sustainable Chemistry &amp; Engineering".&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Des céréales au lieu du bois&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; La première auteure de l'étude, Nadia Ahmadi Heidari, est doctorante à l'"Isfahan Technical University". Elle est venue à l'Empa pour un an dans le cadre d'une bourse d'excellence de la Confédération suisse. Elle s'est particulièrement intéressée à la fabrication de matériaux d'emballage biodégradables à partir de résidus – l'un des points forts du laboratoire "Cellulose and Wood Materials". "Nous sommes très intéressés par l'exploitation de nouvelles sources de matières premières précieuses comme les fibres de cellulose et la lignine", explique Gustav Nyström.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Actuellement, les produits cellulosiques micro et nanofibrillés sont obtenus à partir de pâte de bois. Le bois peut toutefois être utilisé de manière plus judicieuse ailleurs. "Le bois absorbe très bien le CO2 de l'atmosphère, mais sa croissance est lente", explique Gustav Nyström. "C'est pourquoi il convient beaucoup mieux à des applications de longue durée, par exemple dans la construction ou la fabrication de meubles".&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les plantes annuelles, qui poussent beaucoup plus vite, peuvent tout aussi bien fournir des matières premières, mais ne sont jusqu'à présent guère utilisées à cet effet. "Avec notre procédé, nous pouvons obtenir des matériaux de haute qualité à partir d'un résidu très bon marché et disponible en grandes quantités, qui est aujourd'hui en grande partie gaspillé", ajoute le chercheur de l'Empa Gilberto Siqueira, co-auteur du papier. "Cela profite également aux petites entreprises qui peuvent ainsi tirer le maximum des matières premières qu'elles utilisent déjà".&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;C'est d'une petite entreprise de ce type, la brasserie Pentabier à Dübendorf, que provenaient les drêches utilisées par les chercheurs pour leur expérience. Ils en ont extrait les fibres de nanocellulose et les ont transformées par lyophilisation en un aérogel. Ce matériau "aéré" contient de très nombreux pores, ce qui lui confère d'excellentes propriétés d'isolation thermique. Les aérogels peuvent être fabriqués à partir de différentes substances – les aérogels de silicate, utilisés dans la construction, sont particulièrement connus. Les aérogels à base de nanocellulose présentent des avantages supplémentaires : ils proviennent de sources renouvelables et sont biodégradables. L'objectif est de les utiliser pour les emballages, notamment des aliments sensibles à la température comme la viande.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Facile à fabriquer&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Afin de sonder plus précisément le potentiel de la nanocellulose issue des drêches de bière, les chercheurs ont varié les différentes étapes de prétraitement et de fabrication et ont testé leurs effets sur le produit final. Ainsi, la qualité des fibres de nanocellulose obtenues est améliorée par le blanchiment et l'oxydation du matériau de départ. Différents procédés de congélation permettent de contrôler la taille et l'orientation des pores de l'aérogel, ce qui influe à son tour sur ses propriétés isolantes et mécaniques.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;"Nous nous sommes efforcés de simplifier au maximum l'ensemble du processus", explique Gilberto Siqueira. Car pour trouver une application dans le monde réel, il ne faut pas seulement que le produit final soit convaincant – il doit aussi être aussi simple et bon marché que possible à fabriquer. C'est aussi pour cette raison que les chercheurs s'intéressent à la production de matières premières à partir de résidus. "Comparé aux résidus de l'industrie agricole, le bois est une source coûteuse de cellulose, et il a déjà tellement d'autres applications", dit Gilberto Siqueira. Dans le cadre d'autres projets de recherche, les scientifiques étudient donc d'autres résidus issus de l'industrie alimentaire et de la sylviculture. Et bien que Nadia Ahmadi Heidari soit déjà retournée à l'"Isfahan Technical University", les chercheurs de l'Empa prévoient une nouvelle publication en collaboration avec la jeune chercheuse, dans laquelle ils décriront plus en détail les aérogels de drêches de bière.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Gilberto Siqueira Cellulose &amp; Wood Materials Tél. +41 58 765 4782 gilberto.siqueira@empa.ch Dr. Gustav Nyström Cellulose &amp; Wood Materials Tél. +41 58 765 4583 gustav.nystroem@empa.ch</contact>
      <attachment id="271107">
        <title>Structure poreuse typique de l'aérogel. Micrsocopie éelectronique, colorée. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>799</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86320.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="271115">
        <title>Des résidus de céréales à l'aérogel : le processus. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3079</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86323.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="271122">
        <title>Grâce à sa structure poreuse, l’aérogel obtenu est léger et possède une isolation thermique élevée. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2288</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86326.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="271103">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/aerogel-aus-der-bier-brauerei</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Biodegradable materials - Packaged in beer</title>
      <lead>Empa researchers have extracted nanocellulose from a waste product of beer brewing and processed it into an aerogel. The high-quality biodegradable material could be used in food packaging. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;It all starts with the mash: the mixture of malt and water, which is stirred and gently heated for several hours. The resulting liquid is known as the wort, and eventually, several processing steps later, as beer. The remaining malt – known as brewer's spent grain – has a much less glamorous path ahead of it. It usually ends up as animal feed or on the compost heap.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Researchers from Empa's Cellulose and Wood Materials laboratory, led by Gustav Nyström, are looking for ways to valorize this residue. They have developed a process to produce high-quality nanocellulose from brewery waste – a versatile biodegradable raw material that can be processed, for example, into packaging materials or fiber-reinforced polymers. The researchers published their findings in the journal ACS Sustainable Chemistry &amp; Engineering.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Grain instead of wood&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The paper's first author, Nadia Ahmadi Heidari, is a doctoral student at Isfahan Technical University who came to Empa for a year through a Swiss Government Excellence Scholarship. She was particularly interested in making biodegradable packaging materials from waste products – one of the focal points of Empa's Cellulose and Wood Materials laboratory. "We are very interested in exploring new sources of valuable raw materials such as cellulose fibers and lignin," says Gustav Nyström.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;At present, micro- and nanofibrillated cellulose products, are usually extracted from wood pulp. But wood is better utilized elsewhere. "Wood is very good at binding CO2 from the atmosphere, but it grows slowly," explains Nyström. "Therefore, it is much better suited for long-lasting applications like construction or furniture." Annual plants, which grow much faster, can be an excellent source of raw materials, but they have hardly been used for this purpose thus far. "With our process, we can obtain high-quality materials from a waste product that is very cheap and available in large quantities, and which is largely discarded today," adds Empa researcher Gilberto Siqueira, co-author of the paper. "This also benefits small companies, which can get more out of the resources they already use."&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The spent grain that the researchers used for their experiment came from such a small company, the Pentabier brewery in Dübendorf. They extracted the nanocellulose fibers from the grain and processed them into an aerogel by freeze-drying. This "airy" material contains a large number of pores, which gives it excellent thermal insulation properties. Aerogels can be made from a variety of substances – a particularly well-known example are silica aerogels, which are used in construction. Nanocellulose-based aerogels have the added advantage of being extracted from renewable resources and being biodegradable. The final goal is to use them for packaging, especially for temperature-sensitive foods such as meat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A simple process&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;To explore the potential of nanocellulose from brewer's spent grain in greater detail, the researchers varied the individual pretreatment and processing steps in order to test their effects on the final product. For example, the quality of the nanocellulose fibers was improved by bleaching and oxidation of the starting material. Different freezing processes can be used to control the size and orientation of the pores in the aerogel, which in turn influences its insulating and mechanical properties.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;"We aimed to keep the whole process as simple as possible," says Siqueira. After all, having a convincing product is not enough to gain traction in the real world – it should also be as simple and inexpensive to manufacture as possible. That's another reason the researchers are interested in extracting raw materials from waste products. "Compared to the agricultural residues, wood is a more expensive source of cellulose and it already has so many applications," Siqueira explains. In further research projects, the scientists are therefore investigating even more residues from the food industry and from forestry. And although Nadia Ahmadi Heidari has already returned to Isfahan, the Empa team is planning another publication together with the young researcher, in which they will describe aerogels from brewer's spent grain in more detail.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Gilberto Siqueira Cellulose &amp; Wood Materials Phone +41 58 765 4782 gilberto.siqueira@empa.ch Dr. Gustav Nyström Cellulose &amp; Wood Materials Phone +41 58 765 4583 gustav.nystroem@empa.ch</contact>
      <attachment id="271109">
        <title>The typical airy structure of aerogel (Electron microscopy, colored) Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>799</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86321.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="271118">
        <title>From grain residues to aerogel: the process. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3079</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86324.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="271123">
        <title>Due to its highly porous structure, the resulting aerogel is very light while also being an excellent thermal insulator. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2288</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/86327.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="271103">
        <title>Empa-Homepage</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/aerogel-aus-der-bier-brauerei</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
