<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99927" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Perowskit-Nanokristalle als Lichtquellen und Katalysatoren: Wie man helle Quantenpunkte noch heller macht</title>
      <lead>Forschende der Empa und der ETH Zürich haben neue Verfahren entwickelt, mit denen sie aus Perowskit-Quantenpunkten schnellere und effizientere Strahler machen und so ihre Helligkeit deutlich verbessern können. Dies ist sowohl für Anwendungen in Bildschirmen als auch für Quantentechnologien relevant. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Quantenpunkte sind so etwas wie künstliche Atome: Nur wenige Nanometer gross und aus Halbleitermaterialien bestehend, können sie Licht einer ganz bestimmten Farbe aussenden, im Extremfall gar einzelne Photonen, was für Quantentechnologien wichtig ist. Die Entdecker und Wegbereiter der kommerziellen Herstellung von Quantenpunkten, Moungi G. Bawendi, Louis E. Brus und Aleksey Yekimov, wurden letztes Jahr mit dem Chemie-Nobelpreis geehrt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den letzten Jahren haben vor allem Quantenpunkte aus Perowskiten, einer Materialklasse mit einer ähnlichen Struktur wie das Mineral Perowskit (Kalziumtitanat), von sich reden gemacht. Hergestellt wurden solche Quantenpunkte erstmals 2014 von Forschenden um Maksym Kovalenko an der ETH Zürich und der Empa. Quantenpunkte aus Perowskit-Nanokristallen kann man in Flüssigkeiten zu einer Dispersion mischen, wodurch sie sich leicht weiterverarbeiten lassen. Zudem leuchten sie aufgrund ihrer besonderen optischen Eigenschaften heller als viele andere Quantenpunkte und sind günstiger herzustellen, was sie unter anderem für Anwendungen in Bildschirmen interessant macht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie man diese ohnehin schon vielversprechenden Eigenschaften von Perowskit-Quantenpunkten nochmals deutlich verbessern kann, hat Kovalenkos Team nun gemeinsam mit KollegInnen in der Ukraine und den USA gezeigt. Dabei kamen sowohl chemische Verfahren zur Oberflächenbehandlung als auch bislang in Perowskit-Quantenpunkten noch nie beobachtete quantenmechanische Effekte zum Einsatz. Ihre Ergebnisse haben die Forschenden kürzlich gleich in zwei Artikeln im renommierten Fachjournal «Nature» veröffentlicht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;«Unglückliche» Atome reduzieren Helligkeit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Helligkeit ist eine wichtige Masseinheit für Quantenpunkte und hängt damit zusammen, wie viele Photonen der Quantenpunkt pro Sekunde aussendet. Quantenpunkte geben Photonen einer bestimmten Farbe (also Frequenz) ab, nachdem sie zuvor zum Beispiel durch UV-Licht höherer Frequenz angeregt wurden. Dabei bildet sich ein so genanntes Exziton aus einem Elektronen, das sich nun freier bewegen kann, und einem Loch, also einem fehlenden Elektron in der energetischen Bandstruktur des Materials. Das angeregte Elektron kann danach wieder auf ein niedrigeres Energieniveau zurückfallen und sich so mit dem Loch rekombinieren. Wird die dabei freiwerdende Energie in ein Photon umgewandelt, so sendet der Quantenpunkt Licht aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das funktioniert aber nicht immer. «An der Oberfläche der Perowskit-Nanokristalle befinden sich ‹unglückliche› Atome, denen ihr Nachbar im Kristallgitter fehlt», erklärt ETH-Forscher Gabriele Raino. Diese Randatome stören das Gleichgewicht der positiven und negativen Ladungsträger im Innern des Nanokristalls und können dazu führen, dass bei der Rekombination die Energie nicht als Licht abgegeben wird, sondern in Kristallschwingungen übergeht. Dadurch «blinkt» der Quantenpunkt, leuchtet also nicht durchgehend. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein Schutzmantel aus Phospholipiden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um dies zu verhindern, haben Kovalenko und sein Team massgeschneiderte Moleküle entwickelt, so genannte Phospholipide. «Diese Phospholipide sind den Liposomen sehr ähnlich, mit denen zum Beispiel der mRNA-Impfstoff gegen das Coronavirus so eingebettet wird, dass er in der Blutbahn stabil bleibt und bis zu den Zellen gelangt», erklärt Kovalenko. Ein wichtiger Unterschied: Die Forschenden optimierten ihre Moleküle derart, dass der polare, also elektrisch empfindliche Teil des Moleküls an die Oberfläche der Perowskit-Quantenpunkte andockt und dort dafür sorgt, dass die «unglücklichen» Atome wieder einen (Ladungs-)Partner erhalten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der nach aussen abstehende, nichtpolare Teil des Phospholipids macht es zudem möglich, mit Quantenpunkten eine Dispersion in nichtwässrigen Lösungen, etwa in organischen Lösungsmitteln, herzustellen. Auch für die strukturelle Stabilität der Quantenpunkte ist der Lipidmantel auf der Oberfläche der Perowskit-Nanokristalle wichtig, wie Kovalenko betont: «Diese Oberflächenbehandlung ist essenziel für alles, was wir mit den Quantenpunkten machen wollen.» Bisher haben Kovalenko und Co. die Behandlung für Quantenpunkte aus Blei-Halogenid-Perowskiten demonstriert, sie lässt sich aber leicht an andere Metall-Halogenid-Quantenpunkte anpassen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Noch heller dank Superradianz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durch die Lipid-Oberfläche konnte das Blinken der Quantenpunkte so weit reduziert werden, dass in 95 Prozent der Elektron-Loch-Rekombinationen ein Photon ausgesandt wird. Um den Quantenpunkt noch heller zu machen, mussten die Forschenden allerdings die Geschwindigkeit der Rekombination selbst erhöhen – und das geht nur mit Hilfe der Quantenmechanik. Ein angeregter Zustand, zum Beispiel ein Exziton, zerfällt dadurch, dass ein Dipol – also gegeneinander verschobene positive und negative Ladungen – mit dem elektromagnetischen Feld des Vakuums in Wechselwirkung tritt. Je grösser dieser Dipol, desto schneller der Zerfall. Eine Möglichkeit, einen grösseren Dipol zu erzeugen, besteht darin, mehrere kleinere Dipole einheitlich aneinander zu koppeln. Das ist vergleichbar mit Pendeluhren, die mechanisch miteinander verbunden sind und dadurch nach einer gewissen Zeit im Takt schlagen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Forschenden konnten im Experiment zeigen, dass diese kohärente Kopplung auch in Perowskit-Quantenpunkten funktioniert – und zwar mit einem einzigen Exziton-Dipol, der sich durch quantenmechanische Effekte im gesamten Volumen des Quantenpunkts ausbreitet und so gleichsam mehrere Kopien seiner selbst erzeugt. Je grösser der Quantenpunkt, desto mehr Kopien können entstehen. Diese können dann einen als Superradianz bezeichneten Effekt hervorrufen, durch den das Exziton viel schneller rekombiniert. Der Quantenpunkt ist daher auch schneller wieder bereit, ein neues Exziton aufzunehmen und kann so mehr Photonen pro Sekunde abgeben, er strahlt also noch heller. Wichtig dabei: Der schnellere Quantenpunkt sendet weiterhin einzelne Photonen aus (nicht mehrere zugleich) – und eignet sich damit für Quantentechnologien. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die optimierten Perowskit-Quantenpunkte sind laut Kovalenko nicht nur für die Lichterzeugung und Displays interessant, sondern auch in anderen, weniger offensichtlichen Gebieten. So könnten sie beispielsweise als lichtaktivierte Katalysatoren in der organischen Chemie zum Einsatz kommen. An solchen und anderen Anwendungen forscht Kovalenko unter anderem im Rahmen des nationalen Forschungsschwerpunkts «NCCR Catalysis». &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Maksym Kovalenko Empa, Thin Films and Photovoltaics Tel. +41 58 765 45 57 maksym.kovalenko@empa.ch</contact>
      <attachment id="270108">
        <title>Um einen Quantenpunkt aus einem Perowskit-Nanokristall (links) effizienter zu machen, haben -Forschende der ETH Zürich und der Empa spezielle Moleküle (rechts) kreiert, die eine Schutzschicht um den Quantenpunkt bilden. (Bild: Kovalenko Lab)</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>8697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85951.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="270110">
        <title>Perowskit-Nanokristalle als Lichtquellen und Katalysatoren: Wie man helle Quantenpunkte noch heller macht</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/perovskite-quantum-dots</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Les nanocristaux de pérovskite comme sources de lumière et catalyseurs : Comment rendre les points quantiques encore plus brillants</title>
      <lead>Des chercheurs de l'Empa et de l'EPFZ ont développé de nouveaux procédés permettant de transformer des points quantiques de pérovskite en émetteurs plus rapides et plus efficaces et d'améliorer ainsi considérablement leur luminosité. Ceci est pertinent aussi bien pour les applications dans les écrans que pour les technologies quantiques.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les points quantiques sont un peu comme des atomes artificiels : D'une taille de quelques nanomètres seulement et constitués de matériaux semi-conducteurs, ils peuvent émettre de la lumière d'une couleur bien précise, voire, dans des cas extrêmes, des photons individuels, ce qui est important pour les technologies quantiques. Les découvreurs et précurseurs de la production commerciale de points quantiques, Moungi G. Bawendi, Louis E. Brus et Aleksey Yekimov, ont été récompensés l'année dernière par le prix Nobel de chimie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces dernières années, ce sont surtout les points quantiques en pérovskites, une classe de matériaux dont la structure est similaire à celle du minéral pérovskite (titanate de calcium) qui ont fait parler d'eux. De tels points quantiques ont été fabriqués pour la première fois en 2014 par des chercheurs de l'EPFZ et de l'Empa, autour de Maksym Kovalenko. Les points quantiques en nanocristaux de pérovskite peuvent être mélangés dans des liquides pour former une dispersion, ce qui les rend faciles à traiter. De plus, grâce à leurs propriétés optiques particulières, ils brillent plus fort que de nombreux autres points quantiques et sont moins chers à produire, ce qui les rend intéressants, entre autres, pour des applications dans les écrans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'équipe de Kovalenko, en collaboration avec des collègues ukrainiens et américains, vient de montrer comment ces propriétés déjà prometteuses des points quantiques de pérovskite peuvent être encore nettement améliorées. Ils ont eu recours à des procédés chimiques de traitement de surface ainsi qu'à des effets de mécanique quantique jamais observés jusqu'ici dans les points quantiques de pérovskite. Les chercheurs ont récemment publié leurs résultats dans deux articles de la célèbre revue spécialisée "Nature". &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les atomes "malheureux" réduisent la luminosité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La luminosité est une unité de mesure importante pour les points quantiques et est liée au nombre de photons que le point quantique émet par seconde. Les points quantiques émettent des photons d'une certaine couleur (donc d'une certaine fréquence) après avoir été excités, par exemple, par une lumière UV de fréquence plus élevée. Il se forme alors ce que l'on appelle un exciton composé d'un électron, qui peut alors se déplacer plus librement, et d'un trou, c'est-à-dire d'un électron manquant dans la structure de bande énergétique du matériau. L'électron excité peut ensuite retomber à un niveau d'énergie inférieur et se recombiner ainsi avec le trou. Si l'énergie ainsi libérée est convertie en photon, le point quantique émet de la lumière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mais cela ne fonctionne pas toujours. "A la surface des nanocristaux de pérovskite se trouvent des atomes 'malheureux' auxquels il manque leur voisin dans le réseau cristallin", explique Gabriele Raino, chercheur à l'EPFZ. Ces atomes marginaux perturbent l'équilibre des porteurs de charge positifs et négatifs à l'intérieur du nanocristal et peuvent faire en sorte que, lors de la recombinaison, l'énergie ne soit pas émise sous forme de lumière, mais se transforme en oscillations cristallines. De ce fait, le point quantique "clignote" et ne brille donc pas de manière continue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un manteau protecteur de phospholipides&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour éviter cela, Maksym Kovalenko et son équipe ont développé des molécules sur mesure, appelées phospholipides. "Ces phospholipides sont très semblables aux liposomes avec lesquels, par exemple, le vaccin ARNm contre le coronavirus est enrobé de telle sorte qu'il reste stable dans la circulation sanguine et parvienne jusqu'aux cellules", explique Maksym Kovalenko. Une différence importante : les chercheurs ont optimisé leurs molécules de telle sorte que la partie polaire, donc électriquement sensible, de la molécule s'amarre à la surface des points quantiques de pérovskite et veille à ce que les atomes "malheureux" reçoivent à nouveau un partenaire (de charge).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La partie non polaire du phospholipide, qui fait saillie vers l'extérieur, permet en outre de créer une dispersion avec des points quantiques dans des solutions non aqueuses, par exemple dans des solvants organiques. Le manteau lipidique à la surface des nanocristaux de pérovskite est également important pour la stabilité structurelle des points quantiques, comme le souligne Maksym Kovalenko : "Ce traitement de surface est essentiel pour tout ce que nous voulons faire avec les points quantiques". Jusqu'à présent, Maksym Kovalenko et ses collègues ont démontré ce traitement pour des points quantiques de pérovskites d'halogénure de plomb, mais il peut facilement être adapté à d'autres points quantiques d'halogénure de métal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Encore plus lumineux grâce à la super-radiance&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à la surface lipidique, le clignotement des points quantiques a pu être réduit de telle sorte qu'un photon est émis dans 95 pour cent des recombinaisons électron-trou. Pour rendre le point quantique encore plus brillant, les chercheurs ont toutefois dû augmenter la vitesse de la recombinaison elle-même - et cela n'est possible qu'à l'aide de la mécanique quantique. Un état excité, par exemple un exciton, se désintègre lorsqu'un dipôle - c'est-à-dire des charges positives et négatives décalées les unes par rapport aux autres - interagit avec le champ électromagnétique du vide. Plus ce dipôle est grand, plus la désintégration est rapide. Une possibilité de créer un dipôle plus grand consiste à coupler uniformément plusieurs dipôles plus petits. Cela est comparable aux horloges à balancier qui sont reliées mécaniquement entre elles et qui battent ainsi en rythme après un certain temps.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de l'expérience, les chercheurs ont pu montrer que ce couplage cohérent fonctionne également dans les points quantiques de pérovskite - et ce avec un seul dipôle d'excitons qui, par des effets de mécanique quantique, se propage dans tout le volume du point quantique et crée ainsi en quelque sorte plusieurs copies de lui-même. Plus le point quantique est grand, plus il peut y avoir de copies. Celles-ci peuvent alors provoquer un effet appelé superradiance, grâce auquel l'exciton se recombine beaucoup plus rapidement. Le point quantique est donc aussi plus rapidement prêt à accueillir un nouvel exciton et peut ainsi émettre plus de photons par seconde, il rayonne donc encore plus intensément. Il est important de noter que le point quantique plus rapide continue d'émettre des photons individuels (et non plusieurs à la fois), ce qui le rend adapté aux technologies quantiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon Maksym Kovalenko, les points quantiques de pérovskite optimisés ne sont pas seulement intéressants pour la production de lumière et les écrans, mais aussi dans d'autres domaines moins évidents. Ils pourraient par exemple être utilisés comme catalyseurs activés par la lumière dans la chimie organique. Maksym Kovalenko effectue des recherches sur de telles applications et d'autres, notamment dans le cadre du pôle de recherche national "NCCR Catalysis".&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Maksym Kovalenko Empa, Thin Films and Photovoltaics Tél. +41 58 765 45 57 maksym.kovalenko@empa.ch</contact>
      <attachment id="270107">
        <title>Pour rendre un point quantique plus efficace à partir d'un nanocristal de pérovskite, des chercheurs de l'EPFZ et de l'Empa ont créé des molécules spéciales qui forment une couche protectrice autour du point quantique. (Image : Kovalenko Lab)</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>8697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85950.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="270111">
        <title>Les nanocristaux de pérovskite comme sources de lumière et catalyseurs : Comment rendre les points quantiques encore plus brillants</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/perovskite-quantum-dots</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Perovskite nanocrystals as novel light sources and catalysts: How to make bright quantum dots even brighter</title>
      <lead>Researchers at Empa and ETH Zurich have developed new methods for making perovskite quantum dots faster and more efficient light emitters, thereby significantly improving their brightness. This is relevant for applications in displays as well as for quantum technologies. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Quantum dots are a kind of artificial atom: Just a few nanometers in size and made of semiconductor materials, they can emit light of a specific color or, in extreme cases, even single photons, which is crucial for quantum technologies. The discoverers and pioneers of the commercial production of quantum dots, Moungi G. Bawendi, Louis E. Brus and Aleksey Yekimov, were awarded the Nobel Prize in Chemistry last year. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In recent years, quantum dots made of perovskites have attracted particular attention. Perovskites belong to a class of materials that have a similar structure to the mineral perovskite (calcium titanate). Quantum dots made of such materials were produced for the first time by team of researchers led by Maksym Kovalenko at ETH Zurich and Empa in 2014. These quantum dots made of perovskite nanocrystals can be mixed with liquids to form a dispersion, which makes them easy to process further. Moreover, their special optical properties make them shine more brightly than many other quantum dots. They can also be produced more cheaply, which makes them interesting for applications in displays, for instance. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Working in collaboration with their counterparts in Ukraine and the USA, Kovalenko's team at ETH and Empa has now demonstrated how these promising properties of perovskite quantum dots can be improved further. They used chemical methods for surface treatment and quantum mechanical effects that had never before been observed in perovskite quantum dots. The researchers recently published their results in two papers in the prestigious scientific journal Nature. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;"Unhappy" atoms reduce brightness&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Brightness is an important measure for quantum dots and is related to the number of photons the quantum dot emits per second. Quantum dots radiate photons of a specific color (and hence frequency) after being excited, for example, by ultraviolet light of a higher frequency. This leads to the formation of an exciton consisting of an electron, which can now move more freely, and a hole – in other words, a missing electron – in the energetic band structure of the material. The excited electron can fall back to a lower energy state and thus recombine with the hole. If the energy released during this process is converted into a photon, the quantum dot emits light. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;This doesn’t always work, however. “At the surface of the perovskite nanocrystals are ‘unhappy’ atoms that are missing a neighbor in the crystal lattice,” ETH researcher Gabriele Raino explains. These edge atoms disturb the balance between positive and negative charge carriers inside the nanocrystal and can cause the energy released during a recombination to be converted into lattice vibrations instead of being emitted as light. As a result, the quantum dot “blinks”, meaning that it doesn’t shine continuously. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;A protective coating made of phospholipids&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;To prevent this from happening, Kovalenko and his team have developed tailor-made molecules known as phospholipids. “These phospholipids are very similar to the liposomes in which, for instance, the mRNA vaccine against the coronavirus is embedded in such a way as to make it stable in the bloodstream until it reaches the cells,” Kovalenko explains. An important difference: The researchers optimized their molecules so that the polar, or electrically sensitive, part of the molecule latches on to the surface of the perovskite quantum dots and makes sure that the "unhappy" atoms are provided with a (charge) partner. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The nonpolar part of the phospholipid that protrudes on the outside also makes it possible to turn quantum dots into a dispersion in non-aqueous solutions such as organic solvents. The lipid coating on the surface of the perovskite nanocrystals is also important for their structural stability, as Kovalenko points out: “This surface treatment is essential for anything we might want to do with the quantum dots.” So far, Kovalenko and his team have demonstrated the treatment for quantum dots made of lead halide perovskites, but it can also be easily adapted to other metal halide quantum dots. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Even brighter thanks to superradiance&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With the lipid surface, it was possible to massively reduce the blinking of the quantum dots; eventually, a photon was emitted in 95 percent of electron-hole recombination events. To make the quantum dot even brighter, however, the researchers had to increase the speed of the recombination itself – and that requires quantum mechanics. An excited state, such as an exciton, decays when a dipole – positive and negative charges displaced with respect to each other – interacts with the electromagnetic field of the vacuum. The larger the dipole, the faster the decay. One possibility of creating a larger dipole involves coherently coupling several smaller dipoles to each other. This can be compared to pendulum clocks that are mechanically connected and tick in step with each other after a certain time. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The researchers were able to show experimentally that this coherent coupling also works in perovskite quantum dots – with only a single exciton dipole that, through quantum mechanical effects, spreads out all over the volume of the quantum dot, thereby creating several copies of itself, as it were. The larger the quantum dot, the more copies can be created. These copies can bring about an effect known as superradiance, by which the exciton recombines much faster. As a consequence, the quantum dot is faster at taking up another exciton and is thus capable of emitting more photons per second, making it even brighter. An important detail: The brighter quantum dot continues to emit single photons (not several photons at once), which makes it suitable for quantum technologies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The improved perovskite quantum dots are not only of interest for light production and displays, says Kovalenko, but also for other, less obvious fields. For instance, they could be used as light-activated catalysts in organic chemistry. Kovalenko is conducting research into such applications and several others, for instance within the National Center of Competence in Research (NCCR) Catalysis. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Maksym Kovalenko Empa, Thin Films and Photovoltaics Phone +41 58 765 45 57 maksym.kovalenko@empa.ch</contact>
      <attachment id="270106">
        <title>To make a quantum dot consisting of a perovskite nanocrystal (left) more efficient, ETH Zurich and Empa researchers have created special molecules (right) that form a protective layer around the quantum dot. (Image: Kovalenko Lab)</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>8697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85949.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="270109">
        <title>Perovskite nanocrystals as novel light sources and catalysts: How to make bright quantum dots even brighter</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/perovskite-quantum-dots</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
