<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="100229" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-02-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Ignazio Cassis empfängt seinen ivorischen Amtskollegen zu einem Höflichkeitsbesuch in Bern</title>
      <lead>Bundesrat Ignazio Cassis hat am 28. Februar 2024 den Minister für auswärtige Angelegenheiten, afrikanische Integration und Integration der im Ausland lebenden ivorischen Staatsangehörigen, Kacou Houadja Léon Adom, im Rahmen eines Höflichkeitsbesuchs in Bern getroffen. Im Mittelpunkt der Gespräche standen die bilateralen Beziehungen, Sicherheit und Stabilität in der Sahelzone und im Golf von Guinea sowie die multilaterale Zusammenarbeit zwischen den beiden Ländern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Besuch zeugt von der langjährigen Freundschaft zwischen der Schweiz und Côte d’Ivoire. Bundesrat Ignazio Cassis würdigte in diesem Zusammenhang die vielfältigen und guten Beziehungen zwischen den beiden Ländern, sowohl auf bilateraler als auch auf multilateraler Ebene. Auch die guten Wirtschaftsbeziehungen wurden hervorgehoben. So war Côte d’Ivoire im Jahr 2023 der viertgrösste Handelspartner der Schweiz auf dem afrikanischen Kontinent. Die Schweiz hat ihrerseits in Côte d’Ivoire mit über 40 Unternehmen aus unterschiedlichen Branchen eine starke wirtschaftliche Präsenz. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Vorsteher des EDA würdigte zudem den langjährigen wissenschaftlichen Austausch zwischen der Schweiz und Côte d’Ivoire, wo das Centre Suisse de Recherches Scientifiques (CSRS) seit über 70 Jahren tätig ist. Schliesslich lobte er die Zusammenarbeit im Bereich der Migration und bekräftigte den Willen der Schweiz, an der Umsetzung der drei im Jahr 2021 unterzeichneten Migrationsabkommen festzuhalten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bundesrat Ignazio Cassis bestätigte ausserdem die finanzielle Beteiligung der Schweiz am Bau des ersten archäologischen Museums in Côte d’Ivoire. Die Eröffnung ist noch vor Ende Jahr geplant. Der Beitrag der Schweiz reiht sich in ihr Programm zur Erhaltung des beweglichen Kulturerbes und zur Bekämpfung des illegalen Handels mit Kulturgütern in Subsahara-Afrika ein. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sorge um instabile Lage in der Sahelzone und im Golf von Guinea&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die politische und die sicherheitspolitische Lage in Westafrika wurden auch thematisiert. Die beiden Minister äusserten sich besorgt über die zunehmende instabile Lage in der Sahelzone und im Golf von Guinea, wobei Bundesrat Ignazio Cassis die positive Rolle Côte d’Ivoires im Hinblick auf Stabilität in der Region unterstrich. Er betonte, wie wichtig der von der Schweiz verfolgte Ansatz der Prävention von gewalttätigem Extremismus ist. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die beiden Aussenminister sprachen auch über die Zusammenarbeit zwischen der Schweiz und Côte d’Ivoire im Rahmen der UNO und die Prioritäten der Schweiz während ihrer Mitgliedschaft im UNO-Sicherheitsrat. Bundesrat Ignazio Cassis äusserte sich schliesslich erfreut über die zweite Amtszeit Côte d’Ivoires im UNO-Menschenrechtsrat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="271204">
        <title>Subsahara-Afrika-Strategie 2021–2024 (pdf)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/eda/de/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/20210205-strategie-subsahara-afrika_DE.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="271205">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Côte d’Ivoire</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/ivory-coast/de/home/bilaterale-beziehungen/in-kuerze.html#:~:text=Coop%C3%A9ration%20%C3%A9conomique,vari%C3%A9t%C3%A9%20de%20secteurs%20d'activit%C3%A9.</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ignazio Cassis reçoit son homologue ivoirien pour une visite de courtoisie à Berne</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a rencontré le ministre des affaires étrangères, de l’intégration africaine et des Ivoiriens de l’extérieur, Kacou Houadja Léon Adom, dans le cadre d’une visite de courtoisie, le 28 février à Berne. Les discussions ont principalement porté sur les relations bilatérales, la sécurité et la stabilité au Sahel et dans le Golfe de Guinée ainsi que la coopération multilatérale entre les deux pays. </lead>
      <text link="no">Cette visite témoigne de l’amitié de longue date qui unit la Suisse et la Côte d’Ivoire. Dans ce contexte, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a salué la qualité et la richesse des relations entre les deux pays, tant au niveau bilatéral que multilatéral. Les bonnes relations économiques ont également été soulignées. En effet, en 2023, la Côte d’Ivoire était le quatrième partenaire commercial de la Suisse sur le continent africain. Inversement, la Suisse jouit d’une présence économique marquée et diversifiée en Côte d’Ivoire, avec plus de 40 entreprises actives dans de nombreux secteurs. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le chef du DFAE s’est également réjouit des liens scientifiques historiques qui existent entre la Suisse et la Côte d’Ivoire, où le Centre Suisse de Recherches Scientifiques (CSRS) est actif depuis plus de 70 ans. Enfin, saluant la collaboration en matière de migration, Ignazio Cassis a exprimé la volonté de la Suisse de poursuivre la mise en œuvre des trois accords dans le domaine migratoire signés en 2021. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a en outre confirmé le co-financement par la Suisse de la construction du premier musée archéologique de Côte d’Ivoire, qui devrait ouvrir ses portes d’ici à la fin de l’année. Ce financement s’inscrit dans le cadre du programme de préservation du patrimoine culturel mobilier et de lutte contre le trafic illicite de biens culturels en Afrique subsaharienne.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Préoccupation face à l’instabilité au Sahel et dans le Golfe de Guinée&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La situation politique et sécuritaire en Afrique de l’Ouest a aussi été abordée. Ignazio Cassis et son homologue ivoirien ont exprimé leur préoccupation face à l’instabilité croissante au Sahel et dans le Golfe de Guinée. A cet égard, Ignazio Cassis a relevé l’engagement et le rôle positif joué par la Côte d’Ivoire en faveur de la stabilité régionale. Il a souligné l’importance de l’approche de prévention de l’extrémisme violent promue par la Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les deux ministres des affaires étrangères ont également échangé sur la coopération entre la Suisse et la Côte d’Ivoire au sein des Nations Unies et les priorités de la Suisse dans le cadre de son mandat au sein du Conseil de sécurité de l’ONU. Par ailleurs, Ignazio Cassis a félicité la Côte d’Ivoire, qui vient d’entamer son deuxième mandat consécutif au Conseil des droits de l'homme. </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="271206">
        <title>Stratégie pour l’Afrique subsaharienne 2021-2024 (pdf)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/eda/fr/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/20210205-strategie-subsahara-afrika_FR.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="271207">
        <title>Relations bilatérales Suisse-Côte d’Ivoire</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/ivory-coast/fr/home/relations-bilaterales/bilaterale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ignazio Cassis riceve il suo omologo ivoriano per una visita di cortesia a Berna</title>
      <lead>Il consigliere federale Ignazio Cassis ha incontrato il ministro degli affari esteri, dell’integrazione africana e degli Ivoriani all’estero, Kacou Houadja Léon Adom, nel quadro di una visita di cortesia a Berna il 28 febbraio. I colloqui si sono concentrati sulle relazioni bilaterali, sulla sicurezza e la stabilità nel Sahel e nel Golfo di Guinea e sulla cooperazione multilaterale tra i due Paesi. </lead>
      <text link="no">Questa visita testimonia l’amicizia di lunga data che lega la Svizzera e la Costa d’Avorio. Il consigliere federale Ignazio Cassis ha elogiato la qualità e la ricchezza delle relazioni tra i due Paesi, sia sul piano bilaterale che su quello multilaterale, così come gli ottimi rapporti economici. Nel 2023, infatti, la Costa d’Avorio era il quarto partner commerciale della Svizzera in Africa in ordine di importanza. Dal canto suo, la Svizzera gode di una presenza economica forte e diversificata nel Paese africano, con più di 40 aziende attive in vari settori. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha anche sottolineato gli storici legami in ambito scientifico che uniscono la Svizzera e la Costa d’Avorio, dove il Centre Suisse de Recherches Scientifiques (CSRS) è attivo da oltre 70 anni. Infine, dichiarandosi soddisfatto della cooperazione sulle questioni migratorie, Ignazio Cassis ha espresso la volontà della Svizzera di portare avanti l’attuazione dei tre accordi sulla migrazione firmati nel 2021. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il capo del DFAE ha anche confermato il co-finanziamento della Svizzera per la costruzione del primo museo archeologico della Costa d’Avorio, che dovrebbe aprire entro la fine dell’anno. Tale finanziamento si iscrive nel quadro del programma di conservazione del patrimonio culturale mobile e della lotta al traffico illecito di beni culturali nell’Africa subsahariana.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Preoccupazione di fronte all’instabilità nel Sahel e nel Golfo di Guinea&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Durante i colloqui si è inoltre discusso della situazione politica e di questioni legate alla sicurezza nell’Africa occidentale. Il consigliere federale Ignazio Cassis e il suo omologo ivoriano hanno espresso preoccupazione alla luce della crescente instabilità nel Sahel e nel Golfo di Guinea. A questo proposito, il capo del DFAE ha elogiato l’impegno e il ruolo positivo della Costa d’Avorio a favore della stabilità regionale e ha sottolineato l’importanza della prevenzione dell’estremismo violento promossa dalla Svizzera. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I due ministri degli esteri hanno poi discusso della cooperazione tra la Svizzera e la Costa d’Avorio in seno alle Nazioni Unite, così come delle priorità della Svizzera nell’ambito del Consiglio di sicurezza dell’ONU. Ignazio Cassis si è anche congratulato con la Costa d’Avorio, che ha da poco assunto il suo secondo mandato consecutivo nel Consiglio dei diritti umani. </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="271208">
        <title>Strategia Africa subsahariana 2021–2024 (pdf)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/eda/it/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/20210205-strategie-subsahara-afrika_IT.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="271209">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Costa d’Avorio</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/ivory-coast/it/home/la-svizzera-e/relazioni-bilaterali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Ignazio Cassis receives foreign minister of Côte d'Ivoire on courtesy visit to Bern</title>
      <lead>On 28 February, Federal Councillor Ignazio Cassis met Kacou Houadja Léon Adom, Côte d'Ivoire's Minister of Foreign Affairs, African Integration and Diaspora, during a courtesy visit to Bern. Talks focused on bilateral relations, security and stability in the Sahel and Gulf of Guinea, and multilateral cooperation between the two countries. </lead>
      <text link="no">Mr Adom's current visit is a reflection of the long-standing and close ties between Switzerland and Côte d'Ivoire. During the talks, head of the FDFA Mr Cassis noted in particular the strong ties between the two countries at bilateral and multilateral levels. The good trade relations between the countries were also highlighted. In 2023, Côte d'Ivoire was Switzerland's fourth-largest trading partner on the African continent. Switzerland also has a strong, broad-based economic presence in Côte d'Ivoire, with over 40 companies operating across various sectors. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mr Cassis also affirmed the historical scientific ties between Switzerland and Côte d'Ivoire, where the Centre Suisse de Recherches Scientifiques (CSRS) has been active for over 70 years. Finally, with respect to migration issues, he welcomed the cooperation between Switzerland and Côte d'Ivoire, confirming Switzerland's commitment to continue implementing the three agreements on migration signed in 2021. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Federal Councillor Ignazio Cassis also confirmed that Switzerland would co-fund the construction of Côte d'Ivoire's first museum of archaeology, which is set to open at the end of the year. The funding is provided as part of a programme to protect movable cultural heritage and stop the illegal trade in cultural property in sub-Saharan Africa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Concern about instability in the Sahel and Gulf of Guinea&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The political and security situation in West Africa was also discussed. Mr Cassis and Mr Adom expressed concern about the growing instability in the Sahel and Gulf of Guinea. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Mr Cassis noted Côte d'Ivoire's commitment to promoting regional stability and the positive role played by the country. He stressed the importance of the preventive approach, supported by Switzerland, to address violent extremism. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The two foreign ministers also discussed cooperation between Switzerland and Côte d'Ivoire at the UN and Switzerland's priorities in the context of its UN Security Council mandate. Mr Cassis also congratulated Côte d'Ivoire, which has just started serving a second consecutive term on the UN Human Rights Council. </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="271210">
        <title>Sub-Saharan Africa Strategy 2021–24 (pdf)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/eda/en/documents/publications/SchweizerischeAussenpolitik/20210205-strategie-subsahara-afrika_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="271211">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Côte d'Ivoire</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/ivory-coast/en/home/switzerland-and/bilateral-relations.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
