<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="91366" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-11-15</pubdate>
    <blocking-period>2022-11-15</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1074" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Hochschule für Berufsbildung EHB</name>
      <name lang="fr">Haute école fédérale en formation professionnelle HEFP</name>
      <name lang="it">Scuola universitaria federale per la formazione professionale SUFFP</name>
      <name lang="en">Swiss Federal University for Vocational Education and Training SFUVET</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zollikofen</city>
      <title>Die Schweizer Berufsbildung – Potenziale und Herausforderungen</title>
      <lead>Europaweit absolviert in keinem anderen Land ein so hoher Anteil an Jugendlichen eine duale Berufsbildung wie in der Schweiz. Dieser Sonderweg ist angesichts des raschen Wandels von Arbeitsmarkt und Gesellschaft herausfordernd. Neue Kompetenzen sind gefragt. Forschende der Eidgenössischen Hochschule für Berufsbildung EHB plädieren im neuen Trendbericht dafür, die Durchlässigkeit zwischen Berufs- und Allgemeinbildung zu optimieren und die Weiterbildungskompetenzen von Berufslernenden zu fördern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Schweiz&lt;/b&gt; geht mit ihrem &lt;b&gt;Berufsbildungssystem&lt;/b&gt; in Europa zunehmend einen &lt;b&gt;Sonderweg&lt;/b&gt; und &lt;b&gt;unterscheidet&lt;/b&gt; sich immer deutlicher auch von ihren Nachbarländern &lt;b&gt;Deutschland &lt;/b&gt;und&lt;b&gt; Österreich&lt;/b&gt;. Nirgendwo sonst ist die duale Berufsbildung so stark geblieben und die Trennung zwischen beruflicher und akademischer Bildung so klar, wie der neue Trendbericht des Schweizerischen Observatoriums für die Berufsbildung OBS EHB aufzeigt. Das bietet Vorteile, bringt aber auch Herausforderungen mit sich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zu den Stärken der Schweizer Berufsbildung zählen bis heute die hohe &lt;b&gt;Praxis- und Arbeitsmarktnähe&lt;/b&gt; und die tiefe &lt;b&gt;Jugendarbeitslosigkeit&lt;/b&gt;. Rund 60 Prozent der Jugendlichen absolvieren eine duale Berufsbildung – so viele wie in keinem anderen europäischen Land. &lt;b&gt;91 Prozent&lt;/b&gt; der Jugendlichen haben zudem in der Schweiz mit 25 Jahren einen &lt;b&gt;Abschluss &lt;/b&gt;auf der Sekundarstufe II, ein im internationalen Vergleich sehr hoher Anteil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Allgemeinbildung gewinnt an Bedeutung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Dennoch ist es nötig, auf technologische, wirtschaftliche und soziale Veränderungen zu reagieren. Im Zentrum steht dabei die Frage nach dem idealen &lt;b&gt;Verhältnis von Berufs- und Allgemeinbildung&lt;/b&gt;. Sie stellt sich, wenn es um den Entscheid zwischen einem &lt;b&gt;gymnasialen/allgemeinbildenden Weg&lt;/b&gt; oder einem&lt;b&gt; berufsbildenden Weg&lt;/b&gt; geht. Und sie stellt sich ebenso &lt;b&gt;innerhalb der Berufsbildung&lt;/b&gt;, wo manche Berufslehren doppelt so hohe schulische Anteile vorsehen als andere. Zudem ist die &lt;b&gt;Berufsmaturität&lt;/b&gt; (BM) je nach Beruf und Kanton sehr unterschiedlich verbreitet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Die Anforderungen steigen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Der strukturelle Wandel der Berufswelt führt dazu, dass das &lt;b&gt;lebenslange Lernen&lt;/b&gt; in schulischen und betrieblichen Kontexten noch wichtiger wird. Die Fähigkeit, sich an &lt;b&gt;neue berufliche Gegebenheiten&lt;/b&gt; anpassen zu können, gewinnt an Bedeutung. Der Wandel zeigt sich auch darin, dass es mehr Lernende in &lt;b&gt;dualen Berufslehren mit einem höheren Schulanteil&lt;/b&gt; gibt. Steigende Berufsfachschulanteile in der dualen Grundbildung führen aber auch zu einem &lt;b&gt;Zielkonflikt&lt;/b&gt;: Gehen Lernende mehr zur Schule, fehlen sie in den Unternehmen, wodurch sich das betriebliche &lt;b&gt;Kosten-Nutzen-Verhältnis&lt;/b&gt; verschlechtert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die EHB-Forschenden sprechen sich für eine offene Debatte über die &lt;b&gt;Zukunft&lt;/b&gt; und das &lt;b&gt;Optimierungspotenzial&lt;/b&gt; des schweizerischen &lt;b&gt;Bildungssystems&lt;/b&gt; aus. Insbesondere auch über dessen faktische &lt;b&gt;Durchlässigkeit&lt;/b&gt;, die sich noch erhöhen liesse, wie ein Blick in Nachbarländer zeigt. Dabei gilt es auch über &lt;b&gt;zusätzliche Bildungsangebote&lt;/b&gt; auf der Sekundarstufe II nachzudenken, die Jugendlichen eine Alternative bieten, wenn sie in der beruflichen Grundbildung nicht reüssiert haben.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Der neue Trendbericht «Spannungsfelder in der Berufsbildung international und in der Schweiz – Entwicklungen, Herausforderungen, Potenziale» ist verfügbar unter: &lt;/i&gt;www.ehb.swiss/forschung/obs/themen-und-trends/spannungsfelder-der-berufsbildung-international-schweiz&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Irene Kriesi, OBS EHB, irene.kriesi@ehb.swiss,+41 58 458 28 27 Jacques Andres, Kommunikation EHB, jacques.andres@ehb.swiss,+41 58 458 27 12</contact>
      <link id="238158">
        <title>www.ehb.swiss/forschung/obs/themen-und-trends/spannungsfelder-der-berufsbildung-international-schweiz</title>
        <uri>https://bit.ly/3Toiwkg</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Lausanne</city>
      <title>La formation professionnelle suisse – potentiels et défis</title>
      <lead>Aucun autre pays en Europe ne compte autant de jeunes suivant une formation professionnelle duale que la Suisse. Cette voie particulière représente un défi compte tenu de l’évolution rapide du marché du travail et de la société où de nouvelles compétences sont sans cesse demandées. Dans le nouveau rapport de tendance, des chercheurs et chercheuses de la Haute école fédérale en formation professionnelle HEFP plaident pour une optimisation de la perméabilité entre la formation professionnelle et la formation générale et pour la promotion des compétences en formation continue chez les personnes en formation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec son &lt;b&gt;système de formation professionnelle&lt;/b&gt;, la &lt;b&gt;Suisse&lt;/b&gt; emprunte de plus en plus une &lt;b&gt;voie particulière&lt;/b&gt; en Europe et &lt;b&gt;se distingue&lt;/b&gt; toujours plus nettement de ses voisins &lt;b&gt;allemands&lt;/b&gt; et &lt;b&gt;autrichiens&lt;/b&gt;. Nulle part ailleurs, la formation professionnelle duale n’est restée aussi forte et la séparation entre la formation professionnelle et la formation académique aussi nette, comme le montre le nouveau rapport de tendance de l’Observatoire suisse de la formation professionnelle OBS HEFP. Cette situation présente des avantages, mais aussi des défis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parmi les points forts de la formation professionnelle suisse figurent jusqu’à aujourd’hui sa grande&lt;b&gt; proximité avec la pratique et le marché du travail&lt;/b&gt; ainsi que le faible &lt;b&gt;taux de chômage des jeunes&lt;/b&gt;. Près de 60 pour cent des jeunes suivent une formation professionnelle duale – un taux qu’aucun autre pays européen ne connaît. En outre, &lt;b&gt;91 pour cent&lt;/b&gt; des jeunes adultes de 25 ans en Suisse ont obtenu un &lt;b&gt;diplôme&lt;/b&gt; du degré secondaire II, un taux très élevé en comparaison internationale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La culture générale gagne en importance&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Il est néanmoins nécessaire de réagir aux changements technologiques, économiques et sociaux. Dans ce contexte, la question du &lt;b&gt;rapport&lt;/b&gt; idéal entre la &lt;b&gt;formation professionnelle et la formation générale&lt;/b&gt; est centrale. Elle se pose dès lors qu’il s’agit de choisir entre une &lt;b&gt;voie gymnasiale/générale&lt;/b&gt; et une &lt;b&gt;voie professionnelle&lt;/b&gt;. Elle se pose également &lt;b&gt;au sein de la formation professionnelle&lt;/b&gt;, où certains apprentissages prévoient une part de formation scolaire deux fois plus importante que d’autres. De plus, la &lt;b&gt;maturité professionnelle&lt;/b&gt; (MP) est répandue de manière très inégale selon les professions et les cantons.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Les exigences augmentent&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Les changements structurels du monde du travail renforcent l’importance de l’&lt;b&gt;apprentissage tout au long de la&lt;/b&gt; vie dans les contextes scolaires et d’entreprise. La capacité à s’adapter à &lt;b&gt;de nouvelles conditions professionnelles&lt;/b&gt; gagne en importance. Ce changement se traduit également par l’augmentation du nombre d’apprentis et apprenties dans les &lt;b&gt;formations professionnelles duales avec une part de formation scolaire plus importante&lt;/b&gt;. Reste que cette augmentation entraîne aussi un &lt;b&gt;conflit d’objectifs&lt;/b&gt; : si les personnes en formation sont davantage à l’école, elles manquent dans les entreprises, ce qui détériore le &lt;b&gt;rapport coûts/bénéfices&lt;/b&gt; de l’entreprise.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les chercheurs et chercheuses de la HEFP se prononcent en faveur d’un débat ouvert sur l’&lt;b&gt;avenir&lt;/b&gt; et le &lt;b&gt;potentiel d’optimisation&lt;/b&gt; du &lt;b&gt;système éducatif &lt;/b&gt;suisse, en particulier sur sa &lt;b&gt;perméabilité&lt;/b&gt; effective, qui pourrait encore être augmentée, comme le confirme un regard vers les pays voisins. Il s’agit également de réfléchir à des &lt;b&gt;offres de formation supplémentaires&lt;/b&gt; au degré secondaire II, qui offriraient une alternative aux jeunes qui n’ont pas réussi leur formation professionnelle initiale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Le nouveau rapport de tendance « La formation professionnelle au niveau international et en Suisse – tensions, défis, développements, potentiels » est disponible à l’adresse suivante : &lt;/i&gt;www.hefp.swiss/recherche/obs/themes-et-tendances/la-formation-professionnelle-international-suisse&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dre Irene Kriesi, OBS HEFP, irene.kriesi@hefp.swiss, +41 58 458 28 27 Jacques Andres, Communication HEFP, jacques.andres@hefp.swiss, +41 58 458 27 12</contact>
      <link id="238159">
        <title>www.hefp.swiss/recherche/obs/themes-et-tendances/la-formation-professionnelle-international-suisse</title>
        <uri>https://bit.ly/3UL2VfW</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Lugano</city>
      <title>La formazione professionale svizzera – potenzialità e sfide</title>
      <lead>Nessun altro Paese in Europa ha un numero di giovani in formazione professionale duale come la Svizzera. Alla luce dei rapidi cambiamenti del mercato del lavoro e della società, questo particolare percorso rappresenta una sfida. Infatti, vengono richieste nuove competenze. Ricercatori e ricercatrici della Scuola universitaria federale per la formazione professionale SUFFP sostengono nel nuovo rapporto sulle tendenze la necessità di ottimizzare la permeabilità tra formazione professionale e formazione generale e di promuovere le competenze relative alla formazione continua di chi apprende una professione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il suo &lt;b&gt;sistema della formazione professionale&lt;/b&gt;, a livello europeo la &lt;b&gt;Svizzera&lt;/b&gt; sta andando sempre più &lt;b&gt;per la sua strada&lt;/b&gt;, &lt;b&gt;differenziandosi&lt;/b&gt; con crescente evidenza dai Paesi vicini, &lt;b&gt;Germania&lt;/b&gt; e &lt;b&gt;Austria&lt;/b&gt;. In nessun altro luogo la formazione professionale duale è rimasta così robusta e la distinzione tra formazione professionale e formazione accademica così netta, come si evince dal nuovo rapporto sulle tendenze dell’Osservatorio svizzero per la formazione professionale OBS SUFFP. Una situazione che comporta vantaggi, ma anche sfide.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ad oggi, i punti di forza della formazione professionale svizzera sono l’elevata &lt;b&gt;rilevanza&lt;/b&gt; &lt;b&gt;per la pratica e per il mercato del lavoro&lt;/b&gt; e la bassa &lt;b&gt;disoccupazione giovanile&lt;/b&gt;. Circa il 60 per cento dei e delle giovani svolge una formazione professionale duale, più che in ogni altro Paese europeo. In aggiunta, il &lt;b&gt;91 per cento&lt;/b&gt; dei e delle giovani in Svizzera dispone, all’età di 25 anni, di una &lt;b&gt;qualifica&lt;/b&gt; di livello secondario II, una percentuale molto alta rispetto agli standard internazionali.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Crescente importanza della formazione generale &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Si dà tuttavia la necessità di reagire ai cambiamenti tecnologici, economici e sociali, tenendo conto della questione centrale legata &lt;b&gt;all’equilibrio ideale tra formazione professionale e generale&lt;/b&gt;. Questione che si pone sia al momento di decidere tra un &lt;b&gt;percorso formativo generale/liceale o professionale&lt;/b&gt;, sia &lt;b&gt;all’interno della formazione professionale&lt;/b&gt; &lt;b&gt;stessa&lt;/b&gt;, dove in alcune professioni la componente scolastica assume un’importanza doppia rispetto ad altre. Inoltre, la frequenza della &lt;b&gt;maturità professionale&lt;/b&gt; (MP) varia notevolmente a seconda delle professioni e dei Cantoni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Esigenze in crescita &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;I mutamenti strutturali del mondo del lavoro comportano una maggiore importanza della &lt;b&gt;formazione continua&lt;/b&gt; in contesti sia scolastici che aziendali. Ciò vale in particolare per la capacità di adattarsi a nuove &lt;b&gt;condizioni professionali&lt;/b&gt;. Il cambiamento si riflette anche nella crescente frequenza di &lt;b&gt;percorsi duali con un’elevata componente scolastica&lt;/b&gt;. D’altro canto, l’estensione dei contenuti scolastici nella formazione duale origina anche a un &lt;b&gt;conflitto di obiettivi&lt;/b&gt;: maggiore frequenza scolastica significa meno presenza in azienda, con un effetto negativo sul rapporto costi-benefici: se apprendiste e apprendisti vanno a scuola di più, sono assenti in azienda, il che peggiora il &lt;b&gt;rapporto costi-benefici &lt;/b&gt;aziendale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I ricercatori e le ricercatrici della SUFFP optano per un confronto aperto sul &lt;b&gt;futuro&lt;/b&gt; e sul &lt;b&gt;potenziale di ottimizzazione&lt;/b&gt; del sistema educativo svizzero. In particolare, sulla sua effettiva permeabilità, che potrebbe ancora essere migliorata, come dimostra uno sguardo ai Paesi vicini. In questo contesto, è importante pensare anche a opportunità educative aggiuntive a livello secondario II, affinché i e le giovani che non hanno avuto successo nella formazione professionale di base dispongano di un’alternativa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Il nuovo rapporto sulle tendenze «La formazione professionale a livello internazionale e in Svizzera – tensioni, sfide, sviluppi, potenzialità» è disponibile all’indirizzo: &lt;/i&gt;www.suffp.swiss/ricerca/obs/tematiche-e-tendenze/la-formazione-professionale-internazionale-svizzera&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Irene Kriesi, OBS SUFFP, irene.kriesi@suffp.swiss, +41 58 458 28 27 Jacques Andres, Comunicazione SUFFP, jacques.andres@suffp.swiss, +41 58 458 27 12</contact>
      <link id="238160">
        <title>www.suffp.swiss/ricerca/obs/tematiche-e-tendenze/la-formazione-professionale-internazionale-svizzera</title>
        <uri>https://bit.ly/3WOjhpE</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
