<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="91908" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2022-11-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«sie&amp;sie» – Der neue Generationenpodcast der Eidgenössischen Kommission für Frauenfragen</title>
      <lead>Was haben junge Aktivistinnen und engagierte Frauen der älteren Generation einander zu sagen? Antworten gibt der neue Generationenpodcast «sie&amp;sie» der Eidgenössischen Kommission für Frauenfragen (EKF). Hören Sie, welche Gender-Debatten politisch aktive Frauen heute wie damals bewegen</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Zwischen ihnen liegen über 40 Jahre, doch sie kämpfen für das gleiche Anliegen: Eine junge Aktivistin und eine ältere Gesprächspartnerin treffen sich im Podcaststudio und unterhalten sich über ein Herzensthema: Antirassismus, Klima, Queer, Gewalt gegen Frauen oder Sexismus in der Politik. Moderatorin Christina Caprez (ehemals Radio SRF 2 Kultur) hat aus den Gesprächen eine Reihe politisch aktueller und abwechslungsreicher Podcasts gestaltet. Ziel ist es, die Kontinuität feministischen Engagements über die Generationen hinweg sichtbar zu machen und zu stärken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«sie&amp;sie» umfasst fünf Folgen und startet am 24. November mit der Begegnung zwischen der Antirassismus-Aktivistin Janice Ackermann (22) und der Sozialpädagogin Zeedah Meierhofer-Mangeli, die 1993 in Zürich den Treffpunkt Schwarzer Frauen mitgründete. Die beiden Frauen arbeiten im Gespräch heraus, was sich im Kampf gegen Rassismus in den letzten Jahrzehnten verändert hat und wo heute Handlungsbedarf besteht. «Ich werde oft auf mein Schwarz-Sein reduziert», stellt die Jüngere fest. «Aber im Vergleich zu euch sind wir viel mehr und fühlen uns weniger allein.» Die Ältere freut sich, auf eine junge «Erbin» ihres – nach wie vor dringlichen – Engagements zu treffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bis zum 22. Dezember erscheint wöchentlich eine Folge des Podcasts auf unserer Website www.frauenkommission.ch sowie auf den üblichen Podcastplattformen (siehe Übersicht). Der Podcast ist Teil des aktuellen Legislaturschwerpunkts «Junge Frauen*» der EKF. Er versteht sich als Ergänzung zum Heft «Frauenfragen» 2022 und zur Literaturstudie «Junge Frauen in der Schweiz», die im Frühling erschienen sind (erhältlich auf www.frauenkommission.ch). Anfang 2023 wird die EKF dann ihre Empfehlungen zum Thema «Junge Frauen*» publizieren. Geplant sind weitere Podcasts in französischer Sprache.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Übersicht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;sie&amp;sie – Der Generationenpodcast der EKF &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 1, 24. November 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Schwarze Frauen in der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Janice Ackermann (22), Antirassismus-Aktivistin und &lt;br /&gt; Zeedah Meierhofer-Mangeli, Gründerin Treffpunkt Schwarzer Frauen 1993, 46 min&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 2, 1. Dezember 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Sexismus in der Politik&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Flavia Aebli (22), FDP-Generalsekretärin Graubünden und&lt;br /&gt; Rosmarie Quadranti (65), Politikerin in der SVP/BDP/Mitte, 42 min&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 3, 8. Dezember 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Queer-Bewegung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ewa Bender (24), Präsidentin Milchjugend und&lt;br /&gt; Katharina Belser (69), aktiv in der Frauen- und Lesbenbewegung seit den 1970er-Jahren, 43 min&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 4,15. Dezember 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Für das Klima, gegen AKWs&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Lena Bühler (19), Klima-Aktivistin und&lt;br /&gt; Iris Frei (66), Anti-AKW-Aktivistin, 42 min&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 5, 22. Dezember 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Gewalt gegen Frauen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ladina Marthaler (28), Streikkollektiv, ‚Ni una menos‘ und &lt;br /&gt; Lisbeth Sippel (72), Mitgründerin Frauenhaus Zürich, 45 min&lt;br /&gt; &lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Produktion und Moderation: Christina Caprez&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;Mischung und Sounddesign: Christina Baron&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bettina Fredrich, Leiterin Sekretariat EKF, Tel. +41 58 483 99 40 / +41 79 283 48 74, bettina.fredrich@ebg.admin.ch Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF Schwarztorstrasse 51, 3003 Bern Tel. +41 58 462 92 75 ekf@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="239185">
        <title>EKF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/de/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-11-24 13:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« sie&amp;sie » – le nouveau podcast intergénérationnel de la Commission fédérale pour les questions féminines</title>
      <lead>Qu’est-ce que les jeunes militantes et les femmes engagées de la génération précédente ont à se dire ? Pour le savoir, ne manquez pas « sie&amp;sie », le nouveau podcast intergénérationnel de la Commission fédérale pour les questions féminines (CFQF). Vous en saurez plus sur les débats de genre qui motivent les militantes politiques d’une génération à l’autre.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Plus de 40 ans les séparent, mais elles se battent pour la même cause : une jeune activiste et une interlocutrice plus âgée se rencontrent dans le studio du podcast et discutent d'un sujet qui leur tient à cœur : l'antiracisme, le climat, le queer, la violence contre les femmes ou le sexisme en politique. À partir de ces entretiens, l'animatrice Christina Caprez (anciennement de la radio SRF 2 Kultur) a créé une série de podcasts variés et d'actualité qui témoignent de la continuité de l’engagement féministe à travers les générations dans toute sa diversité. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le premier des cinq épisodes de « sie&amp;sie » sera diffusé le 24 novembre. Il s’agit de la rencontre entre la militante antiraciste Janice Ackermann (22 ans) et l’éducatrice sociale Zeedah Meierhofer-Mangeli, l’une des fondatrices du Treffpunkt Schwarzer Frauen (point de rencontre pour les femmes noires) à Zurich en 1993. Dans leur entretien, les deux femmes analysent ce qui a changé ces dernières décennies dans la lutte contre le racisme et ce qui reste à accomplir. « Je suis souvent réduite à ma négritude », constate la plus jeune. « Mais par rapport à vous, nous sommes beaucoup plus nombreux et nous nous sentons moins seuls. » La plus âgée se réjouit de trouver dans la plus jeune « l’héritière » d’un engagement qui n’a rien perdu de son impérieuse nécessité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cinq épisodes du podcast seront diffusés à un rythme hebdomadaire jusqu’au 22 décembre sur notre site internet www.comfem.ch et sur les plateformes de podcast habituelles (voir le programme ci-dessous). Le podcast intergénérationnel fait partie de la priorité de la législature « Jeunes femmes* » de la CFQF. Il complète l’édition 2022 de la revue « Questions au féminin » et l’étude bibliographique sur la situation des jeunes femmes en Suisse parues au printemps dernier (disponible sur www.comfem.ch). La CFQF publiera début 2023 des recommandations sur le thème des « Jeunes femmes* ». Une autre série de podcasts en français est également prévue.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aperçu&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;sie&amp;sie – le podcast intergénérationnel de la CFQF (en allemand)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Épisode 1, 24 novembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Les femmes noires en Suisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Janice Ackermann (22 ans), militante antiraciste, et &lt;br /&gt; Zeedah Meierhofer-Mangeli, cofondatrice du Treffpunkt Schwarzer Frauen en 1993 (46 min.)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Épisode 2, 1er décembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Sexisme en politique&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Flavia Aebli (22 ans), secrétaire générale du PLR des Grisons, et &lt;br /&gt; Rosmarie Quadranti (65 ans), successivement membre de l’UDC, du PBD puis du Centre (42 min.)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Épisode 3, 8 décembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Le mouvement Queer&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ewa Bender (24 ans), présidente de Milchjugend, et&lt;br /&gt; Katharina Belser (69 ans), active depuis les années 70 dans le mouvement pour les droits des femmes et des lesbiennes, (43 min.)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Épisode 4, 15 décembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Pour le climat, contre le nucléaire&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Lena Bühler (19 ans), activiste du climat, et &lt;br /&gt;Iris Frei (66 ans), militante antinucléaire, (42 min.)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Épisode 5, 22 décembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;La violence à l’encontre des femmes&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ladina Marthaler (28 ans), collectif de grève, « Ni una menos », et &lt;br /&gt; Lisbeth Sippel (72 ans), cofondatrice de la maison pour femmes de Zurich (45 min.)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Production et animation : Christina Caprez&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;Mixage et son : Christina Baron&lt;/i&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bettina Fredrich, responsable du secrétariat de la CFQF, tél. +41 58 483 99 40 / +41 79 283 48 74, bettina.fredrich@ebg.admin.ch Commission fédérale pour les questions féminines CFQF Schwarztorstrasse 51, 3003 Berne Tel.: +41 58 462 92 75 ekf@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="239186">
        <title>CFQF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/fr/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-11-24 13:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«sie&amp;sie» – Il nuovo podcast intergenerazionale della Commissione federale per le questioni femminil</title>
      <lead>Cosa hanno da dirsi le giovani attiviste e le donne impegnate delle generazioni più anziane? A questa domanda risponde il nuovo podcast intergenerazionale «sie&amp;sie» della Commissione federale per le questioni femminili (CFQF). Ascoltate quali dibattiti di genere mobilitano oggi come allora le donne che fanno politica.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tra loro ci sono oltre 40 anni di differenza, ma lottano per la stessa causa: una giovane attivista e un’interlocutrice più anziana si incontrano nello studio del podcast e parlano di un argomento che sta loro a cuore: antirazzismo, clima, queer, violenza contro le donne o sessismo in politica. La moderatrice Christina Caprez (ex di Radio SRF 2 Kultur) ha creato una serie di podcast diversi e politicamente attuali che mostrano la continuità dell’impegno femminista attraverso le generazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«sie&amp;sie» comprende cinque episodi in lingua tedesca ed esordisce il 24 novembre con l’incontro tra l’attivista antirazzismo Janice Ackermann (22) e l’educatrice sociale Zeedah Meierhofer-Mangeli, cofondatrice nel 1993 a Zurigo del Treffpunkt Schwarzer Frauen (punto d’incontro per donne nere). Dialogando, le due donne mettono in evidenza cosa è cambiato negli ultimi decenni di lotta contro il razzismo, e dove è necessario intervenire oggi. «Spesso sono ridotta a essere nera», osserva la più giovane. «Ma rispetto a voi siamo molto di più e ci sentiamo meno soli.» La più anziana è lieta di incontrare una giovane «erede» del suo tuttora pressante impegno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ogni settimana fino al 22 dicembre uscirà un episodio del podcast intergenerazionale, disponibile sul sito web www.comfem.ch sulle consuete piattaforme (vedi panoramica). Il podcast intergenerazionale rientra nella priorità di legislatura «Giovani donne*» della CFQF e vuole essere un’integrazione all’edizione 2022 della rivista «Questioni femminili» nonché allo studio della letteratura «Giovani donne in Svizzera: a che punto sono oggi?» (versione integrale in tedesco con sintesi in italiano), entrambi pubblicati in primavera e disponibili su www.comfem.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;All’inizio del 2023, la CFQF pubblicherà le sue raccomandazioni sul tema «Giovani donne*». Sono inoltre previsti altri podcast in lingua francese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Panoramica&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;sie&amp;sie – Il podcast intergenerazionale della CFQF (in tedesco)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Episodio 1, 24 novembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Le donne nere in Svizzera&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Janice Ackermann (22), attivista antirazzismo, e &lt;br /&gt; Zeedah Meierhofer-Mangeli, cofondatrice nel 1993 di Treffpunkt Schwarzer Frauen (punto d’incontro per donne nere), 46 min.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Episodio 2, 1° dicembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Sessismo in Politica&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Flavia Aebli (22), segretaria generale del PLR grigionese e&lt;br /&gt; Rosmarie Quadranti (65), politica attiva tra le fila dell’UDC, del PBD e del Centro, 42 min.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Episodio 3, 8 dicembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Il movimento queer&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ewa Bender (24), presidente di Milchjugend, e&lt;br /&gt;Katharina Belser (69), attiva dagli anni 1970 nel movimento femminista e delle lesbiche, 43 min.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Episodio 4, 15 dicembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Per il clima, contro le centrali nucleari&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Lena Bühler (19), attivista per il clima, e&lt;br /&gt; Iris Frei (66), attivista anti-nucleare, 42 min.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Episodio 5, 22 dicembre 2022&lt;b&gt;&lt;br /&gt;La violenza contro le donne&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ladina Marthaler (28), membro del collettivo per lo sciopero «Ni una menos», e Lisbeth Sippel (72), cofondatrice della Frauenhaus Zürich (casa per donne maltrattate di Zurigo), 45 min.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Produzione e moderazione: Christina Caprez&lt;/i&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;Montaggio e design del suono: Christina Baron&lt;/i&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bettina Fredrich, capo del segretariato della CFQF, tel. +41 58 483 99 40 / +41 79 283 48 74, bettina.fredrich@ebg.admin.ch Commissione federale per le questioni femminili CFQF Schwarztorstrasse 51, 3003 Berna Tel. +41 58 462 92 75 ekf@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="239187">
        <title>CFQF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/it/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-11-24 10:48" type="R"/>
        <revision date="2022-11-24 13:32" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="151" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidg. Kommission für Frauenfragen</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale pour les questions féminines</name>
        <name lang="it">Commissione federale per le questioni femminili</name>
        <name lang="en">Federal Commission for Women's Issues</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
