<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="91990" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Passerelle Dubs» bewährt sich</title>
      <lead>Die Ergänzungsprüfung Passerelle ermöglicht Inhaberinnen und Inhabern eines Berufsmaturitäts- oder Fachmaturitätsausweises die allgemeine Zugangsberechtigung zu den universitären Hochschulen. Damit trägt sie zur Durchlässigkeit des Schweizer Bildungssystems bei und hilft, frühe Bildungsentscheidungen von Jugendlichen zu korrigieren. Eine Studie im Auftrag der Schweizerischen Maturitätskommission SMK zeigt, dass die Prüfung ihre Funktion auch in qualitativer Hinsicht gut erfüllt.</lead>
      <text link="no">Die Ergänzungsprüfung Passerelle, die sogenannte «Passerelle Dubs», erlaubt es Inhaberinnen und Inhabern eines Berufsmaturitäts- oder Fachmaturitätsausweises, sich die gleiche allgemeine Zugangsberechtigung zu den universitären Hochschulen zu verschaffen, wie sie gymnasiale Maturandinnen und Maturanden haben. Ziel der Passerellenprüfung ist deshalb der Nachweis, dass die Kompetenzlücken zwischen einer Berufs- oder Fachmaturität und einer gymnasialen Maturität erfolgreich geschlossen wurden: Während die Berufs- und die Fachmaturität auf eine beschränkt allgemeine Studierfähigkeit für Fachhochschulen ausgerichtet sind, bescheinigt ein gymnasialer Abschluss die allgemeine Studierfähigkeit für universitäre und pädagogische Hochschulen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Ergebnisse der Studie «Studienerfolg von Absolventinnen und Absolventen der Ergänzungsprüfung Passerelle an den universitären Hochschulen» zeigen, dass die «Passerelle Dubs» die in sie gesetzten Erwartungen weitgehend erfüllt und sich bewährt. Einerseits ist die Studienerfolgsquote der Passerellenabsolventinnen und -absolventen mit derjenigen der gymnasialen Maturandinnen und Maturanden vergleichbar. Andererseits beweist der vergleichsweise hohe Anteil an Absolvierenden aus nichtakademischen Elternhäusern, dass die Passerellenprüfung auch den gewünschten Beitrag zur Bildungsgerechtigkeit leistet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Passerellenweg scheint insgesamt ein gut austariertes Instrument zu sein zwischen den hohen Qualitätsanforderungen an einen Maturitätsausweis mit prüfungsfreiem Zutritt zu den universitären Hochschulen auf der einen Seite und der Berücksichtigung berechtigter Anliegen für mehr Durchlässigkeit auf der anderen Seite. Für die Passerellenprüfung gibt es daher keinen unmittelbaren Anpassungsbedarf. So das Fazit von Prof. Dr. Franz Eberle, emeritierter Professor für Gymnasial- und Wirtschaftspädagogik an der Universität Zürich, der die Studie im Auftrag der SMK durchgeführt hat.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI Kommunikation medien@sbfi.admin.ch, Tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="239390">
        <title>Bericht</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/de/home/dienstleistungen/publikationen/publikationsdatenbank/passerelle.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La passerelle «Dubs» a fait ses preuves</title>
      <lead>L’examen complémentaire passerelle permet aux titulaires d’un certificat de maturité professionnelle ou de maturité spécialisée d’accéder aux hautes écoles universitaires. Il contribue ainsi à la perméabilité du système éducatif suisse et aide à corriger les décisions précoces des jeunes en matière de formation. Une étude menée sur mandat de la Commission suisse de maturité (CSM) montre que l’examen complémentaire passerelle remplit bien sa fonction, y compris sur le plan qualitatif.</lead>
      <text link="no">L’examen complémentaire passerelle (également appelé passerelle Dubs) permet aux titulaires d’un certificat de maturité professionnelle ou de maturité spécialisée d’accéder aux hautes écoles universitaires aux mêmes conditions que les détenteurs d’une maturité gymnasiale. L’objectif de l’examen passerelle est d’attester que les lacunes en matière de compétences qui existent en général entre, d’une part, l’aptitude générale limitée aux études dans une haute école spécialisée que confèrent la maturité professionnelle et la maturité spécialisée et, d’autre part, l’aptitude générale aux études dans une haute école universitaire ou pédagogique garantie par la maturité gymnasiale, ont été comblées.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les résultats de l’étude «Réussite des titulaires d’un certificat passerelle dans les hautes écoles universitaires» montrent que l’examen complémentaire passerelle répond largement aux attentes et a fait ses preuves. D’une part, le taux de réussite dans les universités des titulaires d’un certificat passerelle est comparable à celui des titulaires d’une maturité gymnasiale. D’autre part, la proportion comparativement élevée de diplômés issus de familles non universitaires prouve que l’examen passerelle contribue aussi à l’équité en matière d’éducation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Globalement, la voie de la passerelle semble être une institution bien équilibrée entre, d’une part, les exigences de qualité élevées liées à l’établissement d’un certificat de maturité donnant droit à une admission sans examen aux hautes écoles universitaires et, d’autre part, la prise en compte de la préoccupation légitime d’une meilleure perméabilité. Il n’y a donc pas de nécessité d’adaptation immédiate de l’examen passerelle. Telle est la conclusion du prof. Franz Eberle, professeur émérite de pédagogie gymnasiale et économique à l’Université de Zurich, qui a réalisé l’étude sur mandat de la CSM.</text>
      <contact>Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI Communication medien@sbfi.admin.ch, tél. 058 463 04 59</contact>
      <link id="239391">
        <title>Rapport</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/fr/home/services/publications/base-de-donnees-des-publications/passerelle.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La «Passerella Dubs» funziona</title>
      <lead>L’esame complementare passerella consente ai titolari di un attestato di maturità professionale o specializzata di accedere alle università e ai politecnici federali. In questo modo, contribuisce alla permeabilità del sistema formativo svizzero permettendo ai giovani di modificare le prime scelte formative. Uno studio condotto per conto della Commissione svizzera di maturità (CSM) mostra che l’esame assolve pienamente la sua funzione anche sotto il profilo qualitativo.</lead>
      <text link="no">L’esame complementare passerella, la cosiddetta «Passerella Dubs», consente ai titolari di un attestato di maturità professionale o specializzata di accedere alle università e ai politecnici federali alle stesse condizioni di chi possiede un attestato di maturità liceale. Infatti, l’obiettivo dell’esame è dimostrare che il divario di competenze tra la maturità professionale o specializzata e la maturità liceale è stato colmato con successo. Mentre le prime due conferiscono un’idoneità limitata alle scuole universitarie professionali (SUP), la seconda certifica l’idoneità generale che consente di intraprendere gli studi presso le università, i politecnici federali e le alte scuole pedagogiche.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I risultati dello studio sul tasso di promozione nelle università di chi ha superato l’esame complementare mostrano che la «Passerella Dubs» soddisfa ampiamente le aspettative. Infatti, il tasso di promozione degli studenti che sostengono l’esame passerella è simile a quello degli studenti che sostengono la maturità liceale. Inoltre, la percentuale relativamente alta di laureati con genitori non laureati dimostra che questo esame contribuisce anche a rendere la formazione più equa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel complesso, la passerella sembra essere uno strumento ben equilibrato tra gli elevati standard qualitativi degli attestati di maturità (che consentono di accedere senza esami alle università e ai politecnici federali) e la necessità di soddisfare la domanda di maggiore permeabilità. Per questi motivi, il Prof. Dr. Franz Eberle, professore emerito di pedagogia educativa ed economica presso l’Università di Zurigo e autore dello studio per conto della CSM, è giunto alla conclusione che l’esame passerella non necessita di modifiche immediate.</text>
      <contact>Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) Comunicazione medien@sbfi.admin.ch, tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="239392">
        <title>Rapporto (francese)</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/fr/home/services/publications/base-de-donnees-des-publications/passerelle.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.34" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsmaturität</name>
        <name lang="fr">Maturité professionnelle</name>
        <name lang="it">Maturità professionale</name>
        <name lang="en">Vocational Baccalaureate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
