<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="91525" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Vogelgrippe: Jetzt ist Vorsicht geboten</title>
      <lead>Die Fälle von Vogelgrippe bei wilden Wasservögeln und Nutzgeflügel in Europa haben zugenommen. Zurzeit treffen Wasservögel an den Schweizer Gewässern zur Überwinterung ein. Mit ihrer Ankunft steigt das Risiko, dass sie die Seuche einschleppen und verbreiten. Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV empfiehlt allen Geflügelhaltern, vorbeugende Massnahmen zu treffen. Wer Geflügel hält, muss dieses registrieren. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In den letzten zwei Jahren traten bei Wildvögeln in Europa mehr als 6 000 Fälle von Vogelgrippe auf. Im Winter 2021/2022 mussten in Europa in über 2 400 Betrieben fast 50 Millionen angesteckte Hausgeflügel getötet werden. 2022 waren erstmals auch im Sommer mehrere Hundert wildlebende Vögel betroffen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fachleute rechnen für diesen Winter mit zahlreichen weiteren Fällen in Europa vor allem entlang der zwei Migrationsachsen in Richtung Afrika: Die Westachse führt über die Atlantikküste und Gibraltar, die Ostachse von Skandinavien in Richtung Bosporus und Mittelmeerküste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rund eine halbe Million Wasservögel verbringt jedes Jahr den Winter in der Schweiz. Derzeit treffen die Vögel aus Nordosteuropa zur Überwinterung an den Seen hierzulande ein. Damit steigt das Risiko, dass sie die Seuche in die Schweiz einschleppen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Kontakt zwischen Wildvögeln und Hausgeflügel vermeiden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um der Ausbreitung der Vogelgrippe entgegenzuwirken, ist es wichtig, jeden Kontakt zwischen Hausgeflügel und Wildvögeln zu verhindern. Das BLV ruft daher die Geflügelhaltenden auf, Folgendes zu beachten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Schützen Sie Futter- und Wasserstellen vor Wildvögeln.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Halten Sie sich an die Biosicherheitsmassnahmen, das heisst: Wechseln Sie vor dem Betreten der Stallungen Schuhe und Überkleider und desinfizieren Sie die Hände. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Sie dürfen Ihre Tiere weiterhin auf die Weide lassen. Bereiten Sie sich aber darauf vor, dass der Auslauf der Tiere nötigenfalls überdacht werden muss. Überprüfen Sie bestehende Gitter auf Löcher.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Seit dem 1. Januar 2010 ist die Registrierung von Geflügelhaltungen obligatorisch. Dies gilt auch für Hobbyhaltungen mit nur wenigen Tieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit Krankheitsausbrüche frühzeitig entdeckt werden können, werden verendete oder kranke Wildvögel auf das Vogelgrippe-Virus untersucht. Melden Sie deshalb gefundene Wildvögel der Wildhut, der Polizei oder dem Veterinärdienst zur Bergung und Untersuchung. Berühren Sie vorsichtshalber generell keine Wildtiere. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="238332">
        <title>Webseite BLV Vogelgrippe</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/tiere/tierseuchen/uebersicht-seuchen/alle-tierseuchen/ai.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="238333">
        <title>Webseite BLV Registrierung Geflügelhaltung</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/tiere/transport-und-handel/tierverkehrskontrolle/registrierung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Grippe aviaire : la prudence est de mise</title>
      <lead>En Europe, les cas de grippe aviaire ont augmenté chez les oiseaux d’eau sauvages et la volaille de rente. Actuellement, des oiseaux d’eau migrent sous nos latitudes pour hiverner, ce qui accroît le risque d’introduction et de propagation de l’épizootie en Suisse. L’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) recommande à tous les aviculteurs de prendre des mesures préventives. Toute personne détentrice de volailles doit les faire enregistrer. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ces deux dernières années en Europe, plus de 6000 cas de grippe aviaire ont été recensés parmi les oiseaux sauvages. À l’hiver 2021/2022, plus de 2400 exploitations à travers l’Europe avaient dû abattre près de 50 millions de volailles infectées. Cette année, pour la première fois, plusieurs centaines d’oiseaux sauvages ont été touchés au cours de l’été. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;À l’approche de l’hiver, les spécialistes s’attendent à une forte multiplication des cas en Europe, notamment le long des deux axes migratoires en direction de l’Afrique : à l’ouest, par la côte atlantique et Gibraltar et à l’est, de la Scandinavie vers le détroit du Bosphore et le littoral méditerranéen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chaque année, environ un demi-million d’oiseaux aquatiques passent l’hiver en Suisse. Ils arrivent en ce moment du nord-est de l’Europe pour hiverner sur nos lacs, ce qui accroît le risque d’introduction de l’épizootie en Suisse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Éviter les contacts entre les oiseaux sauvages et la volaille domestique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin d’endiguer la propagation de la grippe aviaire, il est primordial d’empêcher tout contact entre la volaille domestique et les oiseaux sauvages. Par conséquent, l’OSAV invite les détenteurs de volailles à observer les points suivants :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Protéger l’accès aux zones où s’alimente et s’abreuve la volaille.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Respecter les mesures de biosécurité, à savoir : avant d’entrer dans les espaces de détention, changer de chaussures et de survêtements et se désinfecter les mains. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Il est toujours possible de laisser sortir les animaux à l’air libre. Il faudra, le cas échéant, veiller à couvrir les enclos, sans oublier de vérifier le bon état des grillages. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L’enregistrement des élevages de volailles est obligatoire depuis le 1er janvier 2010. Cette obligation concerne également les détenteurs amateurs qui ne possèdent que quelques animaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin d’identifier à temps les foyers d’infection, les animaux sauvages morts ou malades doivent être testés. Les personnes trouvant un oiseau doivent donc le signaler au garde-faune, à la police ou au service vétérinaire pour qu’il soit récupéré et analysé, et sont priées, par mesure de précaution, de ne pas le toucher. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="238336">
        <title>Site internet de l’OSAV Grippe aviaire</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/tiere/tierseuchen/uebersicht-seuchen/alle-tierseuchen/ai.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="238337">
        <title>Site internet de l’OSAV Enregistrement d’un élevage de volaille</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/tiere/transport-und-handel/tierverkehrskontrolle/registrierung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Influenza aviaria: ora è richiesta prudenza</title>
      <lead>In Europa sono aumentati i casi di influenza aviaria negli uccelli acquatici selvatici e nel pollame da reddito. In questo periodo, gli uccelli acquatici giungono presso le acque svizzere per svernare. Il loro arrivo aumenta il rischio di introdurre e diffondere l’epizoozia. L’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) raccomanda a tutti gli avicoltori di adottare misure preventive. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Negli ultimi due anni, in Europa si sono verificati più di 6000 casi di influenza aviaria negli uccelli selvatici; nell’inverno 2021/2022 si sono dovuti abbattere quasi 50 milioni di esemplari di pollame domestico infetto in oltre 2400 aziende e nel 2022, per la prima volta anche in estate, sono state colpite diverse centinaia di uccelli selvatici. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli esperti del settore si aspettano molti altri casi in Europa quest’inverno, soprattutto lungo i due assi migratori verso l’Africa: l’asse occidentale conduce sulla costa atlantica e su Gibilterra, quello orientale dalla Scandinavia verso il Bosforo e la costa mediterranea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ogni anno circa mezzo milione di uccelli acquatici svernano in Svizzera. Attualmente gli uccelli arrivano dall’Europa nordorientale per svernare sui laghi del nostro Paese, aumentando il rischio di introdurre l’epizoozia in Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Evitare il contatto tra uccelli selvatici e pollame domestico&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per contrastare la diffusione dell’influenza aviaria è importante prevenire qualsiasi contatto tra pollame domestico e uccelli selvatici. L’USAV esorta quindi gli avicoltori a osservare le seguenti regole:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;proteggere i luoghi di alimentazione e abbeveraggio dagli uccelli selvatici;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;rispettare le misure di biosicurezza: prima di entrare nei pollai è fondamentale cambiarsi le scarpe, indossare le tute, lavare e disinfettare le mani; &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;gli animali possono continuare a uscire al pascolo, tuttavia, prepararsi all’eventualità che l’area d’uscita degli animali dovrà eventualmente essere coperta; controllare le griglie esistenti per verificare la presenza di fori. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Dal 1° gennaio 2010 la registrazione delle detenzioni di pollame è obbligatoria. Questo vale anche per gli allevamenti amatoriali con pochi animali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per individuare tempestivamente i focolai di malattia, gli uccelli selvatici trovati morti o malati vengono sottoposti a test per la ricerca del virus dell’influenza aviaria. Pertanto, è necessario segnalare al guardiacaccia, alla polizia o al servizio veterinario gli uccelli selvatici rinvenuti affinché essi provvedano a recuperarli e a far eseguire le analisi. A titolo precauzionale, in generale non toccare gli animali selvatici. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="238334">
        <title>Pagina Internet USAV sull’influenza aviaria</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/tiere/tierseuchen/uebersicht-seuchen/alle-tierseuchen/ai.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="238335">
        <title>Pagina Internet dell’USAV sulla registrazione delle detenzioni di pollame</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/tiere/transport-und-handel/tierverkehrskontrolle/registrierung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0007" org-id="1079">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0009" org-id="1079">
        <name lang="de">Tierseuchen</name>
        <name lang="fr">Maladies animales</name>
        <name lang="it">Epizoozie</name>
        <name lang="en">Animal diseases</name>
      </keyword>
      <keyword id="0011" org-id="1079">
        <name lang="de">Veterinärdienst</name>
        <name lang="fr">Service vétérinaire</name>
        <name lang="it">Servizio veterinario</name>
        <name lang="en">Veterinary service</name>
      </keyword>
      <keyword id="0012" org-id="1079">
        <name lang="de">Vogelgrippe</name>
        <name lang="fr">Grippe aviaire</name>
        <name lang="it">Influenza aviaria</name>
        <name lang="en">Bird flu</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
