<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="91117" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-11-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat sieht momentan keinen Handlungsbedarf für Unterstützungsmassnahmen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 2. November verschiedene Unterstützungsmassnahmen für Unternehmen und Privathaushalte im Zusammenhang mit den hohen Energiepreisen und der Inflation diskutiert. Er kommt dabei zum Schluss, dass weder die Wirtschaftslage noch die Inflation eine Intervention rechtfertigen. Er sieht daher für den Winter 2022/23 keinen Bedarf für ausserordentliche Massnahmen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Energiepreise sind zuletzt deutlich unter die Höchstwerte von Ende August 2022 gesunken. Die Inflation bleibt mit 3,3 Prozent im September 2022 zwar erhöht, ist aber weiterhin nur rund ein Drittel so hoch wie im Euroraum. Die Expertengruppe Konjunkturprognosen des Bundes hat ihre Prognose für das BIP-Wachstum im Jahr 2023 zwar auf 1,1 Prozent gesenkt, erwartet jedoch unter der Annahme einer ausbleibenden schweren Energiemangellage keine Rezession. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat diskutierte unter diesen Prämissen die Vor- und Nachteile von insgesamt dreizehn Unterstützungsmassnahmen, welche durch die interdepartementale Arbeitsgruppe aus fünf Departementen und zwölf Bundesämtern geprüft wurden. Dabei ging es insgesamt um acht mögliche Massnahmen für betroffene Unternehmen und fünf für betroffene Haushalte. Diskutiert wurden unter anderem verschiedene Varianten einer Rückkehr von Unternehmen vom freien Strommarkt in die Grundversorgung. Sämtliche Massnahmen wären jedoch mit starken Eingriffen, potenziellen Vollzugsproblemen und unerwünschten Nebenwirkungen verbunden. Der Bundesrat kommt daher zum Schluss, dass er momentan keinen Handlungsbedarf sieht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hingegen hat er das WBF beauftragt, die gesamtwirtschaftlichen Auswirkungen weiter zu beobachten und dem Bundesrat bei einer drohenden schweren Rezession Bericht zu erstatten sowie Handlungsoptionen aufzuzeigen. Zudem soll das UVEK dem Bundesrat bis Ende November 2022 eine Einschätzung der Auswirkungen der in der EU in Vorbereitungen befindlichen Massnahmen zu Dämpfung der Strompreise unterbreiten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch Tel. 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral ne voit pour l’heure pas de nécessité de prendre des mesures particulières</title>
      <lead>Le 2 novembre, le Conseil fédéral a discuté diverses mesures destinées à soutenir les entreprises et les ménages face à la forte hausse des prix de l’énergie et à l’inflation. Il arrive à la conclusion que ni la situation économique ni l’inflation ne justifient une intervention. Il ne juge dès lors pas nécessaire de prendre de mesures extraordinaires pendant l’hiver 2022/2023. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ces derniers temps, les prix de l'énergie ont fléchi pour atteindre un niveau clairement inférieur aux valeurs maximales enregistrées fin août. Bien que l'inflation reste forte en septembre (3,3 %), elle est près de trois fois moins élevée que dans la zone euro. Le Groupe d'experts de la Confédération pour les prévisions conjoncturelles a certes ramené à 1,1 % ses prévisions de croissance pour 2023, mais il ne prévoit pas de récession, en partant du principe qu'une grave pénurie d'énergie pourra être évitée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Se fondant sur ces hypothèses, le Conseil fédéral s'est entretenu des avantages et des inconvénients d'un ensemble de treize mesures de soutien examinées par un groupe de travail réunissant des représentants de cinq départements et douze offices fédéraux. Huit mesures étaient destinées à soutenir les entreprises et cinq autres à soutenir les ménages. Il a notamment discuté diverses variantes visant à permettre aux entreprises de quitter le marché libre de l'électricité pour revenir à l'approvisionnement de base. Toutes ces mesures impliqueraient toutefois des interventions lourdes, des problèmes potentiels de mise en œuvre et des effets indésirables. Le Conseil fédéral en conclut qu'il n'est pour l'heure pas indiqué de prendre des mesures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il a en revanche chargé le DEFR de continuer d'observer les conséquences pour l'économie dans son ensemble et de lui faire rapport en cas de menace de grave récession, tout en proposant des pistes pour les mesures à prendre. Par ailleurs, le DETEC doit soumettre au Conseil fédéral avant fin novembre 2022 une appréciation des conséquences des mesures actuellement en préparation dans l'UE pour tempérer le prix de l'électricité. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Secondo il Consiglio federale per il momento non servono misure di sostegno</title>
      <lead>Il 2 novembre 2022 il Consiglio federale ha discusso diverse misure di sostegno alle imprese e ai nuclei familiari privati in relazione all’impennata dei prezzi dell'energia e dell'inflazione. L’Esecutivo è giunto alla conclusione che né la situazione economica né l'inflazione giustificano un intervento, e quindi non ravvisa la necessità di misure straordinarie per l'inverno 2022/23.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I prezzi dell'energia sono scesi ben al di sotto dei picchi di fine agosto 2022. L'inflazione rimane elevata (3,3% nel settembre 2022), ma resta pari soltanto a un terzo di quella registrata nell'eurozona. Il gruppo di esperti della Confederazione per le previsioni congiunturali, pur avendo abbassato all'1,1% le ipotesi di crescita del PIL nel 2023, non si aspetta una recessione, a patto che la situazione energetica non si aggravi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con queste premesse il Consiglio federale ha discusso dei vantaggi e degli svantaggi delle possibili misure di sostegno che sono state esaminate dal gruppo di lavoro interdipartimentale, composto da cinque dipartimenti e dodici uffici federali. Le tredici misure ne comprendevano otto per le imprese direttamente interessate e cinque per i nuclei familiari. Tra le altre cose sono state discusse diverse varianti per le aziende che tornerebbero dal mercato libero dell'elettricità al servizio universale. Tutte le misure, tuttavia, presupporrebbero forti interventi, potenziali problemi di applicazione ed effetti collaterali indesiderati. Il Consiglio federale è dunque giunto alla conclusione che per il momento non è necessario intervenire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per contro il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR) di continuare a monitorare gli effetti macroeconomici e di riferire al Consiglio federale in caso di imminente grave recessione, nonché di delineare le opzioni di intervento. Oltre a ciò, entro la fine di novembre 2022 il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) dovrà presentare al Consiglio federale una valutazione delle conseguenze delle misure attualmente allo studio nell'UE per contenere i prezzi dell'elettricità.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch Tel. 058 462 20 07</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="354" org-id="707">
        <name lang="de">Energie: Aktuelle Lage</name>
        <name lang="fr">Énergie : Situation actuelle</name>
        <name lang="it">Energia: Situazione attuale</name>
        <name lang="en">Energy: Today's Situation</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
