<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="91204" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-11-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Überschwemmungen in Nigeria und im Tschad: Die Schweiz stellt 1,5 Millionen Franken zur Unterstützung der betroffenen Bevölkerung bereit</title>
      <lead>Nigeria und der Tschad werden derzeit von verheerenden Überschwemmungen heimgesucht. Die Schweiz ist sehr besorgt über die Situation, die eine Verschärfung der Ernährungsunsicherheit befürchten lässt. Sie hat beschlossen, eine Soforthilfe von 750'000 Franken für Nigeria und eine zusätzliche Hilfe von 300'000 Franken für den Tschad bereitzustellen. </lead>
      <text link="no">Seit Juni 2022 haben aussergewöhnliche Regenfälle in weiten Teilen Nigerias und des Tschad zu schweren Überschwemmungen geführt, die Hunderte von Toten und Tausende von Verletzten gefordert und zahlreiche Menschen vertrieben haben. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz folgte einem Hilfsappell für Nigeria der Internationalen Föderation der Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften (IFRC) und beschloss, eine Soforthilfe von 750'000 Franken zu leisten. Von den Überschwemmungen, die sich fast über das gesamte Land erstrecken, sind bis heute mehr als drei Millionen Menschen betroffen. Über 600 Tote, 2500 Verletzte und 1,5 Millionen Vertriebene wurden verzeichnet. Häuser, Infrastruktur und Landwirtschaftsflächen wurden beschädigt oder sogar zerstört, weshalb sich die Ernährungsunsicherheit und die Unterernährung im Land weiter verschärfen. Laut UNO-Angaben sollen insgesamt bereits 19 Millionen Menschen unter der Ernährungsunsicherheit leiden. ’Die Überschwemmungen haben auch die Wasserquellen verseucht, was das Risiko von Krankheiten erhöht. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Bezug auf den Tschad hatte die Schweiz bereits Anfang Oktober 2022 dem Welternährungsprogramm (WFP) einen Betrag von 500'000 Franken zur Verfügung gestellt, um den Betroffenen in den verschiedenen Regionen des Landes zu helfen. Ende Oktober haben die Überschwemmungen die Hauptstadt erreicht – über 90'000 Menschen müssen in Notunterkünften untergebracht werden. Die Schweiz hat deshalb beschlossen, über das UNO-Hochkommissariat für Flüchtlinge (UNHCR), das dabei ist, Notunterkünfte für die Betroffenen zu errichten, eine zusätzliche Hilfe in Höhe von 300'000 Franken bereitzustellen.</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Inondations au Nigeria et au Tchad: la Suisse débloque 1,5 million de francs pour venir en aide aux populations touchées</title>
      <lead>Le Nigeria et le Tchad font face en ce moment à des inondations meurtrières. La Suisse est très préoccupée par la situation qui fait craindre une aggravation de l’insécurité alimentaire. Elle a décidé d’allouer une aide d’urgence de 750'000 francs pour le Nigeria et une aide supplémentaire de 300'000 francs pour le Tchad. </lead>
      <text link="no">Depuis juin 2022, des pluies exceptionnelles ont entraîné de graves inondations dans de grandes parties du Nigeria et du Tchad, faisant des centaines de morts, des milliers de blessés et de personnes déplacées. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En réponse à l’appel pour le Nigeria de la Fédération internationale des Sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge (FICR), la Suisse a décidé d’allouer une aide d’urgence de 750'000 francs. Les inondations, qui ont affecté presque tout le pays, ont touché jusqu’à ce jour plus de trois millions de personnes. Plus de 600 décès ont été enregistrés, 2’500 blessés et un million et demi de personnes déplacées. Les maisons, les infrastructures et les terres agricoles sont endommagées voire détruites, ce qui aggrave encore la situation d'insécurité alimentaire et de malnutrition dans le pays. Au total, 19 millions de personnes souffriraient déjà d’insécurité alimentaire, selon l’ONU. Les inondations ont également contaminé les sources d'eau, augmentant le risque de maladies. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Concernant le Tchad, la Suisse avait déjà attribué début octobre une aide d’urgence de 500'000 francs au Programme alimentaire mondial (PAM) pour soutenir les personnes touchées dans les différentes régions du pays. Depuis fin octobre, les inondations ont atteint la capitale ; plus de 90’000 personnes doivent être hébergées dans des abris d'urgence. La Suisse a par conséquent décidé d’allouer à ce titre une aide supplémentaire de 300’000 francs à travers le Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR), qui est en train d’installer des abris d’urgence pour les personnes sinistrées.</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inondazioni in Nigeria e in Ciad: la Svizzera stanzia 1,5 milioni di franchi per aiutare le popolazioni colpite</title>
      <lead>La Nigeria e il Ciad stanno affrontando inondazioni terribili. La Svizzera è molto preoccupata per la situazione, che fa temere un aumento dell’insicurezza alimentare, e ha quindi deciso di stanziare 750 000 franchi per la Nigeria e 300 000 franchi per il Ciad in risposta alle emergenze. </lead>
      <text link="no">Dal mese di giugno del 2022 forti piogge hanno causato gravi inondazioni in ampie zone della Nigeria e del Ciad, provocando centinaia di morti e migliaia di feriti e sfollati. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In risposta all’appello per la Nigeria lanciato dalla Federazione Internazionale delle Società Nazionali di Croce Rossa e di Mezzaluna Rossa (FICR), la Svizzera ha deciso di stanziare 750 000 franchi in aiuti di emergenza. Le inondazioni, che hanno colpito quasi tutto il Paese, hanno finora interessato più di tre milioni di persone. Sono stati registrati oltre 600 morti, 2500 feriti e 1,5 milioni di sfollati. Case, infrastrutture e terreni agricoli sono danneggiati o distrutti, e ciò aggrava ulteriormente la situazione d’insicurezza alimentare e di malnutrizione nel Paese. Secondo le Nazioni Unite, sarebbero già 19 milioni le persone che soffrono di insicurezza alimentare. Le inondazioni hanno anche contaminato le sorgenti d’acqua, aumentando il rischio di malattie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per quanto riguarda il Ciad, all’inizio di ottobre la Svizzera aveva già stanziato 500 000 franchi in aiuti d’emergenza al Programma alimentare mondiale (PAM) per sostenere le persone colpite nelle varie regioni del Paese. Dalla fine di ottobre le inondazioni hanno raggiunto la capitale, dove oltre 90 000 persone hanno dovuto essere alloggiate in strutture di emergenza. La Svizzera ha quindi deciso di stanziare un aiuto supplementare di 300 000 franchi attraverso l’Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i rifugiati (ACNUR), che sta allestendo rifugi di emergenza per le persone colpite.</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Flooding in Nigeria and Chad: Switzerland releases CHF 1.5 million to help victims</title>
      <lead>Nigeria and Chad are caught up in the throes of deadly floods. Switzerland is very concerned about the situation, which raises fears of increased food insecurity. It has decided to allocate CHF 750,000 as an emergency response to the crisis in Nigeria, and an additional CHF 300,000 for Chad. </lead>
      <text link="no">Since June 2022, heavy rains have caused severe flooding in large parts of Nigeria and Chad, leaving hundreds of people dead, thousands injured and over a million displaced. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In response to the appeal of the International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies (IFRC) to help Nigeria, Switzerland has decided to allocate CHF 750,000 as an emergency response. The floods, which have hit almost all of the country, have affected more than three million people to date. Over 600 people have died, 2,500 have been injured and 1.5 million have been displaced. Houses, infrastructure and farmlands have been damaged or even destroyed, aggravating the existing food insecurity and malnutrition in the country: UN estimates place the total number of people already suffering from food insecurity at 19 million. The floods have also contaminated water sources, increasing the risk of disease. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Chad, Switzerland had already allocated CHF 500,000 to the World Food Programme (WFP) as an emergency response at the beginning of October to support the people affected in various regions. Since the end of October, the floods have reached the capital; over 90,000 people need emergency shelter. Switzerland has thus decided to respond with an additional CHF 300,000 in aid through the Office of the United Nations High Commissioner for Refugees (UNHCR), which is currently setting up emergency shelters for the victims.</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
