<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="91856" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">https://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Keine tiefere Besteuerung von Geschäftsfahrzeugen mit Elektroantrieb</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 23. November 2022 hat der Bundesrat einen Bericht über die Besteuerung von Geschäftsfahrzeugen mit Elektroantrieb verabschiedet. Er empfiehlt, eine einheitliche Pauschale für die private Nutzung von Geschäftsfahrzeugen beizubehalten und von einer reduzierten Bemessungsgrundlage für Elektrofahrzeuge abzusehen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bericht kommt zum Schluss, dass eine reduzierte Besteuerung für die private Nutzung von Geschäftsfahrzeugen mit Elektroantrieb nicht zielführend ist. Auch die angehörten Arbeitgeberverbände und die Schweizerische Steuerkonferenz haben sich kritisch oder ablehnend geäussert. Insgesamt wird die Wirkung der Massnahme auf den Investitionsentscheid der Arbeitgebenden, mehr Geschäftsfahrzeuge mit Elektroantrieb anzuschaffen, als gering bis nichtexistent beurteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht geht zurück auf ein Postulat (20.3957) der Kommission für Umwelt, Raumplanung und Energie des Nationalrates, mit dem eine reduzierte Besteuerung der privaten Nutzung für Inhaberinnen und Inhaber von Geschäftsfahrzeugen mit null Gramm CO2-Ausstoss geprüft werden soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die aktuelle Pauschale für die private Nutzung von Geschäftsfahrzeugen wird in Prozenten des Kaufpreises errechnet. Sie gilt sowohl für Elektro- als auch für Fahrzeuge mit herkömmlichem Antrieb. Die Pauschale kann die tieferen Betriebskosten von Elektrofahrzeugen nicht abbilden. Sie ist jedoch einfach zu handhaben und führt – unabhängig vom Fahrverhalten – zu einer jährlich gleichbleibenden Besteuerung.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Adrian Grob, Spezialist Kommunikation Eidgenössische Steuerverwaltung Tel.-Nr. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="238863">
        <title>Bericht «Reduzierte Bemessungsgrundlage bei Geschäftsfahrzeugen mit 0 Gramm CO2-Ausstoss pro Kilometer in Betrieb»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>347</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73987.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pas d'avantage fiscal pour les véhicules d'entreprise à propulsion électrique</title>
      <lead>Lors de sa séance du 23 novembre 2022, le Conseil fédéral a adopté un rapport sur l'imposition des véhicules d'entreprise à propulsion électrique. Il recommande de maintenir une imposition forfaitaire unique pour l'utilisation privée des véhicules d'entreprise et de ne pas réduire la base de calcul pour les véhicules électriques.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le rapport conclut qu'il n'est pas pertinent de réduire l'impôt sur la part correspondant à l'utilisation privée de véhicules d'entreprise à propulsion électrique. Les associations patronales consultées et la Conférence suisse des impôts ont également exprimé des critiques ou leur opposition à un telle réduction. À leur avis, celle-ci n'aura qu'une incidence faible, voire nulle sur la décision des employeurs d'acheter davantage de véhicules électriques pour leur entreprise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport fait suite à un postulat (20.3957) de la Commission de l'environnement, de l'aménagement du territoire et de l'énergie du Conseil national, qui demandait au Conseil fédéral d'examiner une réduction de l'impôt sur la part correspondant à une utilisation privée des véhicules d'entreprise n'émettant aucun gramme de CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le taux d'imposition forfaitaire qui s'applique à l'utilisation privée des véhicules d'entreprise est calculé en fonction du prix d'achat du véhicule. Il est le même pour les véhicules électriques et les véhicules à moteur classique et ne tient ainsi pas compte des coûts d'exploitation plus faibles des véhicules électriques. Ce taux est cependant facile à utiliser et garantit, indépendamment du comportement du conducteur, une imposition annuelle constante.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Adrian Grob, spécialiste en communication Administration fédérale des contributions n° tél. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="238862">
        <title>Rapport «Réduire la base de calcul pour les véhicules commerciaux émettant zéro gramme de CO2 par kilomètre lors de leur utilisation»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>359</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73986.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nessuna tassazione ridotta per i veicoli di servizio a trazione elettrica</title>
      <lead>Nella seduta del 23 novembre 2022 il Consiglio federale ha adottato un rapporto sulla tassazione per i veicoli di servizio a trazione elettrica. Nel rapporto si raccomanda di mantenere una deduzione forfetaria unitaria per l’uso privato dei veicoli di servizio e di rinunciare a una base di calcolo ridotta per i veicoli elettrici.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Secondo le conclusioni del rapporto, la riduzione della tassazione per l’uso privato di veicoli di servizio a trazione elettrica non è opportuna. Anche le associazioni dei datori di lavoro consultate e la Conferenza svizzera delle imposte hanno espresso pareri critici o negativi. Nel complesso, si stima che la misura avrebbe un effetto pressoché nullo sulla decisione di investimento dei datori di lavoro di acquistare un maggior numero di veicoli di servizio a trazione elettrica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto è stato redatto in adempimento di un postulato (20.3957) della Commissione dell’ambiente, della pianificazione del territorio e dell’energia del Consiglio nazionale (CAPTE-N) e intende esaminare la riduzione della base di calcolo per l’uso privato dei veicoli di servizio con emissioni di CO2 pari a zero grammi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’attuale deduzione forfetaria prevista per l’uso privato dei veicoli di servizio è calcolata in percentuale del prezzo di acquisto ed è applicata sia ai veicoli elettrici che a quelli a propulsione convenzionale. Anche se non riflette i minori costi d’esercizio derivanti dall’uso dei veicoli elettrici, l’importo forfetario comporta una gestione semplificata e una tassazione annualmente costante, indipendentemente dal comportamento di guida.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Adrian Grob, specialista Comunicazione Amministrazione federale delle contribuzioni Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="238862">
        <title>Rapport «Réduire la base de calcul pour les véhicules commerciaux émettant zéro gramme de CO2 par kilomètre lors de leur utilisation»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>359</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73986.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="1007" org-id="605">
        <name lang="de">Klima- und Energielenkungssystem</name>
        <name lang="fr">Système incitatif en matière climatique et énergétique</name>
        <name lang="it">Sistema di incentivazione nel settore del clima e dell'energia</name>
        <name lang="en">Climate and energy incentive system</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
