<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="91882" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Region Jura erhält die erste Auszeichnung «Cercle Régional»</title>
      <lead>Das Bundesamt für Landwirtschaft BLW und das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO wollen mit der gemeinsam überreichten ersten Auszeichnung «Cercle Régional» eine Schweizer Region ins Rampenlicht rücken. Laut der externen Jury ist es der überkantonalen Region Jura in vorbildlicher Weise gelungen, mit Mitteln der Agrar-, Regional- und Tourismuspolitik regionale Wertschöpfungsketten aufzubauen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Optimierung der einheimischen Käseproduktion, die professionelle Online-Vermarktung von regionalen Produkten oder die Kreation von aussergewöhnlichen Übernachtungsangeboten für Gäste: Über die Sektoren hinweg haben innovative Macherinnen und Macher in den letzten Jahren in der Region Jura und Berner Jura diverse Projekte im Bereich Agrotourismus und nachhaltige Ernährung realisiert. Für dieses Engagement wird die Region nun mit der Auszeichnung «Cercle Régional» geehrt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Aufbau regionaler Wertschöpfungsketten fördern&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Das Bundesamt für Landwirtschaft BLW und das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO fördern mit verschiedenen Programmen Projekte, um die nachhaltige Wertschöpfung in ländlichen Räumen zu fördern. Jedes dieser Programme verfolgt spezifische Ziele. Für eine nachhaltige Regionalentwicklung ist jedoch gerade in ländlichen Räumen eine sektorübergreifende Herangehensweise nötig. Mit der Auszeichnung «Cercle Régional» erhalten Regionen Aufmerksamkeit, die in der strategischen Nutzung dieser Projektfördermittel für den Aufbau regionaler Wertschöpfungsketten erfolgreich sind. Die Auszeichnung wird im Sinne eines Pilotprojekts erstmalig vergeben.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Die Region Jura überzeugte&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Alle zehn Regionen, die das BLW und das SECO für die Auszeichnung nominiert haben, sind bereits vorbildlich unterwegs. Die Wahl der überkantonalen Region Jura für die Auszeichnung «Cercle Régional» wurde von einer externen 5-köpfigen Jury entlang definierter Kriterien vorgenommen. Die Jury erkannte grosses Potenzial in den einzelnen Projekten, die durch das Thema Agrotourismus überkantonal verbunden sind. So wurde beispielsweise mit dem Neubau der Freiberger Käserei in Le Noirmont die Verarbeitungskapazität von jurassischen Käsespezialitäten gezielt erhöht. Mit einem Projekt zur Angebotsschaffung rund um die Freiberger Pferde investierten Projektträger in Reitwege, Übernachtungsmöglichkeiten sowie in Verkaufsräume von Regionalprodukten. Ein Wegwandernetz verbindet Biobauernhöfe, bringt Gäste und Bauernfamilien in Kontakt und stärkt so den kulturellen Austausch und den Verkauf von Hofprodukten. Am diesjährig erstmals durchgeführten Festival «JuBénales» im Berner Jura entdeckten Gäste und Einheimische ausserdem über vielfältige Aktivitäten und Angebote die jurassische Kulinarik, Kultur und Natur. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Diese von BLW und SECO unterstützen Projekte zeigen exemplarisch das Zusammenspiel in der Wertschöpfungskette auf. Entsprechend werden Arbeitsplätze geschaffen, die Wertschöpfung über die Branchen hinweg gesteigert und mit der Stärkung des Themas Agrotourismus ein langfristig angelegter Mehrwert geschaffen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>regiosuisse – die Netzwerkstelle für Regionalentwicklung Marianne Suppiger, marianne.suppiger@regiosuisse.ch, Tel: 079 262 81 64 Verfügbar: Montag bis Donnerstag, 08.00-18.00 Uhr</contact>
      <attachment id="239321">
        <title>Parc du Doubs</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>9624</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74138.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239322">
        <title>Fromagerie des Franches Montagnes</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7427</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74139.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239343">
        <title>Die Gewinner - Les gagnants - I vincitori</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>605</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74141.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La région du Jura – première lauréate du prix « Cercle Régional »</title>
      <lead>Le prix « Cercle Régional » a été créé pour mettre à l’honneur une région performante de la Suisse. La région supracantonale du Jura est la première lauréate de ce prix, qui lui a été décerné conjointement par l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) et le Secrétariat d’État à l’économie (SECO). Selon un jury d’experts externes, cette région a remarquablement su mettre en place des chaînes de valeur régionales à l’aide de fonds des politiques agricole, régionale et touristique.</lead>
      <text link="no">Une production locale de fromage optimisée, une commercialisation en ligne de produits régionaux ou des formules d’hébergement touristiques sortant de l’ordinaire… Divers projets innovants en faveur de l’agrotourisme et d’une alimentation durable ont été réalisés ces dernières années dans la région du Jura et du Jura bernois. Le prix « Cercle Régional » a été décerné à cette région pour récompenser ses efforts remarquables. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Encourager la mise en place de chaînes de valeur régionales &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) et le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) soutiennent des projets, grâce à différents programmes, pour encourager une création durable de valeur dans le milieu rural. Tous ces programmes poursuivent des objectifs précis. Mais c’est surtout dans le milieu rural que le développement durable d’une région nécessite une approche intersectorielle. L’attribution du prix « Cercle Régional » permet de braquer les projecteurs sur les régions qui ont su utiliser stratégiquement les fonds de soutien de projets pour mettre en place des chaînes de valeur régionales. Cette distinction est accordée pour la première fois, à titre de projet pilote.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La région du Jura a su convaincre&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Les dix régions nominées par l’OFAG et le SECO ont déjà accompli un travail exemplaire. C’est sur la base de critères bien précis que le prix « Cercle Régional » a été attribué à la région du Jura, qui s’étend sur deux cantons. Les cinq personnes externes du jury ont identifié un gros potentiel dans les différents projets liés par le thème de l’agrotourisme par-delà les frontières cantonales. La construction dans les Franches-Montagnes d’une fromagerie au Noirmont, a, par exemple, permis d’augmenter de façon ciblée les capacités de transformation de spécialités fromagères jurassiennes. De même, des porteurs de projets d’activités autour des chevaux de la race des Franches-Montagnes ont investi dans des allées d’équitation, des formules d’hébergement et des espaces de vente de produits régionaux. Un réseau de chemins de randonnée dessert des fermes bio et permet aux touristes d’entrer en contact avec des familles paysannes, renforçant ainsi les échanges culturels et la vente de produits de la ferme. En outre, les touristes et les locaux ont pu cette année découvrir, au travers de multiples activités et formules, la cuisine, la culture et la nature jurassiennes lors de la première édition du festival « JuBénales » du Jura bernois. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ces projets soutenus par l’OFAG et le SECO montrent bien les différentes interactions dans la chaîne de valeur. Ils génèrent des emplois, accroissent la valeur ajoutée, toutes filières confondues, et créent à long terme une plus-value en consolidant l’agrotourisme. </text>
      <contact>Regiosuisse – le centre du réseau de développement régional Marianne Suppiger, marianne.suppiger@regiosuisse.ch, tél. : 079 262 81 64 Du lundi au jeudi, 8 h 00 – 18 h 00</contact>
      <attachment id="239321">
        <title>Parc du Doubs</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>9624</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74138.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239322">
        <title>Fromagerie des Franches Montagnes</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7427</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74139.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239343">
        <title>Die Gewinner - Les gagnants - I vincitori</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>605</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74141.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La regione del Giura ottiene il primo riconoscimento «Cercle Régional»</title>
      <lead>Con il primo riconoscimento «Cercle Régional» assegnato congiuntamente, l'Ufficio federale dell'agricoltura UFAG e la Segreteria di Stato dell'economia SECO intendono mettere in risalto una regione della Svizzera. Secondo la giuria esterna, la regione sovracantonale del Giura è riuscita a sviluppare in modo esemplare catene del valore regionali con strumenti di politica agricola, regionale e del turismo.</lead>
      <text link="no">Negli ultimi anni, promotori innovativi operanti in svariati settori nella regione del Giura e del Giura bernese hanno realizzato diversi progetti nei campi dell'agriturismo e dell'alimentazione sostenibile grazie ai quali si è ottimizzata la produzione casearia indigena, si è promosso il commercio online professionale di prodotti regionali e sono state create offerte di pernottamento fuori dall'ordinario per i turisti. L'impegno profuso viene ora premiato con il riconoscimento «Cercle Régional». &lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Promuovere lo sviluppo di catene del valore regionali&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nel quadro di diversi programmi, l'Ufficio federale dell'agricoltura UFAG e la Segreteria di Stato dell'economia SECO sostengono progetti volti a promuovere la creazione di valore aggiunto sostenibile nelle aree rurali. Ognuno di questi programmi persegue obiettivi specifici. Tuttavia, proprio nelle aree rurali è necessario adottare un approccio intersettoriale affinché lo sviluppo regionale sia sostenibile. Con il riconoscimento «Cercle Régional», assegnato per la prima volta nell’ambito di un progetto pilota, vengono messe in risalto regioni che hanno impiegato con successo i fondi destinati a progetti volti a sviluppare catene del valore locali.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La regione del Giura ha convinto tutti&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Tutte e dieci le regioni nominate dall'UFAG e dalla SECO per questo premio sono già sulla buona strada. La decisione di assegnare il riconoscimento «Cercle Régional» alla regione sovracantonale del Giura è stata presa da una giuria esterna composta da cinque membri seguendo criteri ben definiti. La giuria ha riconosciuto il grande potenziale dei singoli progetti, il cui filo conduttore a livello sovracantonale è il tema dell'agriturismo. La costruzione di un nuovo caseificio a Le Noirmont, Comune del Distretto delle Franches Montagnes, ad esempio, ha aumentato in maniera mirata la capacità di trasformazione delle specialità casearie giurassiane. Con un progetto teso a creare un'offerta che ruota attorno al cavallo delle Franches Montagnes, i promotori hanno investito in percorsi equestri, possibilità di pernottamento e locali per la vendita di prodotti regionali. Una rete di sentieri escursionistici consente ora di collegare diverse fattorie biologiche e di favorire il contatto tra turisti e famiglie contadine incentivando così lo scambio culturale e la vendita di prodotti a chilometro zero. Infine quest’anno, alla prima edizione del festival «JuBénales», sono state proposte varie attività che hanno permesso ai turisti e ai residenti di scoprire la cucina, la cultura e la natura del Giura bernese. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da questi progetti sostenuti dall'UFAG e dalla SECO emergono in modo esemplare le interazioni lungo la catena del valore che si traducono in creazione di nuovi posti di lavoro, aumento del valore aggiunto nei vari settori e plusvalenza a lungo termine grazie alla promozione dell'agriturismo. </text>
      <contact>regiosuisse – il centro della rete dello sviluppo regionale Marianne Suppiger, marianne.suppiger@regiosuisse.ch, tel. 079 262 81 64 Reperibile da lunedì a giovedì, dalle ore 08.00 alle ore 18.00</contact>
      <attachment id="239321">
        <title>Parc du Doubs</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>9624</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74138.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239322">
        <title>Fromagerie des Franches Montagnes</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>7427</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74139.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239343">
        <title>Die Gewinner - Les gagnants - I vincitori</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>605</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74141.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
