<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3059" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1997-12-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sicherheit beim Umgang mit gentechnisch veränderten Organismen: Neue Verordnungen im Bereich der Gen- und Biotechnologie</title>
      <teaser>Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) hat drei neue Verordnungen in die Vernehmlassung gegeben, mit welchen Regelungslücken im Bereich der Gen- und Biotechnologie geschlossen und international abgestimmte Regelungen geschaffen werden sollen. Die drei neuen Verordnungen wollen den Schutz von Bevölkerung und Umwelt vor schädlichen oder lästigen Einwirkungen sowie teilweise den Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer beim Umgang mit gentechnisch veränderten Organismen sicherstellen.</teaser>
      <lead>Das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) hat drei neue Verordnungen in die Vernehmlassung gegeben, mit welchen Regelungslücken im Bereich der Gen- und Biotechnologie geschlossen und international abgestimmte Regelungen geschaffen werden sollen. Die drei neuen Verordnungen wollen den Schutz von Bevölkerung und Umwelt vor schädlichen oder lästigen Einwirkungen sowie teilweise den Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer beim Umgang mit gentechnisch veränderten Organismen sicherstellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das schweizerische Recht kannte bis vor kurzem nur wenige Erlasse, die sich spezifisch mit der Gen- und Biotechnologie befassen. Die Störfallverordnung von 1991 hat zum Ziel, gestützt auf das Umweltschutzgesetz Bevölkerung und Umwelt gegen schwere Schädigungen beim Umgang mit Organismen zu schützen. Die Lebensmittelverordnung regelt seit 1995 das Inverkehrbringen von Lebensmitteln mit gentechnisch veränderten Organismen. Als beratendes Organ im Bereich Gen- und Biotechnologie ist zudem auf Anfang 1997 die Eidg. Fachkommission für biologische Sicherheit (EFBS) vom Bundesrat eingesetzt worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Änderung des Umweltschutzgesetzes und des Epidemiengesetzes sind wichtige neue Rechtsgrundlagen von den Eidgenössischen Räten geschaffen und vom Bundesrat am 1. Juli 1997 in Kraft gesetzt worden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu ihrer Konkretisierung hat das Eidg. Departement des Innern (EDI) die folgenden zwei Verordnungen entworfen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Verordnung über den Umgang mit Organismen in geschlossenen Systemen (Einschliessungsverordnung, ESV).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ziel der ESV ist der Schutz von Bevölkerung und Umwelt beim Betrieb von Laboratorien und biotechnologischen Produktionsanlagen. Die ESV bestimmt, welche Sicherheitsmassnahmen zu diesem Schutz notwendig sind.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Verordnung über den Umgang mit Organismen in der Umwelt (Freisetzungsverordnung, FSV).&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die FSV regelt Freisetzungsversuche und das Inverkehrbringen gentechnisch veränderter oder pathogener Organismen. Sie verlangt, dass vor Beginn solcher Tätigkeiten von den Verantwortlichen belegt wird, dass Mensch und Umwelt durch die Tätigkeit nicht gefährdet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine dritte Verordnung stützt sich auf das Unfallversicherungsgesetz und das Arbeitsgesetz:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Verordnung über den Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vor Gefährdungen durch Mikroorganismen (SAMV).&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die SAMV verfolgt den Schutz des Personals am Arbeitsplatz. Sie verlangt zu diesem Zweck geeignete Sicherheitsmassnahmen. Je grösser das Risiko für die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ist, desto umfangreicher und strenger sind die zu treffenden Sicherheitsmassnahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alle drei Verordnungen befassen sich mit Fragen der biologischen Sicherheit. Ihre Schutzziele und Geltungsbereiche sind klar voneinander getrennt. Die zentralen materiellen Vorschriften sind jedoch aufeinander abgestimmt, weshalb sie gemeinsam in die Vernehmlassung gegeben werden. Die Vernehmlassung dauert bis zum 31. März 1998.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anhänge 1-3:&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Übersicht über die Verordnungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anhang 1&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verordnung über den Umgang mit Organismen in geschlossenen Systemen (Einschliessungsverordnung, ESV)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel der Einschliessungsverordnung (ESV) ist der Schutz von Mensch und Umwelt vor Einwirkungen, die sich als Folge von Tätigkeiten in Laboratorien und Produktionsanlagen (sog. geschlossenen Systemen) ergeben können. Die ESV bestimmt, welche Sicherheitsmassnahmen für den Normalbetrieb solcher Anlagen notwendig sind. Soweit es um den Schutz von Bevölkerung und Umwelt vor ausserordentlichen Ereignissen geht, wird sie durch die bereits bestehende Störfallverordnung (StFV) ergänzt.&lt;br /&gt; Die ESV geht grundsätzlich davon aus, dass für jede Tätigkeit Sicherheitsmassnahmen möglich sind, mit denen schädliche Einwirkungen vermieden werden können. Dabei sollen die Sicherheitsmassnahmen umso strenger sein, je grösser das Risiko der Tätigkeit eingestuft wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wichtigsten Instrumente der ESV sind:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Risikobewertung für Tätigkeiten mit gentechnisch veränderten oder pathogenen Organismen:&amp;nbsp;Wer immer eine Tätigkeit in geschlossenen Systemen durchführt, muss die möglichen Risiken abklären und die Tätigkeit einer von vier Risikoklassen zuordnen.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sicherheitsmassnahmen: Die ESV legt für Tätigkeiten jeder Risikoklasse die erforderlichen Massnahmen zum Schutz von Mensch und Umwelt fest. Diese Massnahmen können technischer (z.B. Einbau von Filtern), betrieblicher (z.B. Bezeichnung eines Sicherheitsverantwortlichen) oder finanzieller Natur (z.B. Sicherstellung der Haftpflicht) sein.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Behördliche Überprüfung: Die ESV sieht ein differenziertes Schema von Melde- und Bewilligungsverfahren vor. Je höher das Risiko (und die Risikoklasse) der Tätigkeit ist, desto umfangreicher sind die erforderlichen Gesuchsunterlagen und die behördliche Überprüfung der Risikobewertung. Das Melde- und Bewilligungsschema folgt demjenigen der entsprechenden Richtlinie der Europäischen Union (RL 90/219/EWG). Bewilligungsgesuche werden der EFBS zur Stellungnahme unterbreitet.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Der Vollzug erfolgt teils durch den Bund (Überprüfung der Risikobewertung) und teils durch die Kantone (Kontrollen vor Ort).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anhang 2&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verordnung über den Umgang mit Organismen in der Umwelt (Freisetzungsverordnung, FSV)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Freisetzungsverordnung (FSV) regelt den Umgang mit Organismen in der Umwelt, hauptsächlich Freisetzungsversuche und das Inverkehrbringen gentechnisch veränderter oder pathogener Organismen. Ihr Geltungsbereich deckt alle Arten des Umgangs ab, die von der ESV nicht erfasst werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die FSV geht grundsätzlich davon aus, dass jede Tätigkeit, sei es ein Freisetzungsversuch oder ein Inverkehrbringen von gentechnisch veränderten oder pathogenen Organismen, spezifisch auf mögliche Einwirkungen auf Mensch und Umwelt zu prüfen ist. Sie legt fest, wie diese Prüfung erfolgen muss, und verlangt, dass vor Beginn einer Tätigkeit von der Gesuchstellerin oder vom Gesuchsteller - gestützt auf aktuelle wissenschaftliche Kenntnisse und und Erfahrungen - belegt wird, dass Mensch und Umwelt durch die Tätigkeit nicht gefährdet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die FSV stützt sich auf folgende Instrumente:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Risikobewertung: Wer mit gentechnisch veränderten oder pathogenen Organismen in der Umwelt umgehen will, muss vorgängig die möglichen Risiken abklären.&lt;br /&gt; Behördliche Kontrolle: Jede Tätigkeit mit gentechnisch veränderten oder pathogenen Organismen in der Umwelt benötigt eine Bewilligung. Ohne eine solche ausdrückliche Zustimmung darf mit diesen Organismen nur in geschlossenen Systemen gearbeitet werden. Alle Gesuche werden der EFBS zur Stellungnahme unterbreitet.&lt;br /&gt; Information der Öffentlichkeit: Die FSV legt fest, dass&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;der Eingang von Bewilligungsgesuchen veröffentlicht wird;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;alle Akten, soweit sie nicht schutzwürdig sind, öffentlich zugänglich sind;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Kommentare interessierter oder betroffener Personen im Rahmen der Verfahren geprüft werden sollen. Bei Freisetzungsversuchen sieht die FSV zudem die Möglichkeit von Orientierungsveranstaltungen vor.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Eine besondere Form der Information der Öffentlichkeit ist die Kennzeichnungspflicht für Produkte, die gentechnisch veränderte Organismen enthalten. Die FSV orientiert sich dabei an den geltenden Vorschriften der EU (Richtlinie 97/35/EG).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) ist die Bewilligungsbehörde für Freisetzungsversuche. Es stellt die Koordination mit den übrigen interessierten Stellen in Bund und Kantonen, einschliesslich der EFBS, sicher und sorgt für die Information der Öffentlichkeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bereich des Inverkehrbringens von Produkten sieht die FSV vor, dass bestehende Bewilligungsverfahren des Bundes erhalten bleiben. Die neue Bewilligungskompetenz nach Umweltschutz- bzw. Epidemiengesetz wird in diese bestehenden Verfahren integriert. So wird beispielsweise ein Gesuch für die Anerkennung einer neuen Sorte Saatgut weiterhin an das Bundesamt für Landwirtschaft zu richten sein. Die Berücksichtigung der Umweltaspekte erfolgt durch verwaltungsinterne Koordination der Verfahren und via Zustimmung der Umwelt- und Gesundheitsbehörden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anhang 3&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Verordnung über den Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vor Gefährdung durch Mikroorganismen (SAMV)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel der SAMV ist der Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer vor Gefährdung durch Mikroorganismen am Arbeitsplatz. Sie regelt sowohl den beabsichtigten als auch den unbeabsichtigten Umgang mit gentechnisch veränderten wie mit natürlichen Mikroorganismen. Ein beabsichtigter Umgang liegt beispielsweise bei Arbeiten in mikrobiologischen oder biotechnologischen Laboratorien für Forschung oder Entwicklung und in den entsprechenden Produktionsanlagen in der pharmazeutischen- oder Lebensmittelindustrie vor; ein unbeabsichtigter Umgang mit Mikroorganismen kann z.B. bei Tätigkeiten vorliegen, bei denen Kontakt mit Tieren besteht oder bei Arbeiten im Bereich des Gesundheitswesens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die SAMV geht grundsätzlich davon aus, dass für jede Tätigkeit mit Mikroorganismen Sicherheitsmassnahmen getroffen werden können, welche schädliche Einwirkungen vermeiden sollen. Je grösser das Risiko einer Schädigung für die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ist, desto umfangreicher und strenger müssen die zu treffenden Sicherheitsmassnahmen sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die wichtigsten Instrumente der SAMV sind:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Risikoermittlung und -bewertung: Für jede Tätigkeit, bei der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer Mikroorganismen ausgesetzt sein können, muss der Arbeitgeber Art, Ausmass und Dauer der Exposition ermitteln sowie das damit verbundene Risiko bewerten.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Sicherheitsmassnahmen: Es werden die erforderlichen Massnahmen festgelegt, die beim beabsichtigten Umgang mit Mikroorganismen zum Schutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer getroffen werden müssen. Dabei kann unterschieden werden zwischen physikalischen (z.B. entsprechende bauliche und technische Gestaltung der Arbeitsbereiche), organisatorischen (z.B. Erstellen von Betriebsanweisungen), personenbezogenen (z.B. Tragen von Schutzkleidung) und biologischen Massnahmen (Einsetzen von Empfängerorganismen und Vektoren mit bestimmten gefahrenmindernden Eigenschaften in der Gentechnik).&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Behördliche Überprüfung: Es wird ein Meldeverfahren vorgesehen, wonach der Arbeitgeber einen beabsichtigten Umgang mit Mikroorganismen, die ein Gefährdungspotential aufweisen, der Meldestelle des Bundes (BUWAL) anzumelden hat.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; Das Vollzugsverfahren richtet sich nach den Bestimmungen der Verordnung vom 19. Dezember 1983 über die Unfallverhütung (insbesondere Art. 101-103 VUV).</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurer la sécurité lors de l’utilisation d’organismes génétiquement modifiés: Nouvelles ordonnances dans le domaine de la biotechnologie</title>
      <teaser>Le Département fédéral de l’intérieur (DFI) a mis en consultation trois nouvelles ordonnances. Celles-ci ont pour but de combler les lacunes de la législation en matière de biotechnologie et de génie génétique, et de mettre en place une réglementation harmonisée au niveau international. Ces trois ordonnances ont comme objectif d’assurer la protection de la population et de l’environnement contre les effets dangereux ou nuisibles des organismes génétiquement modifiés, et de protéger le personnel lors de l’utilisation de ce type d’organismes.</teaser>
      <lead>Le Département fédéral de l’intérieur (DFI) a mis en consultation trois nouvelles ordonnances. Celles-ci ont pour but de combler les lacunes de la législation en matière de biotechnologie et de génie génétique, et de mettre en place une réglementation harmonisée au niveau international. Ces trois ordonnances ont comme objectif d’assurer la protection de la population et de l’environnement contre les effets dangereux ou nuisibles des organismes génétiquement modifiés, et de protéger le personnel lors de l’utilisation de ce type d’organismes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il y a peu, le droit suisse ne comprenait encore que peu de textes législatifs traitant spécifiquement de la biotechnologie et du génie génétique. L’ordonnance de 1991 sur les accidents majeurs, qui se base sur la loi sur la protection de l’environnement, a pour objectif de protéger la population et l’environnement contre les dégâts graves qui peuvent résulter de l’utilisation de certains organismes. Pour sa part, l’ordonnance sur les denrées alimentaires règle, depuis 1995, la mise dans le commerce de denrées alimentaires contenant des organismes génétiquement modifiés. En outre, le Conseil fédéral a mis en place, au début 1997, la Commission fédérale d’experts pour la sécurité biologique (CFSB), qui fait office d’organe de consultation dans le domaine de la biotechnologie et du génie génétique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec les révisions de la loi sur la protection de l’environnement et de la loi sur les épidémies, les Chambres fédérales ont créé de nouvelles bases juridiques importantes, que le Conseil fédéral a fait entrer en vigueur le 1er juillet 1997.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour concrétiser ces modifications, le Département fédéral de l’intérieur a proposé les deux ordonnances suivantes:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ordonnance sur l'utilisation des organismes en milieu confiné (Ordonnance sur l’utilisation confinée; OUC).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Le but de l’OUC est de protéger la population et l’environnement lors de l’exploitation de laboratoires et d’installations de production biotechnologiques. L’OUC définit les mesures de protection nécessaires à cet effet.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ordonnance sur l’utilisation d’organismes dans l’environnement (Ordonnance sur la dissémination dans l’environnement; ODE).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L’ODE réglemente les essais de dissémination dans l’environnement et la mise dans le commerce d’organismes génétiquement modifiés ou pathogènes. Elle exige des milieux concernés qu’ils apportent, avant même le début de leurs activités, la preuve que celles-ci ne constituent pas une menace pour l’homme et pour l’environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une troisième ordonnance se base sur la loi sur l’assurance-accidents et sur la loi sur le travail:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Ordonnance sur la protection des travailleurs contre les risques liés à l'exposition à des microorganismes (OPTM).&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L’OPTM entend protéger les travailleurs sur leur lieu de travail. A cet effet, elle prescrit des mesures de sécurité appropriées. L’ampleur et la sévérité des mesures à prendre est proportionnelle au risque couru par les travailleurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les trois ordonnances traitent de la sécurité biologique, bien que leurs objectifs de protection et leurs domaines d’application soient spécifiques à chacune d’elles. Leurs principales prescriptions matérielles sont en outre harmonisées, ce qui explique qu’elles soient mises en consultation simultanément.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Annexes 1 à 3 : aperçu des ordonnances&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Annexe 1&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ordonnance sur l'utilisation des organismes en milieu confiné (Ordonnance sur l&lt;/b&gt;&lt;b&gt;’utilisation confinée; OUC)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le but de l’ordonnance sur l’utilisation confinée est de protéger l’homme et l’environnement des effets pouvant résulter des activités réalisées dans des laboratoires ou dans des installations de production (c’est à dire dans les milieux dits « confinés »). L’OUC détermine quelles mesures de sécurité sont nécessaires pour l’exploitation normale de telles installations. Dans le domaine de la protection de l’homme et de l’environnement contre les événements extraordinaires, l’OUC est complétée par l’ordonnance sur les accidents majeurs (OPAM), déjà en vigueur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OUC part du principe qu’il existe pour chaque activité des mesures de sécurité permettant d’éviter des effets nuisibles. La rigueur de ces mesures doit être adaptée au degré de risque de chaque activité.Les principaux instruments de l’OUC sont:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Des évaluations du risque pour les activités impliquant des organismes génétiquement modifiés ou pathogènes:&amp;nbsp;quiconque mène une activité dans un milieu confiné doit évaluer les risques qu’elle comporte et définir la classe de risque à laquelle elle appartient.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Des mesures de sécurité: l’OUC détermine, pour chaque classe de risque, les mesures nécessaires à la protection de l’homme et de l’environnement. Ces mesures peuvent être de nature technique (par exemple utilisation de filtres), organisationnelle (par exemple nomination d’un responsable de la sécurité) ou financière (par exemple garantie couvrant la responsabilité civile).&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Des vérifications par les autorités: l’OUC prévoit différentes procédures de notification et d’autorisation. Les documents nécessaires à l’autorisation et les vérifications de l’évaluation du risque réalisées par les autorités sont d’autant plus complets que le risque (la classe de risque) de l’activité concernée est élevé. Le schéma de notification et d’autorisation suit les directives correspondantes de l’Union européenne (dir. 90/219/CEE). Les demandes d’autorisation sont transmises à la CFSB, qui prend position.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La mise en oeuvre est réalisée en partie par la Confédération (vérification des évaluations du risque) et en partie par les cantons (contrôles sur site).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Annexe 2&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ordonnance sur l’utilisation d’organismes dans l’environnement (Ordonnance sur la dissémination dans l&lt;/b&gt;&lt;b&gt;’environnement; ODE)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ordonnance sur la dissémination dans l’environnement (ODE) réglemente l’utilisation d’organismes dans l’environnement, en particulier les disséminations expérimentales d’organismes génétiquement modifiés ou pathogènes dans l’environnement ainsi que leur mise dans le commerce. Son domaine d’application recouvre tous les genres d’utilisation qui ne sont pas pris en compte par l’OUC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ODE part du principe qu’il faut examiner spécifiquement les effets sur l’homme et l’environnement de toute activité - qu’il s’agisse de la dissémination expérimentale dans l’environnement ou de la mise dans le commerce d’organismes génétiquement modifiés ou pathogènes. Elle définit la manière dont doivent être menés ces examens. Elle exige, préalablement à toute activité, que le requérant ou la requérante amène la preuve - sur la base des connaissances scientifiques et des expériences actuelles - que les activités projetées ne menacent ni l’homme ni l’environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ODE recourt aux instruments suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Une évaluation du risque: quiconque souhaite disséminer dans l’environnement des organismes génétiquement modifiés ou pathogènes doit au préalable examiner les risques que cela implique.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Contrôles par les autorités: toute activité faisant recours à des organismes génétiquement modifiés ou pathogènes dans l’environnement nécessite une autorisation. Sans permis explicite de ce genre, ces organismes ne peuvent être utilisés que dans des milieux confinés. Toutes les demandes d’autorisation sont soumises à la CFSB pour une prise de position.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Information du public: l’ODE prévoit que:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;les demandes d’autorisation soient publiées;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;tous les documents puissent être consultés par le public, à moins que leur confidentialité ne soit justifiée;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;les commentaires des personnes intéressées ou concernées soient examinés dans le cadre de la procédure. Lors de disséminations expérimentales dans l’environnement, l’ODE offre en outre la possibilité d’organiser, si nécessaire, des séances d’information.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L’obligation d’étiqueter les produits qui contiennent des organismes génétiquement modifiés constitue une forme particulière de l’information du public. L’ODE se base en la matière sur les directives en vigueur dans l’UE (dir. 97/35/CE).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) est l’autorité compétente pour l’octroi d’autorisations de disséminer dans l’environnement. Il assure la coordination avec les autres services cantonaux et fédéraux intéressés, y compris la CFSB, et s’occupe de l’information du public.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le domaine de la mise dans le commerce de produits, l’ODE prévoit le maintien des procédures d’autorisation fédérales existantes. Les nouvelles compétences d’autorisation conformes à la loi sur la protection de l’environnement et à la loi sur les épidémies seront intégrées dans les procédures existantes. Les demandes d’homologation pour de nouvelles semences, par exemple, seront ainsi toujours adressées à l’Office fédéral de l’agriculture. La prise en compte des aspects écologiques se fera à travers une coordination de la procédure interne à l’administration et par l’intermédiaire de l’approbation des autorités sanitaires et environnementales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Annexe 3&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ordonnance sur la protection des travailleurs contre les risques liés à l'exposition à des microorganismes (OPTM)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le but de l’OPTM est de protéger les travailleurs contre les risques liés à l’exposition à des microorganismes sur le lieu de travail. Cette ordonnance réglemente l’utilisation - qu’elle soit volontaire ou non - de microorganismes génétiquement modifiés ou naturels. Par utilisation volontaire ou intentionnelle, on entend par exemple des travaux dans des laboratoires microbiologiques ou biotechnologiques de recherche et de développement, ainsi que dans les installations de production dans l’industrie alimentaire ou pharmaceutique. Une utilisation involontaire de microorganismes peut pour sa part avoir lieu lors d’activités qui nécessitent des contacts avec les animaux ou lors de travaux dans le domaine de la santé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OPTM part de l’idée que des mesures de sécurité permettant d’éviter des effets nuisibles peuvent être prises pour chaque activité impliquant des microorganismes. Plus le risque de dommages pour le personnel est élevé, plus les mesures de sécurité à prendre sont complètes et sévères.Les principaux instruments de l’OPTM sont les suivants:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Identification et évaluation de risque: pour chaque activité durant laquelle les travailleurs peuvent être exposés à des microorganismes, l’employeur doit étudier le genre, l’ampleur et la durée de l’exposition et évaluer les risques qui s’y rattachent.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Mesures de sécurité: l’ordonnance définit les mesures qui doivent être prises pour protéger les travailleurs lors de l’utilisation volontaire de microorganismes. Ces mesures peuvent se rapporter à l’environnement physique (par exemple constructions et techniques adaptées sur le site), à l’organisation (par exemple rédaction d’instructions d’exploitation), au personnel (par exemple port d’habit de protection), ou à la biologie (utilisation d’organismes récepteurs et de vecteurs disposant de certaines propriétés réduisant les risques dans la technique génétique).&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Vérification par les autorités: l’ordonnance prévoit une procédure de notification selon laquelle les employeurs doivent annoncer au service de réception des notifications de la Confédération (OFEFP) toute utilisation volontaire de microorganismes présentant un danger.&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;La procédure de mise en oeuvre se base sur les dispositions de l’ordonnance du 19 décembre 1983 sur la prévention des accidents (en particulier les articles 101-103 OPA).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1370" org-id="811">
        <name lang="de">Vernehmlassungsverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure de consultation</name>
        <name lang="it">Procedura di consultazione Procedura di consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungsverfahren</name>
      </keyword>
      <keyword id="490" org-id="811">
        <name lang="de">Gentechnologie</name>
        <name lang="fr">Génie génétique</name>
        <name lang="it">Ingegneria genetica</name>
        <name lang="en">Gene technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="100" org-id="811">
        <name lang="de">Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie</name>
        <name lang="it">Biotecnologia</name>
        <name lang="en">Biotechnology</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
