<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3081" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1997-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Meilenstein auf dem Weg zur nachhaltigen Entwicklung: UNO-Sondersession 5 Jahre nach dem Erdgipfel von Rio</title>
      <teaser>Die Schweiz wird vom 23. bis 27. Juni 1997 in New York an der Sondersession der UNO-Generalversammlung „Earth Summit +5" teilnehmen, einem Meilenstein auf dem Weg zur nachhaltigen Entwicklung. Die Sondersession hat zum Ziel, auf höchster politischer Ebene eine Zwischenbilanz über die weltweite Umsetzung der nachhaltigen Entwicklung zu ziehen und - fünf Jahre nach dem Erdgipfel von Rio - Prioritäten für die kommenden Arbeiten festzulegen. Die Schweizer Delegation steht unter der Leitung von Bundesrätin Ruth Dreifuss. Sie wird begleitet durch Philippe Roch, Direktor Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) und Jean-François Giovannini, stellvertretender Direktor, Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA).</teaser>
      <lead>Die Schweiz wird vom 23. bis 27. Juni 1997 in New York an der Sondersession der UNO-Generalversammlung „Earth Summit +5" teilnehmen, einem Meilenstein auf dem Weg zur nachhaltigen Entwicklung. Die Sondersession hat zum Ziel, auf höchster politischer Ebene eine Zwischenbilanz über die weltweite Umsetzung der nachhaltigen Entwicklung zu ziehen und - fünf Jahre nach dem Erdgipfel von Rio - Prioritäten für die kommenden Arbeiten festzulegen. Die Schweizer Delegation steht unter der Leitung von Bundesrätin Ruth Dreifuss. Sie wird begleitet durch Philippe Roch, Direktor Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) und Jean-François Giovannini, stellvertretender Direktor, Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;An der 19. Sondersitzung der UNO-Generalversammlung (United Nations General Assembly Special Session, UNGASS) soll ein „Implementierungsprogramm" verabschiedet werden. Das Programm enthält eine Bilanz der Umsetzung der nachhaltigen Entwicklung seit Rio und Empfehlungen für künftige Initiativen und Massnahmen in zahlreichen Politikbereichen. An der UNGASS wird ausserdem ein neues Arbeitsprogramm der UNO-Kommission für nachhaltige Entwicklung (CSD) für die Jahre 1998 bis 2001 verabschiedet. Die CSD soll sich künftig schwerpunktmässig mit dem Schutz der Ozeane, der Erhaltung und nachhaltigen Nutzung der Süsswasserreserven, mit Energie- und Transportfragen sowie dem Tourismussektor befassen. Es ist vorgesehen, dass die Staats- und Regierungschefs eine politische Erklärung zum Implementierungsprogramm abgeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Delegation misst der UNGASS grosse politische Bedeutung zu. Fünf Jahre nach dem Erdgipfel von Rio geht es nicht nur darum, dass alle Staaten ihr in Rio eingegangenes Engagement für eine nachhaltige Entwicklung bekräftigen. An der UNGASS wird vor allem darüber entschieden, welche konkreten Massnahmen in den nächsten Jahren erforderlich sind, um den Umsetzungsprozess rascher voranzutreiben. Dabei geht es einerseits um die Weiterentwicklung bestehender globaler Übereinkommen, wie die Klima- und Biodiversitätskonvention oder die Konvention zur Bekämpfung der Wüstenbildung und andererseits um die Intensivierung der Arbeiten in weiteren Schlüsselbereichen der nachhaltigen Entwicklung.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz engagiert sich in den folgenden Bereichen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Finanzierung der nachhaltigen Entwicklung&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während die öffentliche Entwicklungshilfe eine wichtige Finanzquelle für die nachhaltige Entwicklung in ärmeren Ländern bleibt, gewinnen private Investitionen immer mehr Bedeutung. Es ist deshalb auf eine stärkere Beteiligung der Privatwirtschaft am Dialog über nachhaltige Entwicklung hinzuarbeiten. Die internationalen Anstrengungen zur ökologischen Gestaltung von Investitionen im In- und Ausland müssen verstärkt werden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Produktions- und Konsummuster&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Änderung von Produktions- und Konsummustern müssen nach Ansicht der Schweiz die Voraussetzungen für die Internalisierung der Umweltkosten verbessert werden. Zur Erreichung von Umweltzielen sollten vermehrt marktwirtschaftliche Instrumente (Lenkungsabgaben, Zertifikate etc.) eingesetzt werden. Die öffentlichen Verwaltungen mit ihrem grossen Marktpotential sollen durch umweltorientierte Beschaffung eine Vorbildfunktion wahrnehmen. Den Entwicklungsländern soll der Zugang zu angepassten, ressourcenschonenden Energien erleichtert werden. Zudem müssen diese Länder Unterstützung erhalten, damit sie über die Anforderungen in bezug auf internationale Standards informiert sind und ihre Produktion gemäss diesen Normen umweltkonform ausrichten können.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Energie&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wird sich dafür einsetzen, dass die Entwicklung und Anwendung von energieeffizienteren Nutzungstechnologien gefördert wird und die Umstellung auf erneuerbare Enegieträger vorangetrieben wird. Die CSD könnte im Bereich Energie eine ähnlich konstruktive Rolle spielen wie im Bereich Wald: im Rahmen ihres künftigen Arbeitsprogramms sollte sie alle wichtigen Akteure in diesem Bereich (Regierungen, internationale Organisationen und Privatsektor) an einen Tisch bringen, um eine bessere Koordination der verschiedenen Arbeiten und die Entwicklung einer nachhaltigen Energiepolitik auf globaler Ebene zu fördern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schutz und nachhaltige Nutzung der Wälder&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wird sich für eine Fortsetzung des im Rahmen der CSD begonnenen globalen Dialogs über Schutz und Nutzung aller Wälder einsetzen. Sie befürwortet die Aufnahme von Verhandlungen für ein internationales Übereinkommen über Schutz und Nutzung aller Wälder, sofern diese Verhandlungen nicht die laufenden Arbeiten auf technischer Ebene zum Stillstand bringen. Die Schweiz wird ausserdem ihr Interesse an einer weiteren aktiven Mitwirkung in diesem Bereich bekunden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schutz und nachhaltige Nutzung der Bergregionen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz setzt sich speziell für die nachhaltige Entwicklung von Bergregionen ein. Sie hat in den letzten Jahren unter anderem den Aufbau eines globalen Informationsnetzwerks („Mountain Forum") und regionale Konsultationstreffen gefördert. Die Schweiz wird an der UNGASS ein von ihr in Zusammenarbeit mit der FAO und anderen Gebern erarbeitetes Buch „The State of the World Mountains II" vorstellen. Sie wird ihr Interesse an einem weiteren aktiven Engagement in einem Prozess bekunden, der nichtstaatlichen Akteuren breiten Raum gewährt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un jalon sur la voie du développement durable: Une session extraordinaire de l’ONU cinq ans après Rio</title>
      <teaser>Du 23 au 27 juin 1997, la Suisse prendra part à la session extraordinaire de l’Assemblée générale de l’ONU, « Earth Summit + 5 », à New York. Cet événement, qui constituera une étape importante en direction du développement durable et réunira de hautes personnalités politiques, aura pour objectif de dresser un bilan intermédiaire de la mise en oeuvre du développement durable sur le plan international et, cinq ans après le Sommet de Rio, de fixer des priorités pour la suite des travaux. La délégation suisse sera dirigée par la conseillère fédérale Ruth Dreifuss. Elle sera accompagnée par M. Philippe Roch, directeur de l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) et M. Jean-François Giovannini, directeur suppléant de la Direction pour le développement et la coopération (DDC).</teaser>
      <lead>Du 23 au 27 juin 1997, la Suisse prendra part à la session extraordinaire de l’Assemblée générale de l’ONU, « Earth Summit + 5 », à New York. Cet événement, qui constituera une étape importante en direction du développement durable et réunira de hautes personnalités politiques, aura pour objectif de dresser un bilan intermédiaire de la mise en oeuvre du développement durable sur le plan international et, cinq ans après le Sommet de Rio, de fixer des priorités pour la suite des travaux. La délégation suisse sera dirigée par la conseillère fédérale Ruth Dreifuss. Elle sera accompagnée par M. Philippe Roch, directeur de l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) et M. Jean-François Giovannini, directeur suppléant de la Direction pour le développement et la coopération (DDC).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l’occasion de la 19e session extraordinaire de l’Assemblée générale de l’ONU (United Nations General Assembly Special Session, UNGASS), un « programme d’application » devrait être adopté, qui proposera un bilan de la mise en oeuvre du développement durable depuis Rio et formulera des recommandations pour la prise d’initiatives et de mesures dans de nombreuses politiques sectorielles. L’UNGASS sera aussi l’occasion d’arrêter le nouveau programme de travail de la Commission du développement durable des Nations Unies (CDD) pour les années 1998 à 2001. La CDD devra désormais se consacrer essentiellement à la protection des océans, à la conservation et à l’utilisation durable des réserves d’eau douce, aux problèmes d’énergie et de transport ainsi qu’au tourisme. Il est prévu que les chefs d’Etat et de gouvernement présentent une déclaration politique relative à ce programme d’application.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La délégation suisse attribue une grande importance à l’UNGASS sur le plan politique. Cinq ans après le Sommet de la Terre, il ne s’agit pas seulement que tous les pays renforcent l’engagement qu’ils ont pris à Rio en faveur d’un développement durable. Il faudra surtout décider quelles mesures concrètes devront être prises ces prochaines années pour accélérer le processus de mise en oeuvre. Il conviendra pour ce faire de développer les accords existant sur le plan international, comme la Convention sur les changements climatiques, la Convention sur la biodiversité ou encore la Convention sur la lutte contre la désertification, et d’intensifier les travaux réalisés dans d’autres domaines clés du développement durable.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse s’engage dans les domaines suivants:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Financement du développement durable&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si l’aide publique au développement demeure une importante source de financement du développement durable dans les pays pauvres, les investissements privés prennent cependant toujours plus importance. On s’efforcera donc de faire participer davantage l’économie privée à la discussion sur le développement durable. En outre, il convient de renforcer les efforts consentis sur le plan international pour réaliser des investissements plus écologiques dans le pays et à l’étranger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Production et consommation&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse est d’avis que pour changer les modes de production et de consommation, il faut améliorer les conditions requises pour l’internalisation des coûts environnementaux. On recourra davantage aux instruments économiques (taxes d’incitation, certificats, etc.) pour atteindre les objectifs fixés en matière d’environnement. Les administrations publiques, qui ont une grande influence sur le marché, devront montrer l’exemple en achetant des produits écologiques. Il faudra faciliter l’accès des pays en développement aux énergies adéquates, ménageant les ressources. En outre, ces pays devront être soutenus afin qu’ils soient informés des exigences en matière de normes internationales et qu’ils orientent leur production en fonction de celles-ci.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Energie&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse veillera à promouvoir la mise au point et l’application de technologies consommant moins d’énergie et à accélérer le passage aux énergies renouvelables. La CDD pourrait jouer, dans le domaine de l’énergie, un rôle aussi constructif que celui qu’elle a dans le domaine des forêts: elle devrait, dans le cadre de son futur programme de travail, réunir tous les protagonistes (gouvernements, organisations internationales et secteur privé) autour d’une table pour les encourager à mieux coordonner les différents travaux et à développer une politique énergétique internationale axée sur la durabilité.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Protection et exploitation durable des forêts&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse veillera à poursuivre le dialogue entamé par la CDD sur la protection et l’exploitation des forêts. Elle soutient l’ouverture de négociations en vue de parvenir à un accord international sur la protection et l’exploitation de toutes les forêts, pour autant que ces négociations ne bloquent pas les travaux en cours sur le plan technique. La Suisse réaffirmera aussi son intérêt à participer activement dans ce domaine.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Protection et exploitation durable des régions de montagne&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse s’engage spécialement en faveur du développement durable des régions de montagne. Elle a notamment encouragé, ces dernières années, la création d’un réseau mondial d’information (« Mountain Forum ») et des consultations au niveau régional. Elle présentera à l’UNGASS un livre intitulé « The State of the World Mountains II », qu’elle a élaboré en collaboration avec la FAO et d’autres bailleurs de fonds. Elle annoncera son désir de s’engager activement dans un processus qui laisse une grande liberté aux acteurs non gouvernementaux.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="820" org-id="811">
        <name lang="de">Nachhaltige Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Développement durable</name>
        <name lang="it">Sviluppo sostenibile</name>
        <name lang="en">Sustainable development</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
