<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3085" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1997-06-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klare Abläufe bei der Sanierung von Altlasten: Vernehmlassung für neue Altlastenverordnung eröffnet</title>
      <teaser>In den nächsten 20 bis 30 Jahren müssen in der Schweiz rund 5’000 Altlasten saniert werden. Dazu wird gesamtschweizerisch ein einheitlicher Rahmen mit klaren Abläufen geschaffen. Diesem Zweck dient die vom Departement des Innern in die Vernehmlassung geschickte neue Altlastenverordnung (AltlV).</teaser>
      <lead>In den nächsten 20 bis 30 Jahren müssen in der Schweiz rund 5’000 Altlasten saniert werden. Dazu wird gesamtschweizerisch ein einheitlicher Rahmen mit klaren Abläufen geschaffen. Diesem Zweck dient die vom Departement des Innern in die Vernehmlassung geschickte neue Altlastenverordnung (AltlV).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz gibt es 50’000 Deponien und verunreinigte Industrie- oder Gewerbestandorte. Knapp 10 Prozent dieser belasteten Standorte gelten als Altlasten, die das Grundwasser oder wertvolle Böden beeinträchtigen. Dazu gehören Gaswerkareale, Schrottplätze, Standorte von Ölunfällen oder Abfalldeponien. Das revidierte Umweltschutzgesetz verpflichtet die Kantone, für die Sanierung der Altlasten zu sorgen. Die Sanierung dieser Altlasten wird in den nächsten 20 bis 30 Jahren Kosten von voraussichtlich 5 Milliarden Franken verursachen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue AltlV legt die Pflichten der Beteiligten fest und regelt den Ablauf des Verfahrens. Verbindlich festgelegt wird darin die Erfassung der Standorte, die Untersuchung und Beurteilung, ob es sich tatsächlich um eine Altlast handelt sowie die Anordnung und Kontrolle der Sanierungsmassnahmen. Das stufenweise Vorgehen stellt sicher, dass kostspielige Massnahmen erst nach vertieften Abklärungen ergriffen werden und so die Gelder dort eingesetzt werden, wo der Gewinn für die Umwelt am grössten ist.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Zentrum der Verordnung steht der öffentlich zugängliche Kataster der Kantone. Er gibt Auskunft über den administrativen Stand der Bearbeitung, die technischen Kenntnisse zur Beurteilung der Standorte und die ergriffenen Sanierungsmassnahmen. Wenn die zu Beginn des Verfahrens vorgenommenen Abklärungen zeigen, dass ein Standort nicht mit Schadstoffen belastet ist oder wenn mit der Sanierung die Verunreinigung beseitigt wird, wird er im Kataster gelöscht. Die klare Regelung über die Funktion und den Umgang mit dem Kataster soll die heute herrschenden Unsicherheiten im Zusammenhang mit Altlasten bei der Bauplanung, dem Grundstückshandel oder der Kreditvergabe beheben.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beurteilung, ob ein belasteter Standort sanierungsbedürftig ist, muss aufgrund von Art und Menge der Schadstoffe, deren Freisetzungsmöglichkeiten sowie der Empfindlichkeit der Umgebung erfolgen. Dazu gibt die Verordnung abschliessende Kriterien, Grenzwerte und Messmethoden, die auf international anerkannter Grundlage basieren.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grundlegendes Ziel einer Sanierung ist die Unterbindung von Schadstoffemissionen aus Altlasten. Die Ziele im einzelnen und die Dringlichkeit der nötigen Arbeiten müssen aufgrund einer detaillierten Risikoanalyse unter Berücksichtigung der Verhältnismässigkeit festgelegt werden. Grosses Gewicht legt die Verordnung auf die Zusammenarbeit von Pflichtigen und Behörden. So schreibt die AltlV vor, dass die Kantone nur jene Verfügung zwingend erlassen müssen, welche die Vorgaben für die Sanierung der Altlast festlegt. Auf diese Weise lassen sich langwierige Gerichtsverfahren vermeiden. Der im Umweltschutzgesetz vorgesehene Fonds zur teilweisen Abgeltung von Sanierungskosten bei gewissen Altlasten soll in einem zweiten Schritt konkretisiert werden. Die Frist zur Vernehmlassung läuft bis Ende September 1997.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des procédés clairs lors de l'assainissement des sites contaminés: Mise en consultation de l’ordonnance sur les sites contaminés</title>
      <teaser>Au cours des 20 à 30 prochaines années, quelque 5’000 sites contaminés devront être assainis en Suisse. A cet effet, un cadre uniforme et des procédés clairement définis sont créés pour toute la Suisse. Dans ce but, le Département fédéral de l’intérieur a envoyé en consultation une nouvelle ordonnance, consacrée aux sites contaminés (OSC).</teaser>
      <lead>Au cours des 20 à 30 prochaines années, quelque 5’000 sites contaminés devront être assainis en Suisse. A cet effet, un cadre uniforme et des procédés clairement définis sont créés pour toute la Suisse. Dans ce but, le Département fédéral de l’intérieur a envoyé en consultation une nouvelle ordonnance, consacrée aux sites contaminés (OSC).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, il existe 50’000 décharges et aires d'entreprises polluées. Près de 10 pour cent de ces sites pollués sont considérés comme des sites contaminés qui portent atteinte aux eaux souterraines ou à des sols de valeur. Il s'agit d'aires d'usines à gaz, de parcs à ferrailles, de lieux d'accidents pétroliers et de décharges. La loi révisée sur la protection de l'environnement impose aux cantons de veiller à l'assainissement des sites contaminés. L’assainissement de ces sites est estimé à quelque 5 milliards de francs pour les 20 à 30 prochaines années.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle ordonnance fixe les tâches des acteurs concernés et règle le déroulement de la procédure. Elle prescrit le recensement des sites, l'investigation et l'évaluation permettant de déterminer s'il s'agit effectivement d'un site contaminé, ainsi que les mesures d'assainissement à prendre et le contrôle à effectuer. Une procédure par étapes permet de garantir que les mesures d’assainissement, entraînant des coûts élevés, ne seront prises qu'une fois que des investigations approfondies auront été menées. De cette manière, les fonds seront investis là où l'environnement en tirera le plus grand profit.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cadastre cantonal des sites pollués, auquel le public aura libre accès, constitue le point central de l'ordonnance. Il contiendra des informations sur la situation administrative du traitement, les connaissances techniques pour l'évaluation des sites et les mesures d'assainissement prises. Si les investigations entreprises au début de la procédure montrent qu'un site n'est pas pollué par des substances dangereuses ou que l'assainissement a permis d'y éliminer la pollution, il sera retiré du cadastre. Cette réglementation claire de la fonction du cadastre et de la manière de l'utiliser vise à éliminer le flou que l’on observe actuellement par rapport aux sites contaminés lors de projets de construction, sur le marché de l’immobilier ou encore dans le cadre de l'octroi de crédits.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour évaluer la nécessité d’assainir un site contaminé, on examinera le type de polluants et leur quantité, leur potentiel de mobilisation ainsi que la sensibilité de l'environnement. L'ordonnance fournit des critères, des valeurs limites et des techniques de mesures qui se basent sur des données reconnues au niveau international.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le but fondamental des assainissements consiste à empêcher les émissions de substances dangereuses provenant de sites contaminés. Une analyse de risques détaillée permettra de déterminer les objectifs de chaque cas particulier et l'urgence des travaux, en fonction de leur utilité. L'ordonnance attache une grande importance à la collaboration entre les acteurs tenus d'assainir et les autorités compétentes. Dans cet esprit, elle prescrit que seules les dispositions relatives à l'assainissement des sites contaminés devront être édictées de manière contraignante. On évitera de la sorte de longues procédures judiciaires. Le fonds prévu par la loi sur la protection de l'environnement pour rembourser une partie des frais d'assainissement pour certains sites contaminés se concrétisera dans un deuxième temps. La consultation relative à l’ordonnance sur les sites contaminés s’achèvera fin septembre 1997.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Procedure chiare nel risanamento dei siti contaminati: Consultazione relativa alla nuova ordinanza sui siti contaminati</title>
      <teaser>Nei prossimi 20-30 anni dovranno essere risanati in Svizzera circa 5000 siti contaminati. A tal proposito viene creato un quadro uniforme con procedure chiare. È proprio questo l’obiettivo perseguito dalla nuova ordinanza sui siti contaminati (ORSC) mandata in consultazione dal Dipartimento federale dell’interno.</teaser>
      <lead>Nei prossimi 20-30 anni dovranno essere risanati in Svizzera circa 5000 siti contaminati. A tal proposito viene creato un quadro uniforme con procedure chiare. È proprio questo l’obiettivo perseguito dalla nuova ordinanza sui siti contaminati (ORSC) mandata in consultazione dal Dipartimento federale dell’interno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera vi sono 50’000 tra discariche e aree industriali e aziendali contaminate. Quasi il 10 per cento di tali siti deve essere considerato sito contaminato che minaccia le acque sotterranee o i suoli importanti. Ne fanno parte le zone in prossimità delle officine del gas, i parchi rottami, i siti in cui hanno avuto luogo incidenti con idrocarburi o le discariche di rifiuti. Si prevede che il risanamento di detti siti contaminati causerà nei prossimi 20-30 anni costi pari a circa 5 miliardi di franchi.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova ORSC stabilisce gli obblighi degli interessati e regola la procedura da seguire. Viene fissato in modo vincolante il censimento dei siti, l’indagine e la valutazione se effettivamente si tratta di un sito contaminato, nonché l’ordine e il controllo delle misure di risanamento. La procedura a stadi assicura che misure costose vengano adottate soltanto in seguito a chiarimenti approfonditi e, in tal modo, che il denaro venga impiegato laddove il guadagno per l’ambiente è maggiore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al centro dell’ordinanza vi è il catasto dei siti contaminati, elaborato dai Cantoni e accessibile al pubblico. Esso fornisce informazioni sullo stato dei lavori dal punto di vista amministrativo, sulle conoscenze tecniche per la valutazione dei siti contaminati e sulle misure di risanamento adottate. Se le indagini intraprese all’inizio della procedura mostrano che un sito non è contaminato con sostanze nocive oppure che, con il risanamento, l’inquinamento è stato rimosso, detto sito può essere cancellato dal catasto. La chiara regolamentazione in merito alla funzione e all’impiego del catasto è volta a eliminare l’attuale insicurezza in materia di pianificazione di costruzioni, di trattative in ambito fondiario o di assegnazione dei crediti quando si sia in presenza di siti contaminati.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La valutazione se un sito contaminato debba o meno essere risanato deve essere fatta sulla base del genere e della quantità di sostanze nocive, delle possibilità di emissione nonché sulla base della sensibilità dei dintorni. A tal proposito l’ordinanza fornisce una panoplia completa di criteri, valori limite e metodi di misurazione che poggiano su basi riconosciute a livello internazionale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’obiettivo di fondo di un risanamento è di evitare l’emissione di sostanze nocive provenienti da siti contaminati. I singoli obiettivi e l’urgenza dei necessari lavori devono essere stabiliti secondo un’analisi dettagliata dei rischi e tenendo conto della proporzionalità. L’ordinanza pone fortemente l’accento sulla collaborazione fra coloro che sono tenuti ad effettuare il risanamento e le autorità. L’ORSC prescrive quindi che i Cantoni emanino coattivamente soltanto quel decreto che stabilisce le condizioni per il risanamento. In tal modo si possono evitare lunghi e complicati procedimenti giudiziari. Il fondo, previsto nella legge sulla protezione dell’ambiente, per l’indennizzo parziale dei costi di risanamento di determinati siti contaminati dev’essere concretizzato in una seconda fase. Il termine della procedura di consultazione è fissato per la fine di settembre 1997.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1370" org-id="811">
        <name lang="de">Vernehmlassungsverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure de consultation</name>
        <name lang="it">Procedura di consultazione Procedura di consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungsverfahren</name>
      </keyword>
      <keyword id="40" org-id="811">
        <name lang="de">Altlasten</name>
        <name lang="fr">Sites contaminés</name>
        <name lang="it">Siti contaminati</name>
        <name lang="en">Altlasten</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
