<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13091" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="611" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einführung Beitragsprimat erfordert Teilrevision der Bundespersonalverordnung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute einer Teilrevision der Bundespersonalverordnung (BPV) zugestimmt. Damit hat er die geltende Vermischung zwischen den Leistungen des Arbeitgebers Bund und den eigentlichen Versicherungsleistungen der beruflichen Vorsorge entflochten und die arbeitsrechtlichen Voraussetzungen geschaffen, damit das Beitragsprimat in der Bundesverwaltung am 1. Juli 2008 eingeführt werden kann.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Dezember 2006 beschloss die Bundesversammlung das Bundesgesetz über die Pensionskasse des Bundes (PUBLICA-Gesetz) als Basis für eine Neuordnung der beruflichen Vorsorge des Bundespersonals. Gleichzeitig verabschiedete sie eine Teilrevision des Bundespersonalgesetzes (BPG). Mit diesen Beschlüssen schaffte die Bundesversammlung die rechtlichen Voraussetzungen für eine neue Beziehungsstruktur zwischen Bund und PUBLICA. Diese wird künftig auf einem öffentlich-rechtlichen Anschlussvertrag basieren, der vom Bundesrat heute ebenfalls genehmigt wurde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Beziehungsstruktur zwischen Arbeitgeber und Vorsorgeeinrichtung trennt die vorsorgerechtlichen und -technischen Belange von PUBLICA von den Entscheidungsbereichen des Arbeitgebers Bund. Demzufolge sind in den Vorsorgevorschriften neu keine Bestimmungen mehr enthalten, die arbeitsrechtlich bedeutend sind und konstitutiven Charakter haben. Die personalrechtlichen Anpassungen bilden zusammen mit den reglementarischen Bestimmungen zur beruflichen Vorsorge eine Einheit. In den Entscheidungsbereich des Arbeitgebers gehören so die Regelung der Versicherung bei Urlauben, die Beteiligung des Arbeitgebers an Einkäufen in die Pensionskasse und an der Überbrückungsrente und die Bestimmung der versicherbaren Lohnbestandteile. Diese Regelungen sind neu in der Bundespersonalverordnung BPV enthalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Trennung zwischen den Leistungen des Arbeitgebers Bund und jenen der Vorsorgeeinrichtung führt auch zu einer Umgestaltung der geltenden Bestimmungen&lt;br /&gt; über die vorzeitige Pensionierung von besonderen Personalkategorien (z.B. Berufsmilitär, Angehörige des Grenzwachtkorps GWK, Piloten, versetzbares Personal und Rotationspersonal des EDA).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es ist davon auszugehen, dass der am 1. Juli 2008 stattfindende Wechsel ins Beitragsprimat zu einer vorübergehenden Zunahme der Pensionierungen führen wird. Damit der Ablauf der Verwaltungsarbeit nicht beeinträchtigt wird, sehen das Eidg. Personalamt und PUBLICA entsprechende Informationsmassnahmen für die der Bundespersonalverordnung unterstehenden Versichertenkategorien vor. Die übrigen Versicherten werden durch die zuständigen Arbeitgeber in Zusammenarbeit mit PUBLICA informiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Juan F. Gut, Direktor a.i. Eidg. Personalamt EPA, Tel. 031 322 62 01 David Gerber, Ressort Personalhonorierung und -vorsorge, Eidg. Personalamt EPA, Tel. 031 323 93 65 Fragen, welche die Regelungen für die besonderen Personalkategorien betreffen: VBS: Oberst i Gst Peter Bolliger, Personal Verteidigung, Tel. 031 322 75 65 EDA: Pascal Décosterd, Leiter Personalfinanz und -administration, Tel. 031 322 76 32 UVEK: François Chassot, Leiter Human Resources, Tel. 031 322 81 31 Eidg. Zollverwaltung EZV: Hanspeter Glauser, Personalchef, Tel. 031 322 67 27</contact>
      <attachment id="28025">
        <title>Änderung Bundespersonalverordnung (BPV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>68</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8769.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le passage à la primauté des cotisations nécessite la révision partielle de l'ordonnance sur le personnel de la Confédération</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui une révision partielle de l'ordonnance sur le personnel de la Confédération (OPers). Il a ainsi clairement séparé les prestations de la Confédération en tant qu'employeur et les prestations d'assurance de la prévoyance professionnelle proprement dites, créant les conditions nécessaires au passage, le 1er juillet 2008, à la primauté des cotisations dans l'administration fédérale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En décembre 2006, l'Assemblée fédérale a adopté la loi régissant la Caisse fédérale de pensions (loi relative à PUBLICA, LPUBLICA), qui sert de base à la réforme de la prévoyance professionnelle du personnel fédéral. Parallèlement, elle a accepté une révision partielle de la loi sur le personnel de la Confédération (LPers). Ce faisant, l'Assemblée fédérale a créé les conditions juridiques permettant d'instaurer de nouvelles relations entre la Confédération et PUBLICA. Dorénavant, ces relations se fonderont sur un contrat d'affiliation, que le Conseil fédéral a également approuvé aujourd'hui.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les nouvelles relations entre l'employeur et l'institution de prévoyance séparent les questions techniques, qui relèvent de PUBLICA, des questions de principe, qui doivent être tranchées par la Confédération en tant qu'employeur. Il s'ensuit que les prescriptions ayant trait à la prévoyance ne contiennent plus de dispositions importantes sur le plan du droit du travail ou définissant certains principes. Les adaptations du droit du personnel constituent une unité avec les dispositions régissant la prévoyance professionnelle. Relèvent ainsi de l'employeur la définition des prestations en cas de congé non payé, la participation de l'employeur aux rachats de prestations de la caisse de pensions et au financement des rentes transitoires ainsi que la détermination des composants assurés du salaire. Ces réglementations sont désormais contenues dans l'ordonnance sur le personnel de la Confédération (OPers).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La séparation entre les prestations de l'employeur Confédération et celles de l'institution de prévoyance entraîne aussi une modification des dispositions en vigueur concernant les retraites anticipées de catégories spéciales de personnel (par exemple les militaires de carrière, les membres du Corps des gardes-frontière (Cgfr), les pilotes, le personnel transférable et le personnel de rotation du DFAE).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est probable que le passage à la primauté des cotisations qui sera effectué le 1er juillet 2008 entraînera une augmentation temporaire des départs à la retraite. Afin de ne pas compromettre le bon déroulement des activités de l'administration, l'Office fédéral du personnel et PUBLICA ont prévu de mettre un accent particulier sur l'information des catégories d'assurés soumises à l'ordonnance sur le personnel de la Confédération. Quant aux autres assurés, ils seront informés par leur employeur, en collaboration avec PUBLICA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Juan F. Gut, directeur a.i., Office fédéral du personnel, tél. 031 322 62 01 David Gerber, secteur rétribution et prévoyance professionnelle du personnel, Office fédéral du personnel, tél. 031 323 93 65 Questions concernant les réglementations applicables aux catégories spéciales de personnel: DDPS: Col EMG Peter Bolliger, Personnel Défense, tél. 031 322 75 65 DFAE: Pascal Décosterd, chef du service Finances et administration du personnel, tél. 031 322 76 32 DETEC: François Chassot, chef des ressources humaines, tél. 031 322 81 31 Administration fédérale des douanes: Hanspeter Glauser, chef du personnel, tél. 031 322 67 27</contact>
      <attachment id="28026">
        <title>Ordonnance sur le personnel de la Confédération (OPers), modification</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8770.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Primato dei contributi: approvata la revisione parziale dell'ordinanza sul personale federale</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha approvato la revisione parziale dell'ordinanza sul personale federale (OPers). In tal modo ha districato l'attuale intreccio tra le prestazioni del datore di lavoro Confederazione e le prestazioni assicurative vere e proprie della previdenza professionale. Inoltre ha creato le condizioni di diritto del lavoro necessarie a introdurre con effetto al 1° luglio 2008 il primato dei contributi nell'Amministrazione federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mese di dicembre del 2006 l'Assemblea federale ha approvato la legge su PUBLICA, spianando così la strada per un nuovo ordinamento sulla previdenza professionale della Confederazione. Nel contempo ha approvato una revisione parziale della legge sul personale federale (LPers). Con queste decisioni, l'Assemblea federale ha creato le condizioni giuridiche per un nuovo tipo di rapporto tra Confederazione e PUBLICA, che in futuro poggerà su un contratto di affiliazione di diritto pubblico. Quest'ultimo è pure stato approvato in data odierna dal Governo. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo tipo di rapporto tra datore di lavoro e istituto di previdenza separa i settori tecnici e di diritto previdenziale di PUBLICA dagli ambiti decisionali del datore di lavoro Confederazione. Pertanto le prescrizioni previdenziali non contengono più alcuna disposizione che sia rilevante sotto il profilo del diritto del lavoro o che abbia carattere costitutivo. Unitamente alle disposizioni regolamentari della previdenza professionale, gli adeguamenti di diritto del personale costituiscono un unità. Negli ambiti decisionali del datore di lavoro rientrano ad esempio la regolamentazione dell'assicurazione in caso di congedo, la partecipazione del datore di lavoro ai riscatti e alle rendite transitorie nonché la determinazione delle componenti assicurabili dello stipendio. Queste disposizioni sono ora contenute nell'OPers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La separazione tra prestazioni del datore di lavoro e quelle dell'istituto di previdenza comporta pure una reimpostazione delle attuali disposizioni concernenti il pensionamento anticipato di particolari categorie di personale (ad es. militari di professione, membri del Corpo delle guardie di confine, piloti, personale trasferibile e personale soggetto a rotazione del DFAE).&lt;/p&gt; Si prevede che il passaggio al primato dei contributi, che avverrà il 1° luglio 2008, comporterà un provvisorio aumento dei casi di pensionamento. Affinché l'adempimento dei compiti dell'Amministrazione non ne sia pregiudicato, l'Ufficio federale del personale e PUBLICA intendono adottare misure d'informazione specifiche per le categorie di assicurati assoggettate all'OPers. Gli altri assicurati saranno informati dal datore di lavoro competente in collaborazione con PUBLICA.</text>
      <contact>Juan F. Gut, direttore a.i. dell'Ufficio federale del personale, tel. 031 322 62 01 David Gerber, Ufficio federale del personale, reparto Retribuzione e previdenza del personale, tel. 031 323 93 65 Questioni concernenti le categorie di personale particolari: DDPS: Peter Bolliger, Personale Difesa, tel. 031 322 75 65 DFAE: Pascal Décosterd, responsabile Finanze e amministrazione del personale, tel. 031 322 76 32 DATEC: François Chassot, responsabile Risorse umane, tel. 031 322 81 31 Amministrazione federale delle dogane (AFD): Hanspeter Glauser, capo del personale, tel. 031 322 67 27</contact>
      <attachment id="28026">
        <title>Ordonnance sur le personnel de la Confédération (OPers), modification</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8770.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="164" org-id="604">
        <name lang="de">Pensionskasse des Bundes / Publica</name>
        <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions / Publica</name>
        <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione / Publica</name>
        <name lang="en">Federal pension fund /Publica</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
