<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13160" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2007-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL legt erstmals Sicherheitsbericht vor</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) veröffentlicht einen jährlichen Bericht mit aktuellen Themen aus der Schweizer Aviatik. Als Teil der diesjährigen Ausgabe hat das Amt erstmals einen Sicherheitsbericht erstellt. Er gibt Auskunft über die Aufsichtstätigkeit des BAZL und den Stand der Sicherheit in der schweizerischen Zivilluftfahrt.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) veröffentlicht einen jährlichen Bericht mit aktuellen Themen aus der Schweizer Aviatik. Als Teil der diesjährigen Ausgabe hat das Amt erstmals einen Sicherheitsbericht erstellt. Er gibt Auskunft über die Aufsichtstätigkeit des BAZL und den Stand der Sicherheit in der schweizerischen Zivilluftfahrt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Sicherheitsbericht 2006 liefert eine Zusammenfassung der Aktivitäten des BAZL im Sicherheitsbereich, die gewonnenen Erkenntnisse und die vom Amt daraus abgeleiteten Massnahmen in seiner Aufsichtstätigkeit. So bringt er unter anderem zum Ausdruck, dass das BAZL 2006 in der Industrie gesamthaft über 800 Inspektionen und Audits durchführte. Weiter enthält der Bericht Informationen über die Hauptrisiken und den Stand der Sicherheit im System Luftfahrt. Der Sicherheitsbericht soll in Zukunft ebenfalls jährlich erscheinen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAZL versteht ihn als Kommunikationsmittel im Dialog mit der Industrie, aber auch mit der Politik und der breiten Öffentlichkeit. Da Vergleichswerte zu früheren Jahren fehlen, ist die Aussagekraft des Sicherheitsberichts 2006 noch beschränkt. Dieser Zustand wird sich jedoch ändern, wenn Jahr für Jahr weitere Daten und Analysen hinzukommen und sich die Entwicklung der Sicherheit in der schweizerischen Luftfahrt über einen längeren Zeitraum hinweg nachverfolgen lässt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Sicherheitsbericht 2006 als Teil der Broschüre über die Schweizer Zivilluftfahrt 2007 ist via Link oben rechts abrufbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="34590">
        <title>Schweizer Zivillluftfahrt 2007</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/dokumentation/studien/00337/01178/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-26 15:40" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'OFAC publie son premier rapport sur la sécurité</title>
      <teaser>L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) publie chaque année un rapport traitant de thèmes actuels dans le domaine de l'aviation suisse. Pour la première fois cette année, une partie du rapport est consacrée à la sécurité. Ce rapport sur la sécurité fournit des informations sur les activités de surveillance de l'OFAC et sur le niveau actuel de la sécurité dans l'aviation civile suisse.</teaser>
      <lead>L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) publie chaque année un rapport traitant de thèmes actuels dans le domaine de l'aviation suisse. Pour la première fois cette année, une partie du rapport est consacrée à la sécurité. Ce rapport sur la sécurité fournit des informations sur les activités de surveillance de l'OFAC et sur le niveau actuel de la sécurité dans l'aviation civile suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport de sécurité 2006 donne une vue d'ensemble des activités de l'OFAC en matière de sécurité, des connaissances acquises ainsi que des mesures mises en oeuvre par l'office dans ses activités de surveillance, montrant qu'en 2006 l'OFAC a mené plus de 800 inspections et audits dans l'industrie. En outre, le rapport contient des informations sur les risques majeurs et sur le niveau de sécurité du système aéronautique. Le rapport de sécurité paraîtra dorénavant chaque année.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFAC considère ce rapport comme un moyen de communication avec l'industrie aéronautique&amp;nbsp; mais également avec les milieux politiques et le grand public. Etant donné qu'aucune comparaison n'est possible avec des données antérieures, la portée du rapport 2006 est encore limitée. Néanmoins, cette situation changera au fil des ans avec les nouvelles données et analyses ainsi qu'avec le suivi de l'évolution de la sécurité aérienne suisse sur une plus longue période.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rapport de sécurité 2006 fait partie intégrante de la brochure 2007 sur l'aviation civile suisse et peut être téléchargé sur le site internet de l'OFAC&amp;nbsp; (voir&amp;nbsp;à droite).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="34591">
        <title>L'aviation civile suisse 2007</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/dokumentation/studien/00337/01178/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-26 15:40" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Primo rapporto dell’UFAC sulla sicurezza</title>
      <teaser>L’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) pubblica ogni anno un rapporto sui temi di attualità dell’aviazione civile svizzera. Nell’edizione di quest’anno l’Ufficio ha aggiunto un rapporto sulla sicurezza, nel quale si illustra l’attività di sorveglianza del-l’UFAC e lo stato della sicurezza nell’aviazione civile svizzera.</teaser>
      <lead>L’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) pubblica ogni anno un rapporto sui temi di attualità dell’aviazione civile svizzera. Nell’edizione di quest’anno l’Ufficio ha aggiunto un rapporto sulla sicurezza, nel quale si illustra l’attività di sorveglianza del-l’UFAC e lo stato della sicurezza nell’aviazione civile svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto sulla sicurezza 2006 fa una sintesi delle attività dell'UFAC nel settore della sicurezza, illustrando gli insegnamenti tratti dall'esperienza e i provvedimenti che ne sono derivati per l'attività di sorveglianza dell'Ufficio. Il rapporto informa ad esempio che nel 2006 l'UFAC ha effettuato più di 800 ispezioni e audit nell'industria aeronautica. Il documento menziona inoltre i rischi principali e lo stato della sicurezza nel sistema aeronautico. In futuro il rapporto sulla sicurezza sarà anch'esso pubblicato annualmente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'UFAC considera il rapporto sulla sicurezza uno strumento di comunicazione nel dialogo con l'industria, il mondo politico e l'opinione pubblica. Dato che mancano dati comparativi relativi agli anni precedenti, l'eloquenza del rapporto 2006 è ancora limitata. La situazione cambierà mano a mano che negli anni si aggiungeranno dati e analisi e che sarà possibile seguire l'evolversi, sul lungo periodo, della sicurezza dell'aviazione nazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto sulla sicurezza 2006 è parte integrante della pubblicazione "L'aviazione civile svizzera nel 2007".&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="34592">
        <title>L'aviazione civile svizzera 2007</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/dokumentation/studien/00337/01178/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-26 15:40" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
