<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12913" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-06-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Offizieller Besuch von Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey in Spanien</title>
      <lead>Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), reist am Montag, 11. Juni, und Dienstag, 12. Juni, zu einem offiziellen Besuch nach Spanien. Sie wird von König Juan Carlos, vom Ministerpräsidenten, José Luis Rodriguez Zapatero, sowie vom Minister für auswärtige Angelegenheiten und Zusammenarbeit, Miguel Angel Moratinos, empfangen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bundespräsidentin wird am Montag am späteren Vormittag in Madrid eintreffen. Dort trifft sie sich mit König Juan Carlos im Zarzuela-Palast zu einer Unterredung. Danach wird die Schweizer Delegation zu einem offiziellen Essen empfangen. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf Einladung ihres Amtskollegen Miguel Angel Moratinos wird sich die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten am Montag Abend nach Córdoba begeben, einer Stadt, die die gegenseitige Befruchtung der Kulturen und Zivilisationen symbolisiert. Neben einem Arbeitstreffen mit dem Minister für auswärtige Angelegenheiten und Zusammenarbeit ist insbesondere ein Besuch der berühmten Moschee-Kathedrale vorgesehen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach ihrer Rückkehr nach Madrid wird die Bundespräsidentin am Dienstag von Ministerpräsident José Luis Rodriguez Zapatero empfangen. Am Abend reist sie in die Schweiz zurück.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Zentrum der Gespräche wird ein Überblick über die ausgezeichneten bilateralen Beziehungen zwischen den beiden Ländern stehen. Zudem sollen aktuelle internatio­nale Themen angesprochen werden, darunter die politische Situation in Latein­amerika, die jüngsten Entwicklungen im Nahen Osten und im Balkan sowie Fragen im Zusammenhang mit der Migration im Mittelmeerraum.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey wird am 22. und 23. Juni&amp;nbsp; nach Spanien reisen. Sie wird in Valencia dem Start der Schlussregatte des America's Cup beiwohnen, an der das Schweizer Boot Alinghi seinen Titel verteidigen wird.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-15 18:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite officielle en Espagne de la Présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey</title>
      <lead>La Présidente de la Confédération Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), se rendra en visite officielle en Espagne lundi 11 et mardi 12 juin. Elle y sera reçue par Sa Majesté le Roi Juan Carlos, par le Président du gouvernement José Luis Rodriguez Zapatero ainsi que par le Ministre des affaires étrangères et de la coopération Miguel Angel Moratinos.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Présidente de la Confédération arrivera à Madrid lundi à la mi-journée. Elle y aura une entrevue au Palais de la Zarzuela avec Sa Majesté le Roi Juan Carlos. La délégation suisse sera reçue ensuite à un déjeuner officiel.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À l’invitation de son homologue Miguel Angel Moratinos, la cheffe du Département fédéral des affaires étrangères se rendra lundi soir à Cordoba, cité qui symbolise le métissage des cultures et des civilisations. Outre une réunion de travail avec le Ministre des affaires étrangères et de la coopération, elle y visitera notamment la célèbre mosquée-cathédrale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De retour à Madrid, la Présidente de la Confédération sera reçue mardi par le Président du gouvernement José Luis Rodriguez Zapatero. Elle regagnera la Suisse en soirée.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entretiens seront consacré à un tour d’horizon des relations bilatérales excellentes entre les deux pays. Ils aborderont également des thèmes d’actualité internationale, parmi lesquels la situation politique en Amérique latine, les récents développements au Moyen-Orient et dans les Balkans, ainsi que les questions de migration dans le contexte méditerranéen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Madame Micheline Calmy-Rey se rendra&amp;nbsp;en Espagne les 22 et 23 juin. Elle assistera à Valencia au début de la régate finale de la Coupe de l’Amérique, durant laquelle le bateau suisse Alinghi défendra son titre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-15 18:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita ufficiale in Spagna della Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey</title>
      <lead>La Presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey, Capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), si recherà in visita ufficiale in Spagna lunedì 11 e martedì 12 giugno. Sarà ricevuta da Sua Maestà Re Juan Carlos, dal Presidente del Governo José Luis Rodriguez Zapatero nonché dal Ministro degli affari esteri e della cooperazione Miguel Angel Moratinos.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Presidente della Confederazione arriverà a Madrid lunedì a mezzogiorno. Avrà un colloquio nel Palazzo della Zarzuela con Sua Maestà Re Juan Carlos. In seguito la delegazione svizzera sarà ricevuta a un pranzo ufficiale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Su invito del suo omologo Miguel Angel Moratinos, Micheline Calmy-Rey, Capo del Dipartimento federale degli affari esteri si recherà lunedì sera a Cordoba, città che simboleggia lo scambio fra culture e civilizzazioni. Oltre a una riunione di lavoro con il Ministro degli affari esteri e della cooperazione, la Consigliera federale visiterà in particolare la famosa moschea-cattedrale.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Di ritorno a Madrid, la Presidente della Confederazione sarà ricevuta martedì dal Presidente del Governo José Luis Rodriguez Zapatero, dopo di che, in serata, ripartirà per la Svizzera.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I colloqui verteranno sulle ottime relazioni bilaterali fra i due Paesi. Saranno anche affrontati temi d'attualità internazionale come la situazione politica in America Latina, i recenti sviluppi in Medio Oriente e nei Balcani, nonché le questioni migratorie nel contesto mediterraneo.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Micheline Calmy-Rey tornerà&amp;nbsp;in Spagna il 22 e il 23 giugno per assistere, a Valencia, alla partenza della regata finale della Coppa America, durante la quale l'imbarcazione svizzera Alinghi difenderà il titolo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-15 18:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>The President of the Confederation to make an official visit to Spain</title>
      <lead>The President of the Swiss Confederation, Micheline Calmy-Rey, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), will make an official visit to Spain on 11- 12 June. She will be received by His Majesty King Juan Carlos, and by the Prime Minister, José Luis Rodriguez Zapatero, as well as by the Minister of Foreign Affairs and Cooperation, Miguel Angel Moratinos.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mrs Calmy-Rey will arrive in Madrid at around noon on Monday, 11 June. Her first appointment will be an interview with His Majesty King Juan Carlos at the Zarzuela Palace. The Swiss delegation will then be received for an official lunch. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;At the invitation of Mr Moratinos, she will travel on Monday evening to Cordoba, a city which symbolises the meeting of cultures and civilizations. In addition to a working meeting with the Minister of Foreign Affairs and Cooperation, Mrs Calmy-Rey will visit the famous mosque-cathedral. On her return to Madrid, Mrs Calmy-Rey will have a meeting on Tuesday with the Prime Minister, José Luis Rodriguez Zapatero. She returns to Switzerland in the evening. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The talks will be devoted to reviewing bilateral relations, which are excellent. The discussions will also address current international issues, including the political situation in Latin America, the recent developments in the Middle East and in the Balkans, as well as aspects of migration in the Mediterranean context. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mrs Calmy-Rey will travel&amp;nbsp;to Spain on 22-23 June to attend the first match of the America’s Cup in Valencia where the Swiss-based boat Alinghi will attempt to defend its title.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Berne Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2007-06-15 18:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
