<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13074" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt Biersteuergesetz in Kraft</title>
      <lead>Das Biersteuergesetz und die dazu gehörende Verordnung sind heute vom Bundesrat auf den 1. Juli 2007 in Kraft gesetzt worden. Das neue Gesetz löst den Bundesratsbeschluss vom 4. August 1934 über die eidgenössische Getränkesteuer ab. Es trägt den veränderten rechtlichen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen Rechnung. Mehreinnahmen gibt es nicht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bemessungseinheit für die Besteuerung bleibt wie bisher der Hektoliter. Bemessen wird neu nach der Gradstärke des Bieres auf der Grundlage des Stammwürzegehalts. Je höher der Stammwürzegehalt, desto stärker und alkoholhaltiger ist das Bier und desto höher wird es besteuert. Für wirtschaftlich unabhängige Kleinbrauereien mit einer Jahresproduktion von weniger als 55&amp;nbsp;000 Hektolitern Bier sind Steuerermässigungen um höchstens 40 Prozent vorgesehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das neue Besteuerungssystem ist EU-kompatibel und haushaltsneutral ausgestaltet. Dadurch sind Einnahmen aus der Biersteuer von zurzeit rund 100 Millionen Franken jährlich gewährleistet. Die Reineinnahmen fliessen in die allgemeine Bundeskasse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Kehrli, Oberzolldirektion, Tel. 031 322 66 12</contact>
      <attachment id="27932">
        <title>Bundesgesetz über die Biersteuer (Biersteuergesetz, BStG) vom 6. Oktober 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8753.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="27935">
        <title>Verordnung über die Biersteuer (Biersteuerverordnung, BStV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>58</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en vigueur la loi sur l'imposition de la bière</title>
      <teaser>Andreas Kehrli, Direction générale des douanes, tél. 031 322 66 12</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a fixé aujourd'hui la date d'entrée en vigueur de la loi sur l'imposition de la bière et de l'ordonnance qui la complète au 1er juillet 2007. La nouvelle loi remplace l'arrêté du Conseil fédéral du 4 août 1934 concernant un impôt fédéral sur les boissons. Elle tient compte de l'évolution des conditions générales juridiques et économiques. Il n'y aura pas de recettes supplémentaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'unité de mesure utilisée pour l'imposition reste l'hectolitre. L'impôt se calculera do­rénavant d'après le degré de la bière, sur la base de la teneur en moût d'origine. Plus la teneur en moût d'origine est élevée, plus la bière est forte et alcoolisée et plus elle est imposée. Des allégements fiscaux pouvant atteindre 40&amp;nbsp;% sont prévus pour les petites brasseries indépendantes dont la production annuelle de bière est inférieure à 55&amp;nbsp;000 hectolitres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau système d'imposition est compatible avec celui de l'UE et conforme au principe de la neutralité budgétaire. Il permet de garantir les recettes de l'impôt sur la bière, qui s'élèvent actuellement à quelque 100 millions de francs par année. Ses recettes nettes passent dans la caisse générale de la Confédération.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="27933">
        <title>Loi fédérale sur l’imposition de la bière (LIB) du 6 octobre 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>89</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8754.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="27936">
        <title>Ordonnance sur l’imposition de la bière (OIB)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8758.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone in vigore la legge sull'imposizione della birra</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha fissato al 1° luglio 2007 l'entrata in vigore della legge sull'imposizione della birra e della relativa ordinanza. La nuova legge sostituisce il decreto del Consiglio federale del 4 agosto 1934 concernente un'imposta federale sulle bevande. Essa tiene conto delle modifiche delle condizioni quadro giuridiche ed economiche. Non si prevedono maggiori entrate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'unità di misura per l'imposizione rimane l'ettolitro. L'imposta verrà ora calcolata secondo il tenore alcolico della birra, in base al tenore di mosto iniziale. Più il tenore di mosto iniziale è elevato, maggiori saranno il contenuto di alcool nella birra e di conseguenza l'imposizione. Per le piccole birrerie economicamente indipendenti con una produzione annua inferiore a 55 000 ettolitri sono previste agevolazioni fiscali del 40 per cento al massimo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo sistema d'imposizione è eurocompatibile e non ha ripercussioni sui conti pubblici. Gli introiti dell'imposta sulla birra, attualmente di circa 100 milioni di franchi all'anno, sono dunque garantiti. Le entrate nette confluiscono nella cassa generale della Confederazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Kehrli, Direzione generale delle dogane, tel. 031 322 66 12</contact>
      <attachment id="27934">
        <title>Legge federale sull’imposizione della birra (Legge sull’imposizione della birra, LIB) del 6 ottobre 2006</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8755.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="27936">
        <title>Ordonnance sur l’imposition de la bière (OIB)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8758.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="142" org-id="606">
        <name lang="de">Biersteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt sur la bière</name>
        <name lang="it">Imposta sulla birra</name>
        <name lang="en">Beer tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
