<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12892" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2007-06-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sachplan Militär: Mitwirkungsverfahren eröffnet</title>
      <lead>Das Eidg. Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) eröffnet das Mitwirkungsverfahren zur Anpassung des Sachplans Militär. Vom 4. Juni bis am 3. Juli 2007 können die Bevölkerung und interessierte Organisationen ihre Stellungnahmen zuhanden der Behörden einreichen.</lead>
      <text link="no">Im Juli 2005 hat der Chef des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), Bundesrat Samuel Schmid, das Stationierungskonzept der Armee mit den zwischen Armee und Kantonen vereinbarten Anpassungen genehmigt. Auf der Basis dieses inzwischen weiter konkretisierten Konzepts erfolgt nun die Anpassung des Sachplans Militär. Damit soll die raumplanerische Abstimmung des Stationierungskonzepts der Armee überprüft und wo noch nötig sichergestellt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Zu diesem Zweck hat das VBS die beiden bisher gültigen militärischen Sachpläne vollumfänglich überarbeitet. Nach einer ersten Anhörung der eidgenössischen und kantonalen Behörden im letzten Herbst liegt nun der Vernehmlassungsentwurf vor.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Während der 30-tägigen Frist bis am 3. Juli 2007 können Bürgerinnen und Bürger sowie Organisationen ihre Anliegen und Bemerkungen zuhanden der Behörden einreichen. Die Auflageorte und die Modalitäten des Mitwirkungsverfahrens sind kantonal geregelt. Sie werden in den kantonalen Amtsblättern bekannt gegeben. Auskünfte erteilen die kantonalen Raumplanungsfachstellen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach Eingang der kantonalen und kommunalen Stellungnahmen im Verlaufe des Monats September 2007 wird das VBS die Eingaben prüfen und in einem Vernehmlassungsbericht zusammenfassen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach Abschluss der notwendigen Bereinigungen wird der Bundesrat voraussichtlich im ersten Quartal 2008 über den neuen Sachplan Militär einen Beschluss fassen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der überarbeitete Sachplan Militär liegt ab Montag, 4. Juni 2007 zur Einsichtnahme auf. Er steht auch im Internet unter www.sachplanmilitaer.ch zum Herunterladen bereit.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bei den drei Hauptjetflugplätzen der Armee – Meiringen, Payerne und Sion – gibt der Sachplan den bisher bekannten Planungsstand wieder. Anlässlich seiner Besuche hat Bundesrat Schmid mit den drei Regionen vereinbart, Arbeitsgruppen einzusetzen. Diese sollen eine bessere Abstimmung der gegenseitigen Interessen erreichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bei den Flugplätzen Payerne und Sion können die entsprechenden Arbeiten einen Einfluss auf die Lärmbelastungskurven im Sachplan haben. Wenn dies der Fall sein sollte, werden die Kurven im Sachplan umgehend aktualisiert und den Regionen im Rahmen des laufenden Mitwirkungsverfahrens zur Stellungnahme unterbreitet.</text>
      <contact>Bruno Locher Stv. Chef Raum und Umwelt Projektleiter Sachplan Militär 031 324 20 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plan sectoriel militaire - Ouverture de la procédure de participation</title>
      <lead>Le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) ouvre la procédure de participation relative au plan sectoriel militaire. La population et les organisations intéressées pourront faire parvenir leurs prises de position à l'intention des autorités du 4 juin au 3 juillet 2007.</lead>
      <text link="no">En juillet 2005, le chef du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), le conseiller fédéral Samuel Schmid, a approuvé le concept de stationnement de l'armée avec les adaptations convenues entre l'armée et les cantons. Sur la base de ce concept entretemps concrétisé de manière plus approfondie, le plan sectoriel militaire fait maintenant l'objet d'une mise à jour. Cela permettra de procéder à la vérification du concept de stationnement de l'armée du point de vue de l'aménagement du territoire et de la réaliser là où cela est nécessaire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A cet effet, le DDPS a procédé à une refonte complète des plans sectoriels actuellement en vigueur. Après une première consultation des autorités fédérales et cantonales réalisée l'automne passé, le projet de consultation peut être maintenant publié.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les citoyens et les citoyennes, de même que les organisations intéressées, pourront faire parvenir, dans le délai de 30 jours prévu, leurs demandes et leurs remarques aux autorités concernées. Les lieux de consultation et les modalités de la procédure de participation sont réglés au niveau cantonal. Ils seront également publiés dans les feuilles officielles cantonales. Les services de l'aménagement cantonaux renseigneront à ce sujet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après réception des avis cantonaux et communaux, durant le mois de septembre 2007, le DDPS examinera les demandes formulées et les synthétisera dans un rapport de consultation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après clôture des mises au point nécessaires, le Conseil fédéral prendra en principe une décision sur le nouveau plan sectoriel au cours du premier trimestre de 2008.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le plan sectoriel militaire révisé pourra être consulté dès le 4 juin 2007. Il peut également être téléchargé sous www.sachplanmilitaer.ch.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En ce qui concerne les trois aérodromes de jets principaux de l'armée, à savoir Meiringen, Payerne et Sion, le plan sectoriel reflète le stade de planification actuel. A l'occasion de ses visites, le conseiller fédéral Schmid a convenu, avec ces trois régions, de mettre en œuvre des groupes de travail. Ceux-ci devront permettre de mieux harmoniser les intérêts réciproques.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour ce qui est des aérodromes de Payerne et de Sion, les études en cours pourront avoir une influence sur les courbes de nuisances sonores comprises dans le plan sectoriel.&amp;nbsp; Le cas échéant, les courbes en question seront immédiatement actualisées dans le plan sectoriel de manière à pouvoir être soumises aux régions dans le cadre de la procédure de participation en cours.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Bruno Locher Chef suppl. Territoire et environnement Responsable de projet Plan sectoriel militaire Secrétariat général du DDPS 031 324 20 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Piano settoriale militare – aperta la procedura di partecipazione</title>
      <lead>Il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) apre la procedura di partecipazione per l'adeguamento del Piano settoriale militare. Dal 4 giugno al 3 luglio 2007, la popolazione e le organizzazioni interessate possono presentare i loro pareri alle autorità.</lead>
      <text link="no">Nel mese di luglio 2005, il Consigliere federale Samuel Schmid, capo del DDPS, ha approvato il «Concetto relativo agli stazionamenti dell'esercito» completato dalle modifiche concordate tra esercito e Cantoni. Sulla base di tale Concetto – nel frattempo ulteriormente sviluppato – sono ora in corso l'adeguamento del Piano settoriale militare e la verifica, sotto il profilo della pianificazione del territorio, della coordinazione dei lavori volti a concretizzare il concetto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per tale scopo il DDPS ha completamente rielaborato i due piani settoriali militari attualmente in vigore. Dopo una prima indagine conoscitiva presso le autorità federali e cantonali, che ha avuto luogo nell'autunno 2006, ora è pronto il progetto di Piano settoriale militare destinato alla procedura di consultazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Entro un termine di 30 giorni, ossia fino al 3 luglio 2007, le cittadine e i cittadini nonché le organizzazioni potranno presentare le loro richieste e osservazioni alle autorità. I luoghi del deposito ufficiale e le modalità della procedura di partecipazione sono disciplinate a livello cantonale e saranno rese note nei fogli ufficiali dei Cantoni. Informazioni al riguardo sono ottenibili presso gli uffici cantonali di pianificazione del territorio.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo il ricevimento dei pareri cantonali e comunali nel corso del mese di settembre 2007, il DDPS esaminerà le proposte e le riassumerà in un rapporto relativo alla procedura di consultazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo le necessarie rettifiche, il Consiglio federale deciderà in merito al nuovo Piano settoriale militare probabilmente nel primo trimestre del 2008.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Da lunedì 4 giugno 2007, il Piano settoriale militare rielaborato è disponibile per la consultazione. Esso può essere anche scaricato da Internet all'indirizzo www.pianosettorialemilitare.ch.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per quanto concerne i tre maggiori aereodromi per aviogetti dell'esercito – Meiringen, Payerne e Sion – il Piano settoriale militare riflette lo stato attuale della pianificazione. In occasione delle sue visite, il Consigliere federale Samuel Schmid ha stabilito d'intesa con le tre regioni l'impiego di gruppi di lavoro. Questi ultimi opereranno nell'ottica di una migliore armonizzazione dei rispettivi interessi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per quanto concerne gli aerodromi di Payerne e Sion, i lavori ivi previsti potrebbero influire sugli indici di esposizione al rumore indicati nel Piano settoriale: in tal caso, i valori contenuti nel Piano settoriale saranno aggiornati costantemente e sottoposti alle regioni, le quali potranno esprimersi in merito nel quadro della procedura di partecipazione in corso.</text>
      <contact>Bruno Locher Sostituto del capo Territorio e ambiente Capoprogetto Piano settoriale militare 031 324 20 34</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5170" org-id="502">
        <name lang="de">Schutzinfrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure de protection</name>
        <name lang="it">Infrastruttura di protezione</name>
        <name lang="en">Protection Infrastructure</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5590" org-id="502">
        <name lang="de">Rechtliche Grundlagen</name>
        <name lang="fr">Bases légales</name>
        <name lang="it">Basi legali</name>
        <name lang="en">legal foundations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="502">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="23">
        <name lang="de">Politische Rechte</name>
        <name lang="fr">Droits politiques</name>
        <name lang="it">Diritti politici</name>
        <name lang="en">Political Rights</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
