<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="13068" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Vorschriften für Car- und LKW-Chauffeure sollen mehr Sicherheit bringen</title>
      <teaser>Wer ab dem 1. September 2009 mit Cars, Kleinbussen oder Lastwagen Personen oder Güter transportieren will, muss zusätzlich zum Führerausweis den Fähigkeitsausweis für den Personen- und/oder Gütertransport erwerben und sich regelmässig weiterbilden. Dies hat heute der Bundesrat entschieden. Er hat eine entsprechende neue Verordnung über die Zulassung von Fahrzeugführern und -führerinnen zum Personen- und Gütertransport auf der Strasse (Chauffeurzulassungsverordnung) verabschiedet. Ziel der Neuerung ist eine Erhöhung der Verkehrssicherheit.</teaser>
      <lead>Wer ab dem 1. September 2009 mit Cars, Kleinbussen oder Lastwagen Personen oder Güter transportieren will, muss zusätzlich zum Führerausweis den Fähigkeitsausweis für den Personen- und/oder Gütertransport erwerben und sich regelmässig weiterbilden. Dies hat heute der Bundesrat entschieden. Er hat eine entsprechende neue Verordnung über die Zulassung von Fahrzeugführern und -führerinnen zum Personen- und Gütertransport auf der Strasse (Chauffeurzulassungsverordnung) verabschiedet. Ziel der Neuerung ist eine Erhöhung der Verkehrssicherheit.</lead>
      <text link="no">Mit der Neuregelung müssen die Schweizer Berufschauffeure künftig die gleichen Anforderungen erfüllen wie ihre Kolleginnen und Kollegen in der EU. Im Landverkehrsabkommen zwischen der Schweiz und der EU hat sich die Schweiz verpflichtet, für gleichwertige Regelungen des Personen- und Güterverkehrs zu sorgen. Dies geschieht durch eine Übernahme der EU-Anforderungen ins schweizerische Recht. Von der Verbesserung der Ausbildung und der neu eingeführten Verpflichtung zur Weiterbildung der Berufschauffeure verspricht sich der Bundesrat eine Erhöhung der Verkehrssicherheit sowie eine umweltschonendere und energieeffizientere Fahrweise.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Verordnung sieht vor:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Wer mit Cars oder Kleinbussen (Kat. D1 oder D) berufsmässig Personen transportieren will, muss den Fähigkeitsausweis für den Personentransport erwerben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Wer mit Lastwagen (Kat. C1 oder C) berufsmässig Güter transportieren will, muss den Fähigkeitsausweis für den Gütertransport erwerben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Neuregelung gilt ab 1. September 2009. Wer nach diesem Datum das Gesuch um einen entsprechenden Lernfahr- oder Führerausweis beim Strassenverkehrsamt einreicht, muss die neue Prüfung ablegen. Sie ist umfang- und anforderungsreich und umfasst einen theoretischen wie praktischen Teil. Wer am 1. September 2009 den entsprechenden Führerausweis bereits besitzt (oder zumindest das Gesuch eingereicht hat), erhält den Fähigkeitsnachweis prüfungsfrei.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für die Ausbildung werden keine speziellen Vorschriften erlassen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;u&gt;&lt;b&gt;Alle fünf Jahre ist Weiterbildung Pflicht&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;/u&gt;Die Weiterbildungspflicht gilt für alle Inhaberinnen und Inhaber des Fähigkeitsnachweises. Die Kursdauer beträgt 35 Stunden und muss alle fünf Jahre nachgewiesen werden. Dementsprechend wird der Fähigkeitsausweis jeweils auf fünf Jahre befristet. Für die Verlängerung muss der Berufschauffeur sein Wissen und Können bei einer von den Kantonen anerkannten und beaufsichtigten Weiterbildungsstätte auffrischen. Um diejenigen zu belohnen, die sich freiwillig weiterbilden, werden ab 1.1.2007 besuchte Weiterbildungen an die Pflichtstunden angerechnet, sofern sie den Inhalten der neuen Verordnung entsprechen.&amp;nbsp;&amp;nbsp;</text>
      <contact>Kontakt/Rückfragen: Medienstelle Bundesamt für Strassen 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="27942">
        <title>Chauffeurzulassungsverordnung CZV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>233</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8749.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="27943">
        <title>Verkehrszulassungsverordnung VZV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>124</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8750.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Chauffeurs d’autocars et de camions : nou-velles prescriptions destinées à améliorer la sécurité</title>
      <teaser>Dès le 1er septembre 2009, tout conducteur d’autocar, de minibus ou de camion désirant transporter des personnes ou des marchandises devra être détenteur non seulement du permis de conduire, mais encore du certificat de capacité nécessaire à l’exercice de cette activité, et suivre une formation continue. C’est ce qu’a décidé le Conseil fédéral aujourd’hui en approuvant la nouvelle ordonnance réglant l’admission des conducteurs professionnels au transport de personnes et de marchandises par route (ordonnance réglant l’admission des chauffeurs). Ces modifications ont pour but un renforcement de la sécurité routière.</teaser>
      <lead>Dès le 1er septembre 2009, tout conducteur d’autocar, de minibus ou de camion désirant transporter des personnes ou des marchandises devra être détenteur non seulement du permis de conduire, mais encore du certificat de capacité nécessaire à l’exercice de cette activité, et suivre une formation continue. C’est ce qu’a décidé le Conseil fédéral aujourd’hui en approuvant la nouvelle ordonnance réglant l’admission des conducteurs professionnels au transport de personnes et de marchandises par route (ordonnance réglant l’admission des chauffeurs). Ces modifications ont pour but un renforcement de la sécurité routière.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nouveau régime impose aux chauffeurs helvétiques les mêmes conditions qu’à leurs collègues de l’UE. Dans l’accord sur les transports terrestres qu’elle a signé avec cette dernière, la Suisse s’est engagée à appliquer une réglementation équivalente en matière de transport de personnes et de marchandises. Elle le fait en reprenant dans sa propre législation les exigences européennes. Le Conseil fédéral s’attend à ce que l’amélioration de la formation et la nouvelle obligation faite aux conducteurs professionnels de suivre une formation continue se traduisent par un renforcement de la sécurité routière et par une conduite plus écologique et plus économique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Voici ce que prévoit l’ordonnance&amp;nbsp;:&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Quiconque désire transporter des personnes à titre professionnel dans un autocar ou un minibus doit être titulaire d’un certificat de capacité pour ce type de transport.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Il en va de même, par analogie, du transport professionnel de marchandises par camion.&amp;nbsp;La nouvelle réglementation entrera en vigueur le 1er septembre 2009. Les personnes qui solliciteront un permis d’élève conducteur ou un permis de conduire de ces catégories auprès du service des automobiles après cette date devront passer le nouvel examen, qui, plus vaste et plus exigeant, comprendra un volet théorique et un volet pratique. Celles qui auront déjà un tel permis de conduire (ou qui en auront fait la demande) obtiendront le certificat de capacité sans examen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La formation ne fait pas l’objet de prescriptions particulières.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;u&gt;Formation continue&amp;nbsp;: cours obligatoire à suivre tous les cinq ans&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/b&gt;La durée de validité du certificat de capacité est de cinq ans. Elle correspond à l’intervalle auquel le titulaire devra suivre la formation continue obligatoire. Pour la prolonger, il devra mettre à jour ses connaissances et ses aptitudes en fréquentant un cours dispensé à cette fin dans un centre agréé et supervisé par les cantons. La durée (35 heures, pouvant être réparties sur 5 ans) et la matière en sont arrêtées dans l’ordonnance. Afin de récompenser les personnes qui suivent spontanément la formation continue, les cours fréquentés à cet effet à partir du 1er janvier 2007 seront imputés sur les heures obligatoires si la matière répond aux exigences de la nouvelle ordonnance.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contacts / Renseignements : Service des médias de l’Office fédéral des routes, tél. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="27944">
        <title>Ordonnance réglant l'admission des chauffeurs (OACP)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>211</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8751.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="27945">
        <title>Ordonnance réglant l’admission à la circulation routière, OAC</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8752.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le nuove prescrizioni per i conducenti di autobus e autocarri garantiranno maggiore sicurezza</title>
      <teaser>Chi dal primo settembre 2009 intende trasportare a titolo professionale persone o merci con autobus, furgoncini o autocarri, oltre che della licenza di condurre deve essere in possesso di un attestato di competenza per il trasporto di persone e/o merci e seguire regolarmente corsi di perfezionamento e aggiornamento professionale. Questo è quanto deciso oggi dal Consiglio federale, il quale ha approvato una nuova ordinanza sull'ammissione dei conducenti di veicoli al trasporto professionale di persone e di merci su strada (ordinanza sull'ammissione degli autisti, OAA). Obiettivo della normativa è quello di migliorare la sicurezza sulle strade.</teaser>
      <lead>Chi dal primo settembre 2009 intende trasportare a titolo professionale persone o merci con autobus, furgoncini o autocarri, oltre che della licenza di condurre deve essere in possesso di un attestato di competenza per il trasporto di persone e/o merci e seguire regolarmente corsi di perfezionamento e aggiornamento professionale. Questo è quanto deciso oggi dal Consiglio federale, il quale ha approvato una nuova ordinanza sull'ammissione dei conducenti di veicoli al trasporto professionale di persone e di merci su strada (ordinanza sull'ammissione degli autisti, OAA). Obiettivo della normativa è quello di migliorare la sicurezza sulle strade.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il nuovo regime gli autisti professionali della Svizzera saranno tenuti a soddisfare le stesse condizioni imposte ai loro colleghi dell'UE. Nell'accordo sui trasporti terrestri tra l’UE e la Svizzera, quest'ultima si è impegnata a riprendere una regolamentazione equivalente in materia di trasporti di persone e di merci, obiettivo perseguito adottando nella sua legislazione le esigenze europee. Dal miglioramento della formazione di base e dall'introduzione di una formazione periodica obbligatoria per tutti gli autisti professionali il Consiglio federale si attende un rafforzamento della sicurezza stradale e una guida più ecologica ed economica.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Secondo la nuova ordinanza:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/u&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;tutti coloro che a titolo professionale desiderano trasportare persone con autobus o furgoncini devono ottenere un attestato di competenza professionale per il trasporto di persone.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; -&amp;nbsp;&amp;nbsp;tutti coloro che a titolo professionale desiderano trasportare merci con autocarri devono ottenere un attestato di competenza per il trasporto di merci. &amp;nbsp;La nuova regolamentazione entra in vigore il 1° settembre 2009. Le persone che dopo questa data richiedono ai servizi competenti una licenza per allievo conducente o una licenza di condurre per le categorie summenzionate devono sostenere il nuovo esame. Più approfondito e impegnativo che in precedenza comporterà una parte teorica e una pratica. Coloro che invece sono già in possesso di tale licenza, o che per lo meno ne hanno fatto richiesta, ottengono il certificato di capacità professionale senza esame.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La formazione non è disciplinata nell'ordinanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Formazione periodica obbligatoria ogni 5 anni&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La formazione periodica è obbligatoria per tutti i titolari di un certificato di capacità professionale e deve essere seguita ogni cinque anni, lasso di tempo che corrisponde alla durata di validità del certificato stesso. Per la sua proroga il conducente professionale deve aggiornare conoscenze e competenze presso un centro di formazione riconosciuto e controllato dai Cantoni. Al fine di ricompensare coloro che seguono spontaneamente corsi di perfezionamento e di aggiornamento professionale, dal primo gennaio 2007 le ore di formazione saranno conteggiate nelle ore obbligatorie se i loro contenuti rispondono alle esigenze della nuova ordinanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazioni: servizio stampa dell'Ufficio federale delle strade, tel. 031 324 14 91</contact>
      <attachment id="27946">
        <title>Ordinanza sull'ammissione degli autisti (OAA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>206</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8759.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="27947">
        <title>Ordinanza sull’ammissione alla circolazione, OAC</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>116</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/8760.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1160" org-id="809">
        <name lang="de">Strassenverkehr: Chauffeure</name>
        <name lang="fr">Strassenverkehr: Chauffeure</name>
        <name lang="it">Strassenverkehr: Chauffeure</name>
        <name lang="en">Strassenverkehr: Chauffeure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
