<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="12652" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2007-06-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>CD unterstützt Piloten beim lärmarmen Fliegen</title>
      <teaser>Die Lärmauswirkungen des Luftverkehrs sind nicht nur auf den grossen Flughäfen, sondern auch auf den kleineren Flugplätzen in der Schweiz immer wieder ein Thema. Obwohl Piloten während ihrer Ausbildung lernen, möglichst lärmarm zu fliegen, besteht in diesem Bereich noch Potenzial für Verbesserungen. Um dafür eine einheitliche Grundlage zu schaffen, haben die Bundesämter für Zivilluftfahrt (BAZL) und Umwelt (BAFU) zusammen mit dem Aero-Club der Schweiz und der Limamedia GmbH eine CD als Lehrmittel für Piloten erarbeitet.</teaser>
      <lead>Die Lärmauswirkungen des Luftverkehrs sind nicht nur auf den grossen Flughäfen, sondern auch auf den kleineren Flugplätzen in der Schweiz immer wieder ein Thema. Obwohl Piloten während ihrer Ausbildung lernen, möglichst lärmarm zu fliegen, besteht in diesem Bereich noch Potenzial für Verbesserungen. Um dafür eine einheitliche Grundlage zu schaffen, haben die Bundesämter für Zivilluftfahrt (BAZL) und Umwelt (BAFU) zusammen mit dem Aero-Club der Schweiz und der Limamedia GmbH eine CD als Lehrmittel für Piloten erarbeitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dank der CD mit dem Titel «Fluglärmminderung» können in Zukunft alle Piloten und Flugschüler zu Hause am Bildschirm lernen, wie sie ein Flugzeug möglichst lärmarm betreiben können, ohne dabei die Sicherheit zu vernachlässigen. Von den akustischen Grundlagen über die technischen Massnahmen bis zu den Möglichkeiten des Piloten werden alle Belange der Entstehung und Verminderung von Fluglärm ausgeleuchtet. Am Schluss besteht die Möglichkeit, das Gelernte in einem kurzen Test zu überprüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Motorfluggruppen, Flugschulen und Flugplätze erhalten in den nächsten Tagen das neue Lehrmittel zugestellt. Zusätzliche Exemplare können gratis beim BAZL bestellt werden unter der E-Mail-Adresse info@bazl.admin.ch. Die CD «Fluglärmminderung» gibt es im Moment lediglich auf Deutsch. Eine französische Fassung wird gegen Ende Jahr ebenfalls verfügbar sein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un CD-Rom pour initier les pilotes à l’art de voler en faisant le moins de bruit possible</title>
      <teaser>En Suisse, le bruit du trafic aérien ne concerne pas uniquement les grands aéroports mais également les aérodromes de moindre importance. Bien que les pilotes apprennent lors de leur instruction à voler en minimisant le bruit généré par leur engin, des progrès sont encore possibles dans ce domaine. Afin d’offrir une base uniforme en la matière, l’Office de l’aviation civile (OFAC) et l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) ont développé en collaboration avec l’Aéro-Club de Suisse et la société Limamedia GmbH un moyen didactique à l’intention des pilotes sous la forme d’un CD-Rom.</teaser>
      <lead>En Suisse, le bruit du trafic aérien ne concerne pas uniquement les grands aéroports mais également les aérodromes de moindre importance. Bien que les pilotes apprennent lors de leur instruction à voler en minimisant le bruit généré par leur engin, des progrès sont encore possibles dans ce domaine. Afin d’offrir une base uniforme en la matière, l’Office de l’aviation civile (OFAC) et l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) ont développé en collaboration avec l’Aéro-Club de Suisse et la société Limamedia GmbH un moyen didactique à l’intention des pilotes sous la forme d’un CD-Rom.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le CD-Rom, intitulé «Fluglärmminderung», permettra aux pilotes et aux élèves pilotes d'apprendre chez eux, devant leur ordinateur, les techniques de vol propres à minimiser les nuisances sonores sans pour autant compromettre la sécurité. Le support aborde l'ensemble des aspects du bruit généré par le trafic aérien, de l'origine à la réduction des émissions. Il aborde des thèmes comme les bases scientifiques de l'acoustique ou les moyens techniques et mesures permettant aux pilotes de réduire les nuisances sonores. Un test permet à la fin de mesurer les connaissances acquises.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le CD-Rom sera adressé ces prochains jours aux groupes de vol à moteur, aux écoles d'aviation et aux aérodromes. Il peut être commandé gratuitement à l'OFAC à l'adresse e-mail suivante&amp;nbsp;: info@bazl.admin.ch. Le CD-Rom «Fluglärmminderung» n'existe pour l'instant qu'en allemand, mais une version française est prévue pour la fin de l'année.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="670" org-id="811">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
