<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53070" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-05-22</pubdate>
    <blocking-period>2014-05-22</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Theaterpreise 2014 – die Preisträgerinnen und Preisträger</title>
      <lead>In Anwesenheit von Bundesrat Alain Berset verleiht das Bundesamt für Kultur (BAK) heute Abend im Rahmen des 1. Schweizer Theatertreffens im Theater Winterthur erstmals die Schweizer Theaterpreise. Neben dem bereits verkündeten Schweizer Grand Prix Theater / Hans-Reinhart-Ring an Omar Porras werden Nikola Weisse und Fabienne Hadorn als herausragende Schauspielerinnen ausgezeichnet. Fünf weitere Schweizer Theaterpreise 2014 gewinnen Massimo Furlan, Beatrix Bühler und das Festival auawirleben, Milo Rau, Cristina Castrillo und das junge theater basel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Schweizer Grand Prix Theater/Hans-Reinhart-Ring wird dieses Jahr an Omar Porras verliehen, wie Ende April bereits bekanntgegeben (www.news.admin.ch/message/index.html?lang=de&amp;msg-id=52724). Der Preis ist mit 100‘000 Franken dotiert und setzt die Tradition des von der Schweizerischen Gesellschaft für Theaterkultur (SGTK) vergebenen Hans-Reinhart-Rings fort. Den eigens für ihn hergestellten Ring nimmt Porras aus der Hand von SGTK-Co-Präsidentin Anne Fournier entgegen. Ende Jahr erscheint zudem als Fortführung des Schweizer Theaterjahrbuchs eine von der SGTK realisierte Publikation zu Omar Porras&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Zwei Auszeichnungen «Herausragende/r Schauspieler/in»&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Im Rahmen der Schweizer Theaterpreise werden zwei Auszeichnungen in der Kategorie «Herausragende/r Schauspieler/in» vergeben. Geehrt werden&lt;strong&gt; Nikola Weisse &lt;/strong&gt;und&lt;strong&gt; Fabienne Hadorn&lt;/strong&gt;. Weisse wirkt seit 1971 an verschiedenen Theatern der Schweiz, u.a. unter Christoph Marthaler am Schauspielhaus Zürich und am Theater Basel. Am Schweizer Theatertreffen ist sie am 29. Mai in «Das Weisse vom Ei/Une île flottante» von Marthaler zu sehen. Hadorn ist seit 1998 als Schauspielerin, Sängerin, Texterin und Tänzerin tätig und gründete die freie Gruppe Kolypan. Die Auszeichnungen sind mit je 30‘000 Franken dotiert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Fünf Auszeichnungen «Schweizer Theaterpreis 2014»&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Fünf weitere Preise werden an Personen oder Institutionen vergeben, die sich um das vielfältige Theaterschaffen der Schweiz verdient gemacht haben. Die Preissumme beträgt 30‘000 Franken für Personen und 50‘000 Franken für Institutionen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Massimo Furlan&lt;/b&gt; wirkt in Lausanne und realisiert Sparten übergreifende, in der Schweizer Theaterlandschaft einzigartige Projekte. Seine Produktion «Giacomo» über die italienische Motorrad-Legende Giacomo Agostini ist im Rahmen des 1. Schweizer Theatertreffen am 30. Mai im Theater Winterthur zu sehen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Beatrix Bühler/auawirleben&lt;/b&gt;: Beatrix Bühler prägt seit fast 30 Jahren das kleine, aber feine Theaterfestival auawirleben, das jährlich im Frühling in Bern stattfindet. Sie ist gleichzeitig Regisseurin, Kuratorin, Netzwerkerin und Talentscout und setzt sich mit grossem Engagement für die Schweizer Theaterszene ein.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Milo Rau&lt;/b&gt; etablierte Reenactments als politisches Theaterformat. Projekte wie «Hate Radio» oder die «Moskauer Prozesse» sorgten international für Diskussionen. In Bern geboren, gründete er 2007 das International Institute of Political Murder (IIPM) in Köln. Er realisiert Arbeiten für Bühne und Film und unterrichtet an Universitäten und Kunsthochschulen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cristina Castrillo&lt;/b&gt; stammt aus Argentinien und hat mit dem 1980 gegründeten Teatro delle Radici in Lugano das Bühnenleben im Tessin nachhaltig geprägt. Neben ihren politisch engagierten Stücken bietet sie seit 1990 alljährlich Seminare in ihrer Scuola Laboratorio Internazionale für internationale Theaterschaffende an. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;junges theater basel:&lt;/b&gt; Seit 1977 sorgt das junge theater basel für Resonanz weit über die Stadt- und Landesgrenze hinaus. Professionelle Vorstellungen werden für Jugendliche gespielt und Jugendliche zwischen 14 und 24 Jahren probieren in Theaterkursen ihre darstellerischen Fähigkeiten aus.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Detaillierte Informationen und Bildmaterial&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Als Ergänzung zu dieser Medienmitteilung gibt es weitere Informationen über die Preisträgerinnen und Preisträger. Das Bundesamt für Kultur stellt Ihnen ab 22.30 Uhr Bilder der Preisverleihung zur Verfügung. Sie können diese unter folgendem Link herunterladen: http://adrianmoser.photoshelter.com/gallery/Schweizer-Theaterpreis/G0000GV67THXPjvs/C00005YuCBoR_JCQ&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Passwort: theaterpreise2014&lt;/p&gt;Hochauflösende Bilder zu den Preisträgerinnen und Preisträgern sowie Informationen über die Schweizer Theaterpreise finden Sie auf der neuen Website www.theaterpreise.ch/medien. &lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Zur Preispolitik des Bundes : Danielle Nanchen, Leiterin Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, +41 (0)58 464 98 23, danielle.nanchen@bak.admin.ch Zu den Theaterpreisen: Claudia Rosiny, Tanz- und Theaterförderung, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, +41 (0)58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="122780">
        <title>Schweizer Theaterpreise 2014 - Preisträgerinnen und Preisträger</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34951.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-05-22 20:15" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prix suisses de théâtre 2014 – les lauréates et lauréats</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture décerne ce soir les premiers Prix suisses de théâtre en présence du Conseiller fédéral Alain Berset dans le cadre de la première Rencontre du théâtre suisse au théâtre de Winterthour. En plus du Grand Prix suisse de théâtre / Anneau Hans Reinhart décerné comme annoncé à Omar Porras, Nikola Weisse et Fabienne Hadorn sont sacrées actrices exceptionnelles. Massimo Furlan, Beatrix Bühler et le festival auawirleben, Milo Rau, Cristina Castrillo et le junges theater basel remportent cinq autres prix suisses de théâtre 2014.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Grand Prix suisse de théâtre / Anneau Hans Reinhart est décerné cette année à Omar Porras, comme déjà annoncé fin avril :&lt;u&gt; &lt;/u&gt;www.bak.admin.ch/aktuelles/03123/05022/05190/index.html?lang=fr. Le Grand Prix suisse de théâtre / Anneau Hans Reinhart est doté de 100 000 francs et poursuit la tradition de l’Anneau Hans Reinhart décerné par la Société suisse du théâtre (SST). Omar Porras a reçu des mains d’Anne Fournier, co-présidente de la SST, l’anneau fabriqué pour lui. De plus, une publication réalisée par la SST et consacrée à Omar Porras paraîtra à la fin de l’année, poursuivant la tradition établie par l’Annuaire suisse du théâtre.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Deux distinctions dans les catégories « Actrice exceptionnelle / acteur exceptionnel »&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dans le cadre des prix suisses de théâtre, deux distinctions de la catégorie « Actrice exceptionnelle / acteur exceptionnel » sont décernées à &lt;strong&gt;Nikola Weisse &lt;/strong&gt;et&lt;strong&gt; Fabienne Hadorn&lt;/strong&gt;. Nikola Weisse se produit depuis 1971 dans divers théâtres suisses, sous la direction notamment de Christoph Marthaler au Schauspielhaus de Zurich et au Theater Basel. Lors de la Rencontre du théâtre suisse, elle joue le 29 mai dans &lt;i&gt;Das Weisse vom Ei/Une île flottante &lt;/i&gt;de Marthaler. Fabienne Hadorn est actrice, chanteuse, rédactrice et danseuse depuis 1998 et a fondé la troupe indépendante Kolypan. Les distinctions sont dotées de 30 000 francs chacune.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cinq distinctions dans la catégorie « Prix suisses de théâtre 2014 »&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Cinq autres prix sont décernés à des personnes ou des institutions qui ont fait briller le théâtre suisse dans toute sa diversité. Le montant des prix s’élève à 30 000 francs pour les personnes et 50 000 pour les institutions.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Massimo Furlan&lt;/b&gt; travaille à Lausanne et réalise des projets transcendant les genres, uniques dans le paysage théâtral suisse. Sa production &lt;i&gt;Giacomo &lt;/i&gt;sur le légendaire pilote de moto italien Giacomo Agostini est à découvrir le 30 mai au théâtre de Winterthour dans le cadre de la première Rencontre du théâtre suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Beatrix Bühler/auawirleben &lt;/b&gt;: Beatrix Bühler marque de son empreinte depuis près de 30 ans auawirleben, festival de théâtre petit mais exigeant, qui a lieu chaque printemps à Berne. Elle est tout à la fois metteuse en scène, curatrice, réseauteuse et dénicheuse de talents et fait preuve d’un grand engagement pour la scène du théâtre suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Milo Rau&lt;/b&gt; a établi les reconstitutions comme une forme de théâtre politique. Des projets comme &lt;i&gt;Hate Radio&lt;/i&gt; ou &lt;i&gt;Moskauer Prozesse &lt;/i&gt;ont provoqué des discussions dans le monde entier. Né à Berne, il a fondé en 2007 l’International Institute of Political Murder (IIPM) à Cologne. Il a réalisé des travaux pour la scène et le cinéma et enseigne à l’université et dans des hautes écoles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cristina Castrillo&lt;/b&gt; vient d’Argentine et a marqué durablement la vie théâtrale tessinoise avec le Teatro delle Radici qu’elle a fondé en 1980 à Lugano. En plus de ses pièces engagées politiquement, il organise chaque année depuis 1990 dans sa Scuola Laboratorio Internazionale des séminaires pour les artistes de théâtre du monde entier.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;junges theater basel :&lt;/b&gt; Le junges theater basel fait parler de lui bien au-delà des frontières de la ville et du pays depuis 1977. Le jeune public peut assister à des représentations professionnelles et les jeunes entre 14 et 24 ans mettent leurs capacités de comédiens à l’épreuve dans des cours de théâtre.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Informations détaillées et matériel iconographique&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Des informations supplémentaires sur tous les lauréats se trouvent en annexe de ce communiqué. L’Office fédéral de la culture met des photos de la cérémonie à votre disposition dès 22 h 30. Vous pouvez les télécharger sur la page suivante : http://adrianmoser.photoshelter.com/gallery/Schweizer-Theaterpreis/G0000GV67THXPjvs/C00005YuCBoR_JCQ &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mot de passe: theaterpreise2014&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez des photos en haute définition des lauréates et lauréats et des informations sur les Prix suisses de théâtre sur le nouveau site www.theaterpreise.ch/medien. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Politique des prix de la Confédération : Danielle Nanchen, responsable Création culturelle, Office fédéral de la culture, +41 (0)58 464 98 23, danielle.nanchen@bak.admin.ch Prix suisses de théâtre : Claudia Rosiny, Encouragement de la danse et du théâtre, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, +41 (0)58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="122781">
        <title>Prix suisses de théâtre 2014 - Lauréates et lauréats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34952.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-05-22 20:15" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Premi svizzeri di teatro 2014: resi noti i vincitori e le vincitrici</title>
      <lead>Alla presenza del consigliere federale Alain Berset, l’Ufficio federale della cultura (UFC) attribuisce oggi per la prima volta i Premi svizzeri di teatro in occasione della prima edizione dell’Incontro dei teatri svizzeri al Theater Winterthur. Oltre al Gran Premio svizzero di teatro / Anello Hans Reinhart attribuito a Omar Porras, vengono assegnati a Nikola Weisse e Fabienne Hadorn i premi nella categoria Attrice eccezionale. Altri cinque Premi svizzeri di teatro 2014 vanno a Massimo Furlan, Beatrix Bühler e al Festival auawirleben, Milo Rau, Cristina Castrillo e alla compagnia junges theater basel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Come già comunicato (v. comunicato stampa del 24.4.2014 su www.news.admin.ch/message/index.html?lang=it&amp;msg-id=52724) , Omar Porras è stato insignito del Gran Premio svizzero di teatro / Anello Hans Reinhart 2014. Questo premio del valore di 100 000 franchi porta avanti la tradizione instaurata dalla Società Svizzera di Studi Teatrali (SSST) con l'Anello Hans Reinhart. Nel corso della cerimonia di premiazione la co-presidente della SSST, Anne Fournier, ha consegnato a Omar Porras l’Anello creato appositamente per il vincitore. A fine anno uscirà una pubblicazione su Omar Porras realizzata dalla SSST, in sostituzione dell’Annuario del teatro svizzero.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Due premi nella categoria «Attrice eccezionale / Attore eccezionale»&lt;/b&gt;Nel quadro dei Premi svizzeri di teatro sono stati assegnati due distinzioni nella categoria «Attrice eccezionale / Attore eccezionale». Vanno a due donne, più precisamente a &lt;b&gt;Nikola Weisse&lt;/b&gt;, che dal 1971 opera in diversi teatri della Svizzera e ha tra l'altro collaborato con Christoph Marthaler allo Schauspielhaus di Zurigo e al Theater Basel. All’Incontro dei teatri svizzeri si esibisce il 29 maggio con lo spettacolo «Das Weisse vom Ei / Une île flottante» di Christoph Marthaler. L'altro premio è andato a &lt;b&gt;Fabienne Hadorn&lt;/b&gt;, dal 1998 attrice, cantante, redattrice e danzatrice nonché fondatrice della compagnia Kolypan. I premi hanno un valore di 30 000 franchi ciascuno.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cinque «Premi svizzeri di teatro 2014»&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Altri cinque premi sono stati assegnati a persone o istituzioni che si sono contraddistinte nella poliedrica creazione teatrale in Svizzera. I premi alle persone hanno un valore di 30 000 franchi ciascuno, i premi alle istituzioni di 50 000 franchi ciascuno.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Massimo Furlan:&lt;/b&gt; lavora a Losanna e realizza progetti interdisciplinari, eccezionali per il panorama teatrale elvetico. «Giacomo», creazione dedicata al leggendario motociclista italiano Giacomo Agostini, è in programma per il 30 maggio nel quadro della prima edizione dell’Incontro dei teatri svizzeri al Theater Winterthur.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Beatrix Bühler/auawirleben:&lt;/b&gt; da quasi trenta anni Beatrix Bühler calca le scene di auawirleben, un festival teatrale di piccole dimensioni ma di grande spessore organizzato ogni anno in primavera a Berna. È regista, curatrice, esperta di reti sociali, talent scout in un'unica persona e si impegna senza pregiudizi, con altruismo e imparzialità per la scena teatrale svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Milo Rau:&lt;/b&gt; ha fatto della rievocazione un genere teatrale politico. Progetti quali «Hate Radio» o «I processi di Mosca» hanno avuto risonanza internazionale e animato la discussione. Nato a Berna, nel 2007 ha fondato l’&lt;i&gt;International Institute of Political Murder &lt;/i&gt;(IIPM) a Colonia. Lavora per il palcoscenico e il cinema e insegna presso università e accademie di belle arti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cristina Castrillo:&lt;/b&gt; originaria dell’Argentina, ha lasciato un’impronta profonda nella vita teatrale ticinese con il Teatro delle Radici fondato a Lugano nel 1980. Oltre alle sue pièce politicamente impegnate, dal 1990 propone tutti gli anni presso la Scuola Laboratorio Internazionale da lei fondata degli incontri di formazione e ricerca cui partecipano attori provenienti da tutto il mondo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;junges theater basel:&lt;/b&gt; dal 1977 è il punto di riferimento a Basilea per il teatro giovane e si è fatto un nome ben oltre i confini cittadini e nazionali. Propone sia spettacoli per i giovani interpretati da professionisti sia corsi di teatro durante i quali i giovani dai 14 ai 24 anni possono mettere alla prova le loro capacità interpretative.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Informazioni dettagliate e immagini&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Informazioni supplementari sulle vincitrici e i vincitori sono allegate al presente comunicato stampa. L’Ufficio federale della cultura metterà a disposizione alcune immagini della cerimonia a partire dalle ore 22.30. Le immagini possono essere scaricate dal sito http://adrianmoser.photoshelter.com/gallery/Schweizer-Theaterpreis/G0000GV67THXPjvs/C00005YuCBoR_JCQ.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Password: theaterpreise2014&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Immagini ad alta risoluzione delle vincitrici e dei vincitori e informazioni sui Premi svizzeri di teatro sono pubblicate sul sito www.theaterpreise.ch/medien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per domande sui premi della Confederazione rivolgersi a Danielle Nanchen, responsabile della sezione Produzione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 (0)58 464 98 23, danielle.nanchen@bak.admin.ch Per domande sui Premi svizzeri di teatro rivolgersi a Claudia Rosiny, sezione Produzione culturale, Promozione della danza e del teatro, Ufficio federale della cultura, tel. +41 (0)58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="122782">
        <title>Premi svizzeri di teatro 2014 - Vincitrici e vincitori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>116</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34953.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-05-22 20:15" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss Theatre Awards – the 2014 winners</title>
      <lead>Today, in the presence of Federal Councillor Alain Berset, the Federal Office of Culture FOC presents the inaugural Swiss Theatre Awards as part of the 1st Swiss Theatre Encounter at the Theater Winterthur. In addition to the previously announced Swiss Grand Award for Theatre / Hans Reinhart Ring for Omar Porras, Nikola Weisse and Fabienne Hadorn receive Outstanding Female Actor accolades. A further five Swiss Theatre Awards 2014 go to Massimo Furlan, Beatrix Bühler and the festival auawirleben, Milo Rau, Cristina Castrillo, and the junges theater basel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;As already announced, Omar Porras receives the Grand Award for Theatre / Hans Reinhart Ring: https://www.news.admin.ch/message/index.html?lang=en&amp;msg-id=52724. This carries prize money of CHF 100,000 and upholds the tradition of the Hans Reinhart Ring, which is awarded by Schweizerische Gesellschaft für Theaterkultur (SGTK) [Swiss Society for the Dramatic Arts]. At the award ceremony, Porras accepted the customary specially made, personalised ring from Anne Fournier, Co-Chair of the SGTK. A publication by the SGTK will appear at the end of the year, as the latest in the Swiss Theatre Yearbook series.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Two awards for “Outstanding Male and Female Actor”&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;The Swiss Theatre Awards 2014 also include two honours in the “Outstanding Male/Female Actor” category. These go to two women: &lt;b&gt;Nikola Weisse&lt;/b&gt; has worked at various theatres in Switzerland, including under Christoph Marthaler at the Schauspielhaus Zürich and the Theater Basel, since 1971. She can be seen at the Swiss Theatre Encounter on 29 May in Marthaler’s “Das Weisse vom Ei/Une île flottante”. &lt;b&gt;Fabienne Hadorn&lt;/b&gt; has been working as an actor, singer, lyricist and dancer since 1998 and established the independent group Kolypan. Each award carries prize money of CHF 30,000.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Five “Swiss Theatre Awards 2014”&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;A further five awards go to individuals and institutions that have made an outstanding contribution to the dramatic arts in Switzerland. The awards carry prize money of CHF 30,000 for individuals and CHF 50,000 for institutions.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Massimo Furlan&lt;/b&gt; works in Lausanne and produces projects spanning multiple genres that are unique in the Swiss theatre world. His production “Giacomo”, about the Italian motorcycle legend Giacomo Agostini, can be seen at the Theater Winterthur on 30 May as part of the 1st Swiss Theatre Encounter.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Beatrix Bühler/auawirleben&lt;/b&gt;: Beatrix Bühler has guided the small but highly regarded theatre festival auawirleben, which takes place each spring in Bern, for almost 30 years. Director, curator, networker and talent scout, she is a selfless, unprejudiced yet partisan advocate of the Swiss theatre scene.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Milo Rau&lt;/b&gt; established the re-enactment as a political theatre format. Projects such as “Hate Radio” and the “Moskauer Prozesse” attracted international attention and provoked much debate. Born in Bern, he founded the International Institute of Political Murder (IIPM) in Cologne in 2007. He produces works for stage and screen and teaches at universities and colleges of art.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cristina Castrillo&lt;/b&gt; comes from Argentina and has exerted a lasting influence on the drama scene in Ticino with her Teatro delle Radici, which was founded in Lugano in 1980. In addition to her politically committed works, since 1990 she has offered annual seminars for international theatre practitioners at her Scuola Laboratorio Internazionale. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;junges theater basel:&lt;/b&gt; Since it was set up in 1977, the junges theater basel has been the go-to venue for up and coming dramatic talent in the Swiss city, making its mark far beyond Basel and indeed Switzerland. It stages professional performances for young people and organises drama courses for students aged between 14 and 24 at which they can put their theatrical skills to the test.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Detailed information and visual materials&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Further information about all the award winners is enclosed with this media release. Images of the award ceremony will be available from the Federal Office of Culture from 10.30 p.m. They can be downloaded at http://adrianmoser.photoshelter.com/gallery/Schweizer-Theaterpreis/G0000GV67THXPjvs/C00005YuCBoR_JCQ&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Password: theaterpreise2014&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;High-resolution images of the award winners as well as information about the Swiss Theatre Awards can be found on the new website www.theaterpreise.ch/medien. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>On the Confederation’s awards policy: Danielle Nanchen, Head of Cultural Creativity Section, Federal Office of Culture, +41 (0)58 464 98 23, danielle.nanchen@bak.admin.ch On the Theatre Awards: Claudia Rosiny, Dance and Theatre Promotion, Cultural Creativity Section, Federal Office of Culture, +41 (0)58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="122783">
        <title>Swiss Theatre Awards 2014 - Award winners</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>106</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/34954.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2014-05-22 20:15" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
