<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53153" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-05-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fernmeldeüberwachung zur Strafverfolgung: Gesamtschau der Investitionen beim Bund</title>
      <lead>Nach dem Neustart des Projekts für ein Verarbeitungssystem beim Dienst für Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs (ÜPF) im letzten Herbst hat das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) eine Gesamtschau aller Investitionen gemacht, die in diesem Bereich in den nächsten Jahren anstehen. Bis 2021 sind beim Bund im Schnitt demnach jährliche Investitionen von je rund 13 Millionen Franken nötig. Der Bundesrat hat am Mittwoch davon Kenntnis genommen. Bis im Herbst wird das EJPD dazu eine Botschaft erstellen und den Verpflichtungskredit dem Parlament zur Genehmigung unterbreiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die betreffenden Systeme sind Voraussetzung dafür, dass die Strafverfolgungsbehörden zur Klärung von schweren Verbrechen nach richterlicher Genehmigung den Post- und Fernmeldeverkehr auswerten und in Notfällen Personen suchen können. Das Basissystem beim Dienst ÜPF steht derzeit vor der Testphase. Es dürfte nach aktueller Planung in der 1. Hälfte 2015 in Betrieb gehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Investitionen in vier Bereichen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Bis 2021 gibt es zusätzlichen Investitionsbedarf in vier verschiedenen Bereichen: Erstens müssen Teile der Systeme beim Dienst ÜPF aufgrund ihres Alters dringend ersetzt werden. Zweitens müssen die Systeme wegen des laufend wachsenden Angebots der Fernmeldedienstanbieterinnen erweitert und leistungsfähiger gemacht werden, damit die Anforderungen der Strafverfolgungsbehörden erfüllt werden können. Drittens wird die laufende Revision des Bundesgesetzes betreffend die Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs (BÜPF) dem Dienst ÜPF voraussichtlich neue Aufgaben bringen, die Investitionen erfordern. Und viertens ziehen die Änderungen der Systeme beim Dienst ÜPF auch Investitionsbedarf bei den polizeilichen Informationssystemen des Bundes beim Bundesamt für Polizei (fedpol) nach sich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt wird der Investitionsbedarf in diesen vier Bereichen bis 2021 auf 91 Millionen Franken geschätzt. Das EJPD kann davon rund 21 Millionen aus bestehenden Mitteln selbst finanzieren. Die für Herbst angekündigte Botschaft wird sich daher auf einen Finanzierungsbedarf von 70 Millionen für die Jahre 2016 bis 2021 beziehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das EJPD hat die Gesamtschau der notwendigen Investitionen beim Dienst ÜPF und bei fedpol unter Einbezug des Lenkungsgremiums Fernmeldeüberwachung (LG FMÜ) von Bund, Kantonen, Staatsanwaltschaften, Polizei und Fernmeldedienstanbietern erstellt. Die Gesamtschau schafft damit Klarheit über die zu erwartenden Kosten, noch während das Parlament über die Revision des BÜPF berät.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nils Güggi, Dienst Überwachung Post- und Fernmeldeverkehr, T +41 58 463 36 21</contact>
      <revisions>
        <revision date="2014-05-28 16:08" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Surveillance des télécommunications : inventaire des investissements à la Confédération</title>
      <lead>Après avoir donné, l’automne dernier, un nouveau départ au projet de système de traitement des données au Service de surveillance de la correspondance par poste et télécommunication (Service SCPT), le Département fédéral de justice et police (DFJP) a dressé une vue d’ensemble des investissements à venir dans ce domaine au cours des prochaines années. Ce mercredi, le Conseil fédéral a pris acte du montant des investissements nécessaires à la Confédération jusqu’en 2021, de l’ordre de 13 millions par an en moyenne. Le DFJP rédigera un message d’ici à l’automne et soumettra le crédit d’engagement au Parlement pour approbation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un système de traitement des données est indispensable pour permettre aux autorités de poursuite pénale de surveiller, sur autorisation d'un juge, la correspondance par poste et télécommunication en vue d'élucider des infractions graves ou pour permettre la recherche de personnes dans des situations d'urgence. La phase de test du système de base qui sera installé au Service SCPT débutera prochainement. Selon la planification actuelle, sa mise en exploitation est prévue pour la première moitié de 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Des investissements dans quatre domaines&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Des investissements supplémentaires seront nécessaires jusqu'en 2021 dans quatre domaines : premièrement, une partie des systèmes du Service SCPT étant arrivés au terme de leur cycle de vie, leur remplacement s'impose de toute urgence ; deuxièmement, comme les fournisseurs de services de télécommunication étoffent sans cesse leur offre, les systèmes doivent être développés afin d'optimiser leur performance et de satisfaire aux exigences des autorités de poursuite pénale ; troisièmement, le Service SCPT sera vraisemblablement appelé à assumer de nouvelles tâches suite à la révision en cours de la loi fédérale sur la surveillance de la correspondance par poste et télécommunication (LSCPT) ; quatrièmement enfin, les modifications des systèmes du Service SCPT entraîneront aussi des adaptations sur les systèmes d'information policière de la Confédération que gère l'Office fédéral de la police (fedpol).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le montant total de ces investissements est estimé à 91 millions de francs. Le DFJP dispose de moyens propres suffisants pour en financer environ 21 millions. Le message prévu pour l'automne portera donc sur un montant de 70 millions pour les années 2016 à 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DFJP a réalisé l'inventaire des investissements nécessaires au Service SCPT et à fedpol en collaboration avec l'organe de pilotage « Surveillance des télécommunications », composé de représentants de la Confédération, des cantons, des ministères publics, de la police et des fournisseurs de services de télécommunication. Cette analyse permet de faire le point sur les coûts prévisibles avant que le Parlement ait terminé l'examen de la LSCPT.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nils Güggi, Service de surveillance de la correspondance par poste et télécommunication, T +41 58 463 36 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sorveglianza delle telecomunicazioni: panoramica degli investimenti della Confederazione</title>
      <lead>Lo scorso autunno è stato ripreso il progetto per un sistema di trattamento presso il Servizio Sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni (SCPT). Il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha stilato una panoramica degli investimenti necessari per i prossimi anni: fino al 2021 la Confederazione dovrà destinare al settore in media circa 13 milioni l’anno. Mercoledì, il Consiglio federale ne ha preso atto. Entro autunno il DFGP dovrà presentare un messaggio e sottoporre, per approvazione, il credito d’impegno al Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I sistemi sono necessari affinché le autorità di perseguimento penale possano analizzare, previa approvazione del giudice, la corrispondenza postale e il traffico delle telecomunicazioni per chiarire reati gravi e per la ricerca urgente di persone. Il sistema di base del Servizio SCPT è attualmente nella fase pilota. Secondo la pianificazione attuale, dovrebbe essere operativo entro la prima metà del 2015.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Investimenti in quattro settori&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Fino al 2021 è necessario operare investimenti supplementari in quattro settori. Innanzitutto occorre sostituire urgentemente parti ormai vecchie dei sistemi presso il Servizio SCPT. A causa della crescente offerta dei fornitori di servizi di telecomunicazione è altresì necessario ampliare e rendere più efficienti i sistemi, affinché soddisfino le esigenze delle autorità inquirenti. Inoltre, la revisione in corso della legge federale sulla sorveglianza della corrispondenza postale e del traffico delle telecomunicazioni (LSCPT) conferirà probabilmente nuovi compiti al Servizio SCPT, che richiedono nuovi investimenti. Infine, in seguito alle modifiche dei sistemi presso il Servizio SCPT occorrerà adeguare anche i sistemi d'informazione di polizia della Confederazione dell'Ufficio federale di polizia (fedpol).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si stima che fino al 2021 occorrerà investire in questo settore complessivamente 91 milioni. Il DFGP può mettere a disposizione 21 milioni con i fondi di cui già dispone. Il messaggio, annunciato per settembre, si riferirà pertanto a un credito di finanziamento di 70 milioni per gli anni dal 2016 al 2021.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DFGP ha stilato la panoramica degli investimenti necessari presso il Servizio SCPT e fedpol coinvolgendo il Comitato direttivo sorveglianza delle telecomunicazioni, composto di rappresentanti di Confederazione, Cantoni, pubblici ministeri, polizia e fornitori di servizi di telecomunicazione. La panoramica fa quindi chiarezza sui costi previsti mentre il Parlamento sta ancora dibattendo la revisione della LSCPT.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Nils Güggi, Servizio SCPT, T +41 58 463 36 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
