<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="397" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-09-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="613" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Bankenkommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des banques</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle banche</name>
      <name lang="en">The Federal Banking Commission</name>
      <www lang="de">http://www.ebk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ebk.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ebk.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ebk.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Umfassendes Aufsichtsgesetz für kollektive Kapitalanlagen: Botschaft verabschiedet</title>
      <lead>Mit dem Bundesgesetz über die kollektiven Kapitalanlagen (Kollektivanlagengesetz, KAG) soll künftig ein einziges Aufsichtgesetz für die verschiedenen Formen von kollektiven Anlagen gelten. Zugleich sollen neue Rechtsformen eingeführt werden. Der Bundesrat hat heute die entsprechende Botschaft verabschiedet. Mit der Revision will der Bundesrat den Geltungsbereich des heutigen Anlagefondsgesetzes öffnen und das Gesetz unter Beibehaltung eines wirksamen Anlegerschutzes generell liberalisieren. Mit dem Kollektivanlagegesetz will der Bundesrat die Attraktivität des Finanzplatzes Schweiz steigern und die Wettbewerbsfähigkeit der Schweizer Fondsanbieter in Europa erhöhen.</lead>
      <text link="no">Der Bundesrat hat heute die Botschaft zu einem neuen Kollektiv­anlagengesetz verabschiedet. Die Vorlage basiert auf einem Entwurf, den eine Expertenkommission unter dem Vorsitz von Prof. Peter Forstmoser erarbeitet hat. Dieser Entwurf ist in seiner Stossrichtung in der Vernehmlassung auf positives Echo gestossen. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Das neue Gesetz führt zu einem eigentlichen Paradigmenwechsel in der Fondsgesetzgebung. Künftig sollen neben der vertraglichen Form der kollektiven Kapitalanlage auch die körperschaftlichen Formen dem Aufsichtsgesetz unterstellt werden. Es werden zudem neue Rechtsformen der kollektiven Kapitalanlage eingeführt. Namentlich zu erwähnen sind zum einen die im Ausland sehr beliebten SICAV (Investmentgesellschaften mit variablem Kapital); zum anderen die Kommanditgesellschaft für kollektive Kapitalanlagen, die der ausländischen Limited Partnership nachgebildet ist und&amp;nbsp; der Förderung von Risikokapital dienen soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Ausnahme der Anlagestiftungen unterstellt der Gesetzesentwurf erstmals sämtliche nach der schweizerischen Gesetzgebung bisher ohne Bewilligung zulässigen Formen der kollektiven Kapitalanlage einem einzigen Aufsichtsgesetz, insbesondere auch die Investmentgesellschaften mit festem Kapital (SICAF). Für Vermögensverwalter schweizerischer kollektiver Kapitalanlagen soll die Bewilligungspflicht eingeführt werden, für Vermögensverwalter entsprechender ausländischer Anlagen die Bewilligungsmöglichkeit. Im Bereich der Straftatbestände sollen einige Lücken geschlossen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Gesetzesentwurf macht die schweizerische Fondsgesetzgebung mit der Regelung der Europäischen Union kompatibel. Zudem sollen positive Impulse zur Steigerung der Attraktivität sowie zur Förderung des Wettbewerbsfähigkeit des schweizerischen Finanzplatzes gesetzt werden. Dieses Ziel soll insbesondere auch durch die Schaffung günstiger steuerrechtlicher Rahmenbedingungen erreicht werden, indem die bereits bisher für die vertraglichen Anlagefonds geltende Befreiung im Bereich der direkten Steuern (so genannte Steuertransparenz) auf den neuen Geltungsbereich ausgeweitet wird. Hiervon ausgenommen bleiben die Investmentgesellschaften mit festem Kapital, welche wie bis anhin wie Aktiengesellschaften besteuert werden und weiterhin von den bisherigen steuerlichen Vorteilen (z.&amp;nbsp;B. Beteiligungsabzug, Holdingprivileg) profitieren können. Dadurch können die in der Vernehmlassung beanstandeten Steuerausfälle auf Bundes-, Kantons- und Gemeindeebene im mehrstelligen Millionenbereich verhindert werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Eidg. Finanzdepartement, Tel. 031 322 60 18 Romain Marti, Eidg. Bankenkommission, Tel.: 031 322 69 23</contact>
      <link id="464">
        <title>Botschaft zum Bundesgesetz über die kollektiven Kapitalanlagen</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/d/dok/gesetzgebung/botschaften/2005/09/anlagen.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Loi de surveillance applicable à tous les placements collectifs: adoption du message</title>
      <lead>La loi fédérale sur les placements collectifs de capitaux (loi sur les placements collectifs, LPCC) constituera à l'avenir l'unique loi applicable aux diverses formes de placements collectifs. Elle introduira également de nouvelles formes juridiques. Dans sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a approuvé le message relatif à cette loi. Par le biais de la révision de la loi en vigueur sur les fonds de placement, le Conseil fédéral entend élargir le champ d'application et libéraliser le domaine de manière générale tout en maintenant une protection efficace des investisseurs. En approuvant la loi sur les placements collectifs, le Conseil fédéral vise à accroître l'attrait de la place financière suisse et à renforcer la compétitivité des promoteurs de fonds suisses en Europe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a adopté aujourd'hui le message concernant la loi sur les placements collectifs. Cette loi se fonde sur un projet qui a été élaboré par une commission d'experts présidée par le professeur Peter Forstmoser, et dont les grandes lignes ont été accueillies favorablement lors de la consultation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle loi amène un véritable changement de paradigme dans la législation sur les fonds de placement. A l'avenir, la loi ne s'appliquera plus seulement aux placements collectifs de forme contractuelle, mais également aux placements collectifs de forme corporative. En outre, de nouvelles formes juridiques de placements collectifs seront introduites. Il s'agit notamment de la société d'investissement à capital variable (SICAV) particulièrement appréciée à l'étranger et de la société en commandite de placements collectifs, qui s'inspire de la limited partnership étrangère et permet de promouvoir le capital-risque.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A l'exception des fondations de placement, pour la première fois, toutes les formes de placements collectifs de capitaux jusqu'à présent admises sans autorisation selon le droit suisse, et en particulier les sociétés d'investissement à capital fixe (SICAF), seront assujetties à une seule et même loi de surveillance. Les gestionnaires de placements collectifs de capitaux suisses seront désormais tenus de demander une autorisation, alors que les gestionnaires de placements comparables étrangers auront la possibilité de le faire. Quelques lacunes seront comblées dans le catalogue des délits pris en compte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à ce projet de loi, la législation suisse sur les fonds de placement sera compatible avec la réglementation de l'Union européenne. Ce projet donnera en outre des impulsions positives en direction d'une place financière suisse plus attrayante et plus compétitive. La création de conditions-cadres favorables en matière fiscale doit également contribuer à réaliser cet objectif. Ainsi, l'exonération de l'impôt fédéral direct, dont profitent actuellement les fonds de placement contractuels ("transparence fiscale") sera étendue au nouveau champ d'application de la loi. Cette exonération ne doit pas concerner les sociétés d'investissement à capital fixe, qui resteront imposées comme les sociétés anonymes et continueront à bénéficier des avantages fiscaux dont elles jouissent actuellement (p.&amp;nbsp;ex.&amp;nbsp;déduction pour participation et traitement privilégié des sociétés de holding). Les pertes fiscales de plusieurs dizaines de millions aux niveaux fédéral, cantonal et communal, qui ont fait l'objet de critiques de la part des participants à la consultation, pourront ainsi être évitées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Département fédéral des finances, tél.: 031 32260 18 Romain Marti, Commission fédérale des banques, tél.: 031 322 69 23</contact>
      <link id="465">
        <title>Message concernant la loi fédérale sur les placements collectifs de capitaux</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/f/dok/gesetzgebung/botschaften/2005/09/anlagen.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Legge in materia di vigilanza sugli investimenti collettivi di capitale: approvato il messaggio</title>
      <lead>In avvenire, con la legge federale sugli investimenti collettivi di capitale (LICC) dovrebbe essere applicabile una sola legge ai fini della vigilanza sulle differenti forme di investimenti collettivi. Nel contempo, saranno introdotte nuove forme giuridiche. In data odierna il Consiglio federale ha approvato il relativo messaggio. Con questa revisione il Governo intende ampliare il campo di applicazione dell'attuale legge sui fondi di investimento e liberalizzare la legge a livello generale, pur mantenendo un'efficace protezione degli investitori. Con la legge sugli investimenti collettivi di capitale l'Esecutivo intende aumentare l'attrattiva della piazza finanziaria svizzera nonché la competitività degli offerenti svizzeri di fondi in Europa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In data odierna il Consiglio federale ha approvato il messaggio concernente la nuova legge sugli investimenti collettivi di capitale. Il progetto si basa su un disegno elaborato a suo tempo da una commissione di esperti sotto la guida del professor Peter Forstmoser. Nella procedura di consultazione questo progetto ha raccolto ampi consensi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova legge rappresenta un vero e proprio cambiamento della legislazione in materia di fondi. In futuro, oltre alla forma contrattuale degli investimenti collettivi di capitale, saranno assoggettate alla legge anche le forme corporative. Inoltre saranno introdotte nuove forme giuridiche di investimenti di capitale collettivi, in particolare le società d'investimento a capitale variabile (SICAV) tanto privilegiate all'estero o le società in accomandita per gli investimenti collettivi di capitale, simili al limited partnership estero e che servono al promovimento del capitale di rischio.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la prima volta, ad eccezione delle fondazioni di investimento, il progetto di legge assoggetta a un'unica autorità di vigilanza tutte le forme di investimenti collettivi di capitale senza autorizzazione finora ammesse dalla legislazione svizzera, in particolare le società di investimento a capitale fisso (SICAF). Per gli amministratori di investimenti collettivi di capitale svizzeri sarà introdotto l'obbligo di autorizzazione, mentre per gli amministratori di investimenti collettivi di capitali esteri vi sarà la possibilità di autorizzazione. Nell'ambito di fattispecie penali dovranno essere colmate alcune lacune.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto di legge rende compatibile la legislazione svizzera in materia di fondi di investimento con la regolamentazione dell'Unione europea.&amp;nbsp; Inoltre dovrebbe creare impulsi positivi per l'aumento dell'attrattiva e la promozione della piazza finanziaria svizzera. Questo obiettivo dovrà essere conseguito anche con la creazione di condizioni quadro fiscali più favorevoli. Si tratta in particolare di estendere l'esenzione nell'ambito dell'imposta federale diretta (cosiddetta trasparenza fiscale) tutt'ora applicata ai fondi di investimento contrattuali, al nuovo campo di applicazione. Ne rimangono escluse le società di investimento a capitale fisso che come sinora continueranno a essere tassate come le società anonime approfittando ulteriormente degli attuali vantaggi fiscali (ad es. riduzione per partecipazioni, privilegio holding). In tal modo sarà possibile evitare le perdite fiscali a livello federale, cantonale e comunale criticate nella procedura di consultazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Amm. federale delle finanze, tel. 031 322 6018 Romain Marti, Commissione federale delle banche, tel. 031 322 69 23</contact>
      <link id="466">
        <title>Messaggio concernente la nuova legge sugli investimenti collettivi di capitale</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/i/dok/gesetzgebung/botschaften/2005/09/anlagen.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="118" org-id="603">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
