<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5926" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-09-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>KTI Medtech-Award für herausragende Forschungsprojekte</title>
      <lead>Der Medtech-Event der Förderagentur für Innovation KTI hat sich innerhalb weniger Jahre zur wichtigsten Plattform für die medizintechnische Szene der Schweiz entwickelt. An der Tagung, die heute im Inselspital Bern stattfand, waren denn auch alle Entscheidungsträger und Fachleute, die in der Branche Rang und Namen haben, anwesend. Zum ersten Mal seit der Durchführung des Events zeichnete die KTI ein innovatives medizintechnisches Forschungsprojekt mit dem KTI Medtech-Award aus: das Projekt "BoneWelding".</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Anmeldeliste zum vierten KTI Medtech-Event wies über 200 Teilnehmer aus und liest sich wie ein "who is who" der Schweizerischen Medizintechnik. Der Event bietet ausgezeichnete Möglichkeiten, sich über aktuelle Forschungsthemen zu informieren, Gedanken auszutauschen, Zusammenarbeiten zu lancieren und das persönliche Netzwerk zu pflegen und zu erweitern. Ein Round-Table zum Thema "Medical Technology in Chronic Diseases" mit hochkarätigen Referenten rundete die diesjährige Veranstaltung ab. "Die Medizintechnik ist die Perle der Schweizerischen Industrie - hervorragende Ergebnisse, enorme Wachstumsperspektiven, ausgezeichneter internationaler Ruf. Im globalen Vergleich ist die Schweizer Medizintechnik deshalb führend", erläuterte Prof. Dr. Gilberto Bestetti, Leiter der Initiative KTI Medtech. "Und damit dies auch so bleibt, sind Veranstaltungen wie der KTI Medtech-Event sehr wichtig."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dass der Boden für medizintechnische Innovationen in der Schweiz fruchtbar ist, wurde bei der KTI bereits 1998 erkannt – sie lancierte die Initiative KTI Medtech. Diese versteht sich als Informationsplattform und Drehscheibe, die interessierte Partner aus Wirtschaft und Forschung in Arbeitsgemeinschaften und Verbundprojekten vereint. Kurzfristig sollen Produkte und Herstellprozesse verbessert werden. Auf längere Sicht geht es darum, neue Technologien in die Produkte zu integrieren, um den gewünschten innovativen Effekt im globalen Wettbewerb ausspielen zu können. Nicht zuletzt entstehen durch diese Arbeiten neue, hoch qualifizierte Arbeitsplätze am Standort Schweiz. Bis heute wurden von der KTI rund 140 Medtech-Projekte unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem KTI Medtech-Award setzt die KTI ein erneutes Zeichen für die Wichtigkeit der Schweizerischen Medizintechnik. Aus über 30 eingereichten Projekten wählte die Jury vier Projekte aus, die für den Award nominiert wurden. Den Gewinner "BoneWelding" bestimmte das Publikum direkt an der Veranstaltung. Bone Welding ist eine innovative Verbindungstechnologie, die neue, den aktuellen Methoden überlegene, Möglichkeiten bei der Behandlung von Frakturen sowie degenerativer Erkrankungen am Bewegungsapparat verspricht. Die Technologie basiert auf dem bereits etablierten Wood Welding Konzept, das zur Verbindung von Holz und generell von porösen Materialien erfolgreich eingesetzt wird. Überreicht wurde der Award von Johannes Kaufmann, CEO der KTI. "Mich fasziniert immer wieder, was für spannende und viel versprechende Projekte dank der Unterstützung der KTI überhaupt erst möglich werden", kommentierte er. Er sei stolz, dass auch die KTI einen Beitrag zum Schweizer Wirtschaftswachstum leiste.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le CTI Medtech Award réservé à des projets de recherche d'exception</title>
      <lead>Le Medtech-Event, mis sur pied par la CTI, l'agence pour la promotion de l'innovation, est devenu en quelques années à peine, la plate-forme la plus importante pour le monde de la technique médicale en Suisse. Tous les décideurs et les spécialistes de renom de ce secteur se sont retrouvés aujourd'hui à la journée organisée à l'Hôpital de l'Île à Berne. Pour la première fois depuis la mise sur pied du Medtech Event, la CTI a décerné un Award à un projet médico-technique innovant, "BoneWelding".</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Plus de 200 personnes se sont inscrites à ce 4e CTI Medtech-Event; la liste des participants est en quelque sorte un "who’s who" de la technique médicale suisse. Cette manifestation constitue une excellente occasion de s’informer sur les domaines de recherche actuels, d’échanger des idées, de mettre en place de nouvelles collaborations et d’élargir son réseau de contacts personnels. La table ronde a traité du thème "Medical Technology in Chronic Diseases" ("La technique médicale appliquée aux maladies chroniques"); elle a été animée par des conférenciers de grand renom. "La technique médicale fait des prouesses et constitue une carte de visite prestigieuse pour l’industrie suisse: résultats excellents, perspectives de croissance quasi illimitée, réputation internationale enviée. Rien d’étonnant donc que la technique médicale suisse devance ses concurrents étrangers", explique le prof. Gilberto Bestetti, responsable de l’initiative CTI Medtech. "Et pour qu’il en soit toujours ainsi, des manifestations comme le CTI Medtech sont cruciales."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le fait que la Suisse constitue un terreau très fertile pour les innovations médico-techniques a été reconnu dès 1998 par la CTI, qui a alors lancé l’initiative CTI Medtech. Celle-ci s'entend comme une plate-forme d'information et une plaque tournante, qui rassemble des partenaires intéressés, issus des domaines économique et scientifique, dans des groupes de travail et autour de projets communs. L'objectif à court terme est l'optimisation des produits et des procédés de fabrication. À plus long terme, il s'agit d'intégrer les nouvelles technologies aux produits pour jouer la carte de l'innovation dans un contexte de compétition mondiale. Enfin, ces travaux créent aussi de nouveaux emplois hautement qualifiés qui profitent à la Suisse comme place économique. À ce jour, la CTI a soutenu quelque 140 projets Medtech.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La remise d’un CTI Medtech Award illustre la volonté de la CTI de marquer l’importance de la technique médicale en Suisse. Sur les 30 projets soumis, le jury en a retenu quatre, nominés pour le prix. Le public a désigné en direct le projet vainqueur "BoneWelding". Le "bone welding" est une technologie d’assemblage novatrice qui recèle des possibilités inédites, supérieures aux méthodes actuelles, dans le traitement des fractures ainsi que des maladies dégénératives de l’appareil locomoteur. Cette technologie se fonde sur le concept de "wood welding", bien connu et déjà appliqué avec succès dans l’assemblage du bois et plus généralement des matériaux poreux. Le prix a été remis par Johannes Kaufmann, CEO de la CTI. "Je reste admiratif devant tous ces projets prometteurs et passionnants qui n’auraient pas vu le jour sans le soutien de la CTI", commente-t-il. Il s’est aussi dit fier que la CTI apporte ainsi sa contribution à la croissance économique de la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-16 17:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le CTI Medtech Award réservé à des projets de recherche d'exception</title>
      <lead>Le Medtech-Event, mis sur pied par la CTI, l'agence pour la promotion de l'innovation, est devenu en quelques années à peine, la plate-forme la plus importante pour le monde de la technique médicale en Suisse. Tous les décideurs et les spécialistes de renom de ce secteur se sont retrouvés aujourd'hui à la journée organisée à l'Hôpital de l'Île à Berne. Pour la première fois depuis la mise sur pied du Medtech Event, la CTI a décerné un Award à un projet médico-technique innovant, "BoneWelding".</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Plus de 200 personnes se sont inscrites à ce 4e CTI Medtech-Event; la liste des participants est en quelque sorte un "who’s who" de la technique médicale suisse. Cette manifestation constitue une excellente occasion de s’informer sur les domaines de recherche actuels, d’échanger des idées, de mettre en place de nouvelles collaborations et d’élargir son réseau de contacts personnels. La table ronde a traité du thème "Medical Technology in Chronic Diseases" ("La technique médicale appliquée aux maladies chroniques"); elle a été animée par des conférenciers de grand renom. "La technique médicale fait des prouesses et constitue une carte de visite prestigieuse pour l’industrie suisse: résultats excellents, perspectives de croissance quasi illimitée, réputation internationale enviée. Rien d’étonnant donc que la technique médicale suisse devance ses concurrents étrangers", explique le prof. Gilberto Bestetti, responsable de l’initiative CTI Medtech. "Et pour qu’il en soit toujours ainsi, des manifestations comme le CTI Medtech sont cruciales."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le fait que la Suisse constitue un terreau très fertile pour les innovations médico-techniques a été reconnu dès 1998 par la CTI, qui a alors lancé l’initiative CTI Medtech. Celle-ci s'entend comme une plate-forme d'information et une plaque tournante, qui rassemble des partenaires intéressés, issus des domaines économique et scientifique, dans des groupes de travail et autour de projets communs. L'objectif à court terme est l'optimisation des produits et des procédés de fabrication. À plus long terme, il s'agit d'intégrer les nouvelles technologies aux produits pour jouer la carte de l'innovation dans un contexte de compétition mondiale. Enfin, ces travaux créent aussi de nouveaux emplois hautement qualifiés qui profitent à la Suisse comme place économique. À ce jour, la CTI a soutenu quelque 140 projets Medtech.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La remise d’un CTI Medtech Award illustre la volonté de la CTI de marquer l’importance de la technique médicale en Suisse. Sur les 30 projets soumis, le jury en a retenu quatre, nominés pour le prix. Le public a désigné en direct le projet vainqueur "BoneWelding". Le "bone welding" est une technologie d’assemblage novatrice qui recèle des possibilités inédites, supérieures aux méthodes actuelles, dans le traitement des fractures ainsi que des maladies dégénératives de l’appareil locomoteur. Cette technologie se fonde sur le concept de "wood welding", bien connu et déjà appliqué avec succès dans l’assemblage du bois et plus généralement des matériaux poreux. Le prix a été remis par Johannes Kaufmann, CEO de la CTI. "Je reste admiratif devant tous ces projets prometteurs et passionnants qui n’auraient pas vu le jour sans le soutien de la CTI", commente-t-il. Il s’est aussi dit fier que la CTI apporte ainsi sa contribution à la croissance économique de la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-16 17:55" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
