<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9621" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-09-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Optionen für die Anwendung des Cassis de Dijon Prinzips</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung einen Bericht zur Cassis de Dijon Thematik verabschiedet. In diesem Bericht werden - in Erfüllung des Postulates 04.3390 eingereicht von Nationalrätin Doris Leuthard - verschiedene Optionen für eine Anwendung des Cassis de Dijon Prinzips untersucht und das weitere Vorgehen für die Umsetzung dieses Prinzips in der Schweiz dargestellt. Unter Führung des seco wird eine Revision des Bundesgesetzes über die technischen Handelshemmnisse ausgearbeitet mit dem Ziel, bis Ende 2006 eine Botschaft zuhanden der Eidgenössischen Räte zu verabschieden.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung einen Bericht zur Cassis de Dijon Thematik verabschiedet. In diesem Bericht werden - in Erfüllung des Postulates 04.3390 eingereicht von Nationalrätin Doris Leuthard - verschiedene Optionen für eine Anwendung des Cassis de Dijon Prinzips untersucht und das weitere Vorgehen für die Umsetzung dieses Prinzips in der Schweiz dargestellt. Unter Führung des SECO wird eine Revision des Bundesgesetzes über die technischen Handelshemmnisse ausgearbeitet mit dem Ziel, bis Ende 2006 eine Botschaft zuhanden der Eidgenössischen Räte zu verabschieden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Verhältnis zwischen der Schweiz und der EG zielt die bisherige Strategie des Bundesrates darauf ab, die technischen Handelshemmnisse durch eine bestmögliche Harmonisierung der schweizerischen Produktevorschriften mit dem EG-Recht abzubauen und den Zugang schweizerischer Produkte zum EG-Markt vertraglich abzusichern. Letzteres ist insbesondere in jenen Bereichen von zentraler Bedeutung, für welche das EG-Recht eine&amp;nbsp; Produkteprüfung durch eine unabhängige Drittstelle oder eine behördliche Zulassung vorschreibt. Im Interesse der Exportwirtschaft will der Bundesrat daher auch in Zukunft Lösungen auf Gegenseitigkeit anstreben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Bereichen wo dies nicht möglich ist, erklärt sich der Bundesrat - in Anlehnung an das in der EG geltende Cassis de Dijon Prinzip - bereit, künftig für Produkte, die in der EG frei zirkulieren können, auch den schweizerischen Markt zu öffnen. Zu diesem Zweck wird unter Federführung des seco eine Revision des Bundesgesetzes über die technischen Handelshemmnisse vorbereitet. Die Vernehmlassung soll im nächsten Frühling eröffnet werden, mit dem Ziel, die Botschaft des Bundesrates zuhanden des Parlaments bis Ende 2006 zu verabschieden. Dieses zusätzliche Instrument zur Beseitigung technischer Handelshemmnisse ergänzt die bisherige Strategie des Bundesrates und soll zur Belebung des Wettbewerbs im Inland sowie zur Senkung der Kosten für die Unternehmen und der Konsumentenpreise beitragen. Gleichzeitig soll dadurch die wettbewerbsfördernde Wirkung des bereits revidierten Kartellgesetzes noch verstärkt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Davon betroffen wären beispielsweise Bauprodukte und Lebensmittel, für welche die Vorschriften in der EG nicht vollständig harmonisiert sind oder auch Fahrräder, für die in der EG nur Vorschriften auf Ebene der einzelnen Mitgliedstaaten bestehen. Wie in der EG sollen jedoch Massnahmen zum Schutz der Gesundheit, der Umwelt oder der Konsumenten vorbehalten bleiben, sofern diese im schweizerischen Recht ausdrücklich vorgesehen sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 23. September 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Heinz Hertig&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 324 08 35&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="19262">
        <title>Bericht des Bundesrates zur Cassis de Djion Thematik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6122.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19263">
        <title>Uebersicht Harmonisierungsgrad nach Produktebereichen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6123.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19264">
        <title>Legende zu Anhang 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6124.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19265">
        <title>Anhang 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6125.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19266">
        <title>Anhang 3</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6126.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19267">
        <title>Anhang 4</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>12</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6127.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Différentes options pour une application du principe dit Cassis de Dijon</title>
      <teaser>Dans sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a approuvé un rapport sur le principe Cassis de Dijon. Ce rapport examine – en réponse au postulat 04.3390 déposé par la Conseillère nationale Doris Leuthard – différentes options pour une application du principe Cassis de Dijon et présente le suivi pour la mise en œuvre de ce principe en Suisse. Le seco élabore actuellement un projet de révision de la loi fédérale sur les entraves techniques au commerce. Le message devrait être présenté aux chambres fédérales d'ici fin 2006.</teaser>
      <lead>Dans sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a approuvé un rapport sur le principe Cassis de Dijon. Ce rapport examine – en réponse au postulat 04.3390 déposé par la Conseillère nationale Doris Leuthard – différentes options pour une application du principe Cassis de Dijon et présente le suivi pour la mise en œuvre de ce principe en Suisse. Le SECO élabore actuellement un projet de révision de la loi fédérale sur les entraves techniques au commerce. Le message devrait être présenté aux chambres fédérales d'ici fin 2006.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans les relations entre la Suisse et la CE, le Conseil fédéral a toujours visé à éliminer les entraves techniques au commerce en harmonisant autant que possible les dispositions suisses concernant les produits avec le droit communautaire et en concluant des accords pour assurer l’accès des produits suisses sur le marché européen. Ces accords sont particulièrement importants dans les domaines pour lesquels le droit communautaire prescrit une évaluation de la conformité des produits par un organisme indépendant ou une autorisation étatique. Dans l’intérêt de l’industrie d’exportation suisse, le Conseil fédéral continuera donc de rechercher des solutions basées sur la réciprocité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les domaines où une telle harmonisation n’est pas possible, le Conseil fédéral est disposé à ouvrir le marché suisse aux produits circulant librement dans la CE, selon le principe Cassis de Dijon. A cette fin, une révision de la loi fédérale sur les entraves techniques au commerce est actuellement en cours d’élaboration sous la responsabilité du seco. Il est prévu d’ouvrir la procédure de consultation au printemps prochain. Le Conseil fédéral souhaiterait approuver le message adressé aux Chambres fédérales d’ici fin 2006. Ce nouveau moyen de réduction des entraves techniques au commerce, qui complète la stratégie du Conseil fédéral, contribuera à dynamiser la concurrence en Suisse et à réduire les coûts pour les entreprises et les consommateurs. Il renforcera en outre les répercussions notamment de la loi sur les cartels, qui vient d’être modifiée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les produits de construction et les biens alimentaires (domaines dans lesquels les prescriptions ne sont pas entièrement harmonisées dans la CE) ou bien encore les vélos (soumis seulement à des réglementations nationales) seraient par exemple concernés par le principe Cassis de Dijon. Comme dans la CE, il faut cependant prévoir des réserves concernant les mesures de protection de la santé, de l’environnement et des consommateurs prévues expressément par le droit suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 23 septembre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Pour de plus amples renseignements:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Heinz Hertig&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 324 08 35&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="19256">
        <title>Rapport du conseil fédéral sur le principe dit Cassis de Dijon </title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>197</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6116.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19257">
        <title>Remarques importantes concernant le tableau récapitulatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>18</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6117.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19258">
        <title>Annexe 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6118.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19259">
        <title>Annexe 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>8</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6119.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19260">
        <title>Annexe 3</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6120.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19261">
        <title>Annexe 4</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6121.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Differenti opzioni per l'applicazione del principio Cassis de Dijon</title>
      <teaser>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha licenziato il rapporto sul principio Cassis de Dijon. Nel rapporto in questione – stilato in risposta al postulato 04.3390 presentato dalla consigliera nazionale Doris Leuthard – il Consiglio federale ha vagliato le varie opzioni d'applicazione del principio Cassis de Dijon e ha definito il seguito dei lavori per garantire l'applicazione di tale principio in Svizzera. Sotto la responsabilità del Seco viene attualmente elaborato un progetto di revisione della legge federale sugli ostacoli tecnici al commercio con l'obiettivo di presentare un messaggio alle Camere federali entro la fine del 2006.</teaser>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha licenziato il rapporto sul principio Cassis de Dijon. Nel rapporto in questione – stilato in risposta al postulato 04.3390 presentato dalla consigliera nazionale Doris Leuthard – il Consiglio federale ha vagliato le varie opzioni d'applicazione del principio Cassis de Dijon e ha definito il seguito dei lavori per garantire l'applicazione di tale principio in Svizzera. Sotto la responsabilità del SECO viene attualmente elaborato un progetto di revisione della legge federale sugli ostacoli tecnici al commercio con l'obiettivo di presentare un messaggio alle Camere federali entro la fine del 2006.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nei rapporti tra la Svizzera e la CE, l'attuale strategia del Consiglio federale consiste nel ridurre gli ostacoli tecnici al commercio armonizzando nel miglior modo possibile le prescrizioni svizzere in materia di prodotti con il diritto europeo e nel garantire mediante accordi l'accesso dei prodotti svizzeri al mercato della CE. Quest'ultimo approccio riveste particolare importanza nei settori per i quali il diritto della CE prevede una valutazione della conformità dei prodotti da parte di un servizio indipendente o un'autorizzazione ufficiale. Nell'interesse dell'economia d'esportazione, il Consiglio federale opterà anche in futuro per soluzioni di reciprocità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nei settori in cui ciò non è possibile, il Consiglio federale è disposto in futuro – in applicazione del principio Cassis de Dijon in vigore nella CE – ad aprire il mercato svizzero ai prodotti che possono circolare liberamente nella CE. A tal fine verrà preparata, sotto la responsabilità del Seco, una revisione della legge federale sugli ostacoli tecnici al commercio. La procedura di consultazione è prevista per la primavera prossima in modo da poter presentare il relativo messaggio alle Camere federali entro la fine del 2006. Questo ulteriore strumento, che si aggiunge alla strategia perseguita finora dal Consiglio federale per rimuovere gli ostacoli tecnici al commercio, dovrebbe contribuire a ravvivare la concorrenza nazionale, a ridurre i costi per le imprese e i prezzi al consumo, nonché a rafforzare gli effetti delle nuove disposizioni della legge sui cartelli.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggetto di questo strumento sarebbero, ad esempio, il materiale da costruzione e i generi alimentari, soggetti a prescrizioni europee non del tutto armonizzate, nonché le biciclette per le quali esistono nella CE solo disposizioni a livello di singoli Stati membri. Tuttavia, come accade nella CE, sono fatte salve le misure a tutela della salute, dell'ambiente o dei consumatori qualora esse siano espressamente previste nel diritto svizzero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 23 settembre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Heinz Hertig&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 324 08 35&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="19268">
        <title>Rapporto del Consiglio federale sul principio Cassis de Djion </title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>190</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6128.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19269">
        <title>Osservazioni importanti riguardanti lo schema riepilogativo seguente</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6129.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19270">
        <title>Allegato 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6130.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19271">
        <title>Allegato 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>9</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6131.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19272">
        <title>Allegato 3</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>46</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6132.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="19273">
        <title>Allegato 4</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>16</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6133.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
