<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9617" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-09-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mässiges Wachstum im 2. Quartal 2005</title>
      <teaser>BIP im 2. Quartal 2005. Nach einem geringen Rückgang im 4. Quartal 2004 hat das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) der Schweiz in den ersten beiden Quartalen 2005 ein mässiges Wachstum verzeichnet. Im 2. Quartal betrug die Zunahme gegenüber dem Vorquartal 0,3% (saisonbereinigte Werte, nicht auf Jahresbasis hochgerechnet). Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 2. Quartal um 1,1%. Für das 1. Quartal 2005 wurde eine Korrektur der ursprünglich geschätzten 0% auf +0,2% vorgenommen. Diese Ergebnisse des seco berücksichtigen die neuen Jahresdaten der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung des Bundesamts für Statistik für die Jahre 2002 bis 2004.</teaser>
      <lead>BIP im 2. Quartal 2005 *)Nach einem geringen Rückgang im 4. Quartal 2004 hat das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) der Schweiz in den ersten beiden Quartalen 2005 ein mässiges Wachstum verzeichnet. Im 2. Quartal betrug die Zunahme gegenüber dem Vorquartal 0,3% (saisonbereinigte Werte, nicht auf Jahresbasis hochgerechnet). Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 2. Quartal um 1,1%. Für das 1. Quartal 2005 wurde eine Korrektur der ursprünglich geschätzten 0% auf +0,2% vorgenommen. Diese Ergebnisse des seco berücksichtigen die neuen Jahresdaten der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung des Bundesamts für Statistik für die Jahre 2002 bis 2004.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Wachstum der &lt;b&gt;privaten Konsumausgaben&lt;/b&gt; setzte sich im 2. Quartal mit 0,4% fort. Eine ausgeprägte Zunahme wiesen dabei die Rubriken Verkehr, Nachrichtenübermittlung, Möbel und Freizeit auf. Die markante nachträgliche Aufwärtskorrektur des Konsumwachstums im 1. Quartal (von 0,2% auf 0,8%), die infolge der Berücksichtigung neuer Daten**) erfolgte, sollte nicht als Trendwende und Beginn einer starken Belebung interpretiert werden, sondern eher als Aufholeffekt nach vorangegangenen schwachen Quartalen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Gesamtinvestitionen&lt;/b&gt; expandierten im 2. Quartal um 3,6%. Verantwortlich dafür waren hauptsächlich die &lt;b&gt;Bauinvestitionen&lt;/b&gt;, welche ein Wachstum von 7% verzeichneten. Das witterungsbedingt schwache 1. Quartal verursachte sowohl im Hoch- als auch im Tiefbau einen Kompensationseffekt im 2. Quartal. Im Gegensatz zu den lebhaften Bauinvestitionen konnten die &lt;b&gt;Ausrüstungsinvestitionen&lt;/b&gt; mit 0,8% nur eine relativ bescheidene Zunahme verzeichnen, dies dank der guten Entwicklung der Rubriken Büromaschinen und Geräte der Elektrizitätsherzeugung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Ausfuhren von Waren und Dienstleistungen&lt;/b&gt; erholten sich im 2. Quartal deutlich vom Rückgang des vorangegangenen Quartals und stiegen um 5,8%. Besonders stark fiel die Zunahme bei den Warenausfuhren aus (+7,8%). Die Dienstleistungsexporte haben, nach einem sehr dynamischen Jahr 2004, geringfügig weiter zugenommen (+0,7%). Weniger stark als die Ausfuhren haben sich die &lt;b&gt;Einfuhren von Waren und Dienstleistungen&lt;/b&gt; entwickelt; aber auch sie verzeichneten eine ausserordentlich hohe Zunahme von 4,5%. Zu diesem Wachstum haben allein die Wareneinfuhren beigetragen (+5,5%), da die Dienstleistungsimporte konstant blieben (0,0%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Im Vergleich zum 2. Quartal des Vorjahres stieg der &lt;b&gt;BIP-Deflator&lt;/b&gt; um 0,8%. Deutlicher fiel dagegen die Erhöhung der Preise für den privaten Konsum (+1,7%) und für die Bauinvestitionen (+3,0%) aus, während die Preise der Ausrüstungsinvestitionen im Berichtsquartal stagnierten. Im Aussensektor nahmen die Exportpreise (Waren und Dienstleistungen) um 1,3% und diejenigen importierter Güter und Dienste – u.a. erdölpreisbedingt – um 3,1% zu. In Bezug auf die Entwicklung der Aussenhandelspreise verschlechterten sich die Terms of Trade deutlich, was die Entwicklung des BIP-Deflators nach unten drückte.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Konjunkturtendenzen Herbst 2005 ***)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Die Schweizer Wirtschaft hat im ersten Halbjahr 2005 nicht mehr weiter an Schwung verloren. Die konjunkturelle Talsohle dürfte durchschritten sein und das Wachstum sich allmählich wieder verstärken. Das aussenwirtschaftliche Umfeld, insbesondere die erst wenig gefestigte Expansion im Euroraum und die höheren Erdölpreise bergen allerdings nach wie vor Risiken.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Weltwirtschaft&lt;/b&gt; wuchs im ersten Halbjahr 2005 in solidem Tempo. Während der Aufschwung in den USA auch im 2. Quartal 2005 lebhaft verlief, blieb die konjunkturelle Dynamik im Euroraum verhalten. In Japan scheint die Erholung wieder festeren Tritt gefasst zu haben. Obwohl sich die Preishausse beim Rohöl über den Sommer hinweg fortgesetzt hat, sind die internationalen Konjunkturindikatoren in den letzten Monaten relativ freundlich ausgefallen. Dies gilt vor allem für die &lt;b&gt;USA&lt;/b&gt;, wo sich eine Fortsetzung des robusten Aufschwungs ankündigt. Hingegen bleibt im &lt;b&gt;Euroraum&lt;/b&gt; vorerst noch abzuwarten, ob sich die Aufhellungstendenzen in den nächsten Monaten bestätigen können. Die hohen Erdölpreise stellen weiterhin ein erhebliches weltwirtschaftliches Risiko dar, das sich durch den Hurrikan «Katrina» wegen der, zumindest zeitweise, verminderten Raffineriekapazitäten in den USA noch verschärft hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Schweizer Wirtschaft&lt;/b&gt; hat nach der im zweiten Halbjahr 2004 eingetretenen Abkühlung in den beiden ersten Quartalen dieses Jahres zu einem mässigen Wachstum zurückgefunden. Die Expansion verlief im 2. Quartal breit abgestützt und wurde sowohl von der Inland- als auch der Auslandnachfrage getragen. Allerdings ist diese erfreuliche Entwicklung insofern etwas zu relativieren, als die starke Zunahme einzelner Nachfragekomponenten – im 2. Quartal namentlich Bauinvestitionen und Warenausfuhren – auch Aufholeffekte nach schwächeren vorangegangenen Quartalen widerspiegeln und sich kaum in dieser Form fortsetzen dürfte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für die &lt;b&gt;zweite Jahreshälfte&lt;/b&gt; zeichnet sich von den Frühindikatoren her eine weitere Festigung der Schweizer Wirtschaft ab, jedoch noch kaum eine starke Beschleunigung. So muss sich bei den Ausrüstungsinvestitionen eine nachhaltige Belebung erst noch einstellen, während das Wachstum des privaten Konsums durch die nach wie vor herrschende Arbeitsmarktflaute begrenzt werden dürfte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Hochwasser&lt;/b&gt; von Ende August in der Schweiz haben in den betroffenen Regionen zwar grosse Schäden verursacht, ihr Einfluss auf die gesamtschweizerische Konjunktur dürfte jedoch nur gering sein. Zum einen sollten die Wirtschaftstätigkeiten, die durch die Schäden verhindert wurden, im Verhältnis zum BIP begrenzt bleiben, zum andern werden Ausgaben für Wiederaufbau und Reparatur die negativen Auswirkungen teilweise kompensieren.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das grösste &lt;b&gt;Konjunkturrisiko&lt;/b&gt; für die Schweiz dürfte nach wie vor im Euroraum liegen, wo das Wachstum, insbesondere in Deutschland, angesichts fehlender binnenwirtschaftlicher Dynamik in hohem Masse vom Export abhängt und entsprechend anfällig auf negative aussenwirtschaftliche Schocks, wie etwa weiter steigende Ölpreise oder einen wieder schwächeren Dollarkurs, bleibt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 9. September 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Aymo Brunetti&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 40&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; *) Ohne gegenteilige Anmerkung werden die hier aufgeführten Veränderungsraten gegenüber dem Vorquartal aus saisonbereinigten Reihen, zu Preisen des Vorjahres (verkettete Reihen, Referenzjahr 2000), berechnet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; **) Vgl. &lt;u&gt;Technische Notiz «Revision 2004»&lt;/u&gt;und Kapitel privater Konsum in der Publikation &lt;u&gt;«Konjunkturtendenzen Herbst 2005»&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;br /&gt; ***) Das seco publiziert quartalsweise einen Bericht über die &lt;u&gt;Konjunkturtendenzen&lt;/u&gt;, in dem die internationale und die schweizerische Wirtschaftsentwicklung dargestellt wird&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="24173">
        <title>Entwicklung des Bruttoinlandproduktes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6112.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24174">
        <title>Technische Notiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6113.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24177">
        <title>Konjunkturtendenzen Herbst 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>739</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7640.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24178">
        <title>Spezialthema Herbst 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7641.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Croissance modérée du PIB au 2e trimestre 2005</title>
      <teaser>PIB au 2e trimestre 2005. Après avoir connu un léger recul au cours du 4e trimestre 2004, le produit intérieur brut (PIB) de la Suisse a enregistré une croissance modérée durant les deux premiers trimestres de l'année 2005. Au cours du 2e trimestre 2005, le PIB réel (évalué aux prix de l'année précédente) a progressé de 0,3% par rapport au trimestre précédent (valeurs corrigées des variations saisonnières, taux non annualisé). Par rapport au même trimestre de l’année précédente, la croissance du PIB s'est élevée à 1,1%. Le taux de croissance zéro qui avait été calculé dans un premier temps pour le 1e trimestre 2005 a été revu à la hausse à +0,2%. Ces résultats du Secrétariat d'Etat à l'économie (seco) intègrent l'ensemble des nouvelles données annuelles de la comptabilité nationale publiées par l'Office fédéral de la statistique (OFS) pour les années de 2002 à 2004.</teaser>
      <lead>PIB au 2e trimestre 2005 *)Après avoir connu un léger recul au cours du 4e trimestre 2004, le produit intérieur brut (PIB) de la Suisse a enregistré une croissance modérée durant les deux premiers trimestres de l'année 2005. Au cours du 2e trimestre 2005, le PIB réel (évalué aux prix de l'année précédente) a progressé de 0,3% par rapport au trimestre précédent (valeurs corrigées des variations saisonnières, taux non annualisé). Par rapport au même trimestre de l’année précédente, la croissance du PIB s'est élevée à 1,1%. Le taux de croissance zéro qui avait été calculé dans un premier temps pour le 1e trimestre 2005 a été revu à la hausse à +0,2%. Ces résultats du Secrétariat d'Etat à l'économie (seco) intègrent l'ensemble des nouvelles données annuelles de la comptabilité nationale publiées par l'Office fédéral de la statistique (OFS) pour les années de 2002 à 2004.</lead>
      <text link="no">La croissance des &lt;b&gt;dépenses de la consommation privée&lt;/b&gt; s’est poursuivie au 2e trimestre avec un taux de 0,4%. Les rubriques transports, postes et télécommunications, meubles et loisirs ont connu une hausse marquée. L'évolution des dépenses de consommation a été fortement revue à la hausse pour le 1e trimestre 2005 (de +0,2% à +0,8%), suite à la prise en compte de nouvelles données**). Toutefois, cette évolution dynamique en début d'année ne témoigne pas d'un revirement de tendance, il s’agit bien plutôt d’un effet de rattrapage, qui intervient après plusieurs trimestres de faible évolution en 2004.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les &lt;b&gt;investissements&lt;/b&gt; ont progressé de 3,6% au 2e trimestre en particulier grâce aux &lt;b&gt;investissements dans la construction&lt;/b&gt;, qui ont connu une hausse de 7%. La faiblesse des investissements de construction durant le 1er trimestre s’explique surtout par de mauvaises conditions météorologiques. Au cours du 2e trimestre, on doit tenir compte d'un effet de compensation. Contrairement au dynamisme affiché dans le domaine du bâtiment, les &lt;b&gt;investissements dans les biens d’équipement&lt;/b&gt; n’ont enregistré qu’une progression modeste de 0,8%, grâce surtout à la croissance des rubriques machines de bureau et machines et appareils électriques.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Au 2e trimestre, les &lt;b&gt;exportations de biens et de services&lt;/b&gt; ont surmonté le recul du trimestre précédent et ont augmenté de 5,8%. Les exportations de biens ont connu une hausse très marquée de 7,8%; les exportations de services ont quant à elles progressé dans une moindre mesure (+ 0,7%), après une année 2004 très dynamique. Les &lt;b&gt;importations de biens et de services&lt;/b&gt; ont connu une croissance moins forte que les exportations, bien que leur progression soit tout à fait remarquable (+ 4,5%). Leur expansion a été nourrie exclusivement par les importations de biens (+5,5%), les importations de services étant restées constantes (0,0%).&lt;br /&gt; Le &lt;b&gt;déflateur du PIB&lt;/b&gt; a progressé de 0,8% par rapport au 2e trimestre de l’année précédente. L’augmentation des prix de la consommation privée et des investissements dans la construction s’est fait sentir de manière plus marquée (respectivement +1,7% et +3%). Les prix des investissements dans les biens d’équipement ont en revanche stagné pendant le trimestre sous revue. Dans le commerce extérieur, les prix à l'exportation (biens et services) ont progressé de 1,3% et ceux à l'importation, influencés notamment par les cours du pétrole, de 3,1%. Les termes de l’échange se sont ainsi nettement détériorés, une évolution qui a contenu la hausse du déflateur du PIB.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Tendances conjoncturelles, automne 2005 ***)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Au cours du 1e semestre 2005, l’économie suisse n’a plus perdu de son élan. Le creux de la vague devrait avoir été dépassé et la croissance du PIB devrait pouvoir se consolider progressivement. Toutefois, la situation économique extérieure, notamment une expansion encore peu solide dans la zone euro et les cours élevés du pétrole, représentent des facteurs de risque importants.&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;L’économie mondiale&lt;/b&gt; a bénéficié d’une croissance solide au cours du 1e semestre 2005. Si la reprise a été soutenue aux Etats-Unis également au 2e trimestre, le dynamisme conjoncturel de la zone euro est resté contenu. Au Japon, la reprise semble être plus assurée. Au cours des derniers mois, les indicateurs conjoncturels internationaux ont évolué de manière plus favorable que prévu, malgré la hausse continue du prix du pétrole brut durant l’été. Cela est vrai avant tout pour les Etats-Unis, où se dessine la poursuite d’une reprise solide. Par contre, dans la zone euro, l'amélioration doit encore être confirmée durant ces prochains mois. Le niveau élevé des prix du pétrole représente un risque pour l'économie mondiale, dont l'importance s'est encore accentuée à la suite du cyclone «Katrina» et de ses effets, au moins passagers, sur la capacité de production des raffineries aux Etats-Unis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;L’économie suisse&lt;/b&gt; a retrouvé le chemin d’une croissance modérée durant les deux premiers trimestres de l'année 2005, après le ralentissement conjoncturel enregistré au cours du 2e semestre 2004. Au cours du 2e trimestre 2005, l'expansion du PIB a été largement soutenue, autant par la croissance de la demande intérieure que de celle extérieure. Néanmoins, cette évolution réjouissante doit être quelque peu tempérée par le fait que la forte augmentation de certaines composantes de la demande globale – notamment les investissements dans la construction et les exportations de biens – ne saurait se poursuivre à ce rythme. Un effet de rattrapage, après plusieurs trimestres de faible évolution, explique aussi le dynamisme du 2e trimestre.&lt;br /&gt; &amp;nbsp;&lt;br /&gt; Pour le &lt;b&gt;second semestre 2005&lt;/b&gt;, les indicateurs avancés annoncent une nouvelle consolidation de l’économie suisse, mais pas encore de forte accélération. Une reprise plus forte des investissements en biens d’équipement doit encore se préciser, et l'expansion des dépenses de consommation des ménages devrait rester limitée, en raison d'une situation encore morose sur le marché du travail.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les &lt;b&gt;violentes intempéries&lt;/b&gt; qui ont frappé la Suisse à la fin août ont causé des dommages considérables dans plusieurs régions. Leurs conséquences sur la conjoncture devraient néanmoins rester limitées. D'une part les activités économiques, qui sont empêchées en raison des dommages causés, devraient rester d'une ampleur modeste, en comparaison au PIB, d'autre part les besoins de reconstruction et d'aménagement compenseront en partie les manques à gagner causés par les dégâts.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le &lt;b&gt;risque conjoncturel&lt;/b&gt; majeur pour la conjoncture suisse se situe à nouveau dans la zone euro : la croissance continue d’y dépendre dans une large mesure des exportations, ce qui est surtout le cas en Allemagne, en l’absence d’une dynamique économique intérieure. Dans un tel contexte, les conjonctures suisse et européenne restent très vulnérables à des chocs économiques extérieurs, comme la hausse des cours du pétrole ou un nouvel accent de faiblesse du dollar.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 9 septembre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d’Etat à l’économie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements :&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Aymo Brunetti&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 322 21 40&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; *) Sauf mention contraire, les taux de variation mentionnés sont calculés par rapport au trimestre précédent, à l'aide de données corrigées des variations saisonnières. Les taux de variation sont calculés à partir des séries «réelles», soit exprimées aux prix de l’année précédente (séries chaînées, année de référence 2000).&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; **) Cf. la &lt;u&gt;note technique concernant la révision 2004&lt;/u&gt;(du 2 septembre 2005) ainsi que le chapitre sur la consommation privée dans la publication sur les &lt;u&gt;tendances&lt;/u&gt; &lt;u&gt;conjoncturelles, automne 2005&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;br /&gt; ***) Le seco publie chaque trimestre un rapport sur les &lt;u&gt;tendances conjoncturelles&lt;/u&gt;, qui présente l'évolution conjoncturelle en Suisse et dans le reste du monde.</text>
      <contact/>
      <attachment id="24171">
        <title>Evolution des dépenses imputées au produit intérieur brut</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6110.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24172">
        <title>Note technique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6111.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24179">
        <title>Tendances conjoncturelles, automne 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>744</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7642.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24180">
        <title>Théme spécial automne 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7643.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Modesta crescita del PIL nel 2° trimestre 2005</title>
      <teaser>Il PIL nel 2° trimestre 2005. Dopo la leggera diminuzione registrata nel 4° trimestre 2004, nei primi due trimestri 2005 il prodotto interno lordo (PIL) della Svizzera ha mostrato un modesto aumento. Nel 2° trimestre l'aumento rispetto al trimestre precedente è stato dello 0,3% (dati destagionalizzati, tassi di variazione non annualizzati). Rispetto allo stesso trimestre dell'anno precedente, nel 2° trimestre il PIL reale è salito dell'1,1%. La stima iniziale dello 0% per il 1° trimestre 2005 è stata corretta a +0,2%. Questi risultati pubblicati dal Seco prendono in considerazione i nuovi dati annuali della contabilità nazionale forniti dall'Ufficio federale di statistica per gli anni 2002-2004.</teaser>
      <lead>Il PIL nel 2° trimestre 2005 *)Dopo la leggera diminuzione registrata nel 4° trimestre 2004, nei primi due trimestri 2005 il prodotto interno lordo (PIL) della Svizzera ha mostrato un modesto aumento. Nel 2° trimestre l'aumento rispetto al trimestre precedente è stato dello 0,3% (dati destagionalizzati, tassi di variazione non annualizzati). Rispetto allo stesso trimestre dell'anno precedente, nel 2° trimestre il PIL reale è salito dell'1,1%. La stima iniziale dello 0% per il 1° trimestre 2005 è stata corretta a +0,2%. Questi risultati pubblicati dal Seco prendono in considerazione i nuovi dati annuali della contabilità nazionale forniti dall'Ufficio federale di statistica per gli anni 2002-2004.</lead>
      <text link="no">Nel 2° trimestre la crescita delle &lt;b&gt;spese per i consumi privati&lt;/b&gt; è proseguita attestandosi allo 0,4%. Un marcato aumento in quest'ambito è stato registrato dalle voci trasporti, servizi di messaggistica, mobili e tempo libero. L'importante correzione verso l'alto della crescita dei consumi (dallo 0,2% allo 0,8%) avvenuta nel 1° trimestre in seguito all'inclusione di nuovi dati**) non va interpretata come un'inversione di tendenza che segna l'inizio di un forte rilancio, bensì come un effetto di recupero dopo il debole andamento dei trimestri precedenti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gli &lt;b&gt;investimenti globali&lt;/b&gt; sono cresciuti nel 2° trimestre del 3,6%, soprattutto in seguito all'incremento del 7% registrato dagli&lt;b&gt;investimenti nell'edilizia&lt;/b&gt;. Il debole andamento nel 1° trimestre, riconducibile alle condizioni meteorologiche, ha determinato nel 2° trimestre un effetto di compensazione nei settori dell'edilizia e del genio civile. Contrariamente alla vivacità degli investimenti nell'edilizia, gli &lt;b&gt;investimenti in beni d'equipaggiamento&lt;/b&gt; hanno registrato una crescita relativamente modesta dello 0,8%, attribuibile al positivo sviluppo delle voci computer e apparecchi elettrici.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo il calo subito nel trimestre precedente, nel 2° trimestre le &lt;b&gt;esportazioni di merci e servizi&lt;/b&gt; hanno segnato una netta ripresa con un incremento del 5,8%. Particolarmente significativo è stato l'aumento delle esportazioni di merci (+7,8%). Le esportazioni di servizi, caratterizzate nel 2004 da un notevole dinamismo, sono ancora leggermente aumentate (+0,7%). Le importazioni di beni e servizi hanno avuto uno sviluppo meno pronunciato rispetto alle esportazioni, registrando comunque un eccezionale aumento del 4,5%. Considerato che le importazioni di servizi sono rimaste costanti (0,0%), questo incremento è stato determinato unicamente dalle importazioni di merci (+5,5%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Rispetto al 2° trimestre dell'anno precedente, il &lt;b&gt;deflatore del PIL&lt;/b&gt; è salito dello 0,8%. È invece risultato più consistente l'aumento dei prezzi per i consumi privati (+1,7%) e per gli investimenti nell'edilizia (+3,0%), mentre i prezzi degli investimenti in beni d'equipaggiamento nel trimestre in rassegna sono rimasti invariati. Nel settore esterno, i prezzi all'esportazione di merci e servizi sono saliti dell'1,3% e i prezzi all'importazione – condizionati dal prezzo del petrolio - del 3,1%. Sempre per quanto riguarda l'evoluzione dei prezzi nel commercio estero, i termini di scambio hanno subito netto peggioramento, una situazione che ha limitato la crescita del deflatore del PIL.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Tendenze congiunturali dell'autunno 2005 ***)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Nella prima metà del 2005 l'economia svizzera non ha ulteriormente perso vigore. La fase di debole sviluppo dovrebbe essere superata e la crescita dovrebbe progressivamente rafforzarsi. Il contesto economico esterno, in particolare l'espansione appena leggermente consolidata nella zona dell'euro e i prezzi più elevati del petrolio, implica tuttavia ancora determinati rischi.&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Nel 1° semestre 2005&lt;b&gt;l'economia mondiale&lt;/b&gt; è cresciuta a un ritmo sostenuto. Mentre negli USA la crescita si è mantenuta vivace anche nel 2° trimestre 2005, nella zona dell'euro la dinamica congiunturale è rimasta contenuta. In Giappone la ripresa sembra aver riacquistato un andamento più stabile. Benché il prezzo del petrolio greggio abbia subito continui aumenti nel corso dell'estate, negli ultimi mesi gli indicatori congiunturali internazionali hanno dato segnali relativamente favorevoli. Questo vale soprattutto per gli &lt;b&gt;USA&lt;/b&gt;, dove la solida crescita sembra destinata a perdurare. Occorrerà invece attendere i prossimi mesi per sapere se le tendenze positive si confermeranno nella&lt;b&gt;zona dell'euro&lt;/b&gt;. Il rischio ancora considerevole rappresentato dai prezzi elevati del petrolio è stato ulteriormente acuito dall'uragano «Katrina» che ha ridotto, perlomeno temporaneamente, le capacità delle raffinerie negli USA.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'&lt;b&gt;economia svizzera&lt;/b&gt;, dopo il raffreddamento intervenuto nella seconda metà del 2004, è tornata nei primi due trimestri di quest'anno a registrare una modesta crescita. Nel 2° trimestre l'espansione si è ampliata ed è stata corroborata sia dalla domanda interna che da quella esterna. Questa evoluzione positiva va tuttavia relativizzata nella misura in cui il forte aumento di singole componenti della domanda - nel 2° trimestre soprattutto investimenti nell'edilizia ed esportazioni di merci – riflette anche un effetto di recupero dopo il debole andamento dei trimestri precedenti e non potrà proseguire in questa forma.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le &lt;b&gt;alluvioni&lt;/b&gt; verificatesi in Svizzera alla fine di agosto, nonostante gli ingenti danni causati nelle regioni colpite, dovrebbero influire solo minimamente sulla congiuntura svizzera. Da un lato, le attività economiche ostacolate dai danni dovrebbero rimanere di entità ridotta in rapporto al PIL, dall'altro le spese per la ricostruzione e la riparazione compenseranno in parte gli effetti negativi provocati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per la &lt;b&gt;seconda metà dell'anno&lt;/b&gt; gli indicatori precursori evidenziano un'ulteriore stabilizzazione dell'economia svizzera, ma non segnalano per ora un'importante accelerazione. Non si assiste ancora, ad esempio, a un rilancio duraturo degli investimenti in beni d'equipaggiamento, mentre la crescita dei consumi privati potrebbe risultare limitata dal ristagno generalizzato nel mercato del lavoro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per la Svizzera il principale &lt;b&gt;rischio congiunturale&lt;/b&gt; potrebbe continuare a risiedere nella zona dell'euro, dove, soprattutto in Germania, in assenza di impulsi interni, la crescita dipende in gran parte dalle esportazioni ed è conseguentemente esposta alle ripercussioni negative dell'economia esterna, come i continui aumenti del prezzo del petrolio o un'ulteriore svalutazione del dollaro.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 9 settembre 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segretariato di Stato dell'economia&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Informazioni:&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Aymo Brunetti&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 21 40&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; *) Salvo diversa indicazione, i tassi di variazione rispetto al trimestre precedente qui riportati sono calcolati a partire da serie destagionalizzate, ai prezzi dell'anno precedente (serie concatenate, anno di riferimento 2000).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; **) Cfr. &lt;u&gt;Nota tecnica «Revisione 2004»&lt;/u&gt;e capitolo sui consumi privati nella pubblicazione &lt;u&gt;«Tendenze congiunturali autunno 2005»&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;br /&gt; ***) Il Seco pubblica ogni trimestre un rapporto sulle &lt;u&gt;tendenze congiunturali&lt;/u&gt;in cui viene illustrata l'evoluzione congiunturale a livello svizzero e internazionale.</text>
      <contact/>
      <attachment id="24175">
        <title>Evoluzione delle spese imputate al prodotto interno lordo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>19</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6114.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24176">
        <title>Note technique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6115.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24179">
        <title>Tendances conjoncturelles, automne 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>744</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7642.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24180">
        <title>Théme spécial automne 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>159</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7643.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Mässiges Wachstum im 2. Quartal 2005</title>
      <teaser>BIP im 2. Quartal 2005. Nach einem geringen Rückgang im 4. Quartal 2004 hat das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) der Schweiz in den ersten beiden Quartalen 2005 ein mässiges Wachstum verzeichnet. Im 2. Quartal betrug die Zunahme gegenüber dem Vorquartal 0,3% (saisonbereinigte Werte, nicht auf Jahresbasis hochgerechnet). Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 2. Quartal um 1,1%. Für das 1. Quartal 2005 wurde eine Korrektur der ursprünglich geschätzten 0% auf +0,2% vorgenommen. Diese Ergebnisse des seco berücksichtigen die neuen Jahresdaten der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung des Bundesamts für Statistik für die Jahre 2002 bis 2004.</teaser>
      <lead>BIP im 2. Quartal 2005Nach einem geringen Rückgang im 4. Quartal 2004 hat das reale Bruttoinlandprodukt (BIP) der Schweiz in den ersten beiden Quartalen 2005 ein mässiges Wachstum verzeichnet. Im 2. Quartal betrug die Zunahme gegenüber dem Vorquartal 0,3% (saisonbereinigte Werte, nicht auf Jahresbasis hochgerechnet). Verglichen mit dem entsprechenden Vorjahresquartal stieg das reale BIP im 2. Quartal um 1,1%. Für das 1. Quartal 2005 wurde eine Korrektur der ursprünglich geschätzten 0% auf +0,2% vorgenommen. Diese Ergebnisse des seco berücksichtigen die neuen Jahresdaten der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung des Bundesamts für Statistik für die Jahre 2002 bis 2004.</lead>
      <text link="no">Das Wachstum der &lt;b&gt;privaten Konsumausgaben&lt;/b&gt; setzte sich im 2. Quartal mit 0,4% fort. Eine ausgeprägte Zunahme wiesen dabei die Rubriken Verkehr, Nachrichtenübermittlung, Möbel und Freizeit auf. Die markante nachträgliche Aufwärtskorrektur des Konsumwachstums im 1. Quartal (von 0,2% auf 0,8%), die infolge der Berücksichtigung neuer Daten**) erfolgte, sollte nicht als Trendwende und Beginn einer starken Belebung interpretiert werden, sondern eher als Aufholeffekt nach vorangegangenen schwachen Quartalen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Gesamtinvestitionen&lt;/b&gt; expandierten im 2. Quartal um 3,6%. Verantwortlich dafür waren hauptsächlich die &lt;b&gt;Bauinvestitionen&lt;/b&gt;, welche ein Wachstum von 7% verzeichneten. Das witterungsbedingt schwache 1. Quartal verursachte sowohl im Hoch- als auch im Tiefbau einen Kompensationseffekt im 2. Quartal. Im Gegensatz zu den lebhaften Bauinvestitionen konnten die &lt;b&gt;Ausrüstungsinvestitionen&lt;/b&gt; mit 0,8% nur eine relativ bescheidene Zunahme verzeichnen, dies dank der guten Entwicklung der Rubriken Büromaschinen und Geräte der Elektrizitätsherzeugung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Ausfuhren von Waren und Dienstleistungen&lt;/b&gt; erholten sich im 2. Quartal deutlich vom Rückgang des vorangegangenen Quartals und stiegen um 5,8%. Besonders stark fiel die Zunahme bei den Warenausfuhren aus (+7,8%). Die Dienstleistungsexporte haben, nach einem sehr dynamischen Jahr 2004, geringfügig weiter zugenommen (+0,7%). Weniger stark als die Ausfuhren haben sich die &lt;b&gt;Einfuhren von Waren und Dienstleistungen&lt;/b&gt; entwickelt; aber auch sie verzeichneten eine ausserordentlich hohe Zunahme von 4,5%. Zu diesem Wachstum haben allein die Wareneinfuhren beigetragen (+5,5%), da die Dienstleistungsimporte konstant blieben (0,0%).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Vergleich zum 2. Quartal des Vorjahres stieg der &lt;b&gt;BIP-Deflator&lt;/b&gt; um 0,8%. Deutlicher fiel dagegen die Erhöhung der Preise für den privaten Konsum (+1,7%) und für die Bauinvestitionen (+3,0%) aus, während die Preise der Ausrüstungsinvestitionen im Berichtsquartal stagnierten. Im Aussensektor nahmen die Exportpreise (Waren und Dienstleistungen) um 1,3% und diejenigen importierter Güter und Dienste – u.a. erdölpreisbedingt – um 3,1% zu. In Bezug auf die Entwicklung der Aussenhandelspreise verschlechterten sich die Terms of Trade deutlich, was die Entwicklung des BIP-Deflators nach unten drückte.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Konjunkturtendenzen Herbst 2005 ***)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Die Schweizer Wirtschaft hat im ersten Halbjahr 2005 nicht mehr weiter an Schwung verloren. Die konjunkturelle Talsohle dürfte durchschritten sein und das Wachstum sich allmählich wieder verstärken. Das aussenwirtschaftliche Umfeld, insbesondere die erst wenig gefestigte Expansion im Euroraum und die höheren Erdölpreise bergen allerdings nach wie vor Risiken.&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Weltwirtschaft&lt;/b&gt; wuchs im ersten Halbjahr 2005 in solidem Tempo. Während der Aufschwung in den USA auch im 2. Quartal 2005 lebhaft verlief, blieb die konjunkturelle Dynamik im Euroraum verhalten. In Japan scheint die Erholung wieder festeren Tritt gefasst zu haben. Obwohl sich die Preishausse beim Rohöl über den Sommer hinweg fortgesetzt hat, sind die internationalen Konjunkturindikatoren in den letzten Monaten relativ freundlich ausgefallen. Dies gilt vor allem für die &lt;b&gt;USA&lt;/b&gt;, wo sich eine Fortsetzung des robusten Aufschwungs ankündigt. Hingegen bleibt im &lt;b&gt;Euroraum&lt;/b&gt; vorerst noch abzuwarten, ob sich die Aufhellungstendenzen in den nächsten Monaten bestätigen können. Die hohen Erdölpreise stellen weiterhin ein erhebliches weltwirtschaftliches Risiko dar, das sich durch den Hurrikan «Katrina» wegen der, zumindest zeitweise, verminderten Raffineriekapazitäten in den USA noch verschärft hat.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Schweizer Wirtschaft&lt;/b&gt; hat nach der im zweiten Halbjahr 2004 eingetretenen Abkühlung in den beiden ersten Quartalen dieses Jahres zu einem mässigen Wachstum zurückgefunden. Die Expansion verlief im 2. Quartal breit abgestützt und wurde sowohl von der Inland- als auch der Auslandnachfrage getragen. Allerdings ist diese erfreuliche Entwicklung insofern etwas zu relativieren, als die starke Zunahme einzelner Nachfragekomponenten – im 2. Quartal namentlich Bauinvestitionen und Warenausfuhren – auch Aufholeffekte nach schwächeren vorangegangenen Quartalen widerspiegeln und sich kaum in dieser Form fortsetzen dürfte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für die &lt;b&gt;zweite Jahreshälfte&lt;/b&gt; zeichnet sich von den Frühindikatoren her eine weitere Festigung der Schweizer Wirtschaft ab, jedoch noch kaum eine starke Beschleunigung. So muss sich bei den Ausrüstungsinvestitionen eine nachhaltige Belebung erst noch einstellen, während das Wachstum des privaten Konsums durch die nach wie vor herrschende Arbeitsmarktflaute begrenzt werden dürfte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die &lt;b&gt;Hochwasser&lt;/b&gt; von Ende August in der Schweiz haben in den betroffenen Regionen zwar grosse Schäden verursacht, ihr Einfluss auf die gesamtschweizerische Konjunktur dürfte jedoch nur gering sein. Zum einen sollten die Wirtschaftstätigkeiten, die durch die Schäden verhindert wurden, im Verhältnis zum BIP begrenzt bleiben, zum andern werden Ausgaben für Wiederaufbau und Reparatur die negativen Auswirkungen teilweise kompensieren.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das grösste &lt;b&gt;Konjunkturrisiko&lt;/b&gt; für die Schweiz dürfte nach wie vor im Euroraum liegen, wo das Wachstum, insbesondere in Deutschland, angesichts fehlender binnenwirtschaftlicher Dynamik in hohem Masse vom Export abhängt und entsprechend anfällig auf negative aussenwirtschaftliche Schocks, wie etwa weiter steigende Ölpreise oder einen wieder schwächeren Dollarkurs, bleibt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 9. September 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Aymo Brunetti&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 40&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; *) Ohne gegenteilige Anmerkung werden die hier aufgeführten Veränderungsraten gegenüber dem Vorquartal aus saisonbereinigten Reihen, zu Preisen des Vorjahres (verkettete Reihen, Referenzjahr 2000), berechnet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; **) Vgl. &lt;u&gt;Technische Notiz «Revision 2004»&lt;/u&gt;und Kapitel privater Konsum in der Publikation &lt;u&gt;«Konjunkturtendenzen Herbst 2005»&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;br /&gt; ***) Das seco publiziert quartalsweise einen Bericht über die &lt;u&gt;Konjunkturtendenzen&lt;/u&gt;, in dem die internationale und die schweizerische Wirtschaftsentwicklung dargestellt wird</text>
      <contact/>
      <attachment id="24169">
        <title>Entwicklung des Bruttoinlandproduktes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6108.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24170">
        <title>Technische Notiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/6109.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24177">
        <title>Konjunkturtendenzen Herbst 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>739</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7640.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="24178">
        <title>Spezialthema Herbst 2005</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>165</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/7641.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
