<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="425" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-09-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Regelung der indirekten Teilliquidation im Rahmen der USR II</title>
      <lead>Damit die Kleinen und Mittleren Unternehmen (KMU) ihre betrieblichen Entscheide künftig möglichst frei von den steuerlichen Zwängen treffen können, soll die Besteuerung der indirekten Teilliquidation geändert werden. In seiner Stellungnahme zu einer Motion von Nationalrat Gerold Bührer (FDP/SH) macht der Bundesrat allerdings klar, dass für ihn keine "Notlösung" sondern allein der Weg über die Unternehmenssteuerreform II (USR II) in Frage kommt. Er beantragt darum Ablehnung der Motion (05.3242).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zur Zeit wird der Verkauf an eine finanziell starke Käufergesellschaft gegenüber einem Verkauf an eine Käuferin ohne genügend eigene flüssige Mittel ungerechtfertigterweise privilegiert. Die gesetzliche Regelung, wie sie in der Vorlage zur Unternehmenssteuerreform II vorgeschlagen wird, schafft Abhilfe. Die neue Lösung setzt auf objektive Kriterien und zielt auf Rechtssicherheit und Berechenbarkeit. An der Steuerfreiheit der privaten Kapitalgewinne wird nicht gerüttelt. Ziel ist es, eine praktikable und faire Lösung zu finden, die sich auf die Besteuerung ausschüttungsfähiger Mittel beschränkt (sog. "volles Portemonnaie").&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat teilt die inhaltliche Zielsetzung des Motionärs. Er ist aber der Auffassung, dass der in der Gesetzesvorlage zur Unternehmenssteuerreform II eingearbeitete Lösungsansatz von den Eidg. Räten gleichzeitig mit den anderen Reformelementen der Unternehmensbesteuerung behandelt werden soll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angelo Digeronimo, Eidg. Steuerverwaltung, 031 322 71 58 Niklaus Sommerer, Eidg. Steuerverwaltung, 031 322 73 69</contact>
      <attachment id="481">
        <title>Parere del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/162.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="479">
        <title>Stellungnahme des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/160.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réglementation de la liquidation partielle indirecte dans le cadre de la deuxième réforme de l'imposition des entreprises</title>
      <lead>L'imposition de la liquidation partielle indirecte doit être modifiée afin que les petites et les moyennes entreprises (PME) puissent désormais prendre leurs décisions économiques en dehors de tout impératif d'ordre fiscal. Dans son avis sur une motion du conseiller national Gerold Bührer (PRD/SH), le Conseil fédéral affirme clairement qu'il n'a pas l'intention d'adopter une solution d'urgence mais qu'il est résolu à suivre la voie de la deuxième réforme de l'imposition des entreprises. C'est pourquoi il propose de rejeter cette motion (05.3242).</lead>
      <text link="no">Actuellement, l'imposition de la liquidation partielle indirecte privilégie indûment la vente d'une participation à une société financièrement forte par rapport à la vente à une société financièrement faible qui ne dispose donc pas de ressources financières suffisantes. La réglementation proposée dans le cadre de la deuxième réforme de l'imposition des entreprises remédie à cette situation. Elle se fonde sur des critères objectifs et vise à plus de sécurité juridique et de prévisibilité. Elle ne remet absolument pas en cause l'exonération des gains en capital privés. L'objectif est de trouver une réglementation pratique et équitable qui se limite à l'imposition du "porte-monnaie plein", c'est-à-dire des ressources financières susceptibles d'être distribuées. &lt;p&gt;Le Conseil fédéral vise le même but que l'auteur de la motion. Il est cependant d'avis que les Chambres fédérales doivent débattre de la modification de l'imposition de la liquidation partielle indirecte en même temps que des autres éléments de la deuxième réforme de l'imposition des entreprises.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Angelo Digeronimo, Adm. fédérale des contributions, 031 3227158 Niklaus Sommerer, Adm. fédérale des contributions, 031 322 73 69</contact>
      <attachment id="480">
        <title>Avis du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>17</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/161.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="481">
        <title>Parere del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>14</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/162.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="6" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct Federal Tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="130" org-id="605">
        <name lang="de">Direkte Bundessteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt fédéral direct</name>
        <name lang="it">Imposta federale diretta</name>
        <name lang="en">Direct federal tax</name>
      </keyword>
      <keyword id="131" org-id="605">
        <name lang="de">Unternehmensbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition des sociétés</name>
        <name lang="it">Imposizione delle imprese</name>
        <name lang="en">Corporate taxation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
