<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44611" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-05-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erneute Verbesserung der Konsumentenstimmung</title>
      <lead>Die vom Staatssekretariat für Wirtschaft SECO in Auftrag gegebene Umfrage zur Konsumentenstimmung zeigt, dass zwischen Januar und April 2012 eine weitere Aufhellung des Klimas stattgefunden hat. Der aus der vierteljährlichen Umfrage* berechnete Index erreichte im April 2012 einen Wert von -8 Punkten (nach -19 im Januar 2012). Ausschlaggebend für diese weitere Verbesserung des Index waren optimistische Erwartungen der Haushalte für die Wirtschafts- und Arbeitslosenentwicklung in den kommenden zwölf Monaten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die vier Subindizes, die in die Berechnung des Konsumentenstimmungsindex** einfliessen, betreffen Einschätzungen der Haushalte für die kommenden zwölf Monate. Zwei dieser Subindizes haben sich zwischen Januar und April deutlich verbessert. Die Erwartungen zur Entwicklung der Wirtschaftslage erreichten einen Wert von -2 Punkten im April (nach -29 im Januar). Die Einschätzungen zur Entwicklung der Arbeitslosigkeit verbesserten sich ebenfalls (+49 im April nach +71 im Januar). Demgegenüber veränderten sich die Einschätzungen zur zukünftigen Entwicklung der persönlichen finanziellen Lage (+0 im April versus +1 Punkte im Januar) sowie die Beurteilung der zukünftigen Sparmöglichkeiten (+20 versus +22 Punkte) kaum.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zwei Subindizes der Umfrage, welche nicht in die Berechnung des Gesamtindex einfliessen, deuten ebenfalls auf eine aufgehellte Stimmung hin. Die allgemeine Wirtschaftslage der letzten zwölf Monate wurde optimistischer beurteilt (-18 Punkte im April gegenüber -47 im Januar), ebenso die Arbeitsplatzsicherheit (-64 versus -78 im Januar). Dagegen hat sich die Einstellung bezüglich des Zeitpunkts für grössere Anschaffungen verschlechtert (+1 Punkte gegenüber +16 im Januar). Die Beurteilung der eigenen Sparmöglichkeiten veränderte sich zwischen Januar und April kaum (+41 Punkte sowohl im Januar als auch im April); ebenso die Beurteilung der vergangenen persönlichen finanziellen Lage (-9 Punkte im April ge-genüber -10 im Januar).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Beurteilung der Preisentwicklung veränderte sich zwischen Januar und April. Die Preisentwicklung der letzten zwölf Monate wurde als stärker eingeschätzt als noch vor drei Monaten (von +10 im Januar auf +32 im April). Die Teuerungserwartungen für die kommenden zwölf Monate wurden ebenfalls nach oben revidiert (von +25 auf +34). Nichtsdestotrotz liegen diese beiden Subindizes weiterhin deutlich unter ihrem historischen Durchschnittswert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der „alte“ Konsumentenstimmungsindex, wie er vor Oktober 2009 berechnet wurde, hat sich ebenfalls zwischen Januar und April signifikant verbessert (-9 Punkte im April gegenüber -18 im Januar).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anpassung des Erhebungsdesigns&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Befragung der Konsumentenstimmung wird seit April 2012 mit einer Anpassung des Erhebungsdesigns durchgeführt. Ziel der Anpassung war es, eine noch bessere Repräsentativität der Schweizer Bevölkerung in der Stichprobe zu gewährleisten. Vier Anpassungen sollen zu einer verbesserten Abbildung der Grundgesamtheit beitragen:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Während bisher nur die Deutsch- und Westschweiz abgedeckt wurden, wird neu auch das Tessin in die Befragung einbezogen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Anzahl Interviews wurde von 1‘100 auf ca. 1‘200 erhöht.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Neu erfolgt die Stichprobenziehung im Stichprobenrahmen für Personen- und Haushaltserhebung (SRPH)*** des Bundesamts für Statistik (BFS).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Personen, von denen keine Festnetz-Telefonnummer bekannt ist, haben die Möglichkeit, online oder über eine Gratisnummer die Fragen zu beantworten.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Des Weiteren fand ein Wechsel des Instituts statt, welches die Befragungen durchführt**** und die Befragungswelle wurde von 2 Wochen auf 3 Wochen verlängert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trotz Änderungen im Erhebungsdesign und der Revision des Stichprobenumfangs ist die Interpretation des Konsumentenstimmungsindexes nicht grundsätzlich in Frage gestellt. Zu Kontrollzwecken werden für die Umfragen von April und Juli 2012 doppelte Erhebungen nach alter und neuer Erhebungsmethode durchgeführt. Signifikante Unterschiede werden am Rande der Medienmitteilung zur Juli-Umfrage gegebenenfalls kommentiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;* In den Monaten Januar, April, Juli, Oktober werden im Auftrag des SECO ca. 1‘100 Haushalte nach ihrer subjektiven Einschätzung der Wirtschaftslage, der finanziellen Lage des Haushaltes, der Preisentwicklung, der Sicherheit der Arbeitsplätze usw. befragt.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;** Seit der Publikation der Umfrageergebnisse vom Oktober 2009 werden zwei zusätzliche Fragen veröffentlicht. Es sind dies zum einen die Frage nach den Erwartungen bezüglich der Entwicklung der Arbeitslosigkeit und zum andern die Frage nach der Wahrscheinlichkeit sparen zu können. Mit Hilfe dieser neuen Fragen wird der neue offizielle, EU-kompatible Index der Konsumentenstimmung berechnet. Die drei neuen Quartalsreihen beginnen ab April 2007 (siehe technische Notiz «Erweiterung der Umfrage» vom 4.11.2009 unter: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=de&lt;/em&gt;&lt;em&gt;).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;*** Für weitere Informationen: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.bfs.admin.ch/bfs/portal/de/index/news/00/08.html&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;**** Neu führt das Marktforschungsinstitut DemoScope (&lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.demoscope.ch/&lt;/em&gt;&lt;em&gt;) im Auftrag des SECO die Befragungen durch.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156353">
        <title>Tabelle - Konsumentenstimmungsindex</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156357">
        <title>Grafik - Index der Konsumentenstimmung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26930.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="156361">
        <title>Zahlenreihen und Fragebogen</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle amélioration du climat de consommation</title>
      <lead>Selon l’enquête sur le climat de consommation établie sur mandat du Secrétariat d’Etat à l’économie SECO, une nouvelle amélioration a été enregistrée entre janvier et avril derniers. L’indice calculé sur la base des résultats de l’enquête menée chaque trimestre* a atteint en avril 2012 un niveau de -8 points (contre -19 points en janvier 2012). Cette embellie s’explique pour l’essentiel par des perspectives plus optimistes des ménages quant à l’évolution de l’économie et du chômage durant les douze prochains mois. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les quatre sous-indices entrant dans le calcul de l’indice du climat de consommation** portent sur des appréciations et des attentes des ménages pour les douze prochains mois. Deux de ces sous-indices ont connu une nette amélioration entre janvier et avril 2012. Les attentes en matière d’évolution de la situation économique générale se sont améliorées et ont affiché une valeur de -2 points en avril (contre -29 en janvier dernier). Des attentes plus optimistes ont également été formulées pour l’évolution du chômage (+49 points pour ce sous-indice en avril, contre +71 en janvier). Par contre, les avis n’ont guère varié au sujet de l’évolution future de la situation financière personnelle (+0 en avril, contre +1 en janvier) et des possibilités d’épargne (+20 an avril, contre +22 points en janvier dernier).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Deux sous-indices qui n’entrent pas dans le calcul de l’indice global dénotent également une amélioration du climat. Les jugements portés sur la situation économique générale au cours des douze derniers mois ont été meilleurs que ceux enregistrés en janvier (-18 points en avril, contre -47 en janvier). La sécurité des places de travail a été considérée comme plus élevée également (-64 points en avril, contre -78 en &lt;br /&gt;janvier). Par contre, la période actuelle a été jugée comme moins propice à des achats d’importance (+1 point en avril pour ce sous-indice, contre +16 points en janvier dernier). Enfin, l’évaluation des possibilités d’épargne n’a guère varié entre janvier et avril (+41 points durant les deux enquêtes); statu quo, également, de l’appréciation de la situation financière personnelle (-9 points en avril, contre -10 en janvier). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’appréciation a changé entre janvier et avril 2012 au sujet de l’évolution des prix. Les ménages ont considéré que la croissance des prix au cours des douze derniers mois a été plus marquée (+32 points en avril pour ce sous-indice, après une valeur de +10 en janvier dernier). Les prévisions en matière de renchérissement durant les douze prochains mois ont elles aussi été revues à la hausse (+34 en avril et +25 en janvier). Cela étant, il est nécessaire de souligner que ces deux sous-indices, concernant l’appréciation des prix, continuent de se situer nettement au-dessous de leur valeur moyenne historique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’ancien indice du climat de consommation, tel que calculé avant octobre 2009, a lui aussi connu une augmentation significative en avril 2012 (-9 points en avril, contre -18 en janvier dernier).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Adaptation du design de l’enquête&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le design de l’enquête sur le climat de consommation a été adapté pour les enquêtes menées à partir d’avril 2012. Cette adaptation a pour but d’améliorer la représentativité de la population suisse de l’échantillon retenu pour l’enquête. Les quatre points suivants devraient donner une meilleure image de l’univers statistique considéré :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Alors que, jusqu’ici, seules la Suisse alémanique et la Suisse romande étaient prises en considération, le Tessin fait désormais aussi partie de l’échantillon.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le nombre d’interviews passe de 1’100 à environ 1’200. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dès maintenant, l’échantillonnage se fait dans le cadre de celui qui est retenu pour les enquêtes auprès des personnes et des ménages (projet SRPH)***de l’Office fédéral de la statistique (OFS). &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les personnes dont le numéro de téléphone fixe n’est pas connu ont désormais la possibilité de répondre en ligne ou par le biais d’un numéro de téléphone gratuit.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, un autre institut**** est désormais chargé de l’exécution des enquêtes ; la durée de chaque enquête pour les interviews passe également de 2 à 3 semaines.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Malgré les changements intervenus dans le design de l’enquête et la révision du volume de l’échantillon, l’interprétation de l’indice du climat de consommation n’est pas remise en question. A des fins de comparaison et de contrôle, l’enquête sera menée parallèlement selon l’ancienne méthode pour les mois d’avril et de juillet 2012. En cas de divergences significatives, celles-ci seront commentées en marge du communiqué de presse de juillet 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;* En janvier, avril, juillet et octobre, environ 1100 ménages sont interrogés sur mandat du SECO quant à leur évaluation personnelle de la situation économique, de leur situation financière, de l’évolution des prix, de la sécurité de l’emploi, etc.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt; ** Depuis la publication des résultats de l’enquête d’octobre 2009, deux questions ont été ajoutées au questionnaire: l'une portant sur les attentes relatives à l’évolution du chômage et l’autre sur les possibilités d’épargne. Ces deux nouvelles questions permettent de calculer un nouvel indice officiel du climat de consommation, compatible avec celui de l’UE. Les trois nouvelles séries trimestrielles démarrent en avril 2007 (voir la notice technique «Elargissement de l’enquête» du 4 novembre 2009 sous: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=fr&lt;/em&gt;&lt;em&gt;).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;*** Renseignements: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.bfs.admin.ch/bfs/portal/fr/index/news/00/08.html&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;**** Les enquêtes seront dorénavant effectuées, sur mandat du SECO, par l’institut d’études de marché DemoScope (&lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.demoscope.ch/&lt;/em&gt;&lt;em&gt;).&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156354">
        <title>Tableau - Indice du climat de consommation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26927.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156358">
        <title>Graphique - Indice du climat de consommation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26931.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="156362">
        <title>Les données et le questionnaire</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo miglioramento del clima di fiducia dei consumatori</title>
      <lead>Il sondaggio sul clima di fiducia dei consumatori svolto ogni anno su incarico della Segreteria di Stato dell’economia mostra, tra gennaio e aprile 2012, un ulteriore miglioramento della fiducia dei consumatori. L’indice, calcolato sulla base di una rilevazione trimestrale*, ha raggiunto ad aprile 2012 un livello di -8 punti (dopo i -19 punti registrati a gennaio 2012). Questo risultato positivo si deve principalmente alle aspettative ottimistiche delle famiglie sull’andamento dell’economia e della disoccupazione nei prossimi dodici mesi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I quattro sottoindici inclusi nel calcolo dell’indice della fiducia dei consumatori ** riguardano le previsioni delle economie domestiche per i prossimi dodici mesi. Tra gennaio e aprile due di questi sottoindici hanno registrato un netto miglioramento. Ad aprile le aspettative sull’andamento della situazione economica hanno raggiunto -2 punti (contro -29 di gennaio). Sono migliorate anche le previsioni sull’andamento della disoccupazione (+49 ad aprile dopo +71 a gennaio). Le valutazioni sull’evoluzione della situazione finanziaria personale (+0 ad aprile contro +1 a gennaio) e sulle possibilità di risparmio future (+20 ad aprile contro +22 punti) sono invece variate di poco.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche altri due sottoindici del sondaggio, non considerati nel calcolo dell’indice generale, indicano un clima di fiducia più sereno. La situazione economica generale degli ultimi dodici mesi è stata valutata con più ottimismo (-18 ad aprile contro -47 punti a gennaio), così come la sicurezza dei posti di lavoro (-64 contro -78 punti a gennaio). Al contrario, la valutazione sull’opportunità di effettuare acquisti importanti è notevolmente peggiorata (+1 contro +16 a gennaio). Nel periodo considerato rimangono invece quasi del tutto invariate la valutazione delle proprie capacità di risparmio (+41 punti ad aprile e gennaio) e la stima della precedente situazione finanziaria personale (-9 punti ad aprile contro -10 a gennaio). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La valutazione dell’andamento dei prezzi è invece risultata più forte ad aprile rispetto ai tre mesi precedenti (+10 a gennaio contro +32 ad aprile). Anche le aspettative di rincaro per i prossimi dodici mesi sono state riviste al rialzo, passando da +25 a +34 punti. Ciò nonostante, questi due sottoindici rimangono nettamente al di sotto della propria media storica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche il «vecchio» indice di fiducia dei consumatori così come era stato calcolato prima dell’ottobre 2009 è migliorato notevolmente tra gennaio e aprile (-9 punti contro -18).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Adeguamento del piano della rilevazione&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’aprile del 2012 il sondaggio sulla fiducia dei consumatori è stato svolto con un adeguamento della struttura dell’indagine. L’obiettivo dell’adeguamento era quello di rispecchiare ancora meglio le caratteristiche della popolazione svizzera nel campione rappresentativo. Quattro le modifiche tese a delineare un quadro generale più preciso: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;mentre finora erano incluse nel sondaggio soltanto la Svizzera tedesca e la Svizzera romanda, da adesso viene coinvolto anche il Ticino;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;il numero delle interviste è aumentato da 1’100 a circa 1’200; &lt;/li&gt;&lt;li&gt;il rilevamento avviene secondo la «base di campionamento per le indagini presso le persone e le economie domestiche***» dell’Ufficio federale di statistica (UST);&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le persone di cui non si conosce il numero di telefono fisso hanno la possibilità di rispondere alle domande online o tramite un numero gratuito.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;È inoltre cambiato l’istituto che svolge il sondaggio**** e le indagini sono state prolungate da due a tre settimane.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante le modifiche nella struttura dell’indagine e la revisione del campione di rilevazione, l’interpretazione dell’indice dei consumatori di base non viene messa in discussione. Per i sondaggi di aprile e giugno 2012 verrà condotta a fini di controllo una duplice rilevazione, secondo il vecchio e il nuovo metodo. A margine dei comunicati stampa di luglio verranno commentate eventuali differenze significative.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;* Su mandato della SECO, nei mesi di gennaio, aprile, luglio e ottobre ca. 1'100 nuclei familiari vengono interpellati in merito alla loro valutazione soggettiva della situazione economica, delle loro condizioni finanziarie, dell’andamento dei prezzi, della sicurezza dei posti di lavoro, ecc.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;** Dalla pubblicazione dei risultati del rilevamento di ottobre 2009 sono state aggiunte due domande. Una domanda riguarda le aspettative relative all’andamento della disoccupazione, l’altra è inerente alle possibilità di risparmio. Queste nuove domande permettono di calcolare il nuovo indice della fiducia dei consumatori ufficiale, più compatibile con i dati dell’UE. Le tre nuove serie di dati trimestrali iniziano nell’aprile 2007 (vedi la nota informativa tecnica «Ampliamento del sondaggio» del 4 novembre 2009 sulla pagina web: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=it&lt;/em&gt;&lt;em&gt; ).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;*** Per ulteriori informazioni: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.bfs.admin.ch/bfs/portal/fr/index/news/00/08.html&lt;/em&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;**** È ora l’istituto di ricerca di mercato DemoScope (&lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.demoscope.ch/&lt;/em&gt;&lt;em&gt;) a svolgere il sondaggio su incarico della SECO.&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156355">
        <title>Tabella -Indice relativo al clima di fiducia dei consumatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>25</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26928.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156359">
        <title>Grafico - Indice relatico al clima di fiducia dei consumatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26932.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="156363">
        <title>I dati e il questionario</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/it/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Further Improvement in Consumer Confidence</title>
      <lead>The consumer confidence survey conducted for the State Secretariat for Economic Affairs SECO shows a further improvement in the consumer climate between January and April 2012. The index, calculated on the basis of a quarterly survey*, reached -8 points in April 2012 (compared with -19 in January 2012). The key factors in this further improvement were optimistic expectations on the part of households regarding overall economic and unemployment developments. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The four sub-indices which are included in the calculation of the consumer confidence index** relate to assessments by households for the coming twelve months. Two of these sub-indices have shown a marked improvement between January and April. Consumer expectations regarding the development of the overall economic situation reached -2 points in April (compared with -29 in January). There was also an improvement in the expectations concerning unemployment (+49 in April com-pared with +71 in January). By contrast, there was virtually no change in the assessments of the future development of consumers’ personal financial situations (+0 in April compared with +1 point in January) nor in the assessment of their future savings opportunities (+20 compared with +22 points in January).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Two of the sub-indices in the survey which are not included for the purpose of calculating the principal index, also indicate a pickup in confidence. There was a more optimistic assessment of the general economic situation over the last twelve months &lt;br /&gt;(-18 points in April compared with -47 in January) as well as of job security (-64 com-pared with -78 in January). By contrast however, the attitude towards the timing of larger purchases was less favourable (+1 point compared with +16 in January). There was virtually no change between January and April in the assessment of con-sumers’ own savings opportunities (+41 points both in April and January); there was also no change in the assessment of the previous personal financial situation (-9 points in April compared with -10 in January).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Between January and April consumers changed their assessment of inflation over the last twelve months which they saw as being stronger than just three months ago (from +10 in January to +32 in April). Expectations of inflation for the next twelve months were also revised upwards (from +25 to +34). Nevertheless these two sub-indices remain clearly below their historic averages.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Between January and April there was also a significant improvement in the “old” consumer confidence index, as had been calculated prior to October 2009 (-9 points in April compared with -18 in January).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amendment to the survey design&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The consumer confidence survey is carried out from April 2012 with some amendments. The aim of these adaptations is in particular to further improve the representative sample of the population used for the survey. The following four amendments were carried out:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Whilst the consumer confidence survey previously only covered the German and French speaking regions of Switzerland, the Tessin (the Italian speaking part) will now also be included.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;The number of interviews will be increased from 1’100 to approx. 1’200. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;The random sampling will now be conducted within the framework set by the Swiss Federal Statistical Office (FSO) “Framework for Random Sampling for Individuals and Households Surveys (SRPH)***“. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Individuals whose landline phone details are not available have now the option of answering the questions online or by using a free phone number.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;In addition, a different market research institute will be conducting the surveys for the SECO****. The survey period will also be extended from 2 to 3 weeks.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Despite changes in the survey design and in the structure of the sampling scheme, the interpretation of the consumer confidence index is not called into question. A duplicated survey based on the previous methodology will be conducted in a transitional phase for control purposes (April and July 2012). Significant differences will be in any case commented on in the July press release.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;* In the months of January, April, July and October, about 1’100 households are surveyed on behalf of SECO regarding their subjective evaluation of the economic situation, budget situation, inflation, job security etc.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;** Two additional questions were included in the survey in October 2009. One is a question regarding unemployment expectations and another is a question about the ability of house-holds to save in the future. The new questions help in calculating a new, official, more EU compatible consumer confidence index for Switzerland. The three new quarterly series begin first in April 2007 (see technical notes «Extension of current survey» dated November 4, 2009 at: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=en&lt;/em&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;*** For further information: &lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.bfs.admin.ch/bfs/portal/de/index/news/00/08.html&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;**** The market research institute DemoScope (&lt;/em&gt;&lt;em&gt;http://www.demoscope.ch/&lt;/em&gt;&lt;em&gt;) will now be &lt;br /&gt;conducting the surveys on behalf of the SECO.&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156356">
        <title>Consumer Confidence Survey Tables</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26929.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156360">
        <title>Graphic - Consumer Confidence Survey</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26933.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="156364">
        <title>Number series and questionnaire</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/en/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
