<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44402" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Energie aus Mist und Gülle: Erfolgsbilanz für Biogas-Projekt von EnergieSchweiz und Coop</title>
      <lead>In der Schweizer Landwirtschaft fallen jährlich mehr als 20 Millionen Tonnen Mist und Gülle sowie weitere organische Abfälle und Ernterückstände an, die als Rohstoff für die Gewinnung von Biogas eingesetzt werden können. Ziel des 2005 von Coop und EnergieSchweiz lancierten Public-Private-Partnership-Projekts "Naturafarm_Biogas50" war es, dieses Potenzial auf Coop Naturafarm- und zuliefernden Bio-Betrieben zu erschliessen. Elf Biogas-Anlagen wurden in diesem Rahmen realisiert. Sie produzieren heute genug Energie, um 1'800 Haushalte mit Strom und 1'000 Haushalte mit Wärme zu versorgen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schlussbilanz des Projektes "Naturafarm_Biogas50" ist eindrücklich: Die 11 Biogas-Anlagen produzieren rund 6'400 Megawattstunden (MWh) Strom pro Jahr. Um die gleiche Strommenge zu erzeugen, bräuchte es eine Photovoltaik-Anlage mit einer Fläche von 53'700 Quadratmetern oder elf Fussballfeldern. Und dank der Wärmeproduktion von 5'700 MWh sparen die 11 Anlagen jährlich 578'000 Liter Heizöl oder 1'500 Tonnen CO2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus dem Coop Fonds für Nachhaltigkeit stellte Coop pro Anlage bis zu 200'000 Franken als Beitrag zu den Investitionskosten zur Verfügung, insgesamt rund 1,2 Millionen Franken. EnergieSchweiz unterstützte die Beratungsdienstleistungen mit total 72'300 Franken. Insgesamt lösten Coop und EnergieSchweiz so Investitionen von rund 10,5 Millionen Franken aus. Ein Steuerungsausschuss aus Vertreterinnen und Vertretern von Coop sowie der Bundesämter für Energie (BFE) und Landwirtschaft (BLW) begleitete das Projekt. Die Informationsstelle BiomassEnergie sorgte für die Projektkoordination und stand den beteiligten Landwirten mit Beratungsdienstleistungen zur Verfügung.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Schlussbericht zeigt "Lessons Learnt"&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Grundlage für die Zusammenarbeit von Coop und EnergieSchweiz bildete eine Studie, die 2005 zeigte, dass rund 50 Naturafarm-Betriebe für eine Biogas-Anlage sehr gut geeignet wären. Coop wollte deshalb bis 2010 in die Förderung von fünfzig Biogas-Anlagen investieren. Der im April 2012 vorgelegte Schlussbericht des Projektes zeigt nebst Informationen zu den geförderten Anlagen auch die Schwierigkeiten und "Lessons Learnt" auf. So stand die Informationsstelle über die gesamte Projektdauer mit 71 Landwirten in Kontakt. 45 reichten schliesslich einen Antrag ein, davon erfüllten 19 die Förderkriterien. Acht Landwirte gaben ihre Projekte aus verschiedenen Gründen vor der Umsetzung auf, 11 Anlagen wurden gebaut.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Hauptschwierigkeiten, die das Erreichen der gesteckten quantitativen Ziele verhindert haben, werden im Schlussbericht wie folgt identifiziert:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Das Ziel von 50 geförderten Anlagen stellte sich als zu ambitiös heraus.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ein wirtschaftlicher Betrieb der Anlagen ist trotz der Kostendeckenden Einspeisevergütung (KEV) nur unter besten Voraussetzungen möglich. Die KEV-Beiträge (zwischen 28 bis 48 Rp./kWh) sind für den wirtschaftlichen Betrieb einer Anlage unerlässlich.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Investitionskosten moderner überbetrieblicher Biogasanlagen liegen bei rund 1-2 Millionen Franken; die Finanzierung ist oft schwierig.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die anfänglich von Coop geleistete Unterstützung von 50'000 Franken (wurde 2008 auf 200'000 Franken erhöht) bildete einen zu kleinen Anreiz für interessierte Landwirte.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Die Realisierung einer Biogasanlage ist komplex und zeitintensiv mit langen Bewilligungsverfahren. Von der Projektidee bis zur Inbetriebnahme einer Anlage können Jahre vergehen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Ausblick&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Zusammenarbeit in diesem PPP-Projekt hat sehr gut funktioniert, so dass EnergieSchweiz und Coop weiteren gemeinsamen Projekten offen gegenüber stehen. Coop möchte die Fördermittel aus dem Coop Fonds für Nachhaltigkeit vermehrt spezifisch für einzelne, rasch realisierbare Massnahmen einsetzen, anstatt in grosse und langwierige Projekte zu investieren. So sieht Coop weiterhin grosse Potenziale für Energieeffizienz- und Klimaschutzmassnahmen in der Landwirtschaft. Erste Gespräche für eine Zusammenarbeit zwischen Coop, EnergieSchweiz und AgroCleanTech, der Energie- und Klimaagentur der Landwirtschaft, haben bereits stattgefunden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philipp Schwander, Mediensprecher BFE, 031 322 54 03 Urs Meier, Mediensprecher Coop, 061 336 71 39</contact>
      <attachment id="96712">
        <title>Schlussbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1210</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26745.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>De l’énergie à partir de fumier et de lisier: succès du projet biogaz de SuisseEnergie et de Coop</title>
      <lead>L’agriculture suisse génère chaque année plus de 20 millions de tonnes de fumier et de lisier, ainsi que d’autres déchets organiques et résidus de récoltes qui peuvent servir de matière première pour la production de biogaz. Lancé en 2005 par Coop et SuisseEnergie, le projet de partenariat public-privé (PPP) «Naturafarm_Biogaz50» avait pour objectif de valoriser ce potentiel dans les exploitations Naturafarm de Coop et dans les fermes bio de ses fournisseurs. Onze installations de biogaz ont ainsi vu le jour. Leur production énergétique actuelle suffit à approvisionner en électricité quelque 1800 ménages et à fournir de la chaleur à 1000 ménages.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le bilan du projet «Naturafarm_Biogaz50» est impressionnant: les onze installations qui ont été réalisées produisent environ 6400 MWh d'électricité par année. Pour produire la même quantité de courant, il faudrait une installation photovoltaïque d'une superficie de 53 700 m2, soit l'équivalent de onze terrains de football. Grâce à leur production thermique de 5700 MWh, les onze installations économisent par ailleurs chaque année 578 000 litres d'huile de chauffage ou 1500 tonnes de CO2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C'est par le truchement de son Fonds pour le développement durable que Coop a octroyé, au titre de contribution aux coûts d'investissement, un montant à hauteur de 200 000 francs pour chaque installation, soit quelque 1,2 million de francs au total. SuisseEnergie a alloué en tout 72 300 francs pour des services de consultation. Au total, les montants alloués par Coop et SuisseEnergie ont permis de déclencher des investissements de quelque 10,5 millions de francs. Un comité de pilotage composé de représentants de Coop et des Offices fédéraux de l'énergie (OFEN) et de l'agriculture (OFAG) a assuré le suivi du projet. L'association Biomasse Suisse s'est occupée de la coordination du projet tout en assistant de ses conseils les paysans partenaires.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rapport final: enseignements tirés&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La base de cette collaboration entre Coop et SuisseEnergie est une étude de 2005, annonçant qu'une cinquantaine d'exploitations Naturafarm se prêteraient bien à la réalisation d'une installation de biogaz. D'où le souhait de Coop d'investir dans la promotion de cinquante de ces installations jusqu'en 2010. Présenté en avril 2012, le rapport final du projet fournit, d'une part, des informations sur les installations encouragées; d'autre part, il fait aussi état des difficultés et des enseignements tirés de l'expérience. On apprend notamment que pendant toute la durée du projet, l'association Biomasse Suisse a maintenu des contacts avec 71 agriculteurs. 45 paysans ont fini par soumettre une proposition et 19 ont satisfait aux critères exigés. Huit agriculteurs ont, pour des raisons diverses, renoncé à leur projet avant sa concrétisation. Reste ainsi la construction de onze installations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport final a identifié comme suit les principales difficultés ayant empêché la réalisation des objectifs quantitatifs visés:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;L'objectif d'encourager 50 installations s'est révélé trop ambitieux.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;En dépit de la rétribution à prix coûtant du courant injecté (RPC), une exploitation rentable des installations n'est possible que dans des conditions optimales. Les contributions RPC (entre 28 et 48 ct./kWh) sont indispensables pour un fonctionnement économique des installations.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Les coûts d'investissement requis pour des installations de biogaz interentreprises modernes se situent entre 1 et 2 millions de francs; le financement est souvent difficile.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Le soutien de 50 000 francs initialement accordé par Coop (montant relevé à 200 000 francs en 2008) a constitué une incitation trop faible pour les agriculteurs intéressés.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La réalisation d'une installation de biogaz est complexe et prend du temps en raison des procédures d'autorisation prolongées. Des années peuvent s'écouler entre la conception du projet et la mise en service de l'installation.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Perspectives&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La collaboration dans ce projet PPP ayant été fructueuse, SuisseEnergie et Coop restent ouverts à d'autres projets communs. Coop souhaiterait cibler les ressources prélevées sur son Fonds pour le développement durable plutôt sur des mesures individuelles à concrétisation rapide que sur de grands projets à long terme. Coop continue ainsi de prédire pour l'agriculture d'importants potentiels dans le domaine de l'efficacité énergétique et des mesures de protection du climat. De premiers pourparlers en vue d'une collaboration entre Coop, SuisseEnergie et AgroCleanTech ont d'ores et déjà été entamés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philipp Schwander, porte-parole OFEN, 031 322 54 03 Urs Meier, porte-parole médias Coop, 061 336 71 39</contact>
      <attachment id="96713">
        <title>Rapport final (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1210</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26746.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Energia prodotta a partire dal letame e dal colaticcio: bilancio positivo per il progetto biogas di SvizzeraEnergia e Coop</title>
      <lead>L’agricoltura svizzera è responsabile della produzione annua di oltre 20 milioni di tonnellate di letame e di colaticcio, nonché di altri rifiuti organici e residui dei raccolti agricoli che possono essere utilizzati come materia prima per la produzione di biogas. L’obiettivo del progetto di partenariato pubblico-privato "Naturafarm_Biogas50", lanciato nel 2005 da Coop e da SvizzeraEnergia, era quello di rendere accessibile questo potenziale alle aziende Naturafarm e biologiche fornitrici di Coop. In questo contesto, sono stati realizzati 11 impianti di produzione di biogas che producono un quantitativo di energia tale da soddisfare il fabbisogno di elettricità di 1800 economie domestica e il fabbisogno di calore di 1000 economie domestiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il bilancio finale del progetto "Naturafarm_Biogas50" è impressionante: gli 11 impianti a biogas producono circa 6400 megawattore (MWh) di corrente elettrica. Per produrre la stessa quantità di elettricità ci vorrebbe un impianto fotovoltaico con una superficie di 53 700 metri quadri oppure pari a 11 campi di calcio. Grazie alla produzione di calore di 5700 MWh, gli 11 impianti risparmiano annualmente 578 000 litri di olio da riscaldamento o 1500 tonnellate di CO2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Attingendo al Fondo Coop per lo sviluppo sostenibile, Coop ha messo a disposizione per ogni impianto fino a 200 000 franchi come contributo per i costi di investimento e complessivamente ha stanziato 1,2 milioni di franchi. SvizzeraEnergia ha sostenuto i servizi di consulenza con 72 300 franchi. Coop e SvizzeraEnergia hanno generato investimenti per un totale pari a circa 10,5 milioni di franchi. Il progetto è stato accompagnato da rappresentanti di Coop, dell'Ufficio federale dell'energia (UFE) e dell'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG). Il centro informazioni BiomassEnergie si è incaricato del coordinamento del progetto e ha prestato consulenza agli agricoltori interessati.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il rapporto conclusivo mostra gli insegnamenti tratti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La collaborazione tra Coop e SvizzeraEnergia si è basata su uno studio del 2005 dal quale è emerso che circa 50 aziende Naturafarm si presterebbero molto bene ad accogliere impianti di produzione di biogas. Per questo, fino al 2010 Coop ha voluto investire nella promozione di 50 impianti a biogas. Il rapporto finale del progetto, presentato ad aprile 2012, illustra oltre agli impianti sostenuti anche le problematiche incontrate e gli insegnamenti tratti. Durante l'intera durata del progetto, il centro informazioni ha intrattenuto contatti con 71 agricoltori. Dei 45 agricoltori che hanno fatto domanda soltanto 19 hanno soddisfatto i criteri previsti. Per ragioni diverse, otto agricoltori hanno rinunciato a portare a termine il proprio progetto. Pertanto sono stati costruiti 11 impianti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Stando al rapporto conclusivo, il raggiungimento degli obiettivi quantitativi è stato ostacolato principalmente dalle seguenti problematiche:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;L'obiettivo dei 50 impianti da promuovere era eccessivamente ambizioso.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Malgrado la rimunerazione a copertura dei costi per l'immissione in rete di energia elettrica (RIC) l'esercizio degli impianti può essere redditizio soltanto se i presupposti sono i migliori. Ai fini della redditività di un impianto i contributi RIC sono indispensabili (tra 28 e 48 cts./kWh).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;I costi d'investimento di moderni impianti interaziendali di produzione di biogas ammontano a circa 1-2 milioni di franchi; il reperimento di finanziamenti è spesso connesso a difficoltà.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il finanziamento iniziale fornito da Coop pari a 50 000 franchi (portato nel 2008 a 200 000 franchi) era un incentivo poco interessante per gli agricoltori.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;La realizzazione degli impianti a biogas è complessa e la procedura di autorizzazione richiede un investimento considerevole di tempo. Tra la progettazione e l'entrata in funzione di un impianto possono intercorrere anni.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;Prospettive&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Poiché la collaborazione nell'ambito di questo progetto di partenariato pubblico-privato è stata molto soddisfacente, SvizzeraEnergia e Coop non escludono di poter collaborare anche in futuro a progetti congiunti. Coop intende destinare le risorse provenienti dal Fondo Coop per lo sviluppo sostenibile in misura maggiore e in modo specifico a favore di singole misure realizzabili a breve anziché per grandi progetti che si protraggono nel tempo. Coop ritiene tuttora che nell'agricoltura ci siano grandi potenziali per le misure di efficienza energetica e di protezione del clima. Hanno già avuto luogo dei primi colloqui tra Coop, SvizzeraEnergia e AgroCleanTech, l'agenzia dell'agricoltura per l'energia e il clima, in vista di futura collaborazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philipp Schwander, portavoce UFE, tel. 031 322 54 03 Urs Meier, portavoce Coop, tel. 061 336 71 39</contact>
      <attachment id="96714">
        <title>Rapporto conclusivo (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1210</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26747.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="270" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizitätsversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en electricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="320" org-id="808">
        <name lang="de">Energieversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement énergétique</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento energetico</name>
        <name lang="en">Energy Supply</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="808">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
      <keyword id="351" org-id="808">
        <name lang="de">Biomasse</name>
        <name lang="fr">Biomasse</name>
        <name lang="it">Biomassa</name>
        <name lang="en">Biomass</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
