<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44428" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das «Bundesinventar der schützenswerten Ortsbilder der Schweiz von nationaler Bedeutung ISOS» wird durch den neuen Band über den Kanton Basel-Stadt ergänzt</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur publiziert einen neuen Band in der Reihe «Bundesinventar der schützenswerten Ortsbilder der Schweiz von nationaler Bedeutung ISOS». Das Werk präsentiert die drei Ortsbilder von nationaler Bedeutung im Kanton Basel-Stadt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Publikation des neuen Bandes über Basel-Stadt bietet das Bundesamt für Kultur einen Überblick über die drei Ortsbilder des Kantons von nationaler Bedeutung: die Stadt Basel mit ihrer atemberaubenden Lage beidseits des Rheinknies, ihrem ausgedehnten mittelalterlichen Stadtkern und ihrem klar ablesbaren konzentrischen Wachstum, Riehen mit seinem historischen Dorfkern und seinem Kranz alter Landgüter und Gartenstädte sowie St. Chrischona, der historische Wallfahrtsort auf einer Terrasse des Dinkelbergs, dessen Gründung auf das Spätmittelalter zurückgeht. 16 Pläne, 760 Fotografien und ausführliche Texte liefern ein umfassendes Bild der Geschichte und des aktuellen Zustands dieser Dauersiedlungen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Evaluationsgrundlagen&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Seit bald 40 Jahren erstellt der Bund, gestützt auf das Bundesgesetz über den Natur- und Heimatschutz, das «Bundesinventar der schützenswerten Ortsbilder der Schweiz von nationaler Bedeutung ISOS». Das Bundesinventar erfasst die besonders wertvollen Dauersiedlungen der Schweiz. Die Aufnahme eines Ortsbildes ins ISOS weist darauf hin, dass es die ungeschmälerte Erhaltung in besonderem Mass verdient.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;ISOS ist europaweit ein Pionierprojekt, das die topografischen, räumlichen und architekturhistorischen Qualitäten mehrerer hundert Ortsbilder in der ganzen Schweiz beurteilt und dokumentiert. Ziel des Bundesinventars ist es, die Eigenheiten, die zum nationalen Wert der bezeichneten Ortsbilder führen, zu erhalten und zu vermeiden, dass ihnen irreversibler Schaden zugefügt wird. Es bildet ein unentbehrliches Instrument zur Beurteilung raumplanerischer Massnahmen auf Bundes- Kantons- und Gemeindeebene.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Publikationen des ISOS richten sich an Fachleute der Bereiche Denkmalpflege, Architektur und Raumplanung, sie bieten aber auch allen an Heimatschutz und Denkmalpflege interessierten Bürgerinnen und Bürgern umfassende Informationen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Informationen zur ISOS-Publikation&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der neue Band des ISOS kann ab sofort unter folgender Adresse bestellt werden:&lt;br /&gt;Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL), Bundespublikationen,&lt;br /&gt;3003 Bern, Fax: 031 325 50 58&lt;br /&gt;www.bundespublikationen.admin.ch oder www.bak.admin.ch/isos&lt;br /&gt;Artikel-Nr. 310.633.d - ISOS, Kanton Basel-Stadt&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das BBL gewährt interkantonalen Organen, Kantonen und Gemeinden sowie Forschungs- und Lehranstalten 20% Rabatt auf den Verkaufspreis.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marcia Haldemann, Projektleiterin ISOS, Sektion Heimatschutz und Denkmalpflege, Bundesamt für Kultur +41 31 322 86 26, marcia.haldemann@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouveau volume de l’ISOS consacré au canton de Bâle-Ville</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture publie un nouveau volume de la série de publications de l’«Inventaire fédéral des sites construits d’importance nationale à protéger en Suisse ISOS». Cet ouvrage présente les trois sites construits d'importance nationale dans le canton de Bâle-Ville.</lead>
      <text link="no">Avec la publication du volume consacré à Bâle-Ville, l'Office fédéral de la culture propose à travers de textes explicatifs, de 16 plans et de 760 photographies une vue d’ensemble des trois sites construits d’importance nationale du canton: Bâle, avec sa situation exceptionnelle le long du Rhin, sa ville médiévale et sa croissance concentrique très claire, Riehen avec son noyau historique et sa couronne d’anciens domaines et de cités-jardins, ainsi que St. Chrischona, lieu de pèlerinage perché sur une terrasse du Dinkelberg dont la fondation remonte au bas Moyen-âge.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Bases d’évaluation des sites&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Depuis bientôt 40 ans, la Confédération établit conformément à la loi fédérale sur la protection de la nature et du paysage l'«Inventaire fédéral des sites construits d’importance nationale à protéger en Suisse ISOS», qui recense les agglomérations de Suisse qui méritent spécialement d’être conservées intactes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Projet pionnier en Europe, l’ISOS apprécie et documente les qualités topographiques, spatiales et historico-architecturales de plusieurs centaines de sites répartis dans toute la Suisse. L’objectif de l’Inventaire fédéral est de sauvegarder les qualités qui donnent aux sites leur valeur nationale et d'éviter que des dommages irréversibles soient commis. Il constitue ainsi un outil indispensable pour évaluer les mesures à prendre en matière d'aménagement des sites aux niveaux fédéral, cantonal et communal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les publications de l'ISOS s'adressent aux spécialistes du patrimoine, de l'architecture et de l'aménagement du territoire, mais offrent également de riches informations à tous ceux qui s'intéressent au patrimoine bâti de notre pays.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Informations sur les publications de l’ISOS&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le nouveau volume de l’ISOS peut être commandé dès maintenant à l’adresse suivante:&lt;br /&gt;Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL), publications fédérales, &lt;br /&gt;3003 Berne, Fax: 031 325 50 58&lt;br /&gt;www.bundespublikationen.admin.ch ou www.bak.admin.ch/isos&lt;br /&gt;Article n° 310.633.d - ISOS, Kanton Basel Stadt&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’OFCL accorde un rabais de 20% sur le prix de vente aux organes intercantonaux, aux cantons et aux communes ainsi qu’aux établissements de recherche et d’enseignement.</text>
      <contact>Marcia Haldemann, responsable de projet ISOS, section Patrimoine culturel et monuments historiques, Office fédéral de la culture +41 31 322 86 26, marcia.haldemann@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'ISOS pubblica un nuovo volume dedicato al Cantone di Basilea Città</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura pubblica un nuovo volume della serie di pubblicazioni dell'Inventario federale degli insediamenti svizzeri da proteggere d'importanza nazio-nale (ISOS). Vi sono presentati i tre insediamenti d'importanza nazionale nel Cantone di Basilea Città.</lead>
      <text link="no">Con la pubblicazione del volume dedicato a Basilea Città, in cui sono raccolte 16 piantine, 760 fotografie e vari testi che tracciano la storia e la situazione attuale degli agglomerati presentati, l'Ufficio federale della cultura propone una panoramica dei tre insediamenti d'importanza nazionale del Cantone: Basilea, con la sua straordinaria posizione lungo il Reno, il suo magnifico centro storico medievale e una crescita concentrica molto chiara; Riehen, con il suo nucleo storico circondato da antiche tenute e città giardino; St. Chrischona, meta di pellegrinaggio fondata nel Medioevo e affacciata su una terrazza del Dinkelberg.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da una quarantina di anni, la Confederazione allestisce l’ISOS, conformemente alla legge federale sulla protezione della natura e del paesaggio. L’inventario rileva gli insediamenti svizzeri di grande valore. Quando un insediamento viene inserito nell’ISOS, gli spetta una protezione particolare e deve essere conservato intatto.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'ISOS è un'iniziativa pionieristica a livello europeo, che valorizza e documenta le qualità topografiche, spaziali, storiche e architettoniche di alcune centinaia di siti in tutta la Svizzera. Il suo obiettivo è di conservare le caratteristiche che hanno contribuito a determinare l'importanza nazionale dell'insediamento designato e di evitare che subiscano danni irreversibili. È quindi uno strumento essenziale per mettere a punto misure a favore degli insediamenti a livello federale, cantonale e comunale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le pubblicazioni ISOS si rivolgono agli specialisti della conservazione dei monumenti storici, dell'architettura e della pianificazione, ma forniscono anche preziose informazioni ai cittadini interessati al patrimonio edificato del nostro Paese.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il nuovo volume ISOS può essere ordinato da subito al seguente indirizzo:&lt;br /&gt;Ufficio federale delle costruzioni e della logistica UFCL, Pubblicazioni federali, &lt;br /&gt;3003 Berna. Fax: 031 325 50 58&lt;br /&gt;www.bundespublikationen.admin.ch oppure www.bak.admin.ch/isos&lt;br /&gt;N°dell’articolo:310.633.d - ISOS, Kanton Basel Stadt&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'UFCL accorda il 20 per cento di riduzione sul prezzo di vendita agli organi intercantonali, ai Cantoni, ai Comuni e agli istituti di ricerca e formazione.</text>
      <contact>Marcia Haldemann, responsabile progetto ISOS, sezione Patrimonio culturale e monumenti storici, Ufficio federale della cultura, tel. +41 31 322 86 26, marcia.haldemann@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
