<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44761" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-05-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesetz zu Risikoaktivitäten tritt 2014 in Kraft</title>
      <lead>Das Bundesgesetz über das Bergführerwesen und Anbieten weiterer Risikoaktivitäten soll voraussichtlich auf den 1. Januar 2014 statt wie ursprünglich geplant 2013 in Kraft treten. Damit wird dem Überarbeitungsaufwand und den Bedürfnissen der Kantone Rechnung getragen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Eidgenössischen Räte haben am 17. Dezember 2010 dem Bundesgesetz über das Bergführerwesen und Anbieten weiterer Risikoaktivitäten zugestimmt. Der vom VBS erarbeitet Verordnungsentwurf war bis Ende März 2012 in der Vernehmlassung bei den Kantonen und interessierten Organisationen. Von dieser Mitsprache wurde rege Gebrauch gemacht.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nun zeigt sich, dass die Überarbeitung der Verordnung mehr Zeit beansprucht als vorgesehen. Das VBS geht davon aus, dass es dem Bundesrat den Entwurf im vierten Quartal 2012 vorlegen kann.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Weil die Kantone angemessen Zeit benötigen, um das notwendige Ausführungsrecht anzupassen, hat das VBS entschieden, das Gesetz auf den 1. Januar 2014 in Kraft zu setzen und den Bundesrat entsprechend informiert. Etliche Kantone hatten den Wunsch auf Verschiebung des Datums bereits während des Vernehmlassungsverfahrens geäussert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit dem neuen Datum für das Inkrafttreten des Gesetzes bleibt den Kantonen ausreichend Zeit, sich auf den Vollzug des Gesetzes vorzubereiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Sprecherin VBS 031 324 88 75</contact>
      <link id="97949">
        <title>Gesetz über Risikosportarten</title>
        <uri>http://www.baspo.admin.ch/internet/baspo/de/home/aktuell/dossiers/risikosportarten/uebersicht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Loi sur les activités à risque: entrée en vigueur en 2014</title>
      <lead>La loi fédérale sur les guides de montagne et les organisateurs d’autres activités à risque entrera probablement en vigueur le 1er janvier 2014 et non en 2013 comme prévu initialement. Ce report permettra d’apporter les remaniements nécessaires au projet d’ordonnance tout en tenant compte des besoins des cantons.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les Chambres fédérales ont adopté la loi fédérale sur les guides de montagne et les organisateurs d'autres activités à risque le 17 décembre 2010. Le projet d'ordonnance du DDPS a été en consultation auprès des cantons et des organisations concernées jusqu'à fin mars 2012. Ceux-ci se sont largement exprimés sur le projet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il s'avère à présent que le remaniement de l'ordonnance va prendre plus de temps que prévu. Le DDPS part du principe qu'il pourra soumettre ce projet au Conseil fédéral au quatrième trimestre de cette année.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Comme les cantons ont, de leur côté, besoin de suffisamment de temps pour préparer la mise en œuvre de la loi en adaptant leurs législations respectives, le DDPS a décidé de faire entrer la loi en vigueur le 1er janvier 2014, ce dont il a informé le Conseil fédéral.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Plusieurs cantons avaient émis ce souhait durant la procédure de consultation. Ce report leur procure la marge de manœuvre nécessaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Porte-parole du DDPS 031 324 88 75</contact>
      <link id="97950">
        <title>Loi sur les activités à risque</title>
        <uri>http://www.baspo.admin.ch/internet/baspo/fr/home/aktuell/dossiers/risikosportarten/uebersicht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Legge sulle attività a rischio in vigore dal 2014</title>
      <lead>La legge federale concernente l’attività di guida alpina e l’offerta di altre attività a rischio dovrebbe entrare in vigore a partire dal 1° gennaio 2014 e non come previsto originariamente nel corso del 2013. In tal modo si intende tenere nella giusta considerazione le esigenze dei Cantoni e prevedere un adeguato lasso di tempo per apportare le modifiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Camere federali hanno approvato il 17 dicembre 2010 la Legge federale concernente l'attività di guida alpina e l'offerta di altre attività a rischio. Il progetto di ordinanza elaborato dal DDPS è stato in consultazione fino alla fine di marzo 2012 presso i Cantoni e le altre organizzazioni interessate, che hanno fatto ampio uso della facoltà di esprimere la propria opinione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sembra ora evidente che l'elaborazione dell'ordinanza richiede più tempo di quanto previsto in un primo momento. Il DDPS prevede di poter sottoporre al Consiglio federale un progetto nel quarto trimestre del 2012.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dato che i Cantoni hanno bisogno di un congruo periodo di tempo per adeguare la normativa di attuazione, il DDPS ha deciso di far entrare in vigore la legge per il 1° gennaio 2014, informandone il Consiglio federale. Numerosi Cantoni avevano espresso già nel quadro della procedura di consultazione il desiderio di procrastinare tale data.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con la nuova scadenza i Cantoni dispongono di tempo a sufficienza per prepararsi in vista dell'attuazione della nuova normativa federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Portavoce del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <link id="97951">
        <title>Legge sulle attività sportive a rischio</title>
        <uri>http://www.baspo.admin.ch/internet/baspo/it/home/aktuell/dossiers/risikosportarten/uebersicht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="595" org-id="508">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
