<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44572" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2012-05-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Evaluation Stabilisierungsmassnahmen 2009/2010</title>
      <lead>Die Stabilisierungspolitik während der Finanz- und Wirtschaftskrise ging weit über die Wirtschaftspolitik des Bundes hinaus. Die Kantone, Gemeinden und Sozialwerke spielten ebenfalls eine wichtige Rolle. Die Eidgenössische Finanzkontrolle EFK hat die Stabilisierungsmassnahmen aus finanzpolitischer Sicht evaluiert und deren Umsetzung beurteilt. Ergänzend dazu hat das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO eine Bilanz aus konjunkturpolitischer Sicht gezogen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zuge der internationalen Finanz- und Wirtschaftskrise wurde die Schweiz Ende 2008 in eine Rezession gezogen. Dank der Wirtschafts- und Wachstumspolitik der vergangenen Jahre befand sie sich zu Beginn der Krise in einer guten Ausgangslage. Die stabilitätsorientierte Geldpolitik der Schweizerischen Nationalbank stützte die Konjunktur. Der Bund und die Nationalbank haben während der Krise entschiedene Massnahmen zur Stabilisierung des Finanzsektors ergriffen. Aufgrund ihrer gesunden Finanzen konnten die Kantone der Nachfrage einen Impuls vermitteln und so erheblich zur raschen Überwindung der Rezession beigetragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Konjunkturpolitisch spielten die Arbeitslosenversicherung und die Schuldenbremse eine wichtige Rolle: Die Arbeitslosenversicherung hat während der Krise die Einkommen vor allem in Form von Taggeldern und Kurzarbeitsentschädigungen ersetzt, ohne dass die Beiträge erhöht wurden. Die Schuldenbremse hat ein höheres Ausgabenniveau im Vergleich zu den Einnahmen zugelassen und einen klaren finanzpolitischen Rahmen für die Stabilisierungsmassnahmen des Bundes festgelegt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Angesichts des Prognoserisikos zu Beginn der Rezession hatte sich der Bundesrat für ein stufenweises Vorgehen entschieden. Die Massnahmen wurden so ausgewählt, dass sie möglichst gezielt und rasch wirken und bei Ende der Rezession wieder aufgehoben werden können. Dabei galt es, die drei „T-Kriterien“ zielgerichtet (targeted), rechtzeitig (timely) und befristet (temporary) einzuhalten. Mit diesem Vorgehen konnten die Massnahmen den Bedürfnissen angepasst werden, ohne die öffentlichen Finanzen zu destabilisieren. Die konsequente Ausrichtung der Massnahmen auf konjunkturpolitische Kriterien hat sich – nicht zuletzt auch dank dem raschen Aufschwung nach der Rezession – bewährt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;International gesehen, hat die Schweizer Exportindustrie von der robusten Nachfrage aus den Entwicklungs- und Schwellenländern profitiert. Die gute Schweizer Konsumstimmung und die relativ stabilen Importen haben ihrerseits zur Stabilisierung der Nachbarländer beigetragen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156343">
        <title>Bericht des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO über die Stabilisierungsmassnahmen 2009/2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>307</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26877.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156345">
        <title>Die Volkswirtschaft - Sonderdruck, Evaluation der Stabilisierungsmassnahmen 2008–2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3609</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26879.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156347">
        <title>Medienmitteilung - Eidgenössischen Finanzkontrolle (EFK)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26885.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156349">
        <title>Bericht - Eidgenössischen Finanzkontrolle (EFK)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1235</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26887.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156350">
        <title>Bericht - Eidgenössischen Finanzkontrolle, Das Wesentliche in Kürze</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>146</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26889.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Evaluation des mesures de stabilisation 2009-2010</title>
      <lead>La politique de stabilisation menée durant la crise financière et économique a largement dépassé le cadre de la politique économique de la Confédération. Les cantons, les communes et les assurances sociales ont également joué un rôle important. Le Contrôle fédéral des finances (CDF) a procédé à une évaluation sous l’angle de la politique budgétaire et à une appréciation de l’efficacité de la mise en œuvre. En complément, le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) a tiré un bilan sous l’angle de la politique conjoncturelle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le sillage de la crise financière et économique internationale, la Suisse est entrée en récession à la fin de 2008. Grâce à la politique économique et à la politique de croissance menées dans les années qui ont précédé, l’économie suisse était en bonne santé à l’aube de la crise. Par sa politique monétaire axée sur la stabilité, la Banque nationale suisse (BNS) a soutenu la conjoncture. Pendant la crise, la Confédération et la BNS ont pris des mesures décisives pour stabiliser le secteur financier. Grâce à leurs finances saines, les cantons ont pu stimuler la demande et ont ainsi fortement contribué à la sortie rapide de la récession. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D’un point de vue conjoncturel, l’assurance-chômage et le frein à l’endettement ont joué un rôle clé. D’une part, l’assurance-chômage a relayé les revenus pendant la crise en versant des indemnités journalières et des indemnités en cas de réduction de l’horaire de travail, sans que les cotisations augmentent dans le même temps. D’autre part, le frein à l’endettement, qui autorise un niveau de dépenses plus élevé que le montant des recettes, a posé des limites budgétaires claires aux mesures de stabilisation de la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Face à l’incertitude des prévisions qui régnait au début de la récession, le Conseil fédéral a décidé de procéder par étapes. Les mesures ont été choisies de manière à déployer des effets rapides et les plus ciblés possible et à pouvoir être levées à l’issue de la récession. Il s’agissait de respecter la règle des trois T, selon laquelle les mesures doivent être ciblées (targeted), déployer leurs effets au bon moment (timely) et être temporaires (temporary). Cette manière de procéder a permis de définir les mesures en fonction des besoins, et ce, sans déstabiliser les finances publiques. L’application systématique de critères conjoncturels dans le choix des mesures s’est révélée judicieuse, compte tenu notamment de la sortie rapide de la récession.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur le plan international, l’industrie suisse d’exportation a profité de la demande soutenue des pays en développement ou en transition. Le climat de consommation favorable en Suisse et le niveau relativement stable des importations ont, quant à eux, contribué à la stabilisation des pays voisins. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156344">
        <title>Rapport du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) sur les mesures de stabilisation 2009-2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>317</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26878.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156346">
        <title>La Vie économique - Tiré à part, L’évaluation des mesures de stabilisation 2008–2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3609</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26880.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156348">
        <title>Communiqué de presse - Contrôle fédéral des finances (CDF)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26886.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156349">
        <title>Bericht - Eidgenössischen Finanzkontrolle (EFK)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1235</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26887.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156351">
        <title>Rapport - Contrôle fédéral des finances, L’essentiel en bref</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26890.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Valutazione delle misure di stabilizzazione 2009/2010</title>
      <lead>La politica di stabilizzazione nel periodo di crisi finanziaria ed economica si è estesa ben al di là della politica economica della Confederazione. Anche i Cantoni, i Comuni e le assicurazioni sociali hanno avuto un ruolo importante. Il Controllo federale delle finanze (CDF) ha esaminato le misure di stabilizzazione dal punto di vista della politica finanziaria e ne ha valutato l’attuazione. La Segreteria di Stato dell’economia (SECO) ha inoltre svolto un’analisi da una prospettiva di politica congiunturale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alla fine del 2008, in seguito alla crisi finanziaria ed economica internazionale, la Svizzera è stata trascinata in una recessione. All'inizio della crisi il Paese, grazie alla politica economica e di crescita degli anni precedenti, si trovava in una situazione favorevole; inoltre la politica monetaria della Banca nazionale, orientata alla stabilizzazione, sosteneva la congiuntura. Durante la crisi, la Confederazione e la Banca nazionale hanno adottato misure volte a stabilizzare il settore finanziario. In virtù della buona salute delle loro finanze, i Cantoni hanno fornito un notevole impulso alla domanda, contribuendo in tal modo al rapido superamento della recessione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal punto di vista della politica congiunturale, l’assicurazione contro la disoccupazione e il freno all’indebitamento hanno avuto un ruolo importante: durante la crisi l’assicurazione contro la disoccupazione ha compensato i redditi con indennità giornaliere e indennità per lavoro ridotto senza aumentare i contributi. Il freno all’indebitamento ha permesso un livello di spese superiore alle entrate e ha fissato un chiaro quadro finanziario per le misure di stabilizzazione della Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Considerato il rischio comportato dalle previsioni congiunturali all’inizio della recessione, il Consiglio federale aveva deciso di procedere gradualmente. Sono state scelte le misure con un effetto quanto più rapido e mirato possibile, che potessero essere nuovamente rimosse alla fine della recessione. Era importante far sì che l’intervento fosse finalizzato al raggiungimento dell’obiettivo, oltre che tempestivo e temporaneo. In tal modo i provvedimenti sono stati adeguati alle esigenze senza indebolire le finanze pubbliche. L’orientamento sistematico delle misure a criteri di politica congiunturale ha dato buoni risultati, anche grazie alla rapida ripresa dopo la recessione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In un’ottica internazionale, l’industria svizzera d’esportazione ha beneficiato di una domanda solida da parte dei Paesi in via di sviluppo e dei Paesi emergenti. Il clima positivo del consumo in Svizzera e le importazioni relativamente stabili, dal canto loro, hanno contribuito alla stabilizzazione dei Paesi limitrofi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156344">
        <title>Rapport du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) sur les mesures de stabilisation 2009-2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>317</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26878.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156346">
        <title>La Vie économique - Tiré à part, L’évaluation des mesures de stabilisation 2008–2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3609</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26880.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156348">
        <title>Communiqué de presse - Contrôle fédéral des finances (CDF)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26886.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156349">
        <title>Bericht - Eidgenössischen Finanzkontrolle (EFK)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1235</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26887.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156352">
        <title>Rapporto - Il Controllo federale delle finanze, L’essenziale in breve</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>172</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26891.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Evaluation Stabilisierungsmassnahmen 2009/2010</title>
      <lead>Die Stabilisierungspolitik während der Finanz- und Wirtschaftskrise ging weit über die Wirtschaftspolitik des Bundes hinaus. Die Kantone, Gemeinden und Sozialwerke spielten ebenfalls eine wichtige Rolle. Die Eidgenössische Finanzkontrolle EFK hat die Stabilisierungsmassnahmen aus finanzpolitischer Sicht evaluiert und deren Umsetzung beurteilt. Ergänzend dazu hat das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO eine Bilanz aus konjunkturpolitischer Sicht gezogen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zuge der internationalen Finanz- und Wirtschaftskrise wurde die Schweiz Ende 2008 in eine Rezession gezogen. Dank der Wirtschafts- und Wachstumspolitik der vergangenen Jahre befand sie sich zu Beginn der Krise in einer guten Ausgangslage. Die stabilitätsorientierte Geldpolitik der Schweizerischen Nationalbank stützte die Konjunktur. Der Bund und die Nationalbank haben während der Krise entschiedene Massnahmen zur Stabilisierung des Finanzsektors ergriffen. Aufgrund ihrer gesunden Finanzen konnten die Kantone der Nachfrage einen Impuls vermitteln und so erheblich zur raschen Überwindung der Rezession beigetragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Konjunkturpolitisch spielten die Arbeitslosenversicherung und die Schuldenbremse eine wichtige Rolle: Die Arbeitslosenversicherung hat während der Krise die Einkommen vor allem in Form von Taggeldern und Kurzarbeitsentschädigungen ersetzt, ohne dass die Beiträge erhöht wurden. Die Schuldenbremse hat ein höheres Ausgabenniveau im Vergleich zu den Einnahmen zugelassen und einen klaren finanzpolitischen Rahmen für die Stabilisierungsmassnahmen des Bundes festgelegt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Angesichts des Prognoserisikos zu Beginn der Rezession hatte sich der Bundesrat für ein stufenweises Vorgehen entschieden. Die Massnahmen wurden so ausgewählt, dass sie möglichst gezielt und rasch wirken und bei Ende der Rezession wieder aufgehoben werden können. Dabei galt es, die drei „T-Kriterien“ zielgerichtet (targeted), rechtzeitig (timely) und befristet (temporary) einzuhalten. Mit diesem Vorgehen konnten die Massnahmen den Bedürfnissen angepasst werden, ohne die öffentlichen Finanzen zu destabilisieren. Die konsequente Ausrichtung der Massnahmen auf konjunkturpolitische Kriterien hat sich – nicht zuletzt auch dank dem raschen Aufschwung nach der Rezession – bewährt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;International gesehen, hat die Schweizer Exportindustrie von der robusten Nachfrage aus den Entwicklungs- und Schwellenländern profitiert. Die gute Schweizer Konsumstimmung und die relativ stabilen Importen haben ihrerseits zur Stabilisierung der Nachbarländer beigetragen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="156343">
        <title>Bericht des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO über die Stabilisierungsmassnahmen 2009/2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>307</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26877.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156345">
        <title>Die Volkswirtschaft - Sonderdruck, Evaluation der Stabilisierungsmassnahmen 2008–2010</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3609</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26879.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156347">
        <title>Medienmitteilung - Eidgenössischen Finanzkontrolle (EFK)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26885.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="156349">
        <title>Bericht - Eidgenössischen Finanzkontrolle (EFK)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1235</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26887.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="256" org-id="703">
        <name lang="de">Stabilisierungsmassnahmen (Flash)</name>
        <name lang="fr">Mesures de stabilisation (Flash)</name>
        <name lang="it">Misure di stabilizzazione (Flash)</name>
        <name lang="en">Stabilisierungsmassnahmen (Flash)</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
