<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74181" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2019-03-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Get ready! Innovative Sport-App der Schweizer Armee</title>
      <lead>Körperlich und mental bereit sein für die Rekrutenschule ist eine Herausforderung. Die neue App ready #teamarmee, von der Armee und dem Bundesamt für Sport (BASPO) gemeinsam entwickelt, unterstützt Stellungspflichtige schon vor der Rekrutierung bei der Vorbereitung. Damit sie den späteren Anforderungen gewachsen sind und das Verletzungsrisiko in der Rekrutenschule klein bleibt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die neue Sport-App ready #teamarmee ist am 4. März 2019 veröffentlicht worden. Entwickelt wurde sie in erster Linie für Jugendliche, welche sich körperlich und geistig auf die Rekrutierung und die Rekrutenschule vorbereiten möchten. Nebst den Funktionen herkömmlicher Sport-Apps mit zusätzlichen Informationen zu Motivation, Ernährung und gesundem Lebensstil, bietet ready #teamarmee eine grosse Neuerung: Die App berechnet anhand der Eingabe einer militärischen Wunschfunktion – von Panzersappeur über Betriebssoldat bis zum Fallschirmaufklärer und Grenadier – ein exakt darauf abgestimmtes Sportprogramm. Damit sollen junge Männer und Frauen denjenigen Fitnesslevel erreichen, den sie benötigen, um für die gewünschte Funktion infrage zu kommen. Selbstverständlich kann die Nutzung der App keine Garantie geben, in der Wunschfunktion eingeteilt zu werden. Die App bietet auch einen Beitrag zur Gesunderhaltung: Trainierte Menschen sind in der Regel motivierter und weniger anfällig für Verletzungen. Somit würde als Nebeneffekt auch die Dropout-Rate gesenkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die App ist gemeinsam von der Schweizer Armee und dem BASPO entwickelt worden. Die Sporteinheiten wurden von Wissenschaftlern der Eidgenössischen Hochschule für Sport Magglingen (EHSM) erarbeitet, die Zusatzinformationen zu Motivation und mentaler Stärke von der Dozentur für Militärpsychologie und Militärpädagogik der Militärakademie an der ETH Zürich (MILAK). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;ready #teamarmee kann kostenlos über einen App-Store heruntergeladen und auch von Zivilisten jeden Alters wie eine herkömmliche Sport-App genutzt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Armeesprecher +41 58 464 48 08</contact>
      <attachment id="187411">
        <title>Bild App 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55978.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187412">
        <title>Bild App 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>924</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55979.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187408">
        <title>ready #teamarmee</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/vanity/vtg-internet/ready</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Get ready! L'Armée suisse innove en lançant son appli de sport</title>
      <lead>La nouvelle application ready #teamarmee, développée par l’armée et l’Office fédéral du sport (OFSPO), aide les conscrits à se préparer au recrutement et à arriver en pleine forme physique et mentale à l’école de recrues. L’objectif est d’être à la hauteur des futures exigences tout en évitant les blessures pendant le service.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nouvelle appli de sport ready #teamarmee a été lancée le 4 mars 2019. Elle vise les adolescents qui veulent se préparer mentalement et physiquement au recrutement et à l’école de recrues. Au-delà des fonctions habituelles d’une appli de sport, elle contient des conseils de motivation, d’alimentation, de santé et d’hygiène de vie. Mais surtout, il suffit d’indiquer la fonction militaire souhaitée – de sapeur de chars à soldat d’exploitation sans oublier grenadier et éclaireur-parachutiste – pour qu’elle conçoive un programme de sport sur mesure. Il est ainsi possible d’atteindre le niveau de préparation physique nécessaire pour avoir une chance de rejoindre la fonction de son choix, évidemment sans garantie. L’appli aide de plus à être au mieux de sa forme. Or, une recrue bien entraînée est plus motivée et moins fragile. Le risque de blessure décroît avec le niveau de préparation physique tout comme le taux d’abandon, autre effet positif.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conçue par l’Armée suisse en partenariat avec l’OFSPO, ready #teamarmee a bénéficié de l’expertise de la Haute école fédérale de sport de Macolin pour le contenu sportif et de l’Académie militaire à l’EPFZ pour tout l’aspect pédagogique et psychologique de la motivation et de la force mentale dans le contexte militaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’application peut être téléchargée gratuitement dans l’app store et utilisée aussi comme une simple application sportive par des personnes civiles de tous âges.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist porte-parole de l'armée +41 58 464 48 08</contact>
      <attachment id="187413">
        <title>Image appli 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>743</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55980.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187414">
        <title>Image appli 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>741</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55981.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187409">
        <title>ready #teamarmee</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/actualite/campagnes/ready.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Get ready con l'innovativa app sportiva dell'Esercito svizzero</title>
      <lead>Essere pronti per la scuola reclute sia sul piano fisico sia su quello mentale rappresenta una sfida. La nuova app ready #teamarmee, sviluppata congiuntamente dall'esercito e dall'Ufficio federale dello sport (UFSPO), aiuta le persone soggette all'obbligo di leva ad allenarsi già prima del reclutamento. In questo modo è possibile prepararsi in modo adeguato alle future esigenze e ridurre al minimo il rischio di infortuni durante la scuola reclute.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La nuova app sportiva ready #teamarmee è stata pubblicata il 4 marzo 2019. È stata sviluppata in prima linea per le adolescenti che desiderano prepararsi sul piano fisico e mentale al reclutamento e alla scuola reclute. Oltre alle abituali funzioni di un'app sportiva con informazioni supplementari sulla motivazione, sull’alimentazione e su uno stile di vita sano, l'app ready #teamarmee offre una grande novità: sulla base della funzione militare desiderata (da zappatore carrista a soldato d'esercizio fino a esploratore paracadutista o granatiere), viene presentato un programma sportivo perfettamente armonizzato con i rispettivi requisiti. In questo modo le giovani donne e i giovani uomini potranno raggiungere il livello di forma fisica necessario a poter essere presi in considerazione per la funzione desiderata. Naturalmente l'utilizzo dell'app non può fornire la garanzia di essere effettivamente incorporati nella funzione auspicata. Tuttavia l'applicazione fornisce anche un contributo al mantenimento della salute: di regola le persone allenate sono più motivate e meno soggette a infortuni. Quale effetto collaterale, in tal modo è anche possibile ridurre la percentuale di drop out.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'app è stata sviluppata congiuntamente dall'Esercito svizzero e dall'UFSPO. Gli allenamenti sono stati elaborati dagli esperti della Scuola universitaria federale dello sport di Macolin (SUFSM), le informazioni supplementari sulla motivazione e sulla forza mentale sono state fornite dalla cattedra di psicologia militare e pedagogia militare dell’Accademia militare presso il Politecnico federale di Zurigo (ACMIL). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'app ready #teamarmee può essere scaricata gratuitamente dagli app store e può essere usata anche in ambito civile da persone di qualsiasi età come una comune app sportiva. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Reist Portavoce dell'esercito +41 58 464 48 08</contact>
      <attachment id="187415">
        <title>Immagine app 1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>937</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55982.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="187416">
        <title>Immagine app 2</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>733</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55983.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="187410">
        <title>ready #teamarmee</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/attualita/campagne/ready.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="508">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5240" org-id="508">
        <name lang="de">Breitensport</name>
        <name lang="fr">Sport populaire</name>
        <name lang="it">Sport popolare</name>
        <name lang="en">Popular Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5360" org-id="508">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="508">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
