<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74193" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO beseitigt Oberwalliser Fahrlehrerkartell</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) hat entschieden, dass die Preisempfehlungen der Fahrlehrer im Oberwallis gegen das Kartellgesetz verstossen. Der Fahrlehrerverband Oberwallis (FVO) und seine Mitglieder verpflichten sich, zukünftig auf Preisempfehlungen für Fahrstunden zu verzichten.</lead>
      <text link="no">Die Fahrlehrer im Oberwallis vereinbarten Preisempfehlungen für den praktischen Fahrunterricht und die Theoriestunden. Die WEKO hat in ihrem Entscheid vom 25. Februar 2019 festgehalten, dass diese Empfehlungen Preisabreden darstellen und unzulässig sind. Gleichzeitig genehmigt sie die mit dem FVO abgeschlossene einvernehmliche Regelung. So verpflichten sich der FVO und seine Aktivmitglieder dazu, künftig keine Preisempfehlungen mehr herauszugeben sowie jeden Informationsaustausch über Preise und Tarife zu unterlassen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Untersuchung eröffnete die WEKO im März 2018 basierend auf einer Meldung der Preisüberwachung. Die an der Hausdurchsuchung gesammelten Informationen zeigten die Abreden zwischen den Fahrlehrern auf. Diese Abreden betrafen die Fahrschülerinnen und Fahrschüler im Oberwallis.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die WEKO hat eine Sanktion von insgesamt CHF 50’000.- ausgesprochen. Der Entscheid kann an das Bundesverwaltungsgericht weitergezogen werden.</text>
      <contact>Andreas Heinemann Präsident 078 842 96 01 andreas.heinemann@weko.admin.ch Patrik Ducrey Direktor 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch Olivier Schaller Vizedirektor 079 703 80 07 olivier.schaller@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="187431">
        <title>WEKO beseitigt Oberwalliser Fahrlehrerkartell</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>88</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55991.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO met fin au cartel haut-valaisan des moniteurs de conduite</title>
      <lead>La Commission de la concurrence (COMCO) a jugé que les recommandations de prix des moniteurs de conduite du Haut-Valais contrevenaient à la loi sur les cartels. L’Association des moniteurs de conduite du Haut-Valais (FVO) et ses membres actifs se sont engagés à renoncer à l’avenir aux recommandations sur les prix.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les moniteurs de conduite de l’Association du Haut-Valais convenaient de recommandations sur les prix pour les cours de conduite théoriques et pratiques. Dans sa décision du 25 février 2019, la COMCO a retenu que ces recommandations constituaient des accords illicites sur les prix. Simultanément, elle a approuvé l’accord amiable passé avec la FVO. De la sorte, la FVO et ses membres actifs ne publieront plus de recommandations sur les prix et s’abstiendront de tout échange d’information sur les prix et les tarifs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La COMCO avait ouvert son enquête en mars 2018 sur la base d’une annonce de la Surveillance des prix. Les informations qu’elle a recueillies lors de perquisitions démontraient l’existence d’accords entre les moniteurs de conduite du Haut-Valais. Ces accords touchaient les élèves conducteurs dans cette région.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La COMCO a prononcé une sanction totale de CHF 50’000.-. La décision peut faire l’objet d’un recours devant le Tribunal administratif fédéral. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Andreas Heinemann Président 078 842 96 01 andreas.heinemann@weko.admin.ch Dr. Patrik Ducrey Directeur 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch Dr. Olivier Schaller Vice-directeur 079 703 80 07 olivier.schaller@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="187432">
        <title>La COMCO met fin au cartel haut-valaisan des moniteurs de conduite</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55992.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La COMCO mette fine al cartello tra istruttori di guida nell’Alto Vallese</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza ha deciso che le raccomandazioni di prezzo degli istruttori di guida dell’Alto Vallese violano la legge sui cartelli. L’associazione di categoria la “Fahrlehrerverband Oberwallis” (FVO) e i suoi membri si sono impegnati a rinunciare in futuro a raccomandazioni di prezzo per le lezioni di guida.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gli istruttori di guida nell’Alto Vallese si sono accordati su raccomandazioni di prezzo per le lezioni di guida teoriche e pratiche. La COMCO, nella sua decisione del 25 febbraio 2019, ha deciso che queste raccomandazioni equivalgono ad accordi sui prezzi e sono illecite. Al contempo, essa ha accettato una conciliazione, conclusa con la FVO, che prevede l’impegno di quest’ultima e dei suoi membri attivi a non comunicare più raccomandazioni di prezzo così come a rinunciare ad ogni scambio di informazioni su prezzi e tariffe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’inchiesta è stata aperta dalla COMCO nel marzo 2018 sulla base di una comunicazione del Sorvegliante dei prezzi. Le informazioni raccolte nel corso delle perquisizioni hanno svelato l’esistenza di accordi tra gli istruttori di guida. Questi accordi hanno toccato solo gli allievi e le allieve conducenti nell’Alto Vallese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La COMCO ha comminato una sanzione totale di CHF 50'000.-. La decisione può essere impugnata davanti al Tribunale amministrativo federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Heinemann Presidente 078 842 96 01 andreas.heinemann@comco.admin.ch Patrik Ducrey Direttore 058 464 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch Olivier Schaller Vice-direttore 079 703 80 07 olivier.schaller@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="187433">
        <title>La COMCO mette fine al cartello tra istruttori di guida nell’Alto Vallese</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/55993.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
