<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74416" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-03-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1077" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Informatiksteuerungsorgan des Bundes (ab 01.01.2021 Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <name lang="fr">Unité de pilotage informatique de la Confédération (nouveau: Transformation numérique et gouvernance de l’informatique)</name>
      <name lang="it">Organo direzione informatica della Confederazione (dall'01.01.2021: Trasformazione digitale e governance delle TIC)</name>
      <name lang="en">Federal IT Steering Unit (ab 01.01.2021: Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <www lang="de">http://www.isb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.upic.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.odic.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.fitsu.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@isb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Umsetzungsstand IKT-Strategie des Bundes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 22. März 2019 den strategischen IKT-Controllingbericht per 31. Dezember 2018 zur Kenntnis genommen. Dieser informiert über den aktuellen Umsetzungsstand der IKT-Strategie 2016-2019 des Bundes. Der Bundesrat hat zudem den IKT-Masterplan 2019 verabschiedet und die aktuellen IKT-Schlüsselprojekte festgelegt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat hat die Strategie der Informations- und Kommunikationstechnik (IKT) des Bundes 2016–2019 am 4. Dezember 2015 verabschiedet. Er plant die Umsetzung der Strategie mittels jährlich nachgeführtem Masterplan und überwacht diese regelmässig anhand des strategischen IKT-Controllings.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Wichtige Meilensteine erreicht&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Das Informatiksteuerungsorgan des Bundes hat den Umsetzungsstand der IKT-Strategie des Bundes 2016-2019 per Ende 2018 erhoben und dem Bundesrat unterbreitet. Auch im vergangenen Jahr konnten wichtige Meilensteine erreicht werden. Sie umfassen unter anderem die «IKT-Sourcing-Strategie des Bundes», welche das interne und externe Sourcing regelt, die Strategie «ERP-IKT 2023», welche die Grundzüge der bis 2025 notwendigen Migration der SAP-ERP-Plattformen des Bundes definiert, sowie die Strategie «Netzwerke des Bundes» als Grundlage für die Weiterentwicklung der Netzwerkinfrastrukturen der Bundesverwaltung. Weiter hat der Bundesrat zur Unterstützung der digitalen Transformation der Bundesverwaltung und zur Förderung des «Once-Only»-Prinzips die Strategie für den Ausbau der gemeinsamen Stammdatenverwaltung des Bundes gutgeheissen. Dennoch zeichnet sich ab, dass bis Ende 2019 nicht alle Ziele der vierjährigen Strategieperiode erreicht werden können. Noch nicht wie geplant vorangetrieben werden konnten beispielsweise die Arbeiten zum IKT-Architekturmanagement Bund sowie die integrale IKT-Planung.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;IKT-Masterplan 2019&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat zudem den IKT-Masterplan 2019 verabschiedet. Dieser sieht für das letzte Umsetzungsjahr keine neuen Meilensteine mehr vor. Der diesjährige Fokus liegt einerseits bei den noch verbleibenden acht Meilensteinen sowie bei der Erneuerung der «IKT-Strategie des Bundes» für die Jahre 2020–2023.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Neues IKT-Schlüsselprojekt&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat weiter das Portfolio der IKT-Schlüsselprojekte aktualisiert: Zwei IKT-Schlüsselprojekte des Bundes haben ihre Ziele grossmehrheitlich erreicht und sind per Ende 2018 abgeschlossen worden: «FISCAL-IT» für den Aufbau einer modernen IKT-Landschaft für die Eidgenössischen Steuerverwaltung sowie «DM2010» für den Aufbau des Informationssystems Verkehrszulassungen im Bundesamt für Strassen. Neu hat er das Programm «Entflechtung IKT-Basisleistungen VBS» als IKT-Schlüsselprojekt festgelegt. In diesem sollen die notwendigen organisatorischen und technischen Vorkehrungen getroffen werden, damit die IKT-Ressourcen der Armee noch konsequenter für die Erfüllung ihres Kernauftrags eingesetzt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;IKT-Schlüsselprojekte sind IKT-Projekte oder -Programme, die aufgrund ihres Ressourcenbedarfs, ihrer strategischen Bedeutung, der Komplexität, der Auswirkungen und Risiken eine verstärkte übergeordnete Steuerung und Kontrolle erfordern. Sie werden regelmässig durch die Eidgenössische Finanzkontrolle überprüft. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gisela Kipfer, Kommunikation ISB Tel. +41 58 465 04 64,gisela.kipfer@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="188060">
        <title>IKT-Strategie des Bundes 2016–2019, Anhang B: Masterplan, Ausgabe 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>502</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56189.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Stratégie informatique de la Confédération: état de la mise en œuvre</title>
      <lead>Lors de sa séance du 22 mars 2019, le Conseil fédéral a pris connaissance du rapport sur le contrôle de gestion stratégique de l’informatique, établi le 31 décembre 2018. Ce rapport présente l’état actuel de la mise en œuvre de la stratégie informatique de la Confédération pour les années 2016 à 2019. Le Conseil fédéral a en outre adopté l’édition 2019 du plan directeur et dressé la liste des projets informatiques clés.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 4 décembre 2015, le Conseil fédéral a adopté la stratégie informatique de la Confédération pour les années 2016 à 2019. La mise en œuvre est planifiée au moyen d’un plan directeur mis à jour annuellement et surveillée régulièrement à l’aide du contrôle de gestion stratégique de l’informatique.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Atteinte de jalons importants&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;À la fin de l’année 2018, l’Unité de pilotage informatique de la Confédération (UPIC) a établi un rapport sur l’état d’avancement de la mise en œuvre de la stratégie informatique de la Confédération pour les années à 2016 à 2019, et l’a soumis au Conseil fédéral. Des jalons importants ont été également atteints l’année passée. Parmi ceux-ci, on peut citer la «Stratégie d'approvisionnement informatique de la Confédération», qui règle l’approvisionnement interne et externe, la stratégie informatique «ERP 2023», qui définit les principes de la nécessaire migration des plates-formes ERP SAP de la Confédération jusqu’à la fin de 2025, et la stratégie «Réseaux de la Confédération», qui sert de base au développement des infrastructures de réseau de l’administration fédérale. Pour soutenir la transformation numérique de l'administration fédérale et promouvoir le principe «once only», le Conseil fédéral a en outre adopté la stratégie pour le développement de la gestion commune des données de base de la Confédération. Certains éléments indiquent néanmoins que les objectifs de la stratégie quadriennale ne seront pas tous remplis d’ici la fin de 2019. En effet, les travaux relatifs à la gestion de l'architecture informatique de la Confédération et la planification informatique intégrale n’ont, par exemple, pas pu avancer comme prévu. &lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Plan directeur 2019 de la stratégie informatique&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a en outre adopté l’édition 2019 du plan directeur de la stratégie informatique. Ce plan ne prévoit pas de nouveau jalon pour la dernière année de la mise en œuvre: l’accent sera mis sur les huit jalons restants, d’une part, et sur le renouvellement de la stratégie informatique de la Confédération pour les années 2020 à 2023, d’autre part.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Nouveaux projets informatiques clés&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a mis à jour la liste des projets informatiques clés de la Confédération. Deux d’entre eux ont en grande partie atteint leur objectif et ont été achevés à la fin de l’année 2018: il s’agit des projets «FISCAL-IT», visant à créer un environnement informatique moderne pour l’Administration fédérale des contributions, et «DM2010», pour développer un système d’information relatif à l’admission à la circulation au sein de l’Office fédéral des routes. Il vient d’ajouter à cette liste le programme concernant la dissociation des prestations informatiques de base du DDPS. L’objectif de celui-ci consiste à prendre les mesures organisationnelles et techniques nécessaires afin que les ressources informatiques de l’armée soient utilisées de manière encore plus cohérente pour lui permettre d’accomplir sa mission de base.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les projets informatiques clés sont des projets ou des programmes informatiques qui requièrent un pilotage et un contrôle renforcés en raison des ressources qu’ils mobilisent, de leur importance stratégique, de leur complexité, de leurs répercussions et des risques qu’ils présentent. Ils font l’objet d’audits réguliers de la part du Contrôle fédéral des finances.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gisela Kipfer, communication de l’UPIC Tél. +41 58 465 04 64, gisela.kipfer@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="188061">
        <title>Stratégie informatique de la Confédération 2016-2019, annexe B: plan directeur, édition 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>475</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56190.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Stato di attuazione della strategia TIC della Confederazione</title>
      <lead>Nella sua seduta del 22 marzo 2019, il Consiglio federale ha preso atto del rapporto sul controlling strategico delle TIC aggiornato al 31 dicembre 2018, che documenta lo stato di attuazione della strategia TIC della Confederazione per il periodo 2016–2019. Il Consiglio federale ha inoltre adottato il piano direttore della strategia TIC 2019 e ha definito gli attuali progetti chiave TIC.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il 4 dicembre 2015 il Consiglio federale ha approvato la strategia in materia di tecnologie dell’informazione e della comunicazione (TIC) nell’Amministrazione federale 2016–2019. Il Consiglio federale pianifica l’attuazione della strategia attraverso un piano direttivo aggiornato annualmente e la sorveglia regolarmente sulla base del controlling strategico delle TIC.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Importanti tappe raggiunte&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;L’Organo direzione informatica della Confederazione (ODIC) ha rilevato lo stato di attuazione della strategia TIC della Confederazione 2016–2019 a fine 2018 e l’ha sottoposto al Consiglio federale. Anche lo scorso anno sono stato raggiunte importanti tappe. Tra queste vi sono la «Strategia di approvvigionamento TIC della Confederazione», che regola l’approvvigionamento interno ed esterno, la strategia «ERP-TIC 2023», che definisce i principi della necessaria migrazione delle piattaforme SAP ERP della Confederazione entro il 2025 e la strategia «Reti della Confederazione», come base per l’ulteriore sviluppo delle infrastrutture di rete dell’Amministrazione federale. Il Consiglio federale ha inoltre approvato la strategia per lo sviluppo della gestione comune dei dati di base della Confederazione per sostenere la trasformazione digitale dell’Amministrazione federale e promuovere il principio «once only», secondo il quale le pubbliche amministrazioni dovrebbero evitare di chiedere a cittadini e imprese informazioni già fornite. Tuttavia, è emerso che non tutti gli obiettivi della strategia quadriennale saranno raggiunti entro la fine del 2019. I lavori per la gestione dell’architettura TIC della Confederazione e la pianificazione integrale delle TIC, ad esempio, non hanno ancora potuto essere portati avanti secondo i piani.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Piano direttore per l’attuazione della strategia TIC 2019&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre adottato il piano direttore della strategia TIC 2019, che non prevede nuove tappe per l’ultimo anno di attuazione. Quest’anno l’attenzione è posta sulle otto tappe fondamentali restanti nonché sul rinnovo della strategia TIC della Confederazione per il periodo 2020–2023.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Nuovo progetto chiave TIC&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre aggiornato il portafoglio dei progetti chiave TIC della Confederazione. Due di questi progetti hanno in gran parte raggiunto il loro obiettivo e sono stati portati a termine entro la fine del 2018: «Fiscal-IT», volto alla creazione di un moderno ambiente TIC per l’Amministrazione federale delle contribuzioni e «DM2010», che mira allo sviluppo del sistema d’informazione sull’ammissione alla circolazione presso l’Ufficio federale delle strade. Il Consiglio federale ha altresì definito come nuovo progetto chiave TIC il programma relativo al decentramento delle prestazioni di base TIC in seno al DDPS. L’obiettivo è quello di adottare i necessari provvedimenti organizzativi e tecnici affinché le risorse TIC dell’esercito siano impiegate ancor più coerentemente per garantire l’adempimento del suo mandato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I progetti chiave TIC sono progetti o programmi TIC che, in base al fabbisogno di risorse, all’importanza strategica, alla complessità, alle ripercussioni e ai rischi a loro connessi, esigono una gestione e un controllo rafforzati a livello sovraordinato. I progetti chiave TIC sono oggetto di regolare verifica da parte del Controllo federale delle finanze (CDF).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Gisela Kipfer, Comunicazione ODIC Tel. +41 58 465 04 64, gisela.kipfer@isb.admin.ch</contact>
      <attachment id="188061">
        <title>Stratégie informatique de la Confédération 2016-2019, annexe B: plan directeur, édition 2019</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>475</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/56190.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="101" org-id="1077">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">e-Government</name>
      </keyword>
      <keyword id="102" org-id="1077">
        <name lang="de">Informatik</name>
        <name lang="fr">Informatique</name>
        <name lang="it">Informatica</name>
        <name lang="en">IT</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
