<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="74512" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-03-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Öffentliche Warnung: Unerlaubter Farbstoff Sudanrot IV in Palmöl</title>
      <lead>Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV warnt vor Palmöl, in welchem der unerlaubte Farbstoff Sudanrot IV nachgewiesen wurde. Eine Gesundheitsgefährdung kann nicht ausgeschlossen werden. Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen empfiehlt, dieses Palmöl nicht zu konsumieren.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Amt für Verbraucherschutz Waadt informierte das BLV über das Vorhandensein eines unerlaubten Farbstoffes (Sudanrot IV) in Palmöl der Marke «La Guinéenne». Die Produkte wurden aus dem Verkauf genommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffen ist folgendes Produkt:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Palmöl La Guinéenne «Saveurs de Boké» - Flasche à 1 L und 0.5 L &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mindesthaltbarkeitsdatum: 31.12.2024&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Verkauft in verschiedenen Verkaufsstellen in der Schweiz&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sudanrot IV ist ein synthetischer Azofarbstoff, welcher nach der oralen Aufnahme im Körper in krebserregende Abbauprodukte aufgespalten werden kann. Das BLV empfiehlt, das betroffene Palmöl nicht zu konsumieren. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en garde publique : un colorant interdit, le « rouge Soudan IV », décelé dans de l’huile de palme</title>
      <lead>L’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) met en garde contre de l’huile de palme dans laquelle un colorant interdit, le « rouge Soudan IV », a été décelé. Un danger pour la santé ne pouvant être exclu, l’OSAV recommande à la population de ne pas consommer cette huile de palme.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’Office de la consommation du canton de Vaud a informé l’OSAV de la présence d’un colorant interdit (rouge Soudan IV) dans de l’huile de palme de la marque « La Guinéenne ». Le produit concerné a été immédiatement retiré de la vente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il s’agit du produit suivant :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Huile de palme La Guinéenne «Saveurs de Boké» – bouteilles de 0,5 l et de 1 l &lt;/li&gt;&lt;li&gt;Date de durabilité minimale : 31.12.2024&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vendu dans différents points de vente en Suisse&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; Le rouge Soudan IV est un colorant azoïque synthétique, susceptible, après ingestion, de se métaboliser dans l’organisme en amines cancérogènes. L’OSAV recommande à la population de ne pas consommer l’huile de palme concernée. </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avvertimento al pubblico: colorante rosso Sudan IV non autorizzato nell’olio di palma</title>
      <lead>L’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) mette in guardia dall’impiego dell’olio di palma in cui è stata rilevata la presenza di Sudan IV, un colorante rosso non autorizzato. Non è possibile escludere rischi per la salute. LʼUSAV raccomanda di non consumare questo olio di palma.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’Ufficio della tutela dei consumatori del Canton Vaud ha informato l’USAV della presenza di un colorante rosso non autorizzato (Sudan IV) nell’olio di palma della marca «La Guinéenne». I prodotti interessati sono stati ritirati dal commercio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prodotto in questione:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Olio di palma La Guinéenne «Saveurs de Boké» – bottiglia da 1 l e 0,5 l&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Termine minimo di conservazione: 31.12.2024&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Venduto in diversi punti vendita della Svizzera&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il Sudan IV è un colorante azoico sintetico che dopo essere stato assunto per via orale nell’organismo può essere scisso in prodotti di degradazione cancerogeni. L’USAV raccomanda di non consumare l’olio di palma in questione. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0006" org-id="1079">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
