<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3039" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1998-01-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rückgabe, Rücknahme und Entsorgung elektrischer und elektronischer Geräte: Elektronikschrott separat sammeln und umweltgerecht verwerten</title>
      <teaser>Geräte des täglichen Gebrauchs dürfen von Konsumenten und Konsumentinnen nicht mehr dem Kehricht oder Sperrgut beigegeben, sondern müssen einem Händler, Hersteller, Importeur oder einer spezialisierten Entsorgungsunternehmung zurückgegeben werden. Diese müssen die Geräte zurücknehmen und sie umweltgerecht entsorgen. Entsprechende Bestimmungen hat der Bundesrat mit der Verordnung über die Rückgabe, die Rücknahme und die Entsorgung elektrischer und elektronischer Geräte (VREG) verabschiedet. Die VREG formuliert zudem Anforderungen an die umweltgerechte Verwertung von Geräten. Betriebe, die Elektronikschrott verwerten, benötigen künftig eine Bewilligung des Kantons. Ab Inkrafttreten der Verordnung am 1. Juli 1998 werden die Exporte von Elektronikschrott durch den Bund kontrolliert. Keinerlei Vorschriften enthält die VREG betreffend der Finanzierung der Elektronikschrott-Verwertung, da hier der Markt spielen soll.</teaser>
      <lead>Geräte des täglichen Gebrauchs dürfen von Konsumenten und Konsumentinnen nicht mehr dem Kehricht oder Sperrgut beigegeben, sondern müssen einem Händler, Hersteller, Importeur oder einer spezialisierten Entsorgungsunternehmung zurückgegeben werden. Diese müssen die Geräte zurücknehmen und sie umweltgerecht entsorgen. Entsprechende Bestimmungen hat der Bundesrat mit der Verordnung über die Rückgabe, die Rücknahme und die Entsorgung elektrischer und elektronischer Geräte (VREG) verabschiedet. Die VREG formuliert zudem Anforderungen an die umweltgerechte Verwertung von Geräten. Betriebe, die Elektronikschrott verwerten, benötigen künftig eine Bewilligung des Kantons. Ab Inkrafttreten der Verordnung am 1. Juli 1998 werden die Exporte von Elektronikschrott durch den Bund kontrolliert. Keinerlei Vorschriften enthält die VREG betreffend der Finanzierung der Elektronikschrott-Verwertung, da hier der Markt spielen soll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz fallen jährlich rund 80’000 bis 100'000 Tonnen elektrische und elektronische Geräte aus den Bereichen Unterhaltungselektronik, Büro, Informatik, Telekommunikation sowie Haushalt als Abfall an. Die heutige Entsorgung dieser bedeutenden Abfallmenge vermag nicht zu befriedigen. Der Hauptanteil der Abfall-Geräte wird zusammen mit dem Siedlungsabfall verbrannt oder deponiert. Dadurch gehen verwertbare Materialien verloren und der Siedlungsabfall wird unnötig mit Schwermetallen und organischen Schadstoffen belastet. Vielfach gelangen defekte elektrische und elektronische Geräte auch ins Ausland, wo ihre umweltgerechte Entsorgung nicht sichergestellt ist. Die neue Verordnung über die Rückgabe, die Rücknahme und die Entsorgung elektrischer und elektronischer Geräte (VREG) verlangt nun, dass ausgediente Geräte separat gesammelt und umweltgerecht entsorgt werden müssen. Die vorgeschlagene Lösung lehnt sich an ein bereits auf freiwilliger Basis funktionierendes Branchenmodell an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der VREG unterstellt sind im wesentlichen die von den einzelnen Konsumenten und Konsumentinnen zu Hause oder am Arbeitsplatz benutzten Geräte der Unterhaltungselektronik, der Büro-, Informations- und Kommunikationstechnik sowie Haushaltgeräte. Der Verordnung nicht unterstellt sind hingegen Industrieelektronik und Werkzeugmaschinen, weil deren fachgerechte Verwertung durch die Industrie selber sichergestellt werden muss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rückgabepflicht für Benutzer - Rücknahmepflicht für die Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die VREG verpflichtet Benutzer und Benutzerinnen, ihre ausgedienten Geräte einem Hersteller, Importeur oder Händler zurückzugeben. Detailhändler sind gegenüber den Benutzern und Benutzerinnen zur Rücknahme alter Geräte verpflichtet, wenn sie die gleiche Art von Geräten im Sortiment führen. Für Gross- und Zwischenhändler gilt die Rücknahmepflicht auch gegenüber anderen Händlern. Sie können aber verlangen, dass die Abfallgeräte direkt einem Entsorger angeliefert werden. Dadurch sind die Händler nicht gezwungen, Zwischenlager ausgedienter Geräte anzulegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hersteller und Importeure müssen nur Geräte jener Marken zurücknehmen, die von ihnen hergestellt oder importiert werden. Wer leicht demontierbare Geräte aus günstig verwertbaren, schadstoffarmen Materialien herstellt, kann dadurch seine künftigen Entsorgungskosten senken. Dadurch wird für Hersteller ein Anreiz geschaffen, bei der Produktegestaltung die Entsorgung miteinzubeziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Abfälle von elektrischen und elektronischen Geräten müssen aufgrund der VREG umweltgerecht und insbesondere nach dem Stand der Technik entsorgt werden. Die Verordnung enthält dazu konkrete Mindestanforderungen. Mit einer Bewilligung des Kantons für Entsorger soll die Kontrolle im Inland verbessert werden. Analog zu den Sonderabfällen oder der Kehrichtschlacke benötigen Exporte von elektrischen und elektronischen Geräten zur Entsorgung künftig eine Bewilligung des Bundesamtes für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Positives Echo in der Vernehmlassung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die in der ersten Hälfte des Jahres 1997 durchgeführte Vernehmlassung erbrachte überwiegend positive Stellungnahmen, allerdings mit vielen, zum Teil übereinstimmenden Änderungsvorschlägen. Unbestritten war, dass elektrische und elektronische Geräte umweltgerecht entsorgt werden müssen und dazu ein gewisses Mass an staatlicher Kontrolle notwendig ist. Grundsätzliche Differenzen mit zwei Organisationen der Maschinen- und Elektronikindustrie konnten unter Vermittlung des Vororts unter anderem durch eine bessere Abgrenzung des Geltungsbereiches ausgeräumt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von den direkt betroffenen Verbänden wurden Vorschläge zur Regelung der Finanzierung der Entsorgung (Gratisrückgabe bei Neukauf, Festlegung des Entsorgungsentgeltes bei der Geräterückgabe ohne Neukauf) durchwegs abgelehnt. Es wurde gefordert, dass der Bund vorerst nur die Rücknahme- und Entsorgungspflichten regeln und die entsprechende Finanzierung dem Markt überlassen solle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5601">
        <title>EU-Regelungen in Sicht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1933.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Restitution, reprise et élimination des appareils électriques et électroniques: Collecte sélective et valorisation écologique des déchets électroniques</title>
      <teaser>Dorénavant, les consommateurs ne pourront plus jeter les appareils usuels dans leur sac-poubelle ni les évacuer avec les déchets encombrants, mais devront les rapporter à un commerçant, à un fabricant, à un importateur ou à une entreprise d’élimination spécialisée. Ceux-ci auront à leur tour l’obligation de reprendre les appareils et de les éliminer de manière respectueuse de l’environnement. Voilà ce que prévoit l’ordonnance sur la restitution, la reprise et l’élimination des appareils électriques et électroniques (OREA) adoptée par le Conseil fédéral. Cette ordonnance fixe en outre des exigences concernant la valorisation écologique des appareils. Les entreprises qui valorisent des déchets électroniques devront disposer d’une autorisation accordée par le canton. Dès le 1er juillet 1998, date de l’entrée en vigueur de l’ordonnance, les exportations de déchets électroniques seront par ailleurs contrôlées par la Confédération. L’OREA ne contient en revanche aucune prescription sur le financement de la valorisation; il reviendra au marché de le régler.</teaser>
      <lead>Dorénavant, les consommateurs ne pourront plus jeter les appareils usuels dans leur sac-poubelle ni les évacuer avec les déchets encombrants, mais devront les rapporter à un commerçant, à un fabricant, à un importateur ou à une entreprise d’élimination spécialisée. Ceux-ci auront à leur tour l’obligation de reprendre les appareils et de les éliminer de manière respectueuse de l’environnement. Voilà ce que prévoit l’ordonnance sur la restitution, la reprise et l’élimination des appareils électriques et électroniques (OREA) adoptée par le Conseil fédéral. Cette ordonnance fixe en outre des exigences concernant la valorisation écologique des appareils. Les entreprises qui valorisent des déchets électroniques devront disposer d’une autorisation accordée par le canton. Dès le 1er juillet 1998, date de l’entrée en vigueur de l’ordonnance, les exportations de déchets électroniques seront par ailleurs contrôlées par la Confédération. L’OREA ne contient en revanche aucune prescription sur le financement de la valorisation; il reviendra au marché de le régler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En Suisse, entre 80'000 et 100'000 tonnes d’appareils électriques et électroniques (électronique de loisirs, appareils de bureau, informatique, appareils de télécommunication et électroménager) deviennent chaque année des déchets. L’élimination de cette quantité importante de déchets n’est pas satisfaisante à l’heure actuelle. En effet, la majeure partie des appareils est incinérée ou mise en décharge avec les déchets urbains, ce qui entraîne la perte de matériaux valorisables et une charge accrue de métaux lourds et de polluants organiques dans les déchets urbains. Il n’est pas rare non plus que des appareils défectueux soient envoyés à l’étranger, où leur élimination écologique n’est pas garantie. La nouvelle ordonnance sur la restitution, la reprise et l’élimination des appareils électriques et électroniques (OREA) dispose que les appareils usagés devront faire l’objet d’une collecte sélective et être éliminés dans le respect de l’environnement. La solution proposée s’inspire d’un modèle développé par une des branches économiques concernées, et fonctionnant sur une base volontaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OREA s’applique essentiellement à l’électronique de loisirs, aux appareils de bureau, d’information et de communication ainsi qu’à l’électroménager, qu’ils soient utilisés à domicile ou sur le lieu de travail par des consommateurs individuels. Par contre, elle ne concerne pas l’électronique industrielle ni les machines-outils, dont la valorisation adéquate incombe aux milieux industriels eux-mêmes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Restitution obligatoire pour les utilisateurs, reprise obligatoire pour les milieux économiques&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformément à l’OREA, les utilisateurs seront tenus de rendre les appareils usagés à un fabricant, à un importateur ou à un commerçant. Les détaillants devront reprendre les vieux appareils rapportés par les utilisateurs, s’ils proposent la même sorte d’appareils dans leur assortiment. Pour les grossistes et les intermédiaires, la reprise obligatoire s’appliquera également vis-à-vis d’autres commerçants. Ils pourront cependant demander que les déchets d’appareils soient directement livrés à une entreprise d’élimination. Les commerçants ne seront ainsi pas contraints d’entreposer des appareils usagés jusqu’à ce que ceux-ci soient éliminés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les fabricants et les importateurs ne seront tenus de reprendre que les appareils de leurs propres marques ou de marques qu’ils importent. Le fabricant qui produit des appareils aisément démontables à partir de matériaux facilement valorisables et peu polluants peut ainsi réduire les coûts de l’élimination. C’est là une incitation à étudier la question de l’élimination dès la conception du produit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon l’OREA, les déchets provenant d’appareils électriques et électroniques doivent être éliminés dans le respect de l’environnement, en particulier conformément à l’état de la technique. L’ordonnance fixe des exigences minimales concrètes à ce sujet. Le contrôle sera amélioré en Suisse grâce à l’obligation, pour les entreprises d’élimination, de disposer d’une autorisation accordée par le canton. Une autorisation délivrée par l’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) sera désormais requise pour les exportations d’appareils électriques et électroniques destinés à être éliminés, comme c’est déjà le cas pour les déchets spéciaux ou les mâchefers provenant de l’incinération des ordures ménagères.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un accueil favorable de la part des organismes consultés&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation relative à l’OREA, qui s’est déroulée durant le premier semestre de 1997, s’est soldée par une majorité d’avis favorables. Beaucoup de réponses proposaient cependant des modifications qui allaient souvent dans le même sens. L’obligation d’éliminer les appareils électriques et électroniques de manière écologique et la nécessité d’un certain contrôle de la part de l’Etat n’ont pas été pas contestées. Par l’entremise du Vorort, les divergences de fond avec deux organisations actives dans l’industrie des machines et de l’électronique ont pu être aplanies, notamment grâce à une meilleure délimitation du champ d’application de l’ordonnance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les associations directement concernées ont rejeté catégoriquement les propositions relatives à la réglementation du financement de l’élimination (reprise gratuite lors de l’achat d’un appareil neuf, fixation de la taxe d’élimination dans les autres cas). Elles ont demandé que la Confédération ne règle dans un premier temps que la reprise et l’élimination obligatoires et qu’elle laisse au marché le soin de trouver une solution satisfaisante pour le financement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5600">
        <title>L’Union européenne disposera bientôt d’une réglementation en la matière</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1932.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ripresa e smaltimento di apparecchi elettrici ed elettronici: Raccolta separata dei rottami di origine elettronica e smaltimento rispettoso dell’ambiente</title>
      <teaser>Gli utilizzatori di apparecchi d’uso quotidiano non possono più gettarli nei rifiuti urbani o nei rifiuti ingombranti, ma devono restituirli a un commerciante, fabbricante, importatore o a un’azienda specializzata nello smaltimento che sono tenuti a riprendere gli apparecchi e smaltirli in modo rispettoso dell’ambiente. Il Consiglio federale ha emanato disposizioni in merito nell’ordinanza concernente la restituzione, la ripresa e lo smaltimento degli apparecchi elettrici ed elettronici (ORSAE), nella quale sono inoltre formulate le esigenze poste allo smaltimento degli apparecchi rispettoso dell’ambiente . Le aziende che riciclano rottami di origine elettronica necessitano della relativa autorizzazione cantonale. Dall’entrata in vigore dell’ordinanza, il 1° luglio 1998, le esportazioni di rottami di origine elettronica saranno controllate dalla Confederazione. L’ORSAE non contiene alcuna prescrizione relativa al finanziamento del riciclaggio di rottami di origine elettronica, compito che deve essere svolto dal mercato.</teaser>
      <lead>Gli utilizzatori di apparecchi d’uso quotidiano non possono più gettarli nei rifiuti urbani o nei rifiuti ingombranti, ma devono restituirli a un commerciante, fabbricante, importatore o a un’azienda specializzata nello smaltimento che sono tenuti a riprendere gli apparecchi e smaltirli in modo rispettoso dell’ambiente. Il Consiglio federale ha emanato disposizioni in merito nell’ordinanza concernente la restituzione, la ripresa e lo smaltimento degli apparecchi elettrici ed elettronici (ORSAE), nella quale sono inoltre formulate le esigenze poste allo smaltimento degli apparecchi rispettoso dell’ambiente . Le aziende che riciclano rottami di origine elettronica necessitano della relativa autorizzazione cantonale. Dall’entrata in vigore dell’ordinanza, il 1° luglio 1998, le esportazioni di rottami di origine elettronica saranno controllate dalla Confederazione. L’ORSAE non contiene alcuna prescrizione relativa al finanziamento del riciclaggio di rottami di origine elettronica, compito che deve essere svolto dal mercato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Svizzera si producono ogni anno circa 80’000 fino a 100’000 tonnellate di rifiuti di apparecchi elettrici ed elettronici provenienti dai settori dell’elettronica d’intrattenimento, burotica, tecnica dell’informazione, telecomunicazioni nonché elettrodomestici. Lo stato attuale dello smaltimento di tali apparecchi non è soddisfacente. La maggior parte degli apparecchi viene bruciata insieme ai rifiuti urbani o conferita in discarica. In tal modo vanno persi materiali riciclabili e i rifiuti urbani vengono inutilmente contaminati con metalli pesanti e sostanze organiche nocive. Spesso gli apparecchi elettrici ed elettronici difettosi vanno a finire anche all’estero, dove non è garantito il loro smaltimento in modo rispettoso dell’ambiente. La nuova ordinanza concernente la restituzione, la ripresa e lo smaltimento degli apparecchi elettrici ed elettronici (ORSAE) prevede adesso la raccolta separata degli apparecchi non più utilizzati e il loro smaltimento in modo rispettoso dell’ambiente. La soluzione proposta si appoggia a un modello su base volontaria già funzionante nel settore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In linea di massima rientrano nelle disposizioni dell’ORSAE gli apparecchi utilizzati in casa o sul posto di lavoro dai singoli consumatori e provenienti dai settori dell’elettronica d’intrattenimento, burotica, tecnica dell’informazione e della comunicazione nonché elettrodomestici. Non rientrano invece nelle disposizioni dell’ordinanza gli apparecchi dell’elettronica industriale e le macchine utensili, in quanto il loro smaltimento eseguito a regola d’arte deve essere garantito dall’industria stessa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Obbligo di restituzione per gli utilizzatori - obbligo di ripresa per le aziende&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’ORSAE obbliga gli utilizzatori a restituire gli apparecchi non più usati a un fabbricante, importatore o commerciante. I commercianti al dettaglio hanno verso gli utilizzatori l’obbligo di ripresa degli apparecchi vecchi se nel loro assortimento figurano apparecchi dello stesso genere. Per i grossisti e gli intermediari l’obbligo di ripresa sussiste anche nei confronti di altri commercianti. Essi possono tuttavia pretendere la consegna diretta degli apparecchi alle aziende specializzate nello smaltimento. In tal modo i commercianti non sono costretti a costituire depositi provvisori per gli apparecchi non più utilizzati.&lt;br /&gt; I fabbricanti e gli importatori devono riprendere solo apparecchi di marche da loro prodotte o importate. Chi fabbrica apparecchi facilmente smontabili, utilizzando materiali poco inquinanti e facilmente riciclabili potrà in futuro ridurre i propri costi di smaltimento. Ciò rappresenta per i fabbricanti un incentivo a tenere in considerazione l’aspetto relativo allo smaltimento in sede di pianificazione delle linee di produzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformemente all’ORSAE, i rifiuti di apparecchi elettrici ed elettronici devono essere smaltiti in modo rispettoso dell’ambiente e in particolare secondo lo stato della tecnica. L’ordinanza contiene in merito prescrizioni minime concrete. Attraverso l’introduzione di un’autorizzazione cantonale per lo smaltimento, deve essere migliorato il controllo sul territorio nazionale. Analogamente a quanto avviene per i rifiuti speciali e per la loppa da rifiuti, le esportazioni di apparecchi elettrici ed elettronici destinati allo smaltimento necessiteranno di un’autorizzazione dell’Ufficio federale dell’ambiente, delle foreste e del paesaggio (UFAFP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Reazioni positive in sede di procedura di consultazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di consultazione svoltasi nella prima metà del 1997 ha fatto registrare reazioni prevalentemente positive, anche se ci sono state molte, e in parte concordanti, proposte di modificazione. Tutti però hanno ribadito la necessità di smaltire i rottami elettronici in modo rispettoso dell’ambiente e che a tale scopo è indispensabile una certa attività di vigilanza da parte dello Stato. Divergenze sostanziali con due organizzazioni dell’industria metalmeccanica ed elettronica sono state appianate attraverso la mediazione dell’Unione svizzera di commercio e d’industria, fra l’altro con una migliore delimitazione del campo d’applicazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le proposte concernenti la regolamentazione del finanziamento dello smaltimento (restituzione gratuita in caso d’acquisto di un nuovo apparecchio, determinazione del contributo di smaltimento alla restituzione dell’apparecchio senza nuovo acquisto) sono state nettamente respinte dalle associazioni interessate. È stato chiesto che la Confederazione regoli in primo luogo solo gli obblighi di ripresa e di smaltimento lasciando al mercato la regolamentazione del relativo finanziamento.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="5599">
        <title>Si delinea una regolamentazione dell’UE</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>15</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1931.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="811">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechets</name>
        <name lang="it">Rifiuti</name>
        <name lang="en">Waste</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
