<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22614" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rückübernahmeabkommen Österreich-Fürstentum Liechtenstein-Schweiz unterzeichnet</title>
      <lead>Am Montag haben der österreichische Innenminister Ernst Strasser, der Regierungschef-Stellvertreter vom Fürstentum Liechtenstein, Michael Ritter, und Bundesrätin Ruth Metzler im "Lohn" bei Bern das Rückübernahme-abkommen zwischen Österreich, dem Fürstentum Liechtenstein und der Schweiz unterzeichnet. Es wird voraussichtlich Ende Jahr oder Anfang 2001 in Kraft treten.</lead>
      <text link="no">Das Abkommen sieht die gegenseitige Rückübernahmeverpflichtung für eigene Staatsangehörige vor. Zurückzunehmen sind auch Angehörige von Drittstaaten, sofern diese rechtswidrig in einen anderen Vertragsstaat ausgereist sind. Ebenfalls geregelt wird die Durchbeförderung von Personen aus Drittstaaten. Jede Vertragspartei verpflichtet sich, Angehörige von Drittstaaten durchzubefördern, wenn die andere Vertragspartei darum ersucht und die Übernahme durch den Zielstaat sowie die Weiterreise durch allfällige weitere Durchbeförderungsstaaten sichergestellt sind. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz hat bereits mit allen anderen Nachbarstaaten und mit zahlreichen weiteren Ländern Rückübernahmeabkommen abgeschlossen. Diese Verträge sollen im Migrationsbereich die negativen Folgen mildern, die ihr daraus erwachsen können, dass sie nicht Mitglied der EU und der Schengen-Gruppe ist. In diesem Sinn ist das Abkommen mit Österreich und dem Fürstentum Liechtenstein für die Schweiz von grosser Bedeutung. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Landtag des Fürstentums Liechtenstein muss das Abkommen noch genehmigen, was voraussichtlich nach den Sommerferien der Fall sein wird. Aus diesem Grund wird das Vertragswerk frühestens Ende Jahr in Kraft treten können.</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Signature de l'accord de réadmission entre l'Autriche, le Liechtenstein et la Suisse</title>
      <lead>Le ministre autrichien de l'Intérieur Ernst Strasser, le suppléant du chef du gouvernement de la Principauté de Liechtenstein Michael Ritter et la conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold ont signé, ce lundi, au Lohn près de Berne, l'accord de réadmission entre l'Autriche, la Principauté de Liechtenstein et la Suisse. Cet accord entrera probablement en vigueur à la fin de cette année ou au début de 2001.</lead>
      <text link="no">Conclu sur une base de réciprocité, l'accord prévoit l'obligation, pour chacun des Etats contractants, de réadmettre ses propres ressortissants. Il règle également la réadmission des ressortissants d'Etats tiers qui, depuis le territoire de l'une des parties, ont pénétré illégalement sur celui d'un autre Etat contractant. Une disposition prévoit en outre le transit de personnes en provenance d'Etats tiers. Sur demande de l'une des parties, chacun des Etats signataires de l'accord s'engage à autoriser des ressortissants d'Etats tiers à transiter sur son territoire, pour autant que l'admission dans le pays de destination et, le cas échéant, la poursuite du voyage à travers d'autres Etats de transit soient assurés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Suisse a déjà signé de tels accords avec les autres pays limitrophes mais aussi avec de nombreux autres Etats, en vue notamment de pallier les conséquences négatives qui pourraient résulter de sa non-adhésion à l'UE et au Groupe de Schengen. L'accord de réadmission signé avec l'Autriche et la Principauté de Liechtenstein revêt, à cet égard, une importance particulière.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le parlement de la Principauté de Liechtenstein doit encore approuver cet accord, ce qu'il fera vraisemblablement après les vacances d'été. De ce fait, l'accord ne pourra entrer en vigueur qu'à la fin de cette année au plus tôt.</text>
      <contact>Office fédéral des migrations, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Firmato l'accordo di riammissione tra Austria, Principato del Liechtenstein e Svizzera</title>
      <lead>Lunedì, il ministro dell'interno austriaco, Ernst Strasser, il sostituto del capo di Governo del Principato del Liechtenstein, Michael Ritter e la consigliera federale Ruth Metzler-Arnold hanno firmato a "Lohn" l'accordo di riammissione tra Austria, Liechtenstein e Svizzera. L'accordo entrerà in vigore presumibilmente alla fine dell'anno corrente o all'inizio del 2001.</lead>
      <text link="no">L'accordo prevede l'impegno reciproco a riammettere i propri cittadini. Vanno riammessi anche cittadini di Paesi terzi, sempreché questi siano entrati illegalmente in un altro Stato contraente. E' disciplinato parimenti il transito di persone provenienti da Paesi terzi. Ogni Stato contraente s'impegna ad assumere il transito attraverso il proprio territorio di cittadini di Paesi terzi se l'altra Parte contraente ne fa domanda e quando sono garantiti la riammissione da parte dello Stato destinatario e la continuazione del viaggio attraverso eventuali altri Stati di transito.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Svizzera ha concluso accordi di riammissione con tutti gli altri Stati limitrofi nonché con numerosi ulteriori Paesi. Detti accordi mirano ad attenuare le ripercussioni negative nel settore della migrazione che potrebbero risultare dalla non appartenenza all'UE e al Gruppo di Schengen. In tal senso, l'accordo con l'Austria e con il Liechtenstein riveste grande importanza. Il Parlamento del Principato del Liechtenstein deve ancora approvare l'accordo il che sarà il caso probabilmente dopo le vacanze estive. Per tale motivo, il trattato potrà entrare in vigore al più presto alla fine dell'anno.</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
