<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2379" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-07-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schafrisse im Wallis: „Wolf“ im Aletschgebiet könnte ein Hund sein</title>
      <teaser>Im Aletschgebiet wurden innert eines Monats 62 Schafe gerissen. Mehrere Augenzeugen glauben, einen Wolf gesehen zu haben. Kotspuren wurden vor Ort eingesammelt. Jetzt liegt die Analyse der ersten Probe vor: Der Kot stammt von einem Hund. Weitere Kotspuren werden noch analysiert. Sollte eine der Spuren von einem Wolf stammen, wird das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) eine Abschussbewilligung erteilen.</teaser>
      <lead>Im Aletschgebiet wurden innert eines Monats 62 Schafe gerissen. Mehrere Augenzeugen glauben, einen Wolf gesehen zu haben. Kotspuren wurden vor Ort eingesammelt. Jetzt liegt die Analyse der ersten Probe vor: Der Kot stammt von einem Hund. Weitere Kotspuren werden noch analysiert. Sollte eine der Spuren von einem Wolf stammen, wird das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) eine Abschussbewilligung erteilen.</lead>
      <text link="no">Ein Raubtier hat in den letzten vier Wochen im Aletschgebiet fast täglich mehrere Schafe gerissen. Das BUWAL erteilt vorerst keine Abschussbewilligung für einen Wolf, da der im Labor untersuchte Kot, der vor Ort aufgelesen wurde, mit Sicherheit von einem Hund stammt. Abschussbewilligungen für streunende Hunde liegen in der Kompetenz der Kantone. Zur Zeit werden weitere Kotspuren im Labor untersucht. Die Resultate werden Ende nächster Woche vorliegen. Sollte eine der Kot-Proben von einem Wolf stammen, wird das BUWAL eine Abschussbewilligung erteilen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Wolf im Val d’Hérens noch nicht geschossen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Mit Sicherheit ein Wolf ist das Tier, das letztmals Anfang Juli im Val d’Hérens Schafe gerissen hat. Der Wolf ist vermutlich nach einem Abstecher ins Turtmanntal, wo rund zwanzig gerissene Schafe gefunden wurden, wieder ins Val d’Hérens zurück-gekehrt. Für diesen Wolf wurde bereits am 2. Mai eine Abschussbewilligung erteilt. Das Tier darf nur im Val d’Hérens geschossen werden. Sollte der Wolf im Turtmanntal noch weitere Schafe reissen, wird das BUWAL die Abschussbewilligung auf diese Region ausdehnen. Das BUWAL geht davon aus, dass es sich dabei um den gleichen Wolf handelt, der im Jahr 1999 rund 300 Schafe gerissen hat.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Schafzüchter müssen sich auf den Wolf einstellen&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Es ist absehbar, dass von Italien her weitere Wölfe ins Wallis einwandern werden. Das BUWAL hat deshalb Anfangs 1999 das Projekt Wolf Schweiz lanciert. Das Ziel ist, verschiedene Schutzmassnahmen zu erproben und die Schafzüchter damit vertraut zu machen. Zur Zeit sind 19 Herdenschutzhunde und fünf vom BUWAL bezahlte Hirten im Einsatz. Erfahrungen aus Frankreich zeigen, dass Herdenschutzhunde die Verluste stark reduzieren können. Als Schutz vor dem Wolf werden auch übelriechende Stoffe und der Einsatz von Eseln getestet. In Italien werden die Schafherden heute schon von Hirten bewacht. Das macht es den Wölfen schwer, Schafe zu erbeuten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Sömmerungsbeiträge an Bedingungen geknüpft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Im Wallis werden vielerorts Schafe den Sommer über unbeaufsichtigt auf der Alp gelassen. Die am 1. Mai in Kraft getretene Änderung der Verordnung über Sömmerungsbeiträge erhöht den Druck auf die Schafzüchter, ihre Tiere nicht unbeaufsichtigt auf der Alp zu lassen. Die Verordnung soll vor allem die negativen ökologischen Auswirkungen der Schafhaltung vermindern. Sömmerungsbeiträge erhält neu nur noch, wer einen geordneten Weidegang nachweisen kann. Die Bestossung muss der Weide angepasst sein und empfindliche Flächen dürfen nicht beweidet werden. Eine entsprechende Überwachung der Schafherden muss deshalb sichergestellt werden. Diese Neuregelung ist auch ein erster Schritt zum besseren Schutz der Schafe vor dem Wolf. Das BUWAL zahlt zusätzliche Beiträge an weitergehende Schutzmassnahmen.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Moutons dévorés en Valais: Le « loup » de la région d’Aletsch pourrait bien être un chien</title>
      <teaser>Dans la région d’Aletsch, 62 moutons ont été tués en l’espace d’un mois. De nombreux témoins pensent avoir aperçu un loup. Sur place, des traces de crottes ont été décelées et des prélèvements ont été effectués. La première analyse a rendu ses résultats : les crottes sont celles d’un chien. D’autres déjections sont en cours d’examen. Si certaines d’entres elles proviennent d’un loup, l’Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) octroiera une autorisation de tir.</teaser>
      <lead>Dans la région d’Aletsch, 62 moutons ont été tués en l’espace d’un mois. De nombreux témoins pensent avoir aperçu un loup. Sur place, des traces de crottes ont été décelées et des prélèvements ont été effectués. La première analyse a rendu ses résultats : les crottes sont celles d’un chien. D’autres déjections sont en cours d’examen. Si certaines d’entres elles proviennent d’un loup, l’Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) octroiera une autorisation de tir.</lead>
      <text link="no">Au cours des quatre dernières semaines, il ne s’est pratiquement pas passé une journée sans que plusieurs moutons aient été dévorés dans la région d’Aletsch. Pour le moment, l’OFEFP ne délivre pas d’autorisation de tirer un loup, puisque les résultats d’analyse ont révélé que les crottes trouvées à proximité d’un cadavre de chamois étaient celles d’un chien. Les autorisations de tir pour les chiens errants sont en effet de la compétence du canton. D’autres analyses sont en cours ; leurs résultats seront disponibles la semaine prochaine. Si l’un des échantillons devait provenir d’un loup, l’OFEFP délivrerait alors une autorisation d’abattre cet animal.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Le loup du val d’Hérens n’a pas encore été abattu&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;On est en revanche certain que l’animal qui a tué des moutons jusqu’au début juillet dans le Val d’Hérens est bel et bien un loup. On suppose qu’il est de retour dans cette région, après un passage dans la vallée de Tourtemagne, où environ 20 moutons ont été tués. Pour ce loup, une autorisation de tir a déjà été délivrée le 2 mai. L’animal ne peut toutefois être abattu que dans le val d’Hérens. S’il devait s’attaquer une nouvelle fois à des moutons dans la vallée de Tourtemagne, l’OFEFP étendrait son autorisation de tir à cette région également. L’office fédéral part de l’idée qu’il s’agit du même loup que celui qui a tué environ 300 moutons en 1999.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Les éleveurs devront vivre avec le loup&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il est à prévoir que d’autres loups passeront d’Italie en Valais. Pour cette raison, l’OFEFP a lancé au début 1999 le Concept Loup Suisse, dont l’objectif est de tester différentes mesures de protection des moutons et de familiariser les éleveurs avec ces méthodes. Actuellement, cinq bergers payés par l’OFEFP et 19 chiens sont à l’ouvrage. Des expériences réalisées en France montrent que les chiens de berger permettent de réduire fortement les pertes de moutons. On teste également l’utilisation d’ânes ou de colliers contenant une substance nauséabonde pour protéger les moutons contre le loup. En Italie, les troupeaux de moutons sont déjà gardés par des bergers, ce qui complique passablement la tâche du loup qui veut s’attaquer à un mouton.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Soumettre les contributions d’estivage à certaines conditions&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L’été, en Valais, les moutons sont souvent laissés sans surveillance sur les alpages. La modification de l’ordonnance sur les contributions d’estivage, entrée en vigueur le 1er mai, met la pression sur les éleveurs de moutons, afin qu’ils ne laissent pas leurs troupeaux sans surveillance dans la montagne. Le nouveau texte doit surtout réduire les effets négatifs que l’élevage de moutons exerce sur l’environnement. Désormais, seuls reçoivent des contributions les éleveurs qui peuvent prouver qu’ils organisent leur estivage de manière judicieuse. L’effectif mis à l’estivage devra être adapté au pâturage et les surfaces sensibles ne pourront pas être utilisées. Une surveillance des troupeaux devra ainsi être assurée. Cette nouvelle réglementation constitue donc également un pas en direction d’une meilleure protection des moutons contre le loup. L’OFEFP verse des contributions supplémentaires pour les mesures de protection complémentaires.</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
