<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="10962" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-07-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>52. Tagung der Internationalen Walfangkommission (IWC) vom 3. bis 6. Juli 2000 in Australien. Ergebnisse aus Schweizer Sicht</title>
      <lead>Die Schweizer Delegation ist mit den Ergebnissen der 52. Tagung der Internationalen Walfangkommission, welche vom 3. - 10. Juli in Adelaide (Australien) stattgefunden hat, den Umständen entsprechend zufrieden. Das Erreichte entspricht weitgehend den Linien des vom Bundesrat erteilten Mandates an die Delegation. Erfreulich ist vor allem, dass sich auch be-deutende Umweltverbände für eine Unterstützung des irischen Kompromiss-Vorschlages ausgesprochen haben.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Nachfolgend einige Ergebnisse der Tagung, welche aus Schweizer Sicht besonders erwähnenswert erscheinen:&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Walschutzgebiet im Südpazifik&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Der Antrag Australiens und Neuseelands für die Einrichtung eines Walschutz-Gebietes im Südpazifik erreichte die erforderliche Mehrheit nicht. Die Schweizer Delegation stimmte für das Schutzgebiet und erklärte, auch weiterhin wirkungsvoll zur Erhaltung der Wale beitragen zu wollen; einer globalen, umfassenden Lösung würde dabei der Vorzug gegeben. Die Ablehnung hat für die Wale in der Region keine negativen Konsequenzen, denn nach wie vor gilt ein weltweites Walfang-Moratorium und zudem verbietet auch Artikel 8 des Anhanges eine kommerzielle Jagd in jenen Gebieten.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Irischer Kompromissvorschlag&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Die IWC ist heute geteilt zwischen den Nationen, welche einen bedingungslosen Walschutz fordern und anderen, welche eine nachhaltige Nutzung vertreten. Das hat innerhalb der IWC zu einem lähmenden Patt geführt, welches ein von Irland eingebrachter Kompromissvorschlag auflösen soll. Viele Delegationen sicherten ihre Unterstützung zu und äusserten ihr Interesse am irischen - oder irgend einem anderen - Vorschlag, der geeignet wäre aus dieser Situation herauszuführen und die Kontrolle über die vielen heutigen Walfang-Aktivitäten weltweit zurück zu erlangen. Die Bemühungen sollen unter Führung Irlands fortgesetzt werden. Bemerkenswert ist, dass sich auch der WWF International und die World Conservation Union (IUCN) für eine Unterstützung des irischen Kompromissvorschlages oder für eine andere, umfassende Lösung aussprechen.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Revidiertes Bewirtschaftungsschema ("Revised Management Scheme", RMS)&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Gleichzeitig mit dem 1986 in Kraft gesetzten Moratorium im Bezug auf den kommerziellen Walfang wurde das Wissenschaftliche Komitee von der IWC mit der Revision der bisherigen Bewirtschaftungsmassnahmen beauftragt. Als umfassendes Massnahmenpaket, hat das RMS zum Ziel, die nachhaltige Nutzung der Walbestände zu sichern. Es gehört zu den am gründlichsten überprüften Bewirtschaftungsmassnahmen für eine natürliche Ressource, welche je entwickelt wurden. Das RMS unterliegt einer laufenden Überprüfung und Weiterentwicklung. An einer ausserordentlichen Tagung Anfangs 2001 sollen die immer noch strittigen Punkte angegangen werden. Es geht insbesondere um die Frage ob und wie ein System für die genetische Identifikation von erlegten Walen und der Walprodukte auf den Märkten aufgebaut werden kann. Mit einer allfälligen Annahme des RMS würden grundsätzlich die Voraussetzungen für eine - allerdings streng reglement ierte, kontrollierte und nachhaltige - kommerzielle Waljagd geschaffen. Das hiesse aber nicht automatisch, dass dann das Walfangmoratorium aufgehoben und wieder kommerziell gejagt wird.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Resolutionen (nicht bindende Beschlüsse)&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Elf Resolutionen wurden diskutiert; fünf davon wurden im Konsens verabschiedet (bei allen war die Schweiz Co-Sponsor), über sechs musste abgestimmt werden, wobei vier angenommen und zwei abgelehnt wurden. In fünf Fällen hat die Schweiz mit der Mehrheit gestimmt, einmal hat sie sich der Stimme enthalten. Auswahl:&lt;/div&gt; &lt;ul&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Verschmutzung der Weltmeere:&lt;/b&gt; Die globale Verschmutzung der Weltmeere, z.B. durch schwer abbaubare organische Verbindungen und Schwermetalle trägt wesentlich zur Zerstörung des Lebensraums auch von Walen bei. Die Verringerung dieser Giftstoffe in Atmosphäre wäre deshalb auch ein aktiver Beitrag zum Wal-Schutz. Die Vertragsstaaten wurden durch eine Resolution ermuntert, zwei diesbezügliche Protokolle zu unterzeichnen und zu ratifizieren.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Entwicklung des RMS:&lt;/b&gt; Diese überaus wichtige Resolution wurde von zehn Vertragsstaaten, welche in der IWC eine Mittelposition vertreten, eingereicht. Sie hält fest, dass es für die Zukunft der IWC wichtig sei, dass die Entwicklung des RMS speditiv abgeschlossen werden könne. Das RMS soll nach der 1994 beschlossenen Struktur aufgebaut werden und diejenigen Elemente enthalten, welche 1992 und in den nachfolgenden Resolutionen bereits angenommen wurden. Das Sekretariat wird angewiesen, einen Entwurf für einen entsprechenden Eintrag in den Anhang des Übereinkommens zur Vernehmlassung vorzubereiten, während die RMS Arbeitsgruppe beauftragt wird, auf der Grundlage des Entwurfs des Sekretariats einen Text für den Anhang zu erarbeiten, der dann den Vertragsstaaten 60 Tage vor dem nächsten Meeting zur Stellungnahme zugeschickt werden soll.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Süsswasserdelfine:&lt;/b&gt; In der von der Schweiz eingereichte Resolution werden die Vertragsstaaten ermutigt, den Status der stark gefährdeten Süsswasserdelphine zu überwachen und Konzepte für deren Erhaltung in Kraft zu setzen. Insbesondere sollen Entwicklungsprojekte kritisch überprüft werden. Unbeabsichtigte Fänge sollen erfasst und es sollen Massnahmen entwickelt werden, um diese zu reduzieren. Dem Wissenschaftlichen Komitee sollen die entsprechenden Daten und Informationen jährlich mitgeteilt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Aufforderungen an Japan:&lt;/b&gt; In zwei Resolutionen wird Japan aufgefordert auf die Erteilung von Bewilligungen zum Fang von Zwergwalen im Antarktischen Schutzgebiet sowie zum Fang verschiedener Walarten zu wissenschaftlichen Zwecken im Nordpazifik zu verzichten. Die Gründe lagen in nicht überzeugenden Bestandeszahlen bzw. in der niedrigen Priorität der vorgebrachten Forschungsanliegen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Auftrag an das Wissenschaftliche Komitee:&lt;/b&gt; Diese Resolution nimmt Bezug auf eine Resolution des Vorjahres, welche vom Wissenschaftlichen Komitee. verlangt, dass es die IWC über die Entwicklung und Inkraftsetzung eines Systems für die Identifizierung und Nachverfolgung von Produkten, insbesondere von illegal erlegten, Walen berät. Überdies wird das Wissenschaftliche Komitee angewiesen, ein Überwachungssystem für Wal-Produkte auf allen Ebenen der Verteilungskette zu entwickeln. Die Präsidentin des Wissenschaftlichen Komitees gab zu Bedenken, dass dem Komitee die Zeit, die Finanzen und die Expertise zur Erfüllung dieses Auftrags fehlen würden und dass, bei Annahme dieser Resolution, das bereits verabschiedete zukünftige Arbeitsprogramm umstrukturiert und die Prioritäten anders gesetzt werden müssten. Ausserdem handle es sich hier um ein mehrjähriges Projekt. Verschiedene Vertragsstaaten wiesen ihrerseits darauf hi n, dass das Geschehen auf den nationalen Märkten der Kompetenz der IWC entzogen ist, da sich die Bestimmungen der Konvention nur auf Fangschiffe und Anlandungsstationen beziehen. Andere wiederum befürchteten, dass dieses neue System, sollte es in das RMS integriert werden, die Fertigstellung dieses Bewirtschaftungsschemas erneut um mehrere Jahre hinausschieben würde. Diese Resolution wurde schliesslich abgelehnt. Die Schweiz enthielt sich der Stimme.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bundesamt für Veterinärwesen&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Presse- und Informationsdienst&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Thomas Althaus BVET Tel.: 031 / 323 85 08 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>52e session de la Commission baleinière internationale (CBI) qui s'est tenue du 3 au 6 juillet 2000 en Australie. Résultats du point de vue suisse</title>
      <lead>La délégation suisse est, vues les circonstances, satisfaite des résultats de la 52e session de la Commission baleinière internationale (CBI ou IWC en anglais), qui s'est tenue à Adélaïde (Australie) du 3 au 6 juillet. Les progrès réalisés correspondent dans une large mesure à ce qui figurait dans le mandat donné à la délégation par le Conseil fédéral. Il est particulièrement réjouissant que d'importantes organisations écologiques aient accepté de soutenir la proposition de compromis irlandais.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Voici quelques résultats de la session qui, du point de vue suisse, méritent d'être mentionnés:&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Sanctuaire baleinier dans le Pacifique Sud&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;La proposition de l'Australie et de la Nouvelle-Zélande de créer un sanctuaire baleinier dans le Pacifique Sud n'a pas obtenu la majorité requise. La délégation suisse a voté en faveur du sanctuaire et a déclaré vouloir contribuer, à l'avenir également, de manière efficace à la conservation des baleines, en soulignant qu'elle privilégiait une solution à la fois mondiale et complète. Le rejet de cette proposition n'a pas de conséquences négatives pour les baleines de la région, car la chasse à la baleine reste soumise à un moratoire applicable à toutes les mers du globe et, en outre, parce que l'article 8 de l'annexe interdit toute chasse commerciale dans ces régions.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Proposition de compromis irlandais&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;La CBI est aujourd'hui divisée en deux camps: d'une part les nations qui exigent une protection inconditionnelle des baleines et, d'autre part, les pays qui soutiennent une exploitation durable des peuplements baleiniers. Cette division a conduit à une situation pat paralysant l'activité de l'CBI, situation que la proposition de compromis présentée par l'Irlande devrait débloquer. De nombreuses délégations ont assuré qu'elles soutenaient et qu'elles étaient intéressées à cette proposition - ou à tout autre proposition- à même de sortir de cette situation bloquée et de d'obtenir de nouveau un contrôle des nombreuses activités de chasse à la baleine pratiquées aujourd'hui dans les mers du globe. Les efforts dans ce sens vont se poursuivre sous la direction de l'Irlande. Il convient de relever que même le WWF International et l'Union internationale pour la conservation de la nature et de ses ressources (UICN) soutiennent le proposition de compromis irlandaise ou une autre proposition complète.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Schéma de gestion révisé ("Revised Management Scheme", RMS)&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Conjointement à l'entrée en vigueur, en 1986, du moratoire sur la chasse commerciale à la baleine, le Comité scientifique de la CBI a été chargé de réviser les mesures de gestion en vigueur jusque-là. Paquet de mesures complet, le RMS a pour but de garantir l'exploitation durable des peuplements baleiniers. C'est une mesure de gestion d'une ressource naturelle des plus contrôlées qui ait jamais été développée. Le RMS sera soumis à un contrôle et à un développement constants. Les points encore litigieux seront discutés lors d'une session extraordinaire qui se tiendra début 2001. Il s'agit en particulier de la question de savoir s'il est possible et, si oui, comment mettre sur pied un système d'identification génétique des baleines abattues et des produits baleiniers présents sur les marchés. Une acceptation du RMS créerait en principe les conditions d'une chasse à la baleine commerciale - qui serait toutefois strictement réglementée, contrôlée et durable. Mais cela ne signifierait pas automatiquement que le moratoire serait levé et que la chasse commerciale reprendrait.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Résolutions (décisions sans caractère contraignant)&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Onze résolutions ont été discutées dont cinq ont été adoptées par consensus (la Suisse a été co-sponsor de toutes ces résolutions) et six ont dû faire l'objet d'un vote. Lors des votes, quatre résolutions ont été acceptées et deux ont été refusées. Dans cinq cas, la Suisse a voté comme la majorité des pays et, dans un cas, elle s'est abstenue. Voici une sélection des résolutions traitées à la session:&lt;/div&gt; &lt;ul&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Pollution des mers du globe:&lt;/b&gt; La mondialisation de la pollution des mers du globe p.ex. par des substances organiques difficilement dégradables et des métaux lourds contribue fortement à la destruction des habitats en général et à ceux des baleines également. La diminution de ces substances toxiques dans l'atmosphère contribuerait donc aussi activement à la protection des baleines. Une résolution a été adoptée invitant les Parties à signer et à ratifier deux protocoles sur cette question.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Développement du RMS:&lt;/b&gt; Cette résolution, des plus importantes, a été déposée par dix Etats Parties qui défendent une position médiane au sein de la CBI. Elle réaffirme qu'il est important pour l'avenir de la CBI que le développement du RMS puisse être mené à terme rapidement. Le RMS doit être construit selon la structure décidée en 1994 et contenir les éléments déjà acceptés en 1992 et dans les résolutions qui ont suivi. Le Secrétariat a reçu pour instruction de préparer un projet d'inscription du RMS dans l'annexe de la convention, projet qui sera mis en consultation. Le Groupe de travail RMS a été chargé d'élaborer, sur la base du projet du Secrétariat, un texte pour l'annexe qui sera envoyé ensuite aux Etats Parties, 60 jours avant la prochaine réunion, pour qu'ils prennent position sur son contenu.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Dauphins d'eau douce:&lt;/b&gt; Cette résolution, déposée par la Suisse, encourage les Parties à surveiller le statut des dauphins d'eau douce fortement menacés et de mettre en vigueur des programmes de conservation de ces dauphins. Elle demande aux Parties d'examiner de manière critique les projets de développement en particulier, de procéder au relevé des dauphins capturés involontairement et d'élaborer des mesures permettant de réduire ces captures. Les données et informations à ce sujet doivent être communiquées annuellement au Comité scientifique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Demandes adressées au Japon:&lt;/b&gt; Deux résolutions demandent au Japon de renoncer à délivrer des autorisation de capture de petits rorquals dans le sanctuaire de l'Antarctique et de diverses espèces de baleines dans le Pacifique Nord. Deux raisons à cela: les chiffres concernant les peuplements ne sont pas convaincants et les sujets de recherche présentés ont une priorité faible.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li style="color:#000000; margin-left:0mm; margin-right:0mm; text-indent:0mm; font-family:Arial; font-size:12px;" class="wmText"&gt;&lt;b&gt;Mandat au Comité scientifique:&lt;/b&gt; Cette résolution se réfère à une résolution de l'année précédente qui demandait au Comité scientifique que la CBI délibère sur le développement et la mise en vigueur d'un système d'identification et de traçabilité des produits, en particulier des baleines abattues illégalement. Par ailleurs, le Comité scientifique a reçu pour instruction de développer un système de surveillance des produits baleiniers à tous les niveaux de la chaîne de distribution. La présidente du Comité scientifique a indiqué que le comité ne disposait pas du temps, ni des ressources financières ni des expertises pour remplir ce mandat et qu'en cas d'acception de cette résolution le programme de travail futur, déjà adopté, devrait être restructuré et les priorités redéfinies. De plus, il s'agit là d'un projet pluriannuel. Divers Etats Parties ont indiqué qu'agir sur les pratiques qui ont cours sur les marchés nationaux n'est pas de la compétence de la CBI, car les dispositions de la Convention ne visent que les navires baleiniers et les stations terrestres. D'autres Etats craignent, pour leur part, que ce nouveau système, s'il devait être intégré au RMS, repousserait de nouveau de plusieurs années l'achèvement des travaux du schéma de gestion. Cette résolution a finalement été rejetée. La Suisse s'est abstenue.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Office vétérinaire fédéral&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Service de presse et d'information&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Thomas Althaus OVF tél.: 031 / 323 85 08 &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
