<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1435" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Energieverbrauch 2002 rückläufig</title>
      <teaser>Der Energieverbrauch hat im Jahr 2002 um mehr als zwei Prozent abgenommen. Wichtige Ursachen der Abnahme waren die höheren Temperaturen, die stagnierende Konjunktur, die rückläufige Industrieproduktion, ein Rückgang der Reisetätigkeit und die zunehmende Wirkung von EnergieSchweiz.</teaser>
      <lead>Der Energieverbrauch hat im Jahr 2002 um mehr als zwei Prozent abgenommen. Wichtige Ursachen der Abnahme waren die höheren Temperaturen, die stagnierende Konjunktur, die rückläufige Industrieproduktion, ein Rückgang der Reisetätigkeit und die zunehmende Wirkung von EnergieSchweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Endenergieverbrauch der Schweiz lag mit 853’670 Terrajoule (TJ) um 2,1% unter&lt;br /&gt; dem Niveau des Vorjahres. Mit Ausnahme der Elektrizität (+0,5%), des Brennholzes&lt;br /&gt; (+1,6%) und der übrigen erneuerbaren Energien (+ 0,9%) war der Verbrauch rückläufig:&lt;br /&gt; Erdölbrennstoffe (-4,8%), Erdgas (-1,7%), Kohle (-7,1%), Fernwärme (-0,1%) sowie&lt;br /&gt; Müll und Industrieabfälle (-1,2%). Auch der Absatz der Treibstoffe ging um 2,1% zurück; allerdings verlief die Entwicklung uneinheitlich: Flugtreibstoffe -7,5%, Autobenzin&lt;br /&gt; -2,0% und Dieselöl +3,5%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Jahr 2002 war sehr warm. Seit 1970 war es während der Heizperiode nur in den&lt;br /&gt; Jahren 1994 und 2000 noch etwas wärmer. Das Bruttoinlandprodukt blieb 2002 gegenüber dem Vorjahr praktisch unverändert. Der Index industrieller Produktion sank um 5,6%. Der markante Absatzrückgang der Flugtreibsoffe ist ein Abbild der Lage im Flugverkehr. Die Bevölkerungszunahme der letzten Jahre (2002: +0,8%; 2001: +0,7%;&lt;br /&gt; 2000: +0,6%) wirkt sich hingegen verbrauchssteigernd aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Benzinabsatz stagniert seit 1991 auf einem hohen Niveau. Eine Analyse wird durch&lt;br /&gt; den nicht genau fassbaren Tanktourismus an der Landesgrenze erschwert. Die Zahl der&lt;br /&gt; Motorfahrzeuge hat seit 1990 um 27% zugenommen (2002: +2,2%). Die Anstrengung&lt;br /&gt; von EnergieSchweiz und seiner Partner für die sparsamere Fahrweise, effizientere&lt;br /&gt; Technik und deren Berücksichtigung beim Autokauf sowie der Trend zu Personenwagen&lt;br /&gt; mit Dieselantrieb zeigen jedoch zunehmend Wirkung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizerische Gesamtenergiestatistik wird Anfang August 2003 erscheinen und&lt;br /&gt; über das Internet abrufbar sein. Ein erster zusammenfassender Überblick ist unter&lt;br /&gt; www.energie-schweiz.ch bereits zugänglich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="3086">
        <title>Überblick über den Energieverbrauch der Schweiz 2002</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/950.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La consommation d’énergie a reculé en 2002</title>
      <teaser>La consommation d’énergie a reculé de plus de 2 % en 2002. Les températures élevées, la stagnation de la conjoncture, le recul de la production industrielle, la diminution des voyages et l’impact accru de SuisseEnergie sont les princi-paux facteurs à l’origine de cette baisse.</teaser>
      <lead>La consommation d’énergie a reculé de plus de 2 % en 2002. Les températures élevées, la stagnation de la conjoncture, le recul de la production industrielle, la diminution des voyages et l’impact accru de SuisseEnergie sont les princi-paux facteurs à l’origine de cette baisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La consommation d’énergie finale en Suisse s’est élevée en 2002 à 853 670 térajoules&lt;br /&gt; (TJ), soit 2,1% de moins que l’année précédente. A l’exception de l’électricité (+0,5%),&lt;br /&gt; du bois de feu (+1,6%) et des autres énergies renouvelables (+ 0,9%), le recul a été général: combustibles pétroliers (-4,8%), gaz naturel (-1,7%), charbon (-7,1%), chaleur à distance (-0,1%) et déchets ménagers et industriels (-1,2%). Les ventes de carburant ont également globalement baissé de 2,1%; même si l’on constate des différences dans le détail: carburant d’aviation -7,5%, essence -2,0% et diesel +3,5%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’année 2002 a été très chaude. Depuis 1970, seules les périodes de chauffage des&lt;br /&gt; années 1994 et 2000 étaient plus chaudes. Le produit intérieur brut n’a pratiquement&lt;br /&gt; pas varié entre 2001 et 2002, tandis que l’indice de la production industrielle a chuté&lt;br /&gt; de 5,6%. La dégringolade de la consommation de carburant d’aviation reflète la situation régnant dans le transport aérien. La croissance de la population enregistrée ces&lt;br /&gt; dernières années (2002: +0,8%; 2001: +0,7%; 2000: +0,6%) constitue par contre un&lt;br /&gt; facteur d’augmentation de la consommation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les ventes d’essence restent depuis 1991 à un niveau élevé. Le fait que le tourisme à la pompe dans les régions frontalières ne puisse pas être mesuré avec exactitude complique néanmoins l’analyse. Depuis 1990, le nombre de véhicules à moteur a progressé de 27% (2002: +2,2%). Toutefois, l’action de SuisseEnergie et de ses partenaires en faveur des véhicules économes, des techniques à haut rendement énergétique et de la sensibilisation des acheteurs d’automobiles, de même que l’évolution positive des ventes de véhicules diesel portent peu à peu leur fruit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Statistique globale suisse de l’énergie paraîtra au début du mois d’août 2003 et sera&lt;br /&gt; disponible en ligne. Une synthèse de la consommation d’énergie en Suisse est d’ores et&lt;br /&gt; déjà disponible à l’adresse www.suisse-energie.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="3085">
        <title>Synthèse de la consommation d’énergie en Suisse 2002</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/949.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>In calo il consumo energetico nel 2002</title>
      <teaser>Nel 2002 il consumo energetico è diminuito di oltre il due percento. Alla base di questa evoluzione vi sono: temperature più alte, una congiuntura stagnante, una produzione industriale in fase recessiva, una diminuzione dei viaggi e una maggiore efficacia del programma SvizzeraEnergia.</teaser>
      <lead>Nel 2002 il consumo energetico è diminuito di oltre il due percento. Alla base di questa evoluzione vi sono: temperature più alte, una congiuntura stagnante, una produzione industriale in fase recessiva, una diminuzione dei viaggi e una maggiore efficacia del programma SvizzeraEnergia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il consumo finale di energia in Svizzera, con 853’670 Terajoule (TJ), è diminuito del 2,1&lt;br /&gt; percento rispetto all’anno precedente. Ad eccezione dell’elettricità (+0,5%), della legna&lt;br /&gt; da ardere (+1,6%) e degli altri vettori energetici rinnovabili (+ 0,9%), il consumo di&lt;br /&gt; energia ha registrato un netto calo: petrolio (-4,8%), gas naturale (-1,7%), carbone (-&lt;br /&gt; 7,1%), riscaldamento a distanza (-0,1%), rifiuti e scarti industriali (-1,2%). Anche la&lt;br /&gt; vendita di carburanti è diminuita del 2,1%, sebbene non in modo unitario: carburante&lt;br /&gt; per aerei -7,5%, benzina -2,0% e diesel +3,5%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 2002 è stato un anno molto caldo. Dal 1970 soltanto negli anni 1994 e 2002 sono&lt;br /&gt; state registrate temperature più elevate nel periodo di riscaldamento. Nel 2002 il prodotto interno loro è rimasto praticamente invariato rispetto all’anno precedente.&lt;br /&gt; L’indice della produzione industriale è diminuito del 5,6%. Il notevole calo registrato&lt;br /&gt; nella vendita di carburante per aerei riflette la situazione nel settore dell’aviazione.&lt;br /&gt; L’aumento demografico registrato negli ultimi anni (2002: +0,8%; 2001: +0,7%;&lt;br /&gt; 2000: +0,6%), invece, ha fatto aumentare il consumo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo smercio di benzina è stagnante ad un livello elevato dal 1991. Un’analisi precisa&lt;br /&gt; della situazione in questo settore risulta tuttavia più difficile a causa del „turismo del&lt;br /&gt; pieno“ nelle regioni di frontiera. Dal 1990 il numero di veicoli a motore è aumentato&lt;br /&gt; del 27 % (2002: +2,2%). Gli sforzi intrapresi da SvizzeraEnergia e dai suoi partner nel&lt;br /&gt; campo della guida ecologica e della promozione di tecniche più efficienti hanno trovato&lt;br /&gt; eco nella vendita di automobili ed anche l’aumento delle automobili diesel ha contribuito&lt;br /&gt; al raggiungimento di questo risultato positivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistica svizzera dell’energia sarà pubblicata all’inizio del mese di agosto 2003 e&lt;br /&gt; resa accessibile su Internet. Una prima sintesi è già consultabile all’indirizzo&lt;br /&gt; www.energie-schweiz.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="3084">
        <title>Sintesi sul consumo energetico in Svizzera nel 2002 (solamente in tedesco or francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>112</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/948.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1130" org-id="808">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistique</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
