<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21440" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-07-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Im Kongo freigelassene Schweizer Geisel von Bundesrätin Micheline Calmy-Rey empfangen</title>
      <lead>Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA), hat heute Herrn Maurice Boillat empfangen, der während eines Jahres von Rebellen im Osten der Demokratischen Republik Kongo festgehalten wurde.</lead>
      <text link="no">Der Schweizer Bürger Boillat wurde mit seiner kongolesischen Ehefrau vor mehr als einem Jahr von Mai-Mai-Rebellen in der Provinz Kivu verschleppt, wo er seit über zwanzig Jahren in kirchlichen Entwicklungsprojekten tätig war.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Verschleppten wurden von den Rebellen Ende April 2003 freigelassen und Vertretern der MONUC (Mission der Vereinten Nationen in der D.R. Kongo) übergeben. Nachdem sie zunächst von der schweizerischen Botschaft in Kinshasa betreut worden waren, kehrten sie inzwischen in die Schweiz zurück.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das EDA stand während dieser Zeit in engem Kontakt mit den Angehörigen des Verschleppten in der Schweiz. In intensiver Zusammenarbeit mit dem VBS einerseits und anderseits den kongolesischen Behörden, der lokalen Kirche, den Vertretern von MONUC, OCHA (Büro der Vereinten Nationen für die Koordination Humanitärer Angelegenheiten), dem Hochkommissariat für Menschenrechte und dem UNDP (Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen) vor Ort wurde vom EDA alles unternommen, um ohne Gefährdung ihrer Sicherheit die bedingungslose Freilassung der Verschleppten zu erreichen. Zu ihrem Schutze und um die Bemühungen für ihre Freilassung nicht zu gefährden, fanden alle Anstrengungen unter Wahrung der grösstmöglichen Diskretion statt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Freilassung erfolgte bedingungslos und ohne Bezahlung eines Lösegeldes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bundesrätin Calmy-Rey drückte Herrn Boillat ihre grosse Erleichterung über die Freilassung und die wohlbehaltene Rückkehr in die Schweiz aus. Maurice Boillat dankte der Bundesrätin für den grossen Einsatz des EDA und der anderen involvierten Stellen, der zu ihrer Freilassung geführt habe.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Herr Boillat ist bereit, am 22. Juli 2003 in Bern die interessierten Medienvertreterinnen und -vertreter zu einem Gespräch zu empfangen. Interessierte können sich bei Herrn Alessandro Delprete, Informationsdienst EDA melden (Tel. 031 322 34 73).&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Accueil de l'otage suisse libéré au Congo par la Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey</title>
      <lead>La Conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), a accueilli aujourd'hui Monsieur Maurice Boillat, qui avait été retenu en captivité durant un an par des rebelles dans l'est de la République démocratique du Congo.</lead>
      <text link="no">Maurice Boillat, ressortissant suisse, et son épouse congolaise ont été enlevés il y a plus d'un an par des rebelles Mai Mai dans la province du Kivu ; Monsieur Boillat y travaillait depuis plus de vingt ans dans des projets de développement menés par des organisations religieuses.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les personnes enlevées ont été libérées par les rebelles fin avril 2003 et remises aux représentants de la MONUC (Mission de l'Organisation des Nations Unies en République démocratique du Congo). Après avoir été prises en charge par l'ambassade suisse à Kinshasa, elles sont rentrées en Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pendant tout ce temps, le DFAE a été en contact constant avec les proches de Maurice Boillat en Suisse. En collaboration étroite avec le DDPS et avec les autorités congolaises, l'Eglise locale ainsi que les représentants de la MONUC, du OCHA (Bureau des Nations Unies pour la coordination des affaires humanitaires), du Haut-Commissariat aux droits de l'homme et du PNUD (Programme des Nations Unies pour le développement) sur place, le DFAE a entrepris toutes les démarches nécessaires pour obtenir la libération inconditionnelle des otages sans que leur sécurité soit compromise. Tous ces efforts ont été entourés de la plus grande discrétion afin de protéger les otages et de ne pas nuire aux actions entreprises en vue de leur libération.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Leur libération a été inconditionnelle et n'a pas donné lieu à un paiement de rançon.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La Conseillère fédérale Calmy-Rey a déclaré à Monsieur Boillat avoir été très soulagée à l'annonce de la libération des otages et de leur retour sains et saufs en Suisse. Monsieur Boillat a remercié la Conseillère fédérale pour l'engagement du DFAE et des autres services concernés, qui a conduit à la libération.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Monsieur Maurice Boillat est disposé à rencontrer les représentants des médias le 22 juillet prochain à Berne. Les personnes intéressées peuvent s'annoncer auprès de Monsieur Alessandro Delprete, Service d'information du DFAE (tél. 031 322 34 73).&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Micheline Calmy-Rey ha incontrato l'ostaggio svizzero liberato nel Congo</title>
      <lead>La consigliera federale Micheline Calmy-Rey, capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), ha ricevuto oggi il signor Maurice Boillat, tenuto in ostaggio per un anno dai ribelli nella parte orientale della Repubblica democratica del Congo (RDC).</lead>
      <text link="no">Lo svizzero e la moglie congolese sono stati rapiti oltre un anno fa da ribelli Mai-Mai nella provincia di Kivu, dove Maurice Boillat da più di 20 anni si occupa di progetti di sviluppo patrocinati da organizzazioni religiose.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A fine aprile 2003 i ribelli hanno liberato gli ostaggi e li hanno consegnati a rappresentanti della Missione delle Nazioni Unite nella RDC (MONUC). Dopo avere trovato assistenza presso l'ambasciata svizzera a Kinshasa, la coppia è tornata in patria.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Durante tutto il periodo di detenzione, il DFAE ha mantenuto stretti contatti con la famiglia dei rapiti in Svizzera. Sul terreno, il DFAE ha messo tutto in opera per la loro sicurezza e per ottenerne la liberazione incondizionata in collaborazione con il DDPS da un lato e con le autorità congolesi, la chiesa locale, i rappresentanti della MONUC, dell'OCHA (Ufficio di coordinamento degli affari umanitari dell'ONU), l'Alto Commissario per i diritti dell'uomo e il PNUS (Programma delle Nazioni Unite per lo Sviluppo) dall'altro. Le trattative si sono svolte nella massima discrezione per la protezione degli ostaggi e per non pregiudicare gli sforzi volti alla loro liberazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La coppia è stata liberata senza condizioni e senza pagamento di riscatto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La consigliera federale Micheline Calmy-Rey ha espresso a Maurice Boillat il proprio sollievo e si è rallegrata di vederlo di ritorno in Svizzera. L'ex-ostaggio ha ringraziato la consigliera federale del grande impegno del DFAE e degli altri organi interessati per ottenere la sua liberazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Maurice Boillat s'intratterrà con la stampa il 22 luglio 2003, a Berna. Gli interessati sono pregati di contattare Alessandro Delprete, Informazione DFAE (tel. 031 322 34 73).&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
