<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1296" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2003-07-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Erweiterung der Bandbreite für die RLAN</title>
      <teaser>Der Markt für Anlagen, die in drahtlosen Unternehmensnetzwerken eingesetzt werden, entwickelt sich rasant. Um der wachsenden Nachfrage nach grösserer Bandbreite und höheren Übertragungsgeschwindigkeiten nachzukommen, hat das BAKOM im Frequenzband 5 GHz zusätzliche Frequenzen zur Verfügung gestellt.</teaser>
      <lead>Der Markt für Anlagen, die in drahtlosen Unternehmensnetzwerken eingesetzt werden, entwickelt sich rasant. Um der wachsenden Nachfrage nach grösserer Bandbreite und höheren Übertragungsgeschwindigkeiten nachzukommen, hat das BAKOM im Frequenzband 5 GHz zusätzliche Frequenzen zur Verfügung gestellt.</lead>
      <text link="no">Der Markt für Anlagen, die in drahtlosen Unternehmensnetzwerken (RLAN oder WLAN) eingesetzt werden, entwickelt sich rasant. Die meisten der heute erhältlichen und betriebenen Geräte nutzen das 2,4 GHz-Band. Angesichts des riesigen Erfolgs dieser Technologie mussten neue Frequenzen freigegeben werden, um die Bandbreite zu erweitern und höhere Übertragungsgeschwindigkeiten zu ermöglichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seit dem 10. Juni 2003 steht das gesamte Frequenzband 5,15 GHz bis 5,35 GHz für diese Anwendungen zur Verfügung. Wie im 2,4 GHz-Band ist die Nutzung nicht konzessionspflichtig; allerdings ist sie auf das Innere von Gebäuden beschränkt. Die Nutzung im Freien ist nicht erlaubt und könnte Störungen verursachen, da bereits andere Systeme in diesem Frequenzband betrieben werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anlagen, welche im Frequenzband 5,15 GHz bis 5,35 GHz betrieben werden, müssen die grundlegenden Anforderungen gemäss den harmonisierten europäischen Normen erfüllen. Ferner müssen sie mit Funktionen ausgestattet sein, welche den parallelen Betrieb mit anderen Systemen erlauben. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Derzeit fehlen Produkte mit den genannten Eigenschaften. Hingegen sind Anlagen erhältlich, die aussereuropäischen Normen entsprechen. Deshalb hat das BAKOM – dem Beispiel anderer europäischer Länder und der Empfehlung der Europäischen Kommission folgend – beschlossen, das Inverkehrbringen und die Nutzung von Anlagen zu bewilligen, die anderen Normen (z.B. IEEE 802.11a) entsprechen. Um Störprobleme zu vermeiden, gelten dafür aber bestimmte Voraussetzungen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die betreffende technische Vorschrift wurde parallel zur Revision der schweizerischen Schnittstellen-Anforderungen entsprechend abgeändert. Seit dem 10. Juni 2003 sind sämtliche dieser Anforderungen an das von den technischen Ausschüssen der Europäischen Kommission empfohlene Modell angepasst. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Damit wurde ein weiterer Schritt in Richtung einer transparenten Frequenznutzung und des erleichterten Zugangs der Fernmeldeanlagen zum Schweizer Markt getan. Die Schnittstellen-Anforderungen sind neu mit dem Nationalen Frequenzzuweisungsplan verknüpft. Die Navigation zwischen diesen Dokumenten wurde vereinfacht. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Durch diese Anpassung wurde der Zugang der Marktakteure zu den Informationen über die technischen Vorschriften vereinfacht.</text>
      <contact>Medienstelle BAKOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="7532">
        <title>Anforderungen</title>
        <uri>http://www.bakom.ch/de/geraete/technik/anforderungen/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Augmentation de la largeur de bande pour les RLAN</title>
      <teaser>Le marché des installations destinées aux réseaux locaux sans fil connaît un immense succès. Afin de répondre à une demande croissante pour plus de largeur de bande et des vitesses de transmission plus élevées, l'OFCOM a mis à disposition des fréquences dans la bande des 5 GHz.</teaser>
      <lead>Le marché des installations destinées aux réseaux locaux sans fil connaît un immense succès. Afin de répondre à une demande croissante pour plus de largeur de bande et des vitesses de transmission plus élevées, l'OFCOM a mis à disposition des fréquences dans la bande des 5 GHz.</lead>
      <text link="no">Le marché des installations destinées aux réseaux locaux sans fil (RLAN ou WLAN) connaît un immense succès. La majorité des équipements actuellement sur le marché et en service utilisent la bande des 2.4 GHz. Face à l'immense succès remporté par cette technologie, la libération de nouvelles fréquences s'est avérée nécessaire afin d'augmenter la largeur de bande et de permettre des vitesses de transmission plus élevées.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Depuis le 10 juin 2003, toute la bande de fréquences de 5.15 GHz à 5.35 GHz est disponible pour cette application. Comme pour la bande des 2.4 GHz, l'utilisation n'est pas soumise à concession; elle est par contre limitée à l'intérieur des bâtiments. Une utilisation à l'extérieur est interdite car cette bande de fréquences y est utilisée par d'autres systèmes et son emploi pourrait causer des perturbations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les installations utilisant cette bande de fréquences doivent répondre aux exigences essentielles découlant des normes harmonisées européennes et doivent être équipées de fonctionnalités permettant la coexistence avec d'autres systèmes. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Face d'une part au manque de produits répondant aux conditions susmentionnées et d'autre part à la disponibilité de produits correspondant à des normes non européennes, l'OFCOM a décidé, à l'instar d'autres pays européens et conformément à la recommandation de la Commission Européenne, d'autoriser la mise sur le marché et l'utilisation de produits répondant à d'autres normes (en particulier l'IEEE 802.11a) sous certaines conditions, afin d'éviter tout problème de perturbation.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'adaptation de la prescription technique concernée s'est faite conjointement avec la révision de toutes les prescriptions d'interfaces suisses. En effet, depuis le 10 juin 2003, elles ont toutes été adaptées au modèle préconisé par les comités techniques de la Commission Européenne. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un nouveau pas vers la transparence dans l'utilisation des fréquences et l'accès facilité des installations de télécommunication au marché suisse a été ainsi franchi. Les prescriptions d'interface sont désormais liées au plan national des fréquences et la navigation de l'un à l'autre a été simplifiée.</text>
      <contact>Service de presse OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="7531">
        <title>Exigences</title>
        <uri>http://www.bakom.ch/fr/geraete/technik/anforderungen/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Aumento della larghezza di banda per le RLAN</title>
      <teaser>Il mercato degli impianti destinati alla rete locale senza fili riscuote un grande successo. Per rispondere alla crescente domanda di maggiore ampiezza di banda e di velocità di trasmissione sempre più elevate, l'UFCOM ha messo a disposizione frequenze nella banda dei 5 GHz.</teaser>
      <lead>Il mercato degli impianti destinati alla rete locale senza fili riscuote un grande successo. Per rispondere alla crescente domanda di maggiore ampiezza di banda e di velocità di trasmissione sempre più elevate, l'UFCOM ha messo a disposizione frequenze nella banda dei 5 GHz.</lead>
      <text link="no">Il mercato degli impianti utilizzati nelle reti locali senza fili (RLAN o WLAN) si sta sviluppando rapidamente. La maggior parte degli impianti attualmente in commercio e in servizio utilizza la banda di frequenza dei 2.4 GHz. A fronte dell'enorme successo riscontrato da questa tecnologia, è stato necessario liberare nuove frequenze al fine di aumentare l'ampiezza di banda e di permettere velocità di trasmissione più elevate.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dal 10 giugno 2003, è disponibile per questa applicazione tutta la banda di frequenza da 5.15 GHz a 5.35 GHz. Come per la banda dei 2.4 GHz, l'utilizzo non è sottoposto a concessione; è tuttavia limitato all'interno degli edifici. È vietato un uso esterno poiché questa banda di frequenze è impiegata da altri sistemi per cui potrebbe causare interferenze.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gli impianti che utilizzano questa banda di frequenza devono soddisfare i requisiti fondamentali riportati nello standard europeo armonizzato ed essere equipaggiati di funzionalità che permettono la coesistenza con altri sistemi.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dinanzi alla mancanza di prodotti che soddisfano le condizioni sopraccitate e alla disponibilità di prodotti che corrispondono a norme non europee, a determinate condizioni, per evitare qualsiasi problema di interferenza, l'UFCOM ha deciso, come altri Paesi europei e in conformità alla raccomandazione della Commissione europea, di autorizzare l'immissione in commercio e l'utilizzo di prodotti che rispettino altri standard (in particolare l'IEEE 802.11a).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'adattamento della prescrizione tecnica in questione è stato fatto assieme alla revisione di tutte le prescrizioni d'interfaccia svizzere. In effetti, dal 10 giugno 2003, sono state tutte adattate al modello raccomandato dai comitati tecnici della Commissione europea. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Si è così fatto un nuovo passo verso la trasparenza nell'utilizzo delle frequenze e l'accesso facilitato degli impianti di telecomunicazione al mercato svizzero. Le prescrizioni d'interfaccia sono ormai legate al piano nazionale delle frequenze e il transito dall'uno all'altro è stato agevolato.&lt;br /&gt; Grazie a questa modifica, gli attori del mercato beneficiano di un accesso più semplice alle informazioni relative alla regolamentazione.</text>
      <contact>Servizio stampa OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="7530">
        <title>Esigenze</title>
        <uri>http://www.bakom.ch/it/geraete/technik/anforderungen/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Increased bandwidth for RLANs</title>
      <teaser>The market for equipment intended for wireless local area networks (RLANs or WLANs) is enjoying enormous success. In order to meet a growing demand for more bandwidth and higher transmission speeds, OFCOM has made some frequencies available in the 5 GHz band.</teaser>
      <lead>The market for equipment intended for wireless local area networks (RLANs or WLANs) is enjoying enormous success. In order to meet a growing demand for more bandwidth and higher transmission speeds, OFCOM has made some frequencies available in the 5 GHz band.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The majority of equipment currently on the market and in use communicates on the 2.4 GHz frequency band. As a result of the enormous success of this technology it has proven necessary to release new frequencies in order to increase the available bandwidth and to allow higher transmission speeds.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since 10 June 2003 all frequencies in the 5.15 GHz - 5.35 GHz band have been available for this application. As with the 2.4 GHz band, a license is not required for use inside buildings. Outdoor use is prohibited as this frequency band is used by other systems and interference could therefore be a problem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Equipment using this frequency band must meet the essential requirements laid down in standards harmonised at European level and must be equipped with functionalities which allow the coexistence of other systems.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Faced with a lack of products which meet these requirements on the one hand, and the availability of products which conform to non-European standards on the other, OFCOM has decided, in line with other European countries and in accordance with the recommendation of the European Commission, to authorise the marketing and use of products which meet the requirements of other standards (in particular IEEE 802.11a) under certain conditions which prevent any interference problems.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Adaptation of the relevant technical prescriptions is being made simultaneously with the revision of all Swiss interface prescriptions. Effectively, since 10 June 2003 all prescriptions have been adapted in line with a model advocated by the technical committees of the European Commission.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;This therefore represents a breakthrough regarding transparency in the use of frequencies and simplified market access for telecommunications equipment in Switzerland. The interface prescriptions are henceforth linked to the national frequency plan and the navigation between the two has been simplified.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As a result of these changes, players on the market can benefit from simplified access to information concerning the regulations.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press service OFCOM, 032 327 55 50</contact>
      <link id="7529">
        <title>Requirements</title>
        <uri>http://www.ofcom.ch/en/geraete/technik/anforderungen/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-27 17:56" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1271" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation: Geräte</name>
        <name lang="fr">Télécommunications: Installations</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni: Apparecchi</name>
        <name lang="en">Telecommunication: Appliances</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
