<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83944" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="604" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="611" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Pensionskasse des Bundes</name>
      <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions</name>
      <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Pension Fund</name>
      <www lang="de">https://publica.ch</www>
      <www lang="fr">https://publica.ch</www>
      <www lang="it">https://publica.ch</www>
      <www lang="en">http://www.publica.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kassenkommission PUBLICA: Wahl der Arbeitgebervertretung 2021 – 2025</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 11. Juni 2021 die Arbeitgebervertretung der Bundesverwaltung in der Kassenkommission PUBLICA für die vierjährige Amtsdauer vom 1. Juli 2021 bis zum 30. Juni 2025 gewählt. Neu nehmen Rahel von Kaenel, Direktorin des Eidgenössischen Personalamtes, Gian-Andrea Badrutt, stellvertretender Direktor der Direktion für Ressourcen des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten und Peter Schwendener, stellvertretender Direktor der Eidgenössischen Finanzverwaltung, Einsitz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Kassenkommission PUBLICA besteht aus je acht Vertreterinnen und Vertretern der Arbeitgeber- und der Arbeitnehmerseite. Auf die Arbeitgeberin Bundesverwaltung entfallen sechs Sitze in der Kassenkommission. Die Vertreterinnen und Vertreter der Arbeitgeberin Bundesverwaltung werden vom Bundesrat auf Antrag des Eidgenössischen Finanzdepartements EFD gewählt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die kommende Amtsperiode hat der Bundesrat folgende Vertreterinnen und Vertreter der Arbeitgeberin Bundesverwaltung wiedergewählt:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Kaspar Müller, stellvertretender Generalsekretär des Eidgenössischen Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bruno Parnisari, stellvertretender Direktor des Bundesamtes für Sozialversicherungen&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Matthias Weber, Vermögensverwalter, Geschäftsführer, alpha-optimum GmbH&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat vom Ausscheiden von Barbara Schaerer, ehemalige Direktorin des Eidgenössischen Personalamtes, Serge Gaillard, ehemaliger Direktor der Eidgenössischen Finanzverwaltung, und Matthias Remund, Direktor des Bundesamtes für Sport, Kenntnis genommen und dankt ihnen für die geleisteten Dienste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur neuen Arbeitgebervertreterin bzw. zum neuen Arbeitgebervertreter wurden vom Bundesrat folgende Personen gewählt: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Rahel von Kaenel, Direktorin des Eidgenössischen Personalamtes&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gian-Andrea Badrutt, stellvertretender Direktor der Direktion für Ressourcen des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Peter Schwendener, stellvertretender Direktor der Eidgenössischen Finanzverwaltung &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Die Arbeitgebervertretungen der dezentralen Verwaltungseinheiten und der angeschlossenen Organisationen, die je einen Sitz in der Kassenkommission besetzen können, werden von diesen autonom ernannt. Die Vertretungen der Arbeitnehmerseite werden durch die Delegiertenversammlung der PUBLICA gewählt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anand Jagtap, Leiter Stab und Kommunikation, Eidgenössisches Personalamt EPA Tel. +41 58 462 62 56, anand.jagtap@epa.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Commission de la caisse PUBLICA: nomination des représentants de l’employeur pour la période 2021 à 2025</title>
      <lead>Lors de sa séance du 11 juin 2021, le Conseil fédéral a désigné les représentants de l’administration fédérale en tant qu’employeur au sein de la Commission de la caisse PUBLICA pour la période allant du 1er juillet 2021 au 30 juin 2025. Trois nouveaux membres ont été nommés en les personnes de Rahel von Kaenel, directrice de l’Office fédéral du personnel, de Gian-Andrea Badrutt, directeur suppléant de la Direction des ressources du Département fédéral des affaires étrangères, et de Peter Schwendener, directeur suppléant de l’Administration fédérale des finances.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Commission de la caisse PUBLICA est composée de huit représentants des employeurs et de huit représentants des employés. L’administration fédérale en tant qu’employeur a six représentants, qui sont nommés par le Conseil fédéral sur proposition du Département fédéral des finances.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la prochaine période administrative, le Conseil fédéral a confirmé les représentants suivants de l’administration fédérale en tant qu’employeur:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Kaspar Müller, secrétaire général suppléant du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bruno Parnisari, directeur suppléant de l’Office fédéral des assurances sociales&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Matthias Weber, gérant de fortune, directeur d’alpha-optimum GmbH&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a pris acte du départ de Barbara Schaerer, ancienne directrice de l’Office fédéral du personnel, de Serge Gaillard, ancien directeur de l’Administration fédérale des finances, et de Matthias Remund, directeur de l’Office fédéral du sport, et les remercie pour les services rendus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a en outre désigné comme nouveaux représentants de l’employeur:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Rahel von Kaenel, directrice de l’Office fédéral du personnel,&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gian-Andrea Badrutt, directeur suppléant de la Direction des ressources du Département fédéral des affaires étrangères, et&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Peter Schwendener, directeur suppléant de l’Administration fédérale des finances.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Les unités administratives décentralisées et les organisations affiliées, qui occupent chacune un siège au sein de la Commission de la caisse, nomment leur propre représentant. Les représentants des employés sont désignés par l’Assemblée des délégués de PUBLICA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anand Jagtap, responsable du secteur État-major et communication Office fédéral du personnel OFPER Tél. +41 58 462 62 56, anand.jagtap@epa.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomina dei rappresentanti del datore di lavoro nella Commissione della Cassa PUBLICA per il periodo 2021–2025</title>
      <lead>Nella seduta dell’11 giugno 2021 il Consiglio federale ha nominato i rappresentanti del datore di lavoro dell’Amministrazione federale in seno alla Commissione della Cassa PUBLICA per il quadriennio dal 1° luglio 2021 al 30 giugno 2025. Sono stati eletti quali nuovi membri la direttrice dell’Ufficio federale del personale Rahel von Kaenel, il direttore supplente della Direzione delle risorse del Dipartimento federale degli affari esteri Gian-Andrea Badrutt e il direttore sostituto dell’Amministrazione federale delle finanze Peter Schwendener.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Commissione della Cassa PUBLICA è composta di otto rappresentanti dei datori di lavoro e otto rappresentanti dei lavoratori. I seggi spettanti all’Amministrazione federale in veste di datore di lavoro sono sei. I suoi rappresentanti vengono nominati dal Consiglio federale su proposta del Dipartimento federale delle finanze (DFF).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per il prossimo mandato il Consiglio federale ha riconfermato i seguenti rappresentanti dell’Amministrazione federale in veste di datore di lavoro:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Kaspar Müller, segretario generale supplente del Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bruno Parnisari, direttore supplente dell’Ufficio federale delle assicurazioni sociali;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Matthias Weber, gestore patrimoniale e direttore, alpha-optimum GmbH.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha preso atto dell’uscita di Barbara Schaerer, ex direttrice dell’Ufficio federale del personale (UFPER), di Serge Gaillard, ex direttore dell’Amministrazione federale delle finanze (AFF) e di Matthias Remund, direttore dell’Ufficio federale dello sport, ringraziandoli per i servizi prestati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Esecutivo ha inoltre nominato tre nuovi rappresentanti dell’Amministrazione federale quale datore di lavoro: &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Rahel von Kaenel, direttrice dell’UFPER;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gian-Andrea Badrutt, direttore supplente della Direzione delle risorse del Dipartimento federale degli affari esteri;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Peter Schwendener, direttore sostituto dell’AFF.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;I rappresentanti dei datori di lavoro delle unità amministrative decentralizzate e delle organizzazioni affiliate, che hanno diritto a un seggio ciascuno nella Commissione della Cassa, sono nominati autonomamente, mentre i rappresentanti dei lavoratori vengono nominati dall’assemblea dei delegati di PUBLICA.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anand Jagtap, capo Stato maggiore e comunicazione, Ufficio federale del personal UFPER Tel. +41 58 462 62 56, anand.jagtap@epa.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="164" org-id="611">
        <name lang="de">Pensionskasse des Bundes / Publica</name>
        <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions / Publica</name>
        <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione / Publica</name>
        <name lang="en">Federal pension fund /Publica</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
