<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84210" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-29</pubdate>
    <blocking-period>2021-06-29</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="107" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter</name>
      <name lang="fr">Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence</name>
      <name lang="it">Incaricato federale della protezione dei dati e per la trasparenza</name>
      <name lang="en">Federal Data Protection and Information Commissioner</name>
      <www lang="de">http://www.edoeb.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@edoeb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@edoeb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pandemiebekämpfung – Bewährungsprobe für Datenschutz und Öffentlichkeitsprinzip</title>
      <lead>Das Berichtsjahr war geprägt von der Covid-19-Pandemie. Als Aufsichtsbehörde für Datenschutz überwachte der EDÖB eine hohe Anzahl von digitalen Projekten zu deren Bekämpfung. Als Schlichtungsstelle für Zugangsgesuche nach dem Öffentlichkeitsgesetz hat er vermittelnd darauf hingewirkt, das Bedürfnis der Bevölkerung nach Nachvollziehbarkeit der staatlichen Seuchenbekämpfung mit der für die Bundesverwaltung prioritären Durchführung dieser Aufgabe in Einklang zu bringen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Covid-Bekämpfung mit digitalen Anwendungen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Aufsichtstätigkeit im Bereich Datenschutz konzentrierte sich auf staatliche und private Applikationen zur Pandemiebekämpfung wie die «SwissCovid App», das «Covid-Zertifikat», «meineimpfungen.ch» oder «SocialPass». Wie aus unseren laufenden Mitteilungen zu diesen Projekten hervorgeht, erwies sich die Aufarbeitung und Behebung datenschutzrelevanter Mängel als herausfordernd. Dies vor allem dann, wenn wie im Fall der beiden letztgenannten Projekte gegen die privaten Betreiber der Applikationen formelle Aufsichtsverfahren eröffnet werden mussten, die mit Blick auf den zeitgerechten Schutz der Bevölkerung mit der erforderlichen Beschleunigung zu führen sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Bedürfnis nach Transparenz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein signifikanter Anteil an Zugangsgesuchen zu amtlichen Dokumenten wies einen Bezug zu Covid-19 auf und wurde im Tätigkeitsbericht deshalb separat ausgewiesen. Mit Rücksicht auf die spezielle Belastung gewisser Bundesstellen durch die Seuchenbekämpfung setzte sich der Beauftragte im Rahmen seiner Schlichtungstätigkeit gegenüber Medienschaffenden für die Erstreckung von Fristen ein. Auf Empfehlung des Beauftragten hat das Bundesamt für Gesundheit Zugangsgesuche zur Beschaffung von Covid-Impfstoffen zwecks Wahrung wirtschaftlicher Interessen der Schweiz aufgeschoben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Neues Datenschutzgesetz auf der Zielgeraden – Herausforderungen steigen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das totalrevidierte Bundesgesetzes über den Datenschutz vom 25. September 2020 wird voraussichtlich im zweiten Semester 2022 zusammen mit der Ausführungsverordnung in Kraft treten. Die erforderlichen Anpassungsarbeiten (Merkblätter, Meldeportale, Gebührenerhebung etc.) seitens des EDÖB sind im Gang. Angesichts der weiter voranschreitenden Dynamik der Digitalisierung wird der EDÖB seine Aufsichtstätigkeit auch nach Inkraftsetzung des neuen Gesetzes auf systemrelevante Datenschutzverletzungen schweizerischer Datenbearbeiter fokussieren müssen. Aller Voraussicht nach wird er schwerlich alle Erwartungen nach Behandlung individueller Datenschutzanliegen erfüllen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erneuerung des Angemessenheitsentscheides der Europäischen Kommission ist weiterhin ausstehend.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der 28. Tätigkeitsbericht 2020/2021 des EDÖB kann auf www.edoeb.admin.ch als e-Paper heruntergeladen werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Hinweis für Medienschaffende&lt;/u&gt;:&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Der Beauftragte, Adrian Lobsiger, sowie Caroline Gloor Scheidegger, Leiterin Direktionsbereich Internationales, und Daniel Dzamko, Leiter Direktionsbereich Datenschutz, stehen den Medienschaffenden für &lt;b&gt;Interviews&lt;/b&gt; zur Verfügung. Wegen Schutzbestimmungen sind Interviews im Foyer des Medienzentrums nicht erlaubt. &lt;i&gt;Interviewanfragen sind wenn möglich &lt;b&gt;vor&lt;/b&gt; der Medienkonferenz an die Medienstelle zu richten an info@edoeb.admin.ch &lt;/i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle des Eidgenössischen Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragten (EDÖB), Tel. 058 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lutte contre la pandémie – Défi pour la protection des données et le principe de transparence</title>
      <lead>L’année sous revue a été marquée par la pandémie de COVID-19. En qualité d’autorité de surveillance dans le domaine de la protection des données, le PFPDT a naturellement concentré son activité sur les nombreux projets numériques de lutte contre la pandémie. En outre, dans l’exercice de sa fonction d’organe de médiation concernant les demandes d’accès fondées sur la loi sur la transparence, le PFPDT a œuvré afin de concilier le besoin du public de comprendre l’action de l’État dans le contexte de la lutte contre la pandémie avec la nécessité pour l’administration fédérale d’accorder la priorité à la lutte contre celle-ci.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lutte contre le COVID-19 au moyen d’applications numériques&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le PFPDT a concentré son activité de surveillance dans le domaine de la protection des données sur les applications étatiques et privées développées pour lutter contre la pandémie, telles que l’application SwissCovid, le certificat COVID-19 et les applications MesVaccins ou encore SocialPass. Nos communiqués dans ce domaine montrent que le traitement et l’élimination des failles problématiques du point de vue de la protection des données ont été exigeants, en particulier lorsqu’il a fallu ouvrir et mener rapidement une procédure formelle contre les exploitants des deux dernières applications mentionnées, afin de protéger rapidement la population.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Besoin de transparence&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Une part importante des demandes qui nous sont parvenues portaient sur l’accès à des documents officiels en relation avec la pandémie de COVID-19. Le rapport d’activités y consacre un récapitulatif particulier. Au vu du surcroît de travail des services fédéraux en première ligne dans la lutte contre la pandémie, le PFPDT s’est engagé, dans le cadre de son activité de médiation, pour une prolongation des délais de traitement des demandes adressées par les médias. Sur recommandation du PFPDT, l’Office fédéral de la santé publique a différé l’accès à des documents concernant l’achat de vaccins, afin de préserver les intérêts économiques de la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Nouvelle loi sur la protection des données : dernière ligne droite, nouveaux défis&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nouvelle loi fédérale du 25 septembre 2020 sur la protection des données et son ordonnance d’exécution entreront probablement en vigueur au 2e semestre de 2022. Le PFPDT procède aux adaptations nécessitées par cette révision totale (feuillets thématiques, portails d’annonces, émoluments, etc.). Au vu du dynamisme de la transformation numérique, le PFPDT devra continuer, après l’entrée en vigueur de la nouvelle loi, à concentrer son activité sur les violations systémiques de la protection des données commises par ceux qui traitent des données en Suisse. Selon toute probabilité, il lui sera très difficile de répondre à toutes les attentes concernant les requêtes individuelles en matière de protection des données.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le renouvellement de la décision d’adéquation de la Commission européenne est encore attendu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 28e rapport d’activités 2020/2021 du PFPDT peut être consulté sous forme numérique à l’adresse www.edoeb.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;&lt;u&gt;Information à l’intention des médias&lt;/u&gt;:&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Le Préposé Adrian Lobsiger, la responsable du domaine de direction Relations internationales Caroline Gloor Scheidegger et le responsable du domaine de direction Protection des données Daniel Dzamko sont à la disposition des médias pour des&lt;b&gt; interviews&lt;/b&gt;. En raison des mesures de protection en vigueur, celles-ci ne pourront avoir lieu dans le foyer du centre de presse. &lt;i&gt;Nous vous invitons par conséquent à envoyer vos demandes dans ce sens à l’adresse suivante info@edoeb.admin.ch &lt;b&gt;avant&lt;/b&gt; la conférence de presse.&lt;/i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d’information du Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT), tél. 058 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lotta contro la pandemia – una sfida per la protezione dei dati e la trasparenza</title>
      <lead>L’anno esaminato dal rapporto è stato contrassegnato dalla pandemia di COVID-19. In veste di autorità di vigilanza per la protezione dei dati l’IFPDT ha controllato un elevato numero di progetti digitali per combattere la pandemia; invece, in veste di organo di mediazione per le domande di accesso ai sensi della legge sulla trasparenza si è adoperato per mediare tra l’esigenza della popolazione di comprendere le misure contro la pandemia decise dallo Stato e il compito prioritario dell’Amministrazione federale di attuarle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lotta alla pandemia mediante applicazioni digitali&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’attività di vigilanza nel settore della protezione dei dati si è concentrata su applicazioni statali e private di lotta alla pandemia quali la SwissCovid App, il certificato Covid, la piattaforma lemievaccinazioni.ch e il SocialPass. Come indicano le nostre comunicazioni su questi progetti, l’elaborazione e l’eliminazione di carenze importanti dal punto di vista della protezione dei dati si sono rivelate una sfida, soprattutto quando è stato necessario aprire procedimenti formali contro i gestori privati delle applicazioni, come successo per gli ultimi due progetti menzionati. Infatti i procedimenti devono essere svolti celermente al fine di garantire una protezione tempestiva della popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esigenza di trasparenza&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una parte importante delle domande di accesso a documenti ufficiali ha riguardato la pandemia: per questo motivo è trattata in modo separato nel rapporto. Tenendo conto dell’onere particolare che alcuni organi federali hanno dovuto affrontare nella lotta alla pandemia, l’Incaricato si è adoperato per prolungare i termini nel quadro della sua attività di mediazione nei confronti dei giornalisti. Dietro sua raccomandazione l’Ufficio federale della sanità pubblica ha differito domande di accesso riguardanti l’acquisto di vaccini al fine di tutelare gli interessi economici della Svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La nuova legge sulla protezione dei dati è in dirittura d’arrivo – le sfide aumentano&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo le previsioni, la revisione totale della legge federale del 25 settembre 2020 sulla protezione dei dati entra in vigore nella seconda metà del 2022 insieme alla relativa ordinanza di esecuzione. L’IFPDT si sta occupando degli adeguamenti necessari (fogli informativi, portale di notifica, emolumenti ecc.). Dato il progredire della digitalizzazione, anche dopo l’entrata in vigore della nuova legge l’IFPDT deve concentrare la propria attività di vigilanza su violazioni di rilevanza sistemica della protezione dei dati da parte di organi svizzeri incaricati di trattare i dati. Con ogni probabilità non sarà tuttavia in grado di soddisfare pienamente tutte le aspettative sul disbrigo di richieste individuali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il rinnovo della decisione di adeguatezza della Commissione europea è ancora in sospeso.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 28° rapporto d’attività 2020/2021 dell’IFPDT può essere scaricato in versione digitale dal sito www.edoeb.admin.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;u&gt;Avviso per i giornalisti&lt;/u&gt;:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’Incaricato Adrian Lobsiger e Caroline Gloor Scheidegger, responsabile dell’Ambito direzionale Affari internazionali, come anche Daniel Dzamko, responsabile dell’Ambito direzionale Protezione dei dati, sono a disposizione dei giornalisti per &lt;strong&gt;interviste&lt;/strong&gt;. Conformemente alle disposizioni di protezione, le interviste sono vietate nel foyer del Centro media. &lt;em&gt;Le richieste di intervista devono essere indirizzare a &lt;/em&gt;&lt;em&gt;info@edoeb.admin.ch &lt;/em&gt;&lt;em&gt;possibilmente &lt;strong&gt;prima&lt;/strong&gt; della conferenza stampa.&lt;br /&gt;&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio informazione dell’Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT), tel. 058 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Combating the pandemic – acid test for data protection and the principle of transparency</title>
      <lead>The year under review was marked by the COVID-19 pandemic. The FDPIC as supervisory authority for data protection monitored a large number of digital projects aimed at combating the virus. As the conciliation body for requests for access under the Freedom of Information Act, the Commissioner acted as a mediator to ensure that the public’s need for clarity on government measures to combat the virus was reconciled with the Federal Administration’s need to implement those measures as a matter of priority.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Combating COVID with digital applications&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Supervisory activities relating to data protection concentrated on government and private sector pandemic-related apps, such as the SwissCovid app, the COVID certificate, myvaccines.ch and SocialPass. As can be seen from our regular communications on these projects, identifying and rectifying data protection-related deficiencies proved a challenge. All the more so when, as in the case of the last two projects, formal supervisory procedures had to be opened against the private operators of the apps, and had to be conducted with some speed to ensure that the public are protected in good time.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Need for transparency&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A significant proportion of requests for access to official documents were connected with COVID-19 and were therefore indicated separately in the Annual Report. Aware of the special burden that responding to the pandemic placed on certain federal authorities, the Commissioner, in his mediatory role, called for an extension of deadlines vis-à-vis journalists. On the Commissioner’s recommendation, the Federal Office of Public Health suspended requests for access relating to the procurement of COVID vaccines in order to safeguard Switzerland’s economic interests. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;New Data Protection Act on the home straight – challenges increase&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The totally revised Federal Data Protection Act of 25 September 2020 and its implementing ordinance are expected to come into force in the second half of 2022. The FDPIC has begun work on the required adaptations (of factsheets, reporting portals, fees, etc.). In view of the constant dynamics of digitalisation, the FDPIC will have to focus his supervisory activities on system-relevant data protection violations by Swiss data processors even after the new law comes into force. In all likelihood, it will be difficult for the FDPIC to meet everyone’s expectations when dealing with individual data protection concerns.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The FDPIC is still awaiting the European Commission's adequacy decision.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The full 28th FDPIC's Annual Report 2020/2021 is available as digital version on www.edoeb.admin.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;u&gt;Note for journalists&lt;/u&gt;:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Commissioner, Adrian Lobsiger, together with Caroline Gloor Scheidegger, Head of the International Affairs Division, and Daniel Dzamko, Head of the Data Protection Division, will be available to journalists for &lt;strong&gt;interviews&lt;/strong&gt;. Because of COVID restrictions, no interviews are permitted in the foyer of the Media Centre. &lt;em&gt;Requests for interviews should be sent to the media unit (&lt;/em&gt;&lt;em&gt;info@edoeb.admin.ch&lt;/em&gt;&lt;em&gt;) &lt;strong&gt;before&lt;/strong&gt; the press conference if possible.&lt;/em&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Media Office FDPIC, Phone 058 464 94 10, info@edoeb.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
