<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84105" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verordnung zum Bundesgesetz über polizeiliche Massnahmen zur Bekämpfung von Terrorismus geht in die Vernehmlassung</title>
      <lead>Die Stimmberechtigten haben das Bundesgesetz über polizeiliche Massnahmen zur Bekämpfung von Terrorismus (PMT) am 13. Juni 2021 angenommen. Erste Bestimmungen zu Polizeikooperationen und verdeckter Fahndung sollen bereits im Herbst in Kraft gesetzt werden. Die Umsetzung der vorgesehenen präventiv-polizeilichen Massnahmen wird in einer Verordnung (VPMT) konkretisiert. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 23. Juni 2021 zur entsprechenden Verordnung die Vernehmlassung eröffnet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Um die Bevölkerung besser vor Terrorismus zu schützen, sollen entsprechende, wesentliche Informationen verfügbar gemacht werden. Der Bundesrat will deshalb zwei Bestimmungen des PMT-Gesetzes, für die keine Konkretisierung auf Verordnungsstufe notwendig ist, unter Vorbehalt der Erwahrung des Abstimmungsergebnisses bereits auf den 1. Oktober 2021 in Kraft setzen:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; Künftig soll der Bundesrat Polizeikooperationsabkommen in eigener Kompetenz genehmigen und anpassen können. Bisher bedurfte der Abschluss solcher Abkommen zur Zusammenarbeit mit ausländischen Polizeibehörden der Genehmigung des Parlaments.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Weiter soll fedpol ebenfalls ab Oktober im Internet und in elektronischen Medien verdeckt fahnden können, um Netzwerke von terroristischen und kriminellen Organisationen frühzeitig zu erkennen. Die Strafverfolgung soll damit dem Umstand angepasst werden, dass diese Organisationen immer häufiger das Internet und digitale Instrumente nutzen.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;h3&gt;Verordnung regelt Zugriffe auf Informationssysteme&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Mit der Annahme des PMT-Gesetzes erhält die Polizei präventiv-polizeiliche Massnahmen, um frühzeitig gegen Personen vorzugehen, von denen eine terroristische Gefahr ausgeht. Gegenüber terroristischen Gefährderinnen und Gefährdern können unter anderem eine Meldepflicht, ein Kontakt- oder Ausreiseverbot oder im äussersten Fall ein Hausarrest verfügt werden. Die Massnahmen müssen verhältnismässig sein, sind zeitlich befristet und können vor Bundesverwaltungsgericht angefochten werden. Für die Anordnung eines Hausarrestes ist eine gerichtliche Genehmigung notwendig. Die Kantone, Gemeinden oder der Nachrichtendienst können die präventiv-polizeilichen Massnahmen erst anfordern, nachdem sie alle ihnen bereits zur Verfügung stehenden Möglichkeiten ausgeschöpft haben. Für die Begleitung der einzelnen Fälle schaffen die zuständigen Behörden ein sogenanntes «Casemanagement».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Umsetzung der Massnahmen müssen die zuständigen Behörden über die notwendigen Informationen verfügen. Dies muss in der PMT-Verordnung entsprechend konkretisiert werden und betrifft vor allem neue Zugriffsrechte auf verschiedene Systeme (z.B. Zentrales Migrationsinformationssystem ZEMIS, Automatisiertes Polizeifahndungssystem RIPOL). Diese Zugriffrechte sind im PMT-Gesetz bereits vorgesehen. Ebenso werden mit der PMT-Verordnung die rechtlichen Konkretisierungen vorgenommen, um die Einhaltung der verfügten Massnahmen mittels Mobilfunklokalisierung überprüfen zu können. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauert bis am 14. Oktober 2021. Die meisten Bestimmungen des Gesetzes und damit auch die Verordnung treten voraussichtlich in der ersten Jahreshälfte 2022 in Kraft.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="217871">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>392</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67228.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217874">
        <title>Vorentwurf VPMT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>673</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67230.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217876">
        <title>Vorentwurf VD-ÜPF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>195</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67232.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'ordonnance relative à la loi fédérale sur les mesures policières de lutte contre le terrorisme est mise en consultation</title>
      <lead>Les votants ont approuvé la loi fédérale sur les mesures policières de lutte contre le terrorisme (MPT) le 13 juin 2021. Les premières dispositions, qui concernent la coopération policière et les recherches secrètes, entreront en vigueur en automne déjà. La mise en œuvre des mesures de police préventive prévues sera précisée dans une ordonnance (OMPT), que le Conseil fédéral a mise en consultation lors de sa séance du 23 juin 2021.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Afin de mieux protéger la population contre le terrorisme, il faut que les informations essentielles soient disponibles. C'est pourquoi le Conseil fédéral entend faire entrer en vigueur le 1er octobre 2021 déjà deux dispositions de la loi MPT qui ne nécessitent pas d'être précisées dans l'ordonnance, sous réserve de la validation du résultat de la votation:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; Le Conseil fédéral pourra à l'avenir conclure et adapter lui-même des accords de coopération policière avec des autorités de police étrangères. La conclusion de tels accords nécessitait jusqu'ici l'approbation du Parlement.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; En outre, fedpol sera autorisé, à partir d'octobre aussi, à procéder à des recherches secrètes sur Internet et sur les médias électroniques afin d'identifier à temps les réseaux d'organisations terroristes et criminelles. La poursuite pénale s'adaptera ainsi à un contexte où ces organisations utilisent de plus en plus souvent Internet et les outils numériques.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;L'ordonnance régit les accès aux systèmes d'information&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'approbation de la loi MPT dote la police des mesures de police préventive qui lui permettront d'intervenir à temps contre des personnes représentant une menace terroriste. Les terroristes potentiels pourront ainsi être frappés notamment d'une obligation de se présenter, d'une interdiction de contact ou d'une interdiction de quitter le territoire, voire d'une assignation à résidence dans les cas extrêmes. Ces mesures sont temporaires, doivent être proportionnées et peuvent faire l'objet d'un recours auprès du Tribunal administratif fédéral. Le prononcé d'une assignation à résidence est quant à lui soumis à une autorisation judiciaire. Les cantons, les communes ou le Service de renseignement ne peuvent exiger des mesures de police préventive qu'après avoir épuisé les possibilités à leur disposition. Afin d'assurer le suivi des différents cas, les autorités compétentes mettront sur pied une gestion de cas (&lt;i&gt;case management&lt;/i&gt;).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les autorités compétentes doivent être en possession des informations nécessaires pour mettre en œuvre les mesures. Cette exigence doit être précisée en conséquence dans l'OMPT et concerne surtout les nouveaux droits d'accès à différents systèmes, tels que le système d'information central sur la migration (SYMIC) et le système de recherches informatisées de police (RIPOL). Ces droit d'accès sont déjà prévus par la loi MPT. L'OMPT apportera aussi les précisions juridiques qui permettront de recourir à la localisation par téléphonie mobile pour vérifier que les mesures ordonnées sont respectées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation dure jusqu'au 14 octobre 2021. La plupart des dispositions de la loi, de même que l'ordonnance, devraient entrer en vigueur au premier semestre de 2022.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="217872">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>406</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67229.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217875">
        <title>Avant-projet OMPT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>704</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67231.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217877">
        <title>Avant-projet OME-SCPT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67233.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ordinanza relativa alla legge sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo: aperta la procedura di consultazione</title>
      <lead>Il 13 giugno 2021 il Popolo ha approvato la legge federale sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo (MPT). Alcune disposizioni relative alla cooperazione di polizia e alle indagini in incognito entreranno in vigore già in autunno. L’attuazione delle misure preventive di polizia previste dalla MPT è concretizzata nell’afferente ordinanza. Nella seduta del 23 giugno 2021 il Consiglio federale ha quindi posto in consultazione l’ordinanza sulle misure di polizia per la lotta al terrorismo (OMPT).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Per proteggere meglio la popolazione da atti terroristici, occorre rendere disponibili le pertinenti informazioni essenziali. Il Consiglio federale intende quindi porre in vigore già il 1° ottobre 2021 due disposizioni della MPT che non necessitano di concretizzazione a livello di ordinanza:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; In futuro il Consiglio federale avrà la facoltà di approvare e adeguare autonomamente gli accordi di cooperazione di polizia. Finora la conclusione di tali accordi sulla cooperazione con autorità di polizia estere richiedevano l'approvazione da parte del Parlamento.&lt;/li&gt;&lt;li&gt; A partire dall'ottobre 2021 fedpol sarà inoltre autorizzato a svolgere indagini in incognito su Internet e nei media elettronici al fine di individuare tempestivamente reti di organizzazioni terroristiche e criminali. Questo adeguamento dei mezzi a disposizione del perseguimento penale tiene conto del fatto che tali organizzazioni si servono sempre più spesso di Internet e di strumenti digitali.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;h3&gt;Ordinanza disciplina accessi ai sistemi d'informazione&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'approvazione della MPT conferisce alla polizia la possibilità di adottare tempestivamente misure preventive di polizia nei confronti di persone che rappresentano una minaccia terroristica. Contro potenziali terroriste e terroristi potranno quindi essere pronunciati tra l'altro l'obbligo di presentarsi, il divieto di avere contatti o di lasciare il Paese o, come ultima ratio, gli arresti domiciliari. Le misure devono rispettare il principio di proporzionalità, hanno una durata limitata e possono essere impugnate mediante ricorso davanti al Tribunale amministrativo federale. Per pronunciare gli arresti domiciliari occorre l'approvazione di un giudice. I Cantoni, i Comuni o il Servizio delle attività informative della Confederazione possono chiedere l'adozione di misure preventive di polizia soltanto dopo aver esaurito tutte le possibilità a loro disposizione. Per accompagnare i singoli casi, le autorità competenti istituiscono un cosiddetto «case management».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per poter attuare queste misure, le autorità competenti devono disporre delle informazioni necessarie. A tal fine nell'OMPT vanno introdotti nuovi diritti d'accesso ai diversi sistemi (p. es. il sistema centrale d'informazione sulla migrazione SIMIC, il sistema di ricerca informatizzato di polizia RIPOL). Questi diritti sono già previsti dalla MPT. Con l'OMPT s'intende inoltre concretizzare a livello giuridico la possibilità di controllare, per mezzo della localizzazione tramite telefonia mobile, il rispetto delle misure pronunciate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di consultazione terminerà il 14 ottobre 2021. Gran parte delle disposizioni della MPT e quindi anche dell'OMPT entreranno presumibilmente in vigore nella prima metà del 2022.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione di fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="217871">
        <title>Erläuternder Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>392</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67228.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217872">
        <title>Rapport explicatif</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>406</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67229.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217874">
        <title>Vorentwurf VPMT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>673</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67230.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217875">
        <title>Avant-projet OMPT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>704</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67231.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217876">
        <title>Vorentwurf VD-ÜPF</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>195</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67232.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217877">
        <title>Avant-projet OME-SCPT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67233.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="112" org-id="404">
        <name lang="de">Terrorismus</name>
        <name lang="fr">Terrorisme</name>
        <name lang="it">Terrorismo</name>
        <name lang="en">Terrorism</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
