<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84022" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat sieht Möglichkeiten zur Stärkung des Unterhaltsinkassos</title>
      <lead>Ein Beitritt der Schweiz zum Haager Unterhaltsübereinkommen und dem Protokoll über das anzuwendende Unterhaltsrecht würde viele rechtliche Probleme und praktische Herausforderungen des heutigen Systems lösen und zu einheitlichen Regeln über das anzuwendende Recht führen. Zu diesem Schluss kommt der Bundesrat in einem Postulatsbericht, den er an seiner Sitzung vom 18. Juni 2021 gutgeheissen hat. Er empfiehlt deshalb, die beiden Instrumente zu ratifizieren.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Erfüllt eine unterhaltspflichtige Person ihre Unterhaltspflicht nicht, so sieht das Zivilgesetzbuch vor, dass eine Fachstelle der unterhaltsberechtigten Person bei der Vollstreckung des Unterhaltsanspruches hilft. Um diese Hilfe auch in grenzüberschreitenden Fällen leisten zu können, hat die Schweiz diverse Übereinkommen ratifiziert, so insbesondere das New Yorker Übereinkommen von 1956 (SR 0.274.15). Die Sachbearbeitung erfolgt in der Schweiz heute auf Stufe der Kantone und Gemeinden, mit einer Koordination auf Bundesebene.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Schwachstellen und Mängel im heutigen internationalen Alimenteninkasso&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das New Yorker Übereinkommen weist gravierende Mängel auf. So können Unterhaltsforderungen, die bevorschusst wurden - was in der Schweiz auf viele Alimenteninkassofälle zutrifft - im Ausland nur begrenzt geltend gemacht werden. Zudem erhalten Kinder aus der Schweiz in gewissen Staaten in der Regel keine unentgeltliche Rechtspflege und sind deshalb faktisch vom Zugang zum Recht ausgeschlossen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Sachbearbeitung der internationalen Alimenteninkassofälle wird auch dadurch erschwert, dass es aufgrund der föderalen Behördenorganisation in der Schweiz eine Vielzahl an Akteuren auf lokaler Ebene gibt, die sich in der Regel nur selten um die komplexen internationalen Fälle kümmern, deren Bearbeitung sprachliche, fachliche und juristische Kenntnisse voraussetzt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Das neue Haager Unterhaltsübereinkommen als Chance&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Das neue Haager Unterhaltsübereinkommen löst die heutigen Probleme teilweise: Behörden dürfen unter dem neuen Übereinkommen bevorschusste Unterhaltsforderungen geltend machen. Somit können inskünftig mehr Zwangsvollstreckungen bei unterhaltspflichtigen Personen im Ausland durchgeführt werden. Zudem erhalten Kinder bei Zwangsvollstreckungen unter dem neuen Übereinkommen grundsätzlich unentgeltliche Prozessführung, sodass die Ansprüche von Kindern aus der Schweiz einfacher im Ausland durchgesetzt werden können. Das Haager Unterhaltsprotokoll vereinheitlicht und verbessert zudem die Bestimmung des anwendbaren Unterhaltsrechts. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat empfiehlt deshalb, die neuen Rechtsgrundlagen zu übernehmen. Die Ratifikation des Haager Unterhaltsübereinkommens bietet zudem die Chance, die heutige Behördenorganisation in der Schweiz zu optimieren und mittels Spezialisierung und Konzentration von Fachwissen die Sachbearbeitung zu verbessern.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Notwendiger Richtungsentscheid durch das Parlament&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Für die Umsetzung des Haager Unterhaltsübereinkommens kommen verschiedene Optionen in Betracht, die von der Privatisierung über kantonale Stellen bis hin zu einer Bundeszentralbehörde reichen. Die Behördenorganisation wirft Fragen auf, die den Kern des Föderalismus betreffen, und hat auch finanzielle Konsequenzen. Bei der Befragung der Kantone, der kantonalen Konferenzen und sachbearbeitenden Personen hatte sich keine klare Linie zur künftigen Behördenorganisation abgezeichnet. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Meier, Niklaus, Bundesamt für Justiz BJ, T +41 58 462 53 56, niklaus.meier@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="217700">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>470</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67139.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral voit des possibilités de consolider le recouvrement international d’aliments</title>
      <lead>Une adhésion de la Suisse à la Convention de La Haye sur le recouvrement international des aliments et au Protocole de La Haye sur la loi applicable aux obligations alimentaires permettrait de résoudre des problèmes juridiques et de relever les défis pratiques que soulève le système actuel en instaurant des règles uniformes sur le droit applicable. C’est ainsi que le Conseil fédéral conclut le rapport qu’il a adopté le 18 juin 2021 en exécution d’un postulat. Il recommande par conséquent de ratifier les deux instruments.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lorsqu'une personne ne s'acquitte pas de son obligation d'entretien, le code civil prévoit qu'un service spécialisé aide le créancier à faire exécuter sa créance alimentaire. Pour pouvoir aussi fournir cette aide dans les cas transfrontaliers, la Suisse a ratifié diverses conventions, et en particulier la Convention de New York de 1956 (RS 0.274.15). Le traitement de tels cas se fait aujourd'hui au niveau des cantons et des communes, une coordination étant assurée au niveau fédéral.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Les faiblesses et les lacunes actuelles du recouvrement international d'aliments&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La Convention de New York présente de grosses lacunes. Il n'est aujourd'hui possible de faire valoir à l'étranger des créances d'entretien qui ont été avancées - pratique répandue en Suisse - que de manière limitée. De plus, les enfants de Suisse ne jouissent d'aucune assistance judiciaire gratuite dans certains États et n'ont de fait pas accès aux voies de droit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le traitement des dossiers internationaux de recouvrement est également compliqué par le fait que l'organisation fédéraliste des autorités en Suisse aboutit à une multiplicité d'acteurs au niveau local, qui ne s'occupent que rarement de cas internationaux complexes requérant des connaissances linguistiques, techniques et juridiques.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La nouvelle Convention de La Haye sur le recouvrement international des aliments : une chance&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La nouvelle Convention de La Haye sur le recouvrement international des aliments résout une partie de ces problèmes : elle permet aux autorités de faire valoir les créances d'entretien qu'elles ont avancées. L'exécution forcée à l'encontre de débiteurs à l'étranger s'en trouvera donc améliorée. La nouvelle convention accorde également aux enfants, en cas d'exécution forcée, une assistance judiciaire gratuite de sorte que les droits des enfants de Suisse seront plus faciles à faire respecter à l'étranger. Le Protocole de La Haye uniformise et améliore quant à lui la détermination du droit applicable. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral recommande de reprendre ces nouvelles bases légales. La ratification de la Convention de La Haye fournit en outre l'occasion d'optimiser l'organisation des autorités en Suisse et d'améliorer le traitement des dossiers grâce à la spécialisation et à la concentration des connaissances.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La balle est dans le camp du Parlement&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il existe plusieurs options pour mettre en œuvre la Convention de La Haye, qui vont de la privatisation à une autorité centrale fédérale en passant par des services cantonaux. L'organisation des autorités soulève des questions qui touchent au noyau du fédéralisme et ont aussi des conséquences financières. La consultation des cantons, des conférences cantonales et des personnes qui traitent les dossiers n'a pas permis d'esquisser une ligne claire quant à l'organisation future des autorités. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Niklaus Meier, Office fédéral de la justice OFJ, +41 58 462 53 56, niklaus.meier@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="217701">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>473</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67140.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intravede la possibilità di potenziare l’esazione delle prestazioni alimentari</title>
      <lead>L’adesione della Svizzera alla Convenzione dell’Aia sulle prestazioni alimentari e al Protocollo sulla legge applicabile alle obbligazioni alimentari risolverebbe molti problemi giuridici e sfide pratiche e implicherebbe regole uniformi sul diritto applicabile. È quanto conclude il Consiglio federale nel rapporto in adempimento di un postulato adottato nella riunione del 18 giugno 2021. Raccomanda pertanto di ratificare i due strumenti.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Se una persona non adempie il suo obbligo di mantenimento, il Codice civile prevede che un ufficio specializzato aiuti l'avente diritto a ottenere l'esecuzione della pretesa di mantenimento. Per poter fornire questo aiuto anche in casi internazionali, la Svizzera ha ratificato varie convenzioni, tra cui in particolare la Convenzione di New York del 1956 (RS 0.274.15). I casi sono attualmente trattati dai Cantoni e dai Comuni con il coordinamento della Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Punti deboli e lacune nell'attuale esazione internazionale delle prestazioni alimentari&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La Convenzione di New York presenta gravi lacune. Le possibilità di far valere all'estero le prestazioni alimentari anticipate - e in Svizzera tale anticipo riguarda molti casi - sono limitate. Inoltre, in alcuni Stati i figli residenti in Svizzera non ricevono assistenza giudiziaria e sono perciò di fatto esclusi dall'accesso al diritto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il trattamento dei casi di esazione internazionale delle prestazioni alimentari è ostacolato anche dal fatto che in Svizzera, in virtù dell'organizzazione federalista delle autorità, vi è una molteplicità di attori a livello locale che di regola si occupano molto raramente dei casi internazionali complessi, il cui trattamento esige conoscenze linguistiche, specialistiche e giuridiche.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Opportunità della nuova Convenzione dell'Aia sulle prestazioni alimentari&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La nuova Convenzione dell'Aia risolve parzialmente i problemi odierni poiché permette alle autorità di far valere le prestazioni alimentari che hanno anticipato. In futuro potranno quindi procedere a un maggior numero di esecuzioni forzate presso persone all'estero soggette all'obbligo di mantenimento. Inoltre, in caso di esecuzione forzata i figli ricevono in linea di principio assistenza processuale gratuita e quindi le pretese di figli residenti in Svizzera sono più facilmente eseguibili all'estero. Infine, il Protocollo dell'Aia sulle obbligazioni alimentari uniforma e migliora la disposizione sul diritto applicabile in materia. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale raccomanda pertanto di aderire alle nuove basi legali. La ratifica della Convenzione dell'Aia sulle prestazioni alimentari offre inoltre l'opportunità di perfezionare l'attuale organizzazione delle autorità in Svizzera e migliorare il trattamento dei casi mediante la specializzazione e la concentrazione delle conoscenze in materia.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Decisione di principio del Parlamento&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per attuare la Convenzione dell'Aia sulle prestazioni alimentari sono a disposizione varie opzioni, che vanno dalla privatizzazione a servizi cantonali fino a un'autorità federale centrale. L'organizzazione delle autorità solleva questioni che toccano il nucleo del federalismo e implica anche conseguenze finanziarie. Nell'ambito della consultazione dei Cantoni, delle conferenze cantonali e delle persone specializzate non si è delineata un'idea chiara in merito alla futura organizzazione delle autorità. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Meier Niklaus, Ufficio federale di giustizia UFG, T +41 58 462 53 56, niklaus.meier@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="217700">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>470</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67139.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="217701">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>473</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67140.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="3" org-id="403">
        <name lang="de">Alimente</name>
        <name lang="fr">Aliments</name>
        <name lang="it">Alimenti</name>
        <name lang="en">Maintenance and child support</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
