<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84123" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zugang zu Open Government Data soll weiter gefördert werden</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 23. Juni 2021 den Bericht «Zulassungssystem für Open Government Data» verabschiedet. Dieser kommt zum Schluss, dass der Aufbau eines solchen Systems aufgrund zahlreicher konzeptueller, praktischer und finanzieller Hürden schwer umsetzbar ist. Der Bundesrat zieht es vor, den Zugang zu den Verwaltungsdaten weiterhin mit seiner «Open Government Data»-Strategie 2019–2023 zu fördern.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dem Bericht erfüllt der Bundesrat das Postulat 19.3342 von Nationalrätin Jacqueline Badran vom 22. März 2019. Das Postulat beauftragt den Bundesrat, ein niederschwelliges Zulassungssystem im Zusammenhang mit der «Open Government Data»-Strategie zu prüfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es fordert, dass einheitliche Kriterien festgelegt werden, um Angebot und Nachfrage zu kategorisieren und zu bestimmen, welche Daten für welche Verwendungszwecke und für welche Akteure generell frei oder auf Anfrage kostenlos oder kostenpflichtig angeboten werden sollen. Wirtschaftsakteure, die Verwaltungsdaten im öffentlichen Interesse nutzen, sollen diese zu Vorzugsbedingungen erhalten. In seinem Bericht kommt der Bundesrat zum Schluss, dass es nicht möglich ist, Kriterien zu definieren und anzuwenden, mit denen sich die verschiedenen Nutzergruppen und ihre Bedürfnisse identifizieren und die Nutzung im öffentlichen Interesse erkennen lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der bestehenden Infrastruktur ist die Einführung eines solchen Zulassungssystems zudem nicht möglich. Dazu müsste eine Vielzahl technischer Datenverwaltungssysteme und -prozesse komplett überarbeitet werden, was mit erheblichem Aufwand verbunden wäre. Auch der organisatorische und rechtliche Rahmen müssten angepasst werden. Um den gesellschaftlichen und wirtschaftlichen Nutzen der Verwaltungsdaten zu maximieren, müssen diese gemäss Bericht generell und kostenlos in Form von Open Government Data veröffentlicht werden. Die Publikation öffentlich zugänglicher Daten fördert die Transparenz, Partizipation und Innovation in allen Bereichen der Gesellschaft.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Offene Verwaltungsdaten (oder Open Government Data) sind Daten des öffentlichen Sektors, die von den Behörden im allgemeinen Interesse in einem offenen und maschinenlesbaren Format kostenlos zur Verfügung gestellt werden. Sie können gebührenfrei wiederverwendet werden und fördern die Entwicklung neuer Geschäftsmodelle. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Petra Keller Gueguen, BFS, STAB, Tel.: +41 58 463 62 04, E-Mail: Petra.KellerGueguen@bfs.admin.ch Medienstelle BFS Tel.: +41 58 463 60 13, E-Mail: media@bfs.admin.ch</contact>
      <attachment id="217954">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>150</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67277.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcer l’accès aux données publiques</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté lors de sa séance du 23 juin 2021, le rapport «Système de régulation de l’accès aux données publiques». Ce texte montre que la création d’un système de régulation de l’accès aux données publiques est difficilement réalisable en raison de nombreux obstacles conceptuels, pratiques et financiers. Le Conseil fédéral privilégie la stratégie Open Government Data (OGD) 2019-2023 pour renforcer l’accès aux données publiques.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le rapport du Conseil fédéral fait suite au postulat 19.3342 de la conseillère nationale Jacqueline Badran du 22 mars 2019. Celui-ci charge le Conseil fédéral d’élaborer un système simple de régulation de l’accès aux données publiques, dans le cadre de la stratégie OGD.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il demande des critères uniformes permettant de catégoriser l’offre et la demande des données et de préciser, par exemple, quelles seront les données disponibles sans restriction ou sur demande, gratuitement ou contre paiement et pour quelles utilisations. Le but est de permettre aux acteurs économiques qui utilisent les données à des fins d’intérêt public de bénéficier de conditions d’accès avantageuses. Dans son rapport, le Conseil fédéral arrive à la conclusion que concevoir et introduire des critères permettant d’identifier différents groupes d’utilisateurs et leurs besoins ou permettant de prédire l’utilisation des données à des fins d’utilité publique n’est pas réalisable. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;De plus, les infrastructures actuelles ne permettent pas de mettre en place le système de régulation demandé. Remanier entièrement un grand nombre de systèmes et de processus techniques de gestion des données entraînerait des dépenses considérables. Le cadre organisationnel et juridique existant devrait également être revu et développé. Le rapport conclut qu’afin de maximiser l’utilité sociale et économique des données publiques, il convient de les diffuser sans discrimination et gratuitement sous forme d’OGD. Publier les données publiques en libre accès renforce la transparence, la participation et l’innovation dans tous les domaines de notre société.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les données publiques ouvertes (ou Open Government Data) sont les données du secteur public que l’administration met à disposition dans l’intérêt général. Elles sont publiées dans des formats ouverts, gratuits et lisibles par machine, afin de pouvoir être réutilisées gratuitement et de favoriser l’apparition de nouveaux modèles d’affaires. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Petra Keller Gueguen, OFS, Etat-major STAB, tél.: +41 58 463 62 04, e-mail: Petra.KellerGueguen@bfs.admin.ch Service des médias de l’OFS, tél.: +41 58 463 60 13, e-mail: media@bfs.admin.ch</contact>
      <attachment id="217955">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67278.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rafforzare l’accesso ai dati pubblici</title>
      <lead>Nella sua seduta del 23 giugno 2021, il Consiglio federale ha adottato il rapporto «Sistema di autorizzazioni per gli open government data». Il testo mostra che la creazione di un sistema di autorizzazioni per i dati pubblici aperti è di difficile realizzazione a causa di numerosi ostacoli di ordine concettuale, pratico e finanziario. Per rafforzare l’accesso ai dati pubblici il Consiglio federale punta piuttosto sull’applicazione della strategia Open Government Data (strategia OGD) 2019–2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il rapporto del Consiglio federale fa seguito al postulato 19.3342 presentato dalla Consigliera nazionale Jaqueline Badran il 22 marzo 2019, che incarica il consiglio di elaborare un sistema di autorizzazioni semplice per l’accesso agli open government data nel quadro della strategia OGD.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chiede di definire criteri omogenei che permettano di categorizzare l’offerta e la domanda di dati e di stabilire ad esempio quali dati debbano essere accessibili senza restrizioni e quali debbano esserlo solo su richiesta, gratuitamente o a pagamento e per quali scopi di utilizzo. L’obiettivo è quello di permettere agli attori economici che utilizzano i dati per scopi di interesse pubblico di beneficiare di condizioni di accesso vantaggiose. Nel suo rapporto, il Consiglio federale giunge alla conclusione che lo sviluppo e l’introduzione di criteri atti a identificare i diversi gruppi di utenti e le loro esigenze o a prevedere l’utilizzo di dati per scopi pubblici non è fattibile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre, le attuali infrastrutture non permettono la realizzazione di un sistema di autorizzazioni conforme a quanto richiesto. Una revisione completa di numerosi sistemi e processi tecnici di gestione dei dati comporterebbe ingenti costi, come pure la revisione e lo sviluppo del quadro organizzativo e giuridico esistente. Il rapporto conclude che per massimizzare l’utilità sociale ed economica dei dati pubblici, questi dovrebbero essere resi disponibili indiscriminatamente e gratuitamente sotto forma di OGD. Rendere i dati pubblici liberamente accessibili migliora infatti la trasparenza, la partecipazione e l’innovazione in tutti i settori della nostra società.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;I dati pubblici aperti (o open government data) sono i dati del settore pubblico che l’amministrazione mette a disposizione per scopi di interesse generale. Sono pubblicati in formati liberamente accessibili, gratuiti e leggibili elettronicamente, così da poter essere riutilizzati gratuitamente e da favorire l’introduzione di nuovi modelli di business. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Petra Keller Gueguen, UST, Stato maggiore STAB, tel.: +41 58 463 62 04, e-mail: Petra.KellerGueguen@bfs.admin.ch Servizio stampa dell’UST, tel.: +41 58 463 60 13, e-mail: media@bfs.admin.ch</contact>
      <attachment id="217956">
        <title>Rapporto del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>144</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/67279.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Improving access to government data</title>
      <lead>At its sitting of 23 June 2021, the Federal Council approved the report on the ‘Regulation system for the access to government data’. This text demonstrates the difficulty of creating a regulation system for access to government data due to the many conceptual, practical and financial obstacles. The Federal Council gives priority to the 2019-2023 Open Government Data strategy to improve access to government data.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Federal Council’s report came in response to the postulate 19.3342 from the National Councillor, Jacqueline Badran on 22 March 2019, mandating the Federal Council to establish a simple system to regulate access to government data, within the framework of the OGD strategy.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It calls for uniform criteria allowing the supply and demand of data to be categorised, and to stipulate, for example, which data will be available without restrictions or on demand, free of charge or for a fee, and for which purposes. The aim is to enable economic stakeholders who use the data for purposes of public interest to receive preferential access conditions. In its report, the Federal Council concludes that it is not feasible to design and introduce criteria to identify different user groups and their needs or to predict the use of data for the public good. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Furthermore, the current infrastructure is unable to implement the system of regulation envisaged. The complete overhaul of the technical data management systems and processes would involve considerable costs. The existing organisational and legal framework would also have to be reviewed and developed. The report decides that in order to maximise the benefit of government data to society and the economy, they should be disseminated without discrimination and free of charge in the form of OGD. Publishing open government data reinforces transparency, participation and innovation in all sectors of society.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Open government data (OGD) are public sector data that the administration makes available in the public’s interest. They are published in open formats, are free of charge and machine readable so they can be reused free of charge and encourage the creation of new business models. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Petra Keller Gueguen, FSO, Staff division STAB, tel.: +41 58 463 62 04, email: Petra.KellerGueguen@bfs.admin.ch FSO Media Service, tel.: +41 58 463 60 13, email: media@bfs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
