<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83970" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1089" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Innosuisse – Schweizerische Agentur für Innovationsförderung</name>
      <name lang="fr">Innosuisse – Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation</name>
      <name lang="it">Innosuisse – Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione</name>
      <name lang="en">Innosuisse – Swiss Innovation Promotion Agency</name>
      <www lang="de">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="it">https://www.innosuisse.ch</www>
      <www lang="en">https://www.innosuisse.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Parmelin für bilaterale Kontaktpflege in Schweden</title>
      <lead>Zum Auftakt seines Präsidialbesuchs in Schweden ist Bundespräsident Guy Parmelin am Montag, 14. Juni 2021, von König Carl XVI. Gustaf empfangen worden. Anschliessend standen separate Gespräche mit Premierminister Stefan Löfven, Unternehmens-, Industrie- und Innovationsminister Ibrahim Baylan und der Ministerin für höhere Bildung und Forschung, Matilda Ernkrans, auf dem Programm sowie ein Höflichkeitsbesuch bei Parlamentspräsident Andreas Norlén. Die Innovationsagenturen der Schweiz und Schwedens unterzeichneten eine Absichtserklärung zur Vertiefung ihrer seit 2013 bestehenden Zusammenarbeit.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In den Gesprächen auf Regierungsebene würdigten beide Seiten die bilateralen Beziehungen. Schweden sei für die Schweiz ein wichtiger Partner, zumal beide Länder auf internationaler Ebene weitgehend identische Werte vertreten, erklärte der Bundespräsident. Das grosse Potential in den Beziehungen soll künftig noch intensiver genutzt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Sprache kamen namentlich die gleichgerichteten Ansichten beim Umweltschutz, bei der Abrüstung und bei den Menschenrechten, wie sie die Schweiz und Schweden etwa im Rahmen der Vereinten Nationen und der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) einbringen. Schweden hat derzeit den Vorsitz der OSZE inne, deren Stärkung für die Schweiz ein aussenpolitisches Ziel darstellt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Gespräche drehten sich des Weiteren um die wirtschaftlichen Massnahmen zum Umgang mit der Pandemie und die Wege aus der Krise. Mit Blick auf die Europapolitik tauschte sich Bundespräsident Parmelin mit seinen Gesprächspartnern über die letzten Entwicklungen aus, insbesondere über den Entscheid des Bundesrates, das Institutionelle Abkommen mit der Europäischen Union (EU) nicht abzuschliessen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz möchte aber die enge, vielfältige Partnerschaft mit der EU und ihren Mitgliedstaaten weiterhin pflegen. In diesem Zusammenhang betonte der Bundespräsident, dass die Forschungskooperation ein wesentliches Element der Beziehungen bildet. Es ist demnach im beiderseitigen Interesse rasch Verhandlungen über die Teilnahme der Schweiz am Forschungsrahmenprogramm Horizon Europe aufzunehmen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als zwei der innovativsten Länder pflegen die Schweiz und Schweden einen engen Austausch in Fragen der Forschung. Der Bundespräsident kam in Stockholm mit Vertreterinnen und Vertretern der schwedischen Wissenschaft zusammen. Zur Delegation zählten auch Staatssekretärin Martina Hirayama, Direktorin des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI), sowie Innosuisse-Direktorin Annalise Eggimann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Anwesenheit des Bundespräsidenten und von Premierminister Löfven wurde am Montag eine Absichtserklärung zwischen den Innovationsagenturen Innosuisse und Vinnova zur Vertiefung der Kooperation unterzeichnet. Sowohl in Schweden als auch in der Schweiz ist Innovation von grosser Bedeutung für den Wirtschaftsstandort. Innosuisse und Vinnova wollen deshalb gemeinsame Innovationsprojekte zwischen Unternehmen und Hochschulen beider Länder verstärkt fördern. Vor allem im Industrie- und Hightech-Bereich soll die gemeinsame Forschung und Entwicklung zu neuartigen Lösungen auf dem Markt führen. Diese Kooperation bietet Schweizer KMU, Grossunternehmen sowie Forschungsinstituten die Möglichkeit, eng mit schwedischen Partnern zusammenzuarbeiten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF Tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="217522">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Schweden</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/vertretungen-und-reisehinweise/schweden/bilatereale-beziehungenschweizschweden.html#:~:text=Geschichte%20der%20bilateralen%20Beziehungen&amp;text=Schweden%20anerkannte%20die%20Schweizer%20Neutralit%C3%A4t,eine%20st%C3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le président de la Confédération en visite en Suède pour entretenir les contacts bilatéraux</title>
      <lead>Coup d’envoi de sa visite présidentielle en Suède, le président de la Confédération, Guy Parmelin, a été reçu lundi 14 juin par le roi, Carl XVI Gustaf. Il s’est ensuite entretenu individuellement avec le premier ministre, Stefan Löfven, le ministre des entreprises, de l’industrie et de l’innovation, Ibrahim Baylan, et la ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche, Matilda Ernkrans. Il a également rencontré le président du Parlement, Andreas Norlén, dans le cadre d’une visite de courtoisie. Les agences suisse et suédoise pour l’encouragement de l’innovation ont par ailleurs signé une déclaration d’intention en vue d’approfondir la coopération qu’elles ont lancée en 2013.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lors de ces entretiens au niveau gouvernemental, les parties ont fait l’éloge des relations bilatérales : la Suède est pour la Suisse un partenaire important, d’autant que les deux pays partagent de nombreuses valeurs quant aux questions internationales, a déclaré le président de la Confédération, avant d’ajouter que le grand potentiel de ces relations devra être davantage utilisé à l’avenir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La protection de l’environnement, le désarmement et les droits de l’homme, des sujets sur lesquels la Suisse et la Suède ont des positions communes qu’elles défendent par exemple auprès des Nations Unies et de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), ont également été discutés. C’est la Suède qui préside actuellement l’OSCE, dont le renforcement est d’ailleurs l’un des objectifs de politique extérieure de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entretiens ont également porté sur les mesures économiques de lutte contre la pandémie et les moyens de sortir de la crise. Guy Parmelin et ses interlocuteurs ont parlé des dernières évolutions de la politique européenne, notamment de la décision du Conseil fédéral de ne pas conclure l’accord institutionnel avec l’Union européenne (UE). La Suisse souhaite toutefois poursuivre son partenariat étroit et diversifié avec l’UE et ses pays membres. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ce contexte, le président de la Confédération a souligné que la coopération dans le domaine de la recherche est essentielle, raison pour laquelle il est dans l’intérêt des deux parties d’engager rapidement les négociations sur la participation de la Suisse au programme-cadre de recherche Horizon Europe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse et la Suède, qui comptent parmi les pays les plus novateurs, entretiennent des contacts étroits dans le domaine de la recherche. Le président de la Confédération a rencontré à Stockholm des représentants des milieux scientifiques suédois. Martina Hirayama, secrétaire d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI), et Annalise Eggimann, directrice d’Innosuisse, ont elles aussi fait partie de la délégation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le lundi, une déclaration d’intention entre les agences pour l’encouragement de l’innovation Innosuisse et Vinnova visant à approfondir la coopération a été signée, en présence de Guy Parmelin et de Stefan Löfven. En Suède comme en Suisse, l’innovation est d’une grande importance pour la place économique. C’est pourquoi Innosuisse et Vinnova entendent encourager davantage des projets conjoints dans ce domaine entre des entreprises et des hautes écoles des deux pays. Dans le secteur de l’industrie et de la haute technologie surtout, la recherche et le développement communs doivent mener à de nouvelles solutions sur le marché. Cette coopération offre la possibilité aux PME, aux grandes entreprises et aux instituts de recherche suisses de travailler étroitement avec des partenaires suédois.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG DEFR tél. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="217523">
        <title>Relations bilatérales Suisse-Suède</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/representations-et-conseils-aux-voyageurs/suede/suisse-suede.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Presidente della Confederazione Parmelin in visita in Svezia per coltivare i contatti bilaterali</title>
      <lead>All’inizio della sua visita presidenziale in Svezia, lunedì 14 giugno 2021, il Presidente della Confederazione Guy Parmelin è stato ricevuto da re Carlo XVI Gustavo. Il presidente della Confederazione si è in seguito intrattenuto individualmente con il Primo ministro Stefan Löfven, il Ministro delle imprese, dell’industria e dell’innovazione Ibrahim Baylan e la Ministra della formazione e della ricerca Matilda Ernkrans, e ha incontrato il Presidente del Parlamento Andreas Norlén nel quadro di una visita di cortesia. Le agenzie svizzera e svedere per la promozione dell’innovazione hanno inoltre firmato una dichiarazione d’intenti volta ad intensificare la cooperazione esistente dal 2013. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nei colloqui sul piano governativo, entrambe le Parti hanno reso omaggio alle relazioni bilaterali. La Svezia è un partner importante per la Svizzera, tanto più che i due Paesi condividono gli stessi valori a livello internazionale, ha dichiarato il presidente della Confederazione. Il grande potenziale di queste relazioni andrà sfruttato ancora più intensamente in futuro. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La protezione dell’ambiente, il disarmo e i diritti umani – argomenti per i quali la Svizzera e la Svezia hanno la stessa linea di pensiero, che difendono in seno alle Nazioni Unite e all’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE) – sono parimenti stati discussi. La Svezia presiede attualmente l’OSCE, il cui rafforzamento è un obiettivo di politica estera della Svizzera. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I colloqui si sono altresì concentrati sulle misure economiche di lotta contro la pandemia e sui mezzi dispiegati per uscire dalla crisi. Il presidente della Confederazione e i suoi interlocutori hanno discusso degli ultimi sviluppi della politica europea, in particolare della decisione del Consiglio federale di non concludere l’accordo istituzionale con l’Unione europea (UE). Rimane tuttavia grande desiderio della Svizzera continuare a mantenere un partenariato stretto e multiforme con l’UE e i suoi Stati membri. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In questo contesto, il presidente della Confederazione ha sottolineato che la cooperazione nel settore della ricerca è un elemento essenziale. È quindi nell’interesse di entrambe le Parti avviare rapidamente i negoziati sulla partecipazione della Svizzera al programma quadro di ricerca Horizon Europe. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera e la Svezia, che sono annoverati tra i Paesi più innovativi, intrattengono uno stretto scambio sui temi della ricerca. Il presidente della Confederazione ha incontrato a Stoccolma i rappresentanti della comunità scientifica svedese. La delegazione svizzera comprendeva anche la Segretaria di Stato Martina Hirayama, direttrice della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI), e la direttrice di Innosuisse Annalise Eggimann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla presenza del presidente della Confederazione e del Primo ministro Löfven, lunedì è stata firmata una dichiarazione d’intenti fra le agenzie per la promozione dell’innovazione Innosuisse e Vinnova, volta a intensificarne la cooperazione. Sia in Svezia che in Svizzera, l’innovazione riveste grande importanza per la piazza economica. Innosuisse e Vinnova intendono quindi promuovere maggiormente progetti d’innovazione comuni tra aziende e università dei due Paesi. Soprattutto nei settori industriale e dell’alta tecnologia, la ricerca e lo sviluppo congiunti dovrebbero portare a soluzioni innovative sul mercato. Questa cooperazione offre alle PMI, alle grandi aziende e agli istituti di ricerca svizzeri l’opportunità di operare in stretta collaborazione con i partner svedesi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="217524">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Svezia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/rappresentanze-e-consigli-di-viaggio/svezia/svizzera-svezia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Parmelin in Sweden for bilateral exchange</title>
      <lead>President Guy Parmelin was received by King Carl XVI Gustaf at the start of his visit to Sweden on Monday, 14 June 2021. He then met separately with Prime Minister Stefan Löfven, Minister for Business, Industry and Innovation Ibrahim Baylan and Minister for Higher Education and Research Matilda Ernkrans, and paid a courtesy visit to Speaker of the Riksdag Andreas Norlén. The innovation agencies of Switzerland and Sweden signed a memorandum of understanding to further deepen their cooperation, which has been ongoing since 2013.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Both sides acknowledged the existing good bilateral relations in their talks at government level. The President of the Confederation explained that Sweden is an important partner for Switzerland because the two countries represent largely identical values on the international stage. The great potential this presents will be used even more intensively in the future.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The two countries’ similar views on environmental protection, disarmament and human rights – views they represent, for instance, in their work with the United Nations or the Organisation for Security and Co-operation in Europe (OSCE) – were also discussed. One of Switzerland’s foreign policy objectives is strengthening the OSCE, currently chaired by Sweden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The talks also focused on economic measures to deal with the pandemic and ways out of the crisis. With regard to European policy, President Parmelin exchanged views on the latest developments, in particular on the Federal Council's decision not to go forward with the planned institutional agreement with the European Union. Despite this decision, Switzerland intends to continue its close and multifaceted partnership with the EU and its member states. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In this context, Mr Parmelin emphasised that research cooperation with the EU and its member states is essential, and that it is in the interest of both sides to quickly begin negotiations on Switzerland's participation in the Horizon Europe Research Framework Programme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; As two of the most innovative countries, Switzerland and Sweden maintain close exchanges on research issues. Mr Parmelin met with representatives of the Swedish scientific community in Stockholm. The Swiss delegation also included the Director of the State Secretariat for Education, Research and Innovation (SERI), State Secretary Martina Hirayama, and the Director of Innosuisse, Annalise Eggimann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With the President Parmelin and Prime Minister Löfven present, a memorandum of understanding was signed on Monday between the innovation agencies Innosuisse and Vinnova to deepen cooperation between the two. As innovation is extremely important to both Sweden and Switzerland as business locations, Innosuisse and Vinnova want to promote joint innovation projects between companies and universities in both countries. Especially in the industrial and high-tech sectors, joint research and development will lead to novel solutions on the market. This cooperation offers Swiss SMEs, large companies and research institutes the opportunity to work closely with Swedish partners.&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>GS-EAER Communications Tel. +41 58 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="217525">
        <title>Bilateral relations Switzerland-Sweden</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/representations-and-travel-advice/sweden/switzerland-sweden.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
