<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="84040" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dirk Reich wird Mitglied des Verwaltungsrates der Post</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 18. Juni 2021 entschieden, dass Dirk Reich an der ausserordentlichen Generalversammlung der Schweizerischen Post AG vom 22. Juni 2021 als Mitglied des Verwaltungsrates gewählt werden soll. Er tritt die Nachfolge von Peter Hug an, welcher auf eine Wiederwahl verzichtet hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Post steht vor grossen Herausforderungen. Das veränderte Kundenverhalten und die fortschreitende Digitalisierung führen zu einem kontinuierlichen Mengenrückgang im Briefgeschäft. Der Finanzdienstleistungsmarkt leidet unter dem anhaltenden Tiefzinsumfeld. Unter diesen Voraussetzungen schwindet die Ertragskraft der Post rasch. Die Post hat in ihrer Strategie 2021-2024 Massnahmen definiert, um dieser Entwicklung entgegenzuwirken. Einer der Hauptpfeiler der neuen Strategie sieht Investitionen und Akquisitionen im Bereich Logistik vor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dirk Reich (geb. 1963) ist deutscher und Schweizer Staatsbürger. Seine Muttersprachen sind Deutsch und Englisch, zudem spricht er fliessend Französisch. Herr Reich absolvierte eine kaufmännische Ausbildung bei der Lufthansa AG und studierte Betriebswirtschaftslehre. Von 1994 bis 2013 war er in verschiedenen Funktionen (ab 2001 als Mitglied der Konzernleitung) beim Logistikunternehmen Kühne und Nagel in der Schweiz tätig. Von 2014 bis 2016 war er CEO der Cargolux Airlines International in Luxemburg. Seit 2016 widmet sich Dirk Reich ausschliesslich seinen Verwaltungsratsmandaten. So war er unter anderem von 2017 bis 2019 Verwaltungsrat der Panalpina Group.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dirk Reich verfügt damit über langjährige Management-Erfahrungen in der internationalen Logistik, insbesondere im Bereich Mergers and Acquisitions. Angesichts der anstehenden Herausforderungen der Post sind diese Kompetenzen von zentraler Bedeutung für die Weiterentwicklung des Unternehmens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dirk Reich nommé membre du conseil d’administration de la Poste</title>
      <lead>Lors de sa séance du 18 juin 2021, le Conseil fédéral a proposé que Dirk Reich soit nommé membre du conseil d’administration lors de l’assemblée générale extraordinaire de La Poste SA du 22 juin 2021. Dirk Reich succède à Peter Hug, qui a renoncé à un nouveau mandat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Poste est confrontée à d’importants défis. L’évolution du comportement des clients et les progrès de la numérisation engendrent un recul continu des volumes dans le secteur du courrier. Le marché des services financiers souffre de la faiblesse persistante des taux d’intérêt. Dans ces conditions, la capacité de rendement de la Poste diminue rapidement. Dans sa stratégie 2021-2024, la Poste a défini des mesures pour contrer cette évolution. L’un des axes principaux de cette nouvelle stratégie prévoit des investissements et des acquisitions dans le domaine de la logistique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dirk Reich, né en 1963, est de nationalité suisse et allemande. Il a pour langues maternelles l’allemand et l’anglais et parle couramment le français. Monsieur Reich a effectué un apprentissage de commerce chez Lufthansa AG et a fait des études en économie d’entreprise. De 1994 à 2013, il a occupé différentes fonctions (dès 2001 en tant que membre de la direction du groupe) au sein de l’entreprise de logistique Kühne &amp; Nagel en Suisse. De 2014 à 2016, il a été le CEO de Cargolux Airlines International au Luxembourg. Depuis 2016, Dirk Reich se consacre exclusivement à ses mandats d’administrateur. Il a notamment siégé au conseil d’administration du groupe Panalpina de 2017 à 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dirk Reich dispose donc d’une longue expérience en management dans le secteur de la logistique internationale, notamment dans le domaine des M&amp;A (Mergers and Acquisitions). Face aux défis qui attendent la Poste, ces compétences sont d’une grande importance pour le développement de l’entreprise.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dirk Reich nuovo membro del consiglio di amministrazione della Posta</title>
      <lead>Nella sua seduta del 18 giugno 2021, il Consiglio federale ha deciso di sostenere la candidatura di Dirk Reich quale nuovo membro del consiglio di amministrazione in occasione dell’assemblea generale straordinaria della Posta Svizzera SA prevista per il prossimo 22 giugno 2021. Dirk Reich succederà a Peter Hug, che ha rinunciato a ricandidarsi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Posta è chiamata ad affrontare grandi sfide. Le mutate abitudini della clientela e la crescente digitalizzazione comportano una costante diminuzione del volume di lettere. Il mercato dei servizi finanziari soffre il persistente basso livello dei tassi d’interesse. A seguito di queste condizioni, la redditività della Posta sta calando rapidamente. Con la sua strategia 2021-2024, la Posta ha definito una serie di misure per contrastare questa evoluzione. Uno dei pilastri principali della nuova strategia prevede investimenti e acquisizioni nel settore della logistica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dirk Reich (1963) ha una doppia cittadinanza (tedesca e svizzera) e le sue lingue principali sono tedesco e inglese, con ottime competenze in francese. Dirk Reich ha seguito una formazione commerciale presso la Lufthansa AG e ha studiato economia aziendale. Dal 1994 al 2013 è stato attivo in Svizzera, ricoprendo diverse funzioni presso l’azienda di logistica Kühne und Nagel (dal 2001 come membro di direzione). Dal 2014 fino al 2016 è stato CEO della Cargolux Airlines International in Lussemburgo. Dal 2016 Dirk Reich si dedica esclusivamente ai suoi mandati in seno a diversi consigli di amministrazione, tra cui quello di Panalpina Group dal 2017 al 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dirk Reich dispone quindi di una pluriennale esperienza gestionale nella logistica internazionale, in particolare nel settore Mergers and Aquisitions. In considerazione delle sfide incombenti che la Posta dovrà affrontare, il bagaglio di competenze di Dirk Reich è di fondamentale importanza per l’ulteriore sviluppo dell’azienda.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="890" org-id="804">
        <name lang="de">Personelles</name>
        <name lang="fr">Personelles</name>
        <name lang="it">Personelles</name>
        <name lang="en">Personelles</name>
      </keyword>
      <keyword id="910" org-id="804">
        <name lang="de">Post</name>
        <name lang="fr">Poste</name>
        <name lang="it">Posta</name>
        <name lang="en">Post</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
