<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83799" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2021-06-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt verschiedene revidierte Verordnungen im Energiebereich in Kraft</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 4. Juni 2021 verschiedene revidierte Verordnungen im Energiebereich verabschiedet. Sie treten am 1. Juli 2021 in Kraft. Das revidierte Verordnungspaket umfasst eine Totalrevision der Rohrleitungssicherheitsverordnung sowie der Safeguardsverordnung. Weiter geht es um Teilrevisionen der Leitungsverordnung, der Niederspannungs-Installationsverordnung, der Verordnung über das Plangenehmigungsverfahren für elektrische Anlagen und der Energieeffizienzverordnung. Die Vernehmlassung zu diesem Revisionspaket wurde vom 28. September 2020 bis 11. Januar 2021 durchgeführt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Totalrevision der Rohrleitungssicherheitsverordnung (RLSV)&lt;/b&gt; passt diese dem neuesten Stand der Technik und der Praxis der Aufsichtsbehörden an. Ziel ist unter anderem die Verbesserung des Schutzes von Mensch und Umwelt. So sollen Schutzbereiche in das Kataster für öffentlich-rechtliche Beschränkungen (ÖREB) aufgenommen werden. Weiter erfolgen Anpassungen bei der Trassee-Kontrolle, bei den Dichtheits­prüfungen für Leitungen zum Transport von flüssigen Brenn- und Treibstoffen, sowie beim Leitungs­bruch-Erkennungssystem für Erdgashochdruckleitungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der &lt;b&gt;Totalrevision der Safeguardsverordnung (SaV)&lt;/b&gt; wird das Konzept «Safeguards by Design» bei der Planung neuer Anlagen eingeführt (wie beispielsweise bei einem geologischen Tiefenlager und dessen Oberflächenanlagen). Die den Safeguardsmassnahmen unterstellten Materialien und Lokalitäten werden definiert, die praxisgerechte Anwendung der Safeguardsmassnahmen auf Materialien ausserhalb von Anlagen wird verbessert und es werden Melde- und Freigabepflichten der Bewillig­ungsinhaber eingeführt. Ebenfalls werden die Anhänge der Verordnung vereinfacht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Teilrevision der Leitungsverordnung (LeV)&lt;/b&gt; präzisiert die Regelungen zum Mehrkostenfaktor. Der Mehrkostenfaktor ist im geltenden Elektrizitätsgesetz festgelegt. Er regelt, dass eine Leitung des Verteilnetzes (Allgemeinstrom) in die Erde verlegt werden muss (Erdverkabelung), wenn die Gesamtkosten im Vergleich zu einer Freileitung einen bestimmten Faktor (Mehrkostenfaktor) nicht überschreiten. Die Verordnung wird nun dahingehend präzisiert, dass im Umkehrschluss grundsätzlich eine Freileitung erstellt werden muss, wenn der Mehrkostenfaktor überschritten wird. Weiter wird die Bestimmung, wonach ein Erdkabel auch dann gebaut werden kann, wenn aufgrund des Mehrkostenfaktors eine Freileitung gebaut werden müsste, präzisiert: In diesem Fall dürfen die den Mehrkostenfaktor überschreitenden Mehrkosten nicht über das Netznutzungsentgelt sozialisiert, sondern müssen von Dritten getragen werden. Den Nachweis dieser Drittfinanzierung muss der Projektant bereits im Plangenehmigungsverfahren erbringen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Teilrevision der Niederspannungs-Installationsverordnung (NIV)&lt;/b&gt; ändert die Zulassungsbedingungen für die Prüfung zur Erlangung einer eingeschränkten Installationsbewilligung für besondere elektrischen Anlagen (zum Beispiel Photovoltaikanlagen). Damit wird es für Berufsfachleute aus der Gebäudehüllen- und Dachdeckerbranche einfacher, eine Installationsbewilligung für solche Anlagen zu erhalten. Flankierend werden die Netzbetreiberinnen ausdrücklich verpflichtet, derartige Anlagen nach Fertigstellung beim Eidgenössischen Starkstrominspektorat (ESTI) zu melden. Das ESTI seinerseits verstärkt seine Stichprobenkontrollen der betreffenden Installationen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der &lt;b&gt;Teilrevision der Verordnung über das Plangenehmigungsverfahren für elektrische Anlagen (VPeA)&lt;/b&gt; wird die Plangenehmigungspflicht für Energieerzeugungsanlagen, die mit einem Niederspannungsverteilnetz verbunden sind, aufgehoben. Betroffen davon sind beispielsweise Photovoltaikanlagen und Notstromgeneratoren. Solche Anlagen können damit einfacher, günstiger und schneller realisiert werden. Durch die verstärkte Stichprobenkontrolle durch das ESTI (siehe Teilrevision NIV) kann die Sicherheit solcher Anlagen auch ohne Plangenehmigungsverfahren gewährleistet werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Teilrevision der Energieeffizienzverordnung (EnEV)&lt;/b&gt; bringt dem Bundesamt für Energie BFE die Kompetenz, alle serienmässig hergestellten Anlagen und Geräte und ihre Bestandteile stichprobenweise energietechnisch zu überprüfen. Dies auch ohne vorgängige Kontrolle der technischen Unterlagen. So soll die Einhaltung der Vorschriften der EnEV, die künftig auch auf die Umweltschutz- und Chemikaliengesetzgebung verweist, besser und umfassender kontrolliert werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Medien + Politik BFE, +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="217142">
        <title>Revidierte Erlasstexte und Erläuterungen</title>
        <uri>https://pubdb.bfe.admin.ch/de/sammlungen/beilage-medienmitteilung-bundesrat-setzt-verschiedene-revidierte-verordnungen-im-energiebereich-in-kraft</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="217123">
        <title>Vernehmlassungsunterlagen und Stellungnahmen</title>
        <uri>https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/6020/53/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-06-04 11:23" type="R"/>
        <revision date="2021-06-04 14:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en vigueur plusieurs ordonnances révisées dans le domaine de l’énergie</title>
      <lead>Le 4 juin 2021, le Conseil fédéral a adopté plusieurs ordonnances révisées dans le domaine de l’énergie. Elles entreront en vigueur le 1er juillet 2021. Le train d’ordonnances inclut la révision totale de l’ordonnance sur la sécurité des installations de transport par conduites ainsi que de l’ordonnance sur l’application de garanties. Il contient également des révisions partielles de l’ordonnance sur les lignes électriques, de l’ordonnance sur les installations à basse tension, de l’ordonnance sur la procédure d’approbation des plans des installations électriques et de l’ordonnance sur les exigences relatives à l’efficacité énergétique. La consultation sur ce projet de révision a été menée du 28 septembre 2020 au 11 janvier 2021. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec la &lt;b&gt;révision totale de l’ordonnance sur la sécurité des installations de transport par conduites (OSITC)&lt;/b&gt;, celle-ci est adaptée à l’état de la technique le plus récent et à la pratique actuelle des autorités de surveillance. Le but est, notamment, d’améliorer la protection de la population et de l’environnement. Elle prévoit l’inscription de périmètres de protection dans le cadastre des restrictions de droit public à la propriété foncière (RDPPF). Des changements sont par ailleurs apportés au contrôle du tracé, aux exigences relatives aux contrôles de l’étanchéité des conduites transportant des combustibles ou des carburants liquides ainsi qu’au système de détection des ruptures de conduite pour les gazoducs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec la&lt;b&gt; révision totale de l’ordonnance sur l’application de garanties (OAGa)&lt;/b&gt;, le concept de «safeguards by design» est introduit. Il désigne la prise en compte des mesures de garanties dès la planification de nouvelles installations (telles qu’un dépôt en couches géologiques profondes et ses installations de surface). De plus, les matières et les infrastructures soumises aux mesures de garanties sont définies, l’application des mesures de garanties aux matières présentes en dehors des installations est améliorée et axée sur la pratique, et des obligations de déclaration et de validation sont introduites pour le détenteur d’une autorisation. Les annexes de l’ordonnance sont par ailleurs simplifiées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;b&gt;révision partielle de l’ordonnance sur les lignes électriques (OLEl)&lt;/b&gt; précise les modalités applicables au facteur de surcoût. Celui-ci est défini dans la loi sur les installations électriques en vigueur, qui prévoit qu’une ligne du réseau de distribution (électricité domestique) doit être réalisée sous forme de ligne souterraine (câblage) dans la mesure où la différence entre les coûts totaux avec la ligne souterraine et les coûts totaux pour la réalisation d’une ligne aérienne ne dépasse pas un facteur donné (facteur de surcoût). L’ordonnance précise la conclusion inverse, à savoir qu’un projet doit en principe être réalisé en tant que ligne aérienne si le facteur de surcoût est dépassé. De plus, la disposition prévoyant qu’une ligne souterraine peut être construite même si, du fait du facteur de surcoût, une ligne aérienne devrait être conçue, est précisée: dans ce cas, les surcoûts ne doivent pas être répercutés sur la collectivité via la rémunération pour l’utilisation du réseau, mais pris en charge par des tiers. Le responsable de projet doit apporter la preuve de cette prise en charge déjà lors de la procédure d’approbation des plans. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;b&gt;révision partielle de l’ordonnance sur les installations à basse tension (OIBT)&lt;/b&gt; modifie les conditions d’admission à l’examen permettant l’obtention de l’autorisation d’exécuter des travaux sur des installations spéciales, par exemple photovoltaïques (autorisation d’installer limitée). Les couvreurs et autres professionnels travaillant sur l’enveloppe des bâtiment pourront ainsi obtenir plus facilement une autorisation d’installer pour de telles installations. À titre de mesure d’accompagnement, les gestionnaires de réseau seront explicitement tenus d’annoncer l’achèvement des installations de ce type à l’Inspection fédérale des installations à courant fort (ESTI), laquelle renforcera pour sa part les contrôles sporadiques de ces installations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec&lt;b&gt; la révision partielle de l’ordonnance sur la procédure d’approbation des plans des installations électriques (OPIE)&lt;/b&gt;, l’obligation d’approbation des plans est supprimée pour les installations de production d’énergie reliées au réseau de distribution à basse tension. Cette suppression concerne notamment les installations photovoltaïques et les groupes électrogènes. La réalisation des installations concernées sera ainsi plus simple, plus rapide et moins onéreuse. Le renforcement des contrôles sporadiques par l’ESTI (voir la révision partielle de l’OIBT) assurera la sécurité de ces installations, même sans procédure d’approbation des plans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;b&gt;révision partielle de l’ordonnance sur les exigences relatives à l’efficacité énergétique (OEEE)&lt;/b&gt; confère à l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) la compétence d’ordonner une expertise énergétique, effectuée par échantillonnage, de toute installation et de tout appareil fabriqué en série ainsi que de ses composants, et ce, même en l’absence de contrôle préalable de la documentation technique. L’OEEE renvoie dorénavant à la législation sur la protection de l’environnement et à celle sur les produits chimiques. Le respect des dispositions de l’ordonnance s'en trouvera amélioré et plus exhaustif. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Médias et politique OFEN, +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="217143">
        <title>Textes révisés du train d’ordonnances</title>
        <uri>https://pubdb.bfe.admin.ch/fr/sammlungen/beilage-medienmitteilung-bundesrat-setzt-verschiedene-revidierte-verordnungen-im-energiebereich-in-kraft</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="217124">
        <title>Dossiers de consultation et avis</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/fr/consultation-procedures/ended/2020#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/6020/53/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-06-04 11:23" type="R"/>
        <revision date="2021-06-04 14:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone in vigore le revisioni di diverse ordinanze nel settore energetico</title>
      <lead>Il 4 giugno 2021, il Consiglio federale ha adottato le revisioni di diverse ordinanze nel settore energetico, la cui entrata in vigore è prevista per il 1° luglio 2021. Il pacchetto di ordinanze include la revisione totale dell'ordinanza sulla sicurezza degli impianti di trasporto in condotta e dell'ordinanza sull'applicazione delle salvaguardie, nonché le revisioni parziali dell'ordinanza sulle linee elettriche, dell'ordinanza sugli impianti a bassa tensione, dell'ordinanza sulla procedura d’approvazione dei piani di impianti elettrici e dell'ordinanza sull’efficienza energetica. La consultazione su questo pacchetto di revisioni è stata condotta dal 28 settembre 2020 all'11 gennaio 2021. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;revisione totale dell'ordinanza sulla sicurezza degli impianti di trasporto in condotta (OSITC)&lt;/strong&gt; adegua il testo normativo allo stato della tecnica e alla prassi delle autorità di sorveglianza. Uno degli obiettivi è quello di migliorare la protezione delle persone e dell'ambiente. I perimetri di protezione devono quindi essere iscritti nel Catasto delle restrizioni di diritto pubblico della proprietà (catasto RDPP). Sono anche apportati adeguamenti per quanto concerne il controllo del tracciato, le prove di tenuta delle condotte per il trasporto di combustibili o carburanti liquidi, nonché il sistema che individua le rotture delle condotte per i gasdotti ad alta pressione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la &lt;strong&gt;revisione totale dell'ordinanza sulle salvaguardie&lt;/strong&gt; viene introdotto il concetto di «Safeguards by Design» nella progettazione di nuovi impianti (ad esempio un deposito in strati geologici profondi e i relativi impianti in superficie). Inoltre, il nuovo testo definisce i materiali e i luoghi assoggettati alle misure di salvaguardia, ottimizza l’applicazione di queste misure ai materiali fuori dagli impianti, introduce obblighi di dichiarazione e approvazione a carico del titolare della licenza e, infine, semplifica gli allegati dell'ordinanza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;revisione parziale dell'ordinanza sulle linee elettriche (OLEl)&lt;/strong&gt; precisa la disciplina del fattore dei costi aggiuntivi, stabilito nella legge sugli impianti elettrici attualmente in vigore. Il fattore dei costi aggiuntivi sancisce che una linea della rete di distribuzione (corrente generale) deve essere posata come cavo interrato (interramento), se i costi complessivi non superano di un determinato fattore (fattore dei costi aggiuntivi) i costi complessivi derivanti dalla realizzazione di una linea aerea. Nell’ordinanza si precisa che, come argomento inverso, un progetto deve essere eseguito in linea di principio come linea aerea quando viene superato il fattore dei costi aggiuntivi. Inoltre, viene precisata la disposizione secondo la quale è possibile eseguire una linea con cavi interrati anche quando, a causa del fattore dei costi aggiuntivi, si dovrebbe costruire una linea aerea. In tal caso, i costi aggiuntivi che superano il fattore dei costi aggiuntivi non devono essere coperti attraverso i corrispettivi per l’utilizzazione della rete, ma devono essere assunti da terzi. La prova che dimostra il finanziamento da parte di terzi deve essere fornita dal progettista già nell’ambito della procedura d’approvazione dei piani.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;revisione parziale dell'ordinanza sugli impianti a bassa tensione (OIBT)&lt;/strong&gt; modifica le condizioni di ammissione all'esame per l'ottenimento di un'autorizzazione d'installazione limitata per gli impianti elettrici speciali (ad es. impianti fotovoltaici). Per i professionisti del settore degli involucri edilizi e della copertura dei tetti sarà più facile ottenere un'autorizzazione d'installazione per simili impianti. Inoltre, i gestori di rete sono espressamente obbligati a notificare il completamento di tali impianti all'Ispettorato federale degli impianti a corrente forte (ESTI). L'ESTI, dal canto suo, potenzia i controlli saltuari degli impianti in questione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la &lt;strong&gt;revisione parziale dell'ordinanza sulla procedura d’approvazione dei piani di impianti elettrici (OPIE)&lt;/strong&gt; viene abrogato l'obbligo d’approvazione dei piani per gli impianti di produzione di energia collegati a una rete di distribuzione a bassa tensione. Questo riguarda ad esempio gli impianti fotovoltaici e i generatori d'emergenza. Tali impianti potranno pertanto essere realizzati in modo più facile, economico e rapido. Grazie al potenziamento dei controlli saltuari da parte dell'ESTI (cfr. revisione parziale OIBT), la sicurezza di tali impianti può essere garantita anche in assenza di una procedura d’approvazione dei piani. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;revisione parziale dell'ordinanza sull’efficienza energetica (OEEne)&lt;/strong&gt; conferisce all'Ufficio federale dell'energia (UFE) la competenza di procedere a un'omologazione energetica di tutti gli impianti e gli apparecchi prodotti in serie e dei loro componenti, anche senza previo controllo dei documenti tecnici. Ciò consentirà di controllare meglio e in modo più completo il rispetto dell'OEEne, che in futuro rimanderà anche alla legge sulla protezione dell’ambiente e a quella sui prodotti chimici.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Capo Media e politica UFE, tel. +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="217144">
        <title>Testi rivisti del pacchetto di ordinanze</title>
        <uri>https://pubdb.bfe.admin.ch/it/sammlungen/beilage-medienmitteilung-bundesrat-setzt-verschiedene-revidierte-verordnungen-im-energiebereich-in-kraft</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="217125">
        <title>Documenti della consultazione e pareri</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/it/consultation-procedures/ended/2020#https://fedlex.data.admin.ch/eli/dl/proj/6020/53/cons_1</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2021-06-04 11:23" type="R"/>
        <revision date="2021-06-04 14:13" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="804">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
