<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="83820" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-06-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat genehmigt die Erneuerung des Verpflichtungskredits für die internationale Migrationszusammenarbeit</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 4. Juni 2021 beschlossen, dem Parlament einen Verpflichtungskredit für die internationale Zusammenarbeit im Migrations- und Rückkehrbereich zu beantragen. Dieser Kredit beläuft sich auf 74 Millionen Franken für den Zeitraum 2022–2026. Er ersetzt den bisherigen Kredit, der Ende dieses Jahres ausläuft. Angesichts der bisher positiven Ergebnisse aber auch des wachsenden Bedarfs in diesem Bereich ist eine Erneuerung angezeigt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Verpflichtungskredit ist ein zentrales Instrument zur Umsetzung der schweizerischen Migrationsaussenpolitik, die auf eine partnerschaftliche Zusammenarbeit zwischen Herkunfts-, Transit- und Zielstaaten setzt. Mit den zugewiesenen Finanzmitteln und ihrer Expertise stärkt die Schweiz die Kapazitäten ihrer wichtigsten Partner im Bereich der Migrationssteuerung. Zudem ermöglicht dieser Kredit die Finanzierung von Projekten für eine verbesserte Zusammenarbeit im Rückkehrbereich und eine dauerhafte Reintegration der betroffenen Personen. Damit trägt die Schweiz dazu bei, irreguläre Migration zu verhindern und die Migrantinnen und Migranten in den Transitstaaten zu schützen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz hat in den vergangenen Jahren zahlreiche bilaterale Abkommen und Partnerschaften im Migrationsbereich geschlossen. Gemäss der vom Parlament und den Kantonen gewünschten Stossrichtung werden zurzeit neue Migrationsabkommen ausgehandelt. Mit dem neuen Verpflichtungskredit kann die Schweiz nicht nur Projekte im Rahmen der bestehenden Abkommen und Partnerschaften umsetzen, sondern auch auf die Bedürfnisse anderer Herkunfts- und Transitstaaten bei der Migrationssteuerung eingehen. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Wirksamkeit bestätigt &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der bisherige Verpflichtungskredit, den der Bundesrat im Jahr 2011 ohne zeitliche Befristung genehmigt hat, beläuft sich auf 110 Millionen Franken. Dieser Betrag wird Ende 2021 ausgeschöpft sein. Eine externe Evaluation hat die Relevanz und Wirksamkeit der vor Ort umgesetzten Projekte sowie die ordnungsgemässe Verwaltung des Kredits durch das Staatssekretariat für Migration (SEM) bestätigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegenwärtig wendet das SEM jährlich rund 12 Millionen Franken für die internationale Migrationszusammenarbeit auf. Dieser Betrag wird bis 2024 schrittweise auf 15 Millionen Franken pro Jahr erhöht. Diese Erhöhung trägt dem erweiterten Netz von Abkommen und Partnerschaften ebenso Rechnung wie dem erwarteten Anstieg der Anzahl Vertriebener, der sich durch die Folgen der Covid-19-Pandemie noch verstärkt hat. Wenn bis 2024 neue Migrationsabkommen und ‑partnerschaften geschlossen werden, kann dieser Kredit für die Jahre 2025 und 2026 auf bis zu 16 Millionen Franken jährlich erhöht werden. Das Parlament wird im Rahmen der Botschaft zum Voranschlag 2022 über den Verpflichtungskredit entscheiden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die über diesen Kredit finanzierten Projekte ergänzen die Massnahmen des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) im Bereich der Entwicklungszusammenarbeit. Die Aktivitäten der schweizerischen Migrationsaussenpolitik werden eng mit diesen beiden Departementen abgestimmt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="216937">
        <title>Evaluation des Verpflichtungskredits zur internationalen Zusammenarbeit in den Bereichen Migration und Rückkehr: Bericht zuhanden des Staatssekretariats für Migration</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/dam/sem/de/data/publiservice/service/forschung/2020-eval-imz-kredit.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve la poursuite du crédit d’engagement pour la coopération internationale en matière de migration</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé, lors de sa séance du 4 juin 2021, de demander au Parlement un crédit d’engagement pour la coopération internationale en matière de migration et de retours. Ce crédit s’élèvera à 74 millions de francs pour la période 2022 à 2026. L’actuel crédit d’engagement sera épuisé à la fin de cette année. Au vu des bons résultats obtenus jusqu’ici, mais aussi des besoins accrus dans ce domaine, un renouvellement s’avère nécessaire.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les crédits d'engagement constituent un instrument central de la mise en œuvre de la politique migratoire extérieure de la Suisse, qui privilégie dans ce domaine une approche partenariale entre les pays d'origine, de transit et de destination. Grâce aux fonds alloués et forte de son expertise en la matière, la Suisse renforce les capacités de ses principaux partenaires dans les domaines de la gestion des migrations et de l'asile. En outre, ces crédits permettent de financer des projets qui améliorent la coopération en matière de retour et favorisent notamment une réintégration durable des personnes concernées. Enfin, la Suisse contribue ainsi à prévenir la migration irrégulière et à protéger les migrants dans les pays de transit. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces dernières années, la Suisse a conclu de nombreux accords et partenariats bilatéraux dans ce domaine. Suivant la ligne voulue par le Parlement et les cantons, de nouveaux accords migratoires sont en cours de négociation. Le nouveau crédit d'engagement permettra à la Suisse de mettre en œuvre des projets dans le cadre des accords et partenariats existants, mais aussi de répondre aux besoins des autres pays d'origine et de transit en matière de gestion des migrations. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Efficacité confirmée &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Approuvé par le Conseil fédéral en 2011 et sans limite de temps, le crédit d'engagement en vigueur avait une dotation de 110 millions de francs. Ces fonds seront épuisés fin 2021. Une évaluation externe a confirmé la pertinence et l'efficacité des projets financés sur le terrain, ainsi que la bonne gestion de ce crédit par le Secrétariat d'État aux migrations (SEM). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement, le SEM consacre quelque 12 millions de francs par an à la coopération internationale en matière de migration. Ce montant sera progressivement porté à 15 millions de francs par an d'ici à 2024. Cette augmentation tient compte de l'extension du réseau d'accords et de partenariats, mais aussi de la hausse attendue du nombre de personnes déplacées, accentuée par les conséquences de la pandémie de Covid-19. Si de nouveaux accords et partenariats migratoires sont conclus jusqu'en 2024, ce crédit pourra être augmenté jusqu'à 16 millions de francs par an pour les années 2025 et 2026. Le Parlement se prononcera sur ce crédit d'engagement lorsqu'il adoptera le budget 2022. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les projets financés par ce crédit complètent les actions menées par le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et par le Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche (DEFR) en matière de coopération au développement. Les activités déployées dans le cadre de la politique migratoire internationale de la Suisse sont étroitement coordonnées avec ces deux départements.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="216937">
        <title>Evaluation des Verpflichtungskredits zur internationalen Zusammenarbeit in den Bereichen Migration und Rückkehr: Bericht zuhanden des Staatssekretariats für Migration</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/dam/sem/de/data/publiservice/service/forschung/2020-eval-imz-kredit.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il nuovo credito d’impegno per la cooperazione internazionale in materia di migrazione</title>
      <lead>Nella riunione del 4 giugno 2021, il Consiglio federale ha deciso di chiedere al Parlamento un nuovo credito d’impegno per la cooperazione internazionale in materia di migrazione e di rimpatrio. Il credito ammonta a 74 milioni di franchi per il periodo dal 2022 al 2026 e sostituirà quello precedente, che sarà esaurito alla fine di quest’anno. Alla luce dei buoni risultati ottenuti finora e delle crescenti esigenze in questo settore, è necessario un rinnovo del credito.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il credito d'impegno costituisce uno strumento centrale per l'attuazione della politica migratoria esterna della Svizzera, che privilegia un approccio partenariale tra i Paesi d'origine, di transito e di destinazione. Grazie ai crediti stanziati e alla sua esperenzia in materia, la Svizzera rafforza le capacità dei suoi principali partner nella gestione della migrazione e dell'asilo. Inoltre, i crediti permettono di finanziare progetti tesi a migliorare la cooperazione in materia di rimpatrio e consentono in particolare un reinserimento a lungo termine delle persone rimpatriate. Infine, la Svizzera contribuisce in tal modo a prevenire la migrazione irregolare e a proteggere i migranti nei Paesi di transito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negli ultimi anni, la Svizzera ha concluso numerosi accordi e partenariati bilaterali in questo settore. In linea con le richieste del Parlamento e dei Cantoni, sono in corso di negoziazione nuovi accordi migratori. Il nuovo credito d'impegno permetterà alla Svizzera di attuare progetti nel quadro degli accordi e partenariati esistenti, ma anche di rispondere ai bisogni di altri Paesi di origine e di transito nella gestione della migrazione.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Efficacia confermata&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Il credito d'impegno precedente, approvato dal Consiglio federale nel 2011 senza limiti di tempo, ammontava a 110 milioni di franchi. Questa somma sarà esaurita alla fine del 2021. Una valutazione esterna ha confermato la pertinenza e l'efficacia dei progetti finanziati in loco e la buona gestione del credito da parte della Segreteria di Stato della migrazione (SEM).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente la SEM destina circa 12 milioni di franchi all'anno alla cooperazione internazionale in materia di migrazione. Fino al 2024 questo importo sarà progressivamente aumentato a 15 milioni di franchi all'anno. Oltre che dell'estensione della rete di accordi e di partenariati, questo aumento tiene conto anche del previsto aumento del numero di profughi, accentuato dalle conseguenze della pandemia di COVID-19. Se entro il 2024 saranno conclusi nuovi partenariati migratori, il credito potrà essere aumentato fino a 16 milioni all'anno per il 2025 e il 2026. Il Parlamento si pronuncerà sul nuovo credito d'impegno nel quadro del messaggio sul preventivo 2022.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I progetti finanziati con il credito vanno a completare le iniziative del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e del Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR) nel settore della cooperazione allo sviluppo. Le attività della Svizzera nell'ambito della politica migratoria internazionale sono strettamente coordinate con quelle di questi due Dipartimenti.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <link id="216937">
        <title>Evaluation des Verpflichtungskredits zur internationalen Zusammenarbeit in den Bereichen Migration und Rückkehr: Bericht zuhanden des Staatssekretariats für Migration</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/dam/sem/de/data/publiservice/service/forschung/2020-eval-imz-kredit.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="405">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
