<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23682" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Biometrische Daten im Pass - Der Bundesrat will vor einem Grundsatzentscheid Klarheit durch eine Machbarkeitsstudie</title>
      <lead>Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold hat den Bundesrat in seiner heutigen Sitzung über die internationalen Entwicklungen in der Frage der möglichen Integration biometrischer Daten im Pass informiert. Der Bundesrat nahm davon Kenntnis und beauftragte das EJPD, bis zum Sommer 2004 die rechtliche und technische Machbarkeit sowie die finanziellen und wirtschaftlichen Folgen einer Einführung biometrischer Daten im Pass so weit zu klären, dass ein bundesrätlicher Grundsatzentscheid über die Einführung biometrischer Daten im Schweizer Pass möglich wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat heute bereits zum dritten Mal seit Anfang 2002 die internationalen Entwicklungen und die möglichen Optionen der Schweiz in dieser Frage diskutiert. Hintergrund ist die Forderung der USA, alle ab dem 26. Oktober 2004 ausgestellten Reisepässe müssten mit biometrischen Daten versehen sein, damit eine visumsfreie Einreise in die USA weiterhin möglich ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationale Diskussion&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die internationale Diskussion über die Möglichkeiten der technischen und organisatorischen Umsetzung der US-Forderung ist von einem Abschluss noch weit entfernt. Zwar sind in der Internationalen Zivilluftfahrtorganisation ICAO - eine Unterorganisation der UNO, die für die Setzung von weltweit gültigen Standards für Reisedokumente zuständig ist - erste grundlegende Entscheide gefallen. So wurde als in Pässen zu verwendendes biometrisches Merkmal die Gesichtserkennung bestimmt, als Datenträger ein kontaktlos lesbarer Chip. Zahlreiche wichtige Fragen sind jedoch noch ungeklärt, etwa jene der Datenstruktur und der Art der Verschlüsselung. Der Stand der internationalen Diskussion lässt den Schluss zu, dass bis Oktober 2004 wohl kaum ein Staat in der Lage sein wird, den Anforderungen der USA gerecht zu werden. In den internationalen Gremien wurde denn auch bereits die Frage einer Terminverschiebung aufgeworfen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat seinerseits ist generell an einer Entwicklung im Bereich der Reisedokumente interessiert, welche der Sicherheit dient und den Bedürfnissen der Bürgerinnen und Bürger, insbesondere in Bezug auf die Grundprinzipien des Datenschutzes, gerecht wird. Auf Grund der aktuellen Ausgangslage hat er das EJPD deshalb beauftragt, die Thematik weiter aufmerksam zu verfolgen und in enger Zusammenarbeit mit den Staaten der EU anzugehen. Ein Alleingang der Schweiz in der Entwicklung einer technischen Lösung wird ausgeschlossen, nicht zuletzt wegen des grossen Risikos von Fehlinvestitionen. Bis zum Sommer 2004 will der Bundesrat jedoch Klarheit über technische und rechtliche Machbarkeit sowie über finanzielle und wirtschaftliche Konsequenzen, die eine allfällige Integration biometrischer Daten in den Pass mit sich bringen würde. Mit der Klärung der entsprechenden Fragen in einer Art Vorprojekt wurde das Bundesamt für Polizei (fedpol.ch) beauftragt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Normalbetrieb bei der Passproduktion in Sichtweite&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Bei der Produktion des neuen Passes rückt ein Normalbetrieb immer näher, nachdem Mitte August eine zweite Produktionsstrasse in Betrieb genommen werden konnte. Bei ungestörtem Betrieb sollte die Warteschlange der Passgesuche Ende Oktober abgebaut sein. Zurzeit sind noch 44 000 Gesuche pendent - rund ein Drittel dessen, was beim Höchststand (126 000) vom 6. April dieses Jahres pendent war. Insgesamt wurden seit Anfang Jahr bereits 429 000 maschinenlesbare Pässe ausgestellt. Ursprünglich war erwartet worden, dass jährlich etwa 300 000 neue Pässe zu produzieren sein werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18 Arnold Bolliger, Bundesamt für Polizei, T +41 31 322 43 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Données biométriques dans les passeports - Avant de prendre une décision de principe, le Conseil fédéral ordonne une étude de faisabilité afin de clarifier la question</title>
      <lead>Lors de la séance du Conseil fédéral de ce jour, la conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold a évoqué les développements internationaux concernant l'intégration éventuelle de données biométriques dans les passeports. S'appuyant sur ces informations, le Conseil fédéral a demandé au Département fédéral de justice et police (DFJP) d'étudier la faisabilité juridique et technique d'une telle mesure appliquée au passeport suisse et d'en examiner les répercussions économiques et financières. Les conclusions du DFJP, attendues pour l'été 2004, devront permettre au Conseil fédéral de prendre une décision de principe.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;C'est déjà la troisième fois depuis début 2002 que le Conseil fédéral se penche sur les développements internationaux et sur les options qui s'offrent à la Suisse dans ce domaine. Les discussions ont été catalysées par l'exigence des Etats-Unis, selon laquelle tous les passeports établis à compter du 26 octobre 2004 devront contenir des données biométriques pour permettre aux ressortissants étrangers d'entrer sur le territoire américain sans visa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un débat international&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le débat international portant sur les possibilités techniques et organisationnelles de mise en ouvre de l'exigence américaine est loin d'être clos. Certes, l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI) - une agence spécialisée des Nations Unies chargée d'établir des normes mondiales pour les documents de voyage - a déjà pris un certain nombre de décisions fondamentales. Ainsi la reconnaissance faciale a-t-elle été définie comme la donnée biométrique à utiliser dans les passeports, une puce à circuit intégré sans contact servant de support de données. Toutefois, de nombreuses questions essentielles, portant notamment sur la structure des données et le mode de cryptage, doivent encore être clarifiées. En l'état actuel du débat international, il semble que peu de pays soient en mesure de se conformer aux exigences américaines d'ici à octobre 2004. La question d'un report du délai a d'ores et déjà été soulevée au sein des instances internationales.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour sa part, le Conseil fédéral est en principe favorable à une évolution dans le domaine des documents de voyage, pour autant qu'elle garantisse la sécurité et qu'elle réponde aux besoins des citoyens suisses, notamment au regard des principes de base de la protection des données. Au vu de la situation actuelle, il a donc demandé au DFJP de se pencher avec attention sur la question et, ce faisant, de coopérer étroitement avec les Etats de l'Union européenne à la mise au point d'une solution technique. Dans ce domaine, la Suisse ne saurait faire cavalier seul, le risque de faire de mauvais investissements étant important. D'ici à l'été 2004, le Conseil fédéral entend toutefois clarifier la situation en termes de faisabilité technique et juridique, d'une part, et de conséquences financières et économiques, d'autre part, ce qui aboutirait à l'intégration éventuelle de données biométriques dans les passeports. L'Office fédéral de la police (fedpol.ch) a été chargé de cette tâche dans le cadre d'un avant-projet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;La production de passeports en voie d'être normalisée&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La production du nouveau passeport suisse est en voie d'être normalisée, une deuxième chaîne de production ayant pu être mise en service à la mi-août. Les demandes de passeport en attente devraient, sauf problème majeur, être traitées d'ici à la fin octobre. A ce jour, 44 000 demandes sont encore en souffrance - soit environ un tiers du chiffre record (126 000) atteint le 6 avril dernier. Depuis le début de l'année, 429 000 passeports lisibles par machine ont d'ores et déjà été établis. Selon les prévisions initiales, quelque 300 000 nouveaux passeports devaient être émis chaque année.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18 Arnold Bolliger, Office fédéral de la police, T +41 31 322 43 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dati biometrici nel passaporto - Prima di qualsiasi decisione di principio il Consiglio federale vuole chiarezza con uno studio sull'attuabilità</title>
      <lead>Nell'odierna seduta la consigliera federale Ruth Metzler-Arnold ha informato il Consiglio federale sugli sviluppi internazionali relativi alla questione di una possibile integrazione dei dati biometrici nel passaporto. Il Consiglio federale ne ha preso conoscenza e ha incaricato il DFGP di chiarire ulteriormente entro la fine dell'estate 2004 l'attuabilità a livello giuridico e tecnico nonché le conseguenze economico-finanziarie di un'introduzione dei dati biometrici nel passaporto svizzero, in modo che sia possibile una decisione di principio del Consiglio federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Già per la terza volta dall'inizio del 2002, oggi il Consiglio federale ha discusso degli sviluppi internazionali e delle possibili opzioni per la Svizzera in materia. Sullo sfondo vi è la richiesta degli USA di imporre, a partire dal 26 ottobre 2004, l'integrazione di dati biometrici in tutti i passaporti rilasciati, affinché sia ancora possibile entrare negli USA senza visto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dibattito su scala internazionale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Il dibattito internazionale sulle possibilità di attuare a livello tecnico e organizzativo la richiesta USA è ancora lontano dal concludersi, benché si siano prese le prime decisioni basilari in seno all'Organizzazione dell'aviazione civile internazionale (OACI), un'agenzia dell'ONU responsabile dell'attuazione di standard validi nel mondo per i documenti d'identità. Il riconoscimento facciale è stato pertanto definito quale parametro biometrico da impiegare nei passaporti, e si è stabilito di impiegare un chip a circuito integrato senza contatto quale supporto dati. Numerosi aspetti importanti sono ancora da chiarire, come quello della struttura dei dati e del tipo di codificazione. Lo stato del dibattito internazionale porta a concludere che entro ottobre 2004 neppure una nazione sarà in grado di ottemperare alle richieste degli USA. Nei vertici internazionali è già stata sollevata la questione di una proroga del termine.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale da parte sua è in linea di massima interessato a sviluppare il tema dei documenti di viaggio, nell'ottica di una maggior sicurezza e al fine di rispondere alle necessità di tutti i cittadini, in particolare in relazione ai principi fondamentali della protezione dei dati. A causa dell'attuale stato della situazione, il Consiglio federale ha pertanto incaricato il DFGP di continuare a seguire con attenzione la tematica e di procedere in stretta collaborazione con gli Stati dell'UE. Una soluzione unilaterale della Svizzera nello sviluppo di una soluzione tecnica è esclusa, non per ultimo a causa del grave rischio d'incorrere in investimenti sbagliati. Entro l'estate 2004 il Consiglio federale desidera tuttavia che si chiarifichino l'attuabilità a livello giuridico e tecnico nonché le conseguenze economico-finanziarie che comporterebbe un'eventuale introduzione dei dati biometrici nel passaporto. L'Ufficio federale di polizia (fedpol.ch) è stato incaricato di chiarire codesti aspetti in forma di avamprogetto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Produzione di passaporti: esercizio normale in vista&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La produzione del nuovo passaporto si sta sempre più normalizzando, da quando a metà agosto si è potuto mettere in funzione una seconda via di produzione. Salvo imprevisti, i tempi d'attesa per chi ha richiesto un passaporto dovrebbero esaurirsi entro fine ottobre. Al momento sono ancora 44 000 le richieste pendenti, circa un terzo di quanto era pendente nel momento di punta (126 000) il 6 aprile di quest'anno. In tutto dall'inizio dell'anno sono stati già rilasciati 429 000 passaporti leggibili elettronicamente. Originariamente l'aspettativa era di poter produrre circa 300 000 nuovi passaporti all'anno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18 Arnold Bolliger, Ufficio federale di polizia, T +41 31 322 43 82</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
