<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8851" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gentechnisch veränderte Organismen: Cartagena-Protokoll tritt in Kraft</title>
      <lead>Am 11. September 2003 tritt eine internationale Regelung über die Ausfuhr von lebenden gentechnisch veränderten Organismen (GVO) in Kraft: Die Empfängerländer müssen über die möglichen Risiken für ihre biologische Vielfalt informiert werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Protokoll von Cartagena ist das erste völkerrechtliche Instrument, das sich mit dem internationalen Verkehr von GVO befasst. Es garantiert dem einführenden Land,&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;den Zugang zu allen Informationen, die nötig sind, um die Umweltrisiken im Zusammenhang mit den GVO abzuschätzen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;das Recht, vor dem Import der GVO einen Entscheid zu treffen.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die neue Regelung betrifft Lebensmittel und Landwirtschaftsprodukte, unabhängig davon ob sie zur Ernährung oder zur Verarbeitung bestimmt sind (Soja, Mais, Getreide, Maniok und Tomaten) sowie das entsprechende Saatgut. Das Protokoll von Cartagena ist für die Entwicklungsländer, die noch nicht über eine eigene Gesetzgebung im Bereich der Biotechnologie verfügen, von besonderer Bedeutung. Die Schweiz hat das Protokoll im März 2002 ratifiziert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Internationales System zum Informationsaustausch&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein weiteres Ziel des Protokolls ist die Förderung der wissenschaftlichen und technischen Zusammenarbeit zwischen Nord und Süd. Die Beurteilungs- und Bewirtschaftungsverfahren im Bereich der Biotechnologie sollen dabei aufeinander abgestimmt werden. Ein weltweites System befindet sich im Aufbau, mit dem Ziel Informationen darüber auszutauschen, wie Risiken im Biotechnologiebereich vermieden werden können. Informationen der schweizerischen Zweigstelle, die sich in der Pilotphase befindet, bietet die Website www.ch-bch.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Keine Auswirkungen auf die Wirtschaft&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umsetzung des Protokolls von Cartagena bringt für die Wirtschaft keine zusätzlichen Aufgaben mit sich, denn die Mehrheit der Bestimmungen über die Einfuhr sind bereits in Kraft. In Bezug auf die Ausfuhren wendet die schweizerische Wirtschaft bereits seit 1995 die technischen Richtlinien der Schweizerischen Kommission für die biologische Sicherheit an, welche namentlich die Anwendung des Verfahrens der vorherigen Zustimmung in Kenntnis der Sachlage vorsehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Umsetzung des Protokolls von Cartagena ist auch keine Änderung der Gesetzgebung erforderlich. Allerdings wird in den kommenden Wochen der Entwurf einer eidgenössischen Verordnung in die Vernehmlassung geschickt, die den Vollzug der Bestimmungen des Protokolls erleichtern soll.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienauskünfte Telefon: 031 322 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="16366">
        <title>BAFU-Seiten zum Thema Biotechnologie</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16368">
        <title>Protokoll von Cartagena (englisch)</title>
        <uri>http://www.biodiv.org/biosafety/default.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16370">
        <title>Swiss Biosafety Clearinghouse</title>
        <uri>http://www.ch-bch.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exportation d'OGM: entrée en vigueur du Protocole de Cartagena</title>
      <lead>Depuis le 11 septembre 2003, les exportations d’organismes génétiquement modifiés (OGM) vivants sont réglementées au niveau international. Avant l’exportation, les pays importateurs doivent être dûment informés des risques que les OGM peuvent faire courir à la biodiversité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le protocole de Cartagena est le premier accord qui règle les échanges internationaux d’OGM. Il garantit au pays récepteur:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;l'accès à toute l'information nécessaire pour l’évaluation des risques environnementaux liés au OGM&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le droit de prendre une décision avant l’importation des OGM utilisés dans l'environnement.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Sont concernés : les semences et les produits agro-alimentaires (soja, maïs, céréales, manioc et tomates) qu’ils soient destinés à la consommation ou à la transformation. Cet accord est particulièrement important pour les pays en développement qui n’ont pas encore de législation dans le domaine de la biotechnologie. La Suisse a ratifié le protocole en mars 2002.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Système international d’échanges d’informations&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accord vise aussi à soutenir la coopération scientifique et technique entre le nord et le sud afin d’harmoniser les pratiques en matière d'évaluation et de gestion des biotechnologies. Un système international d’échanges d’informations sur la prévention des risques biotechnologiques est en cours d’élaboration dans le monde entier. La version pilote du volet suisse est publiée sur Internet sous: www.ch-bch.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pas de conséquences pour l’économie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en œuvre du Protocole de Cartagena n'implique pas de tâches supplémentaires pour l'économie. La plupart des dispositions concernant l'importation sont déjà en vigueur. Dans le domaine des exportations, l'économie applique depuis 1995 les directives techniques de la Commission suisse de sécurité biologique, qui prévoient déjà notamment la procédure d'accord préalable en connaissance de cause.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en œuvre du Protocole de Cartagena ne nécessite pas non plus de modification législative. Un projet d’ordonnance fédérale destiné à faciliter l’application du protocole sera par contre mis en consultation dans les prochaines semaines.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements: M. François Pythoud Section biotechnologie et flux des substances, OFEFP Tél. 031 322 93 95 francois.pythoud@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="16367">
        <title>Pages BAFU sur les biotechnologies</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biotechnologie/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16369">
        <title>Protocole de Cartagena (en anglais)</title>
        <uri>http://www.biodiv.org/biosafety/default.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="16371">
        <title>Swiss Biosafety Clearinghouse</title>
        <uri>http://www.ch-bch.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="100" org-id="811">
        <name lang="de">Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie</name>
        <name lang="it">Biotecnologia</name>
        <name lang="en">Biotechnology</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
