<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1423" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kernenergiegesetz: Referendumsfrist läuft unbenutzt ab</title>
      <teaser>Die Referendumsfrist für das Kernenergiegesetz (KEG) läuft am 4. September 2003 unbenutzt ab. Der Bundesrat wird das Gesetz nicht vor dem 1. Januar 2005 in Kraft setzen können, weil bis dahin noch umfangreiche gesetzgeberische Arbeiten nötig sind.</teaser>
      <lead>Die Referendumsfrist für das Kernenergiegesetz (KEG) läuft am 4. September 2003 unbenutzt ab. Der Bundesrat wird das Gesetz nicht vor dem 1. Januar 2005 in Kraft setzen können, weil bis dahin noch umfangreiche gesetzgeberische Arbeiten nötig sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dabei geht es um:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;• Die neue Kernenergieverordnung (KEV);&lt;br /&gt; • Änderungen bestehender Verordnungen (insbesondere betreffend Strahlenschutz,&lt;br /&gt; Notfallschutz, Stilllegungs- und Entsorgungsfonds);&lt;br /&gt; • Änderung der Energieverordnung (Stromkennzeichnung sowie Abgeltung der&lt;br /&gt; Mehrkosten der Stromeinspeisungen aus erneuerbarer Energie).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der KEV müssen verschiedene Bestimmungen des KEG präzisiert und weitgehend&lt;br /&gt; neues Verordnungsrecht geschaffen werden, z. B. in den Bereichen nukleare Güter,&lt;br /&gt; Betrieb und Stilllegung von Kernanlagen, radioaktive Abfälle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eröffnung der Vernehmlassung ist für den Frühsommer 2004 geplant. KEG, KEV&lt;br /&gt; und einen Teil der Änderungen bestehender Verordnungen wird der Bundesrat aus&lt;br /&gt; heutiger Sicht auf den 1. Januar 2005 in Kraft setzen können, die Änderung der Energieverordnung wenn möglich bereits auf den 1. Oktober 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umsetzung des KEG erfordert weitere neue Verordnungen (etwa betreffend Anforderungen an das Personal von Kernanlagen, nukleare Druckgeräte, elektrische und&lt;br /&gt; mechanische Ausrüstungen); diese sollen jedoch erst später erarbeitet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das KEG enthält folgende wesentlichen Bestimmungen: Option Kernenergie offen halten, Moratorium bei der Wiederaufarbeitung abgebrannter Brennelemente, fakultatives&lt;br /&gt; Referendum bei neuen Kernanlagen, Mitwirkung der Standort- und Nachbarkantone&lt;br /&gt; sowie Nachbarstaaten bei der Vorbereitung eines Rahmenbewilligungsentscheides für&lt;br /&gt; neue Kernanlagen, Konzept der Entsorgung radioaktiver Abfälle, finanzielle Sicherstellung von Stilllegung und Entsorgung, Koordination der Bewilligungsverfahren, Beschwerdemöglichkeit gegen Bewilligungsentscheide für Kernanlagen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Loi sur l’énergie nucléaire: pas de référendum</title>
      <teaser>Le délai référendaire pour la loi sur l’énergie nucléaire (LENu) va échoir, inutilisé, le 4 septembre 2003. Cependant, le Conseil fédéral ne pourra pas mettre en vigueur la loi avant le 1er janvier 2005, car d’importants travaux législatifs sont à accomplir auparavant, à savoir:</teaser>
      <lead>Le délai référendaire pour la loi sur l’énergie nucléaire (LENu) va échoir, inutilisé, le 4 septembre 2003. Cependant, le Conseil fédéral ne pourra pas mettre en vigueur la loi avant le 1er janvier 2005, car d’importants travaux législatifs sont à accomplir auparavant, à savoir:</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;• Adopter une nouvelle ordonnance sur l’énergie nucléaire (OENu);&lt;br /&gt; • Modifier des ordonnances existantes (en particulier pour ce qui concerne la&lt;br /&gt; radioprotection, la protection d’urgence, les fonds de désaffectation et de gestion&lt;br /&gt; des déchets);&lt;br /&gt; • Modifier l’ordonnance sur l’énergie (marquage du courant et compensation des&lt;br /&gt; surcoûts dus à l’injection d’électricité produite au moyen d’énergie renouvelable).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OENu doit préciser diverses dispositions de la LENu et instaurer des dispositions en&lt;br /&gt; bonne partie nouvelles à cet échelon, touchant p. ex. les matériels nucléaires,&lt;br /&gt; l’exploitation et la désaffectation des installations, les déchets radioactifs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation devrait s’ouvrir au début de l’été 2004. Dans l’optique actuelle, le&lt;br /&gt; Conseil fédéral pourra faire entrer en vigueur la LENu, l’OENu et une partie des&lt;br /&gt; modifications d’ordonnances existantes le 1er janvier 2005, et la modification de&lt;br /&gt; l’ordonnance sur l’énergie le 1er octobre 2004 déjà, si possible.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en oeuvre de la LENu nécessitera d’autres ordonnances encore (concernant&lt;br /&gt; p. ex. les qualités exigées du personnel des installations nucléaires, les récipients&lt;br /&gt; nucléaires sous pression, les équipements électriques et mécaniques); ces textes seront élaborés ultérieurement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La LENu comprend les dispositions essentielles ci-après: option nucléaire maintenue,&lt;br /&gt; moratoire sur le retraitement des éléments combustibles usés, référendum facultatif&lt;br /&gt; contre de nouvelles installations nucléaires, participation des cantons de site et des&lt;br /&gt; cantons voisins ainsi que des Etats voisins à la préparation de l’autorisation générale&lt;br /&gt; pour une nouvelle installation nucléaire, système d’évacuation des déchets radioactifs,&lt;br /&gt; réserves financières en vue de la désaffectation et de l’évacuation des déchets,&lt;br /&gt; coordination des procédures d’autorisation, recours possible contre les autorisations&lt;br /&gt; concernant des installations nucléaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Legge sull'energia nucleare: giorni contati per il referendum</title>
      <teaser>Il 4 settembre 2003, il termine di referendum per la legge sull'energia nucleare (LENu) scade inutilizzato. Il Consiglio federale però non adotterà il nuovo testo di legge prima del 1° gennaio 2005 perché sono necessari ulteriori ed ampi lavori di carattere legislativo.</teaser>
      <lead>Il 4 settembre 2003, il termine di referendum per la legge sull'energia nucleare (LENu) scade inutilizzato. Il Consiglio federale però non adotterà il nuovo testo di legge prima del 1° gennaio 2005 perché sono necessari ulteriori ed ampi lavori di carattere legislativo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sono previste:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;• l'elaborazione di un'ordinanza sull'energia nucleare;&lt;br /&gt; • la modifica di ordinanze esistenti (in particolare quelle sulla protezione contro le&lt;br /&gt; radiazioni, sulla protezione d'urgenza, sul Fondo per lo spegnimento di impianti&lt;br /&gt; nucleari e sul Fondo di smaltimento delle scorie radioattive);&lt;br /&gt; • la modifica dell'ordinanza sull'energia (caratterizzazione della corrente nonché indennità dei costi aggiuntivi causati dall'immissione in rete di corrente proveniente&lt;br /&gt; da energie rinnovabili).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ordinanza sull'energia nucleare devono essere precisate numerose prescrizioni della&lt;br /&gt; legge e devono essere create nuove disposizioni esecutive, per esempio nei settori dei&lt;br /&gt; materiali nucleari, dell'esercizio e dello spegnimento degli impianti nucleari, dello smaltimento delle scorie radioattive.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'avvio della procedura di consultazione è previsto per l'inizio dell'estate 2004. Alla luce&lt;br /&gt; dell'attuale situazione, il Consiglio federale intende far entrare in vigore la legge sull'energia nucleare, la relativa ordinanza e una parte delle modifiche delle ordinanze il 1° gennaio 2005, mentre la modifica dell'ordinanza sull'energia, se possibile, già a partire dal 1° ottobre 2004.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'attuazione della LENu richiede l'elaborazione di nuove ordinanze (per esempio in merito ai requisiti del personale degli impianti nucleari, agli apparecchi di depressurizzazione nucleare e agli apparati elettrici e meccanici); queste ordinanze verranno tuttavia elaborate in un secondo momento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La LENu contiene le seguenti disposizioni essenziali: mantenimento dell'opzione dell'energia nucleare, moratoria per il ritrattamento di elementi combustibili esausti, referendum facoltativo per i nuovi impianti nucleari, partecipazione del Cantone di sito, dei Cantoni limitrofi e dei Paesi vicini alla preparazione della decisione concernente l'autorizzazione di massima per i nuovi impianti nucleari, concezione per lo smaltimento delle&amp;nbsp;scorie radioattive, garanzia finanziaria per la disattivazione e lo smaltimento, coordinamento della procedura di licenza, possibilità di adire un'istanza giudiziaria contro decisioni di autorizzazioni per gli impianti nucleari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
