<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="14761" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-09-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Reorganisation der Aufsicht über die technische Sicherheit im UVEK : Bundesrat gibt grünes Licht</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) reorganisiert die Aufsicht über die technische Sicherheit. Für die Umsetzung dieser Ziele braucht es ein neues Bundesgesetz über die technische Sicherheit (BGTS) und die Anpassung zahlreicher bestehender Spezialgesetze. Das UVEK wurde vom Bundesrat beauftragt, bis Ende 2004 zu Handen des Parlaments eine Botschaft auszuarbeiten.</lead>
      <text link="no">Kernstück der Reorganisation ist die Vereinheitlichung der Verfahren für die Überprüfung der Sicherheit von technischen Systemen. Zu diesem Zweck werden die Anlagen und Geräte nach Massgabe ihres Gefahrenpotentials in drei Kategorien eingeteilt. Die Sicherheitsprüfung erfolgt für jede dieser Kategorie nach einem einheitlichen Verfahren, welches die Verantwortlichkeiten der Anlagenbetreiber und der Behörden klar abgrenzt. Die staatliche Aufsicht ist um so intensiver sein, je grösser das Gefahrenpotential einer Anlage ist. &lt;p&gt;Auf eine besondere Agentur wird verzichtet: Die Sicherheitsaufsicht bleibt bei den verschiedenen Fachämtern des UVEK.&lt;/p&gt; Innerhalb der Bundesämter will das UVEK die Aufgabe der Sicherheitsaufsicht organisatorisch von den übrigen Aufgaben stärker trennen. &lt;p&gt;Diese Reorganisation ist ein zentraler Baustein der Reformen, mit denen das UVEK eine aktivere und systematischere Sicherheitsaufsicht umsetzen will. Zweck der Reorganisation ist, mit den vorhandenen Ressourcen die technische Sicherheitsaufsicht zu optimieren und vorhandene Synergien zu nutzen. Zudem wird organisatorisch für eine einheitliche Risikophilosophie im UVEK gesorgt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Empfehlung der internationalen Atomenergiebehörde, die Hauptabteilung für die Sicherheit der Kernanlagen aus dem Bundesamt für Energie auszugliedern, wird mit einem separaten Projekt umgesetzt.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Redimensioniertes Projekt&lt;/h2&gt; Anlass für die Reorganisation der Sicherheitsaufsicht war der Seilbahn-Unfall auf der Riederalp im Jahre 1996. Im Sommer 2001 wurde eine Vernehmlassung zum Entwurf für ein Bundesgesetz über die technische Sicherheit (BGTS) durchgeführt. Die grundsätzlichen Zielsetzungen des Projektes (klare Abgrenzung der Verantwortlichkeiten bei der Sicherheitsaufsicht, Entwicklung einer für alle Bereiche gültigen Risikophilosophie, optimaler Einsatz der Ressourcen für die Sicherheitsaufsicht) wurden begrüsst. &lt;p&gt;Es gab aber auch kritische Stimmen. Es wurde vor allem befürchtet, dass die Zusammenfassung aller Aufgaben im Bereich der Sicherheitsaufsicht im UVEK bei einer zentralen Stelle zu einer Überregulierung führen könnte, und dass die Wirtschaft zusätzlich finanziell belastet würde. Um der Kritik Rechnung zu tragen, wurde das Projekt redimensioniert und auf die Schaffung einer Agentur verzichtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Empfehlungen des Expertenberichts über die Sicherheit im schweizerischen Luftverkehr (NLR) zur Verstärkung der Aufsicht über die Sicherheit der Luftfahrt können auch mit dem redimensionierten Projekt umgesetzt werden.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst UVEK, Bundeshaus Nord, 3003 Bern +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réorganisation de la sécurité technique au sein du DETEC : Le Conseil fédéral donne son feu vert</title>
      <lead>Le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) réorganise la surveillance de la sécurité technique. Afin de mettre en œuvre ces objectifs, il est nécessaire de disposer d’une nouvelle loi fédérale sur le contrôle de la sécurité technique (LCST) et d’adapter de nombreuses autres lois existantes. Le Conseil fédéral a chargé le DETEC de présenter un message au Parlement d’ici fin 2004.</lead>
      <text link="no">L’élément central de cette réorganisation consiste dans l’harmonisation des procédures de contrôle de la sécurité des systèmes techniques. Dans cette optique, les installations et appareils ont été répartis en trois catégories, compte tenu des risques qu’ils peuvent présenter. Pour chaque catégorie, le contrôle de la sécurité se fait selon une même procédure qui délimite clairement les responsabilités de l’exploitant et celles des autorités. Le niveau de surveillance étatique dépend du potentiel de risque d’une installation. &lt;p&gt;On a renoncé à une agence spécifique: la surveillance de la sécurité restera de la compétence des différents offices rattachés au DETEC.&lt;/p&gt; Toutefois, le DETEC entend mieux délimiter du point de vue organisationnel les tâches de surveillance de la sécurité dans les différents offices. &lt;p&gt;Cette réorganisation est un élément crucial des réformes que le DETEC entreprend pour imposer une surveillance de la sécurité plus active et plus systématique. Le but est d’exploiter les synergies afin d’exercer, avec les ressources disponibles, une surveillance optimale de la sécurité technique. Par ailleurs, on veillera à proposer une approche des risques uniformisée au sein du DETEC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, la recommandation de l’Agence internationale de l’énergie atomique, en vertu de laquelle il conviendrait de détacher la Division principale de la sécurité des installations nucléaires (DSN) de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) fera l’objet d’un projet distinct.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Projet redimensionné&lt;/h2&gt; C’est après l’accident de téléphérique à Riederalp, en 1996, que le DETEC a lancé un projet de réorganisation de la surveillance de la sécurité. Un projet de loi fédérale sur le contrôle de la sécurité technique (LCST) a été mis en consultation durant l’été 2001. Les objectifs fondamentaux du projet (délimitation précise des responsabilités en matière de contrôle de la sécurité&amp;nbsp;; élaboration d’une nouvelle approche des risques valable pour tous les domaines d’activité&amp;nbsp;; exploitation optimale des ressources destinées au contrôle de la sécurité) ont été accueillis favorablement. &lt;p&gt;Néanmoins, le projet s’est heurté à certaines critiques. En particulier, on a craint que la concentration en un service centralisé de toutes les tâches liées au contrôle de la sécurité dans les domaines d’activité du DETEC n’engendre une sur-réglementation et que la réorganisation n’entraîne des coûts supplémentaires pour l’économie. Au vu de ces résultats, le DETEC a&amp;nbsp; redimensionné son projet et a renoncé à la création d’une agence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet actuel tient également compte des recommandations du rapport sur la sécurité aérienne en Suisse (NLR) concernant le renforcement de la surveillance dans le domaine de la sécurité aérienne.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>DETEC, Service de presse, Palais fédéral Nord, 3003 Berne, +41.31.322.55.11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Riorganizzazione della vigilanza sulla sicurezza tecnica in seno al DATEC: nulla osta da parte del Consiglio federale</title>
      <lead>Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) riorganizza la vigilanza sulla sicurezza tecnica. La realizzazione di questo obiettivo presuppone una nuova legge federale sul controllo della sicurezza tecnica (LCST) e la revisione di numerose leggi settoriali. Su incarico del Consiglio federale, il DATEC sottoporrà un Messaggio alle Camere federali entro la fine del 2004.</lead>
      <text link="no">Il punto cardine di questa riorganizzazione è l’elaborazione di procedure unitarie per la vigilanza sulla sicurezza di sistemi tecnici. A tale scopo, gli impianti e apparecchi vengono suddivisi in tre categorie, in funzione del loro potenziale di rischio. Per ciascuna di queste categorie, il controllo della sicurezza avviene secondo una procedura unitaria, che delimita chiaramente le responsabilità degli esercenti di un impianto da quelle delle autorità. La vigilanza da parte dello Stato, più o meno intensa, sarà direttamente proporzionale al potenziale di rischio dell’impianto. &lt;p&gt;Si rinuncia nel contempo all’idea di una speciale Agenzia per la sicurezza tecnica. Anche in futuro, la vigilanza sulla sicurezza spetterà dunque ai singoli Uffici del DATEC. Sul piano organizzativo, in seno ai propri Uffici il DATEC intende separare in modo più netto i compiti di vigilanza dalle rimanenti mansioni.&lt;/p&gt; Questa riorganizzazione rappresenta un passo decisivo nell’ambito delle riforme con le quali il DATEC intende mettere in atto una vigilanza sulla sicurezza più attiva e sistematica. L’obiettivo è di ottimizzare, con le risorse disponibili, la vigilanza sulla sicurezza tecnica, sfruttando le sinergie esistenti. Inoltre, sul piano organizzativo si provvederà a una filosofia del rischio unitaria in seno al DATEC. &lt;p&gt;La raccomandazione dell’autorità internazionale dell’energia atomica di scorporare la Divisione principale per la sicurezza degli impianti nucleari dall’Ufficio federale dell’energia (UFE) verrà realizzata in un progetto separato.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Progetto ridimensionato&lt;/h2&gt; La riorganizzazione della vigilanza sulla sicurezza tecnica ha preso spunto dall’incidente della funivia di Riederalp nel 1996. Nell’estate 2001 è stato posto in consultazione l’avamprogetto della legge federale sul controllo della sicurezza tecnica (LCST). Gli ambienti consultati hanno accolto con favore gli obiettivi fondamentali del progetto, ossia la chiara ripartizione delle competenze in materia di vigilanza sulla sicurezza tecnica, lo sviluppo di una “filosofia del rischio” unitaria per tutti i settori di competenza del DATEC e l’impiego ottimale delle risorse nel campo della vigilanza. &lt;p&gt;Non sono tuttavia mancate le voci critiche. È stato in particolare espresso il timore che la concentrazione di tutti i compiti del DATEC legati alla vigilanza sulla sicurezza presso un organo centrale possa comportare un’eccessiva regolamentazione e un onere finanziario supplementare per l’economia. Per tenere conto delle critiche formulate durante la consultazione, il progetto è stato quindi ridimensionato; si rinuncia inoltre all’idea di creare un’Agenzia per la sicurezza tecnica.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le raccomandazioni formulate nel rapporto di esperti sulla sicurezza aerea in Svizzera (NLR), intese a rafforzare la vigilanza nel settore aeronautico, potranno essere attuate anche con un progetto ridimensionato.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>DATEC, Servizio stampa, Palazzo federale Nord, 3003 Berna</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1240" org-id="804">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
