<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="75995" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-08-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Torf-Ausstieg: Unternehmen und Verbände verpflichten sich zu weiteren Massnahmen</title>
      <lead>Der Abbau von Torf schadet dem Klima und der Artenvielfalt. In der Schweiz sind die Moore geschützt und es darf kein Torf mehr abgebaut werden. Es werden aber jährlich bis zu 524‘000 m3 Torf importiert. Um den Einsatz von Torf in der Schweiz zu vermindern, haben Vertreter des produzierenden Gartenbaus, des Gartenhandels und der Erdenhersteller eine Absichtserklärung unterschrieben. Sie verpflichten sich freiwillig, bis 2030 den Torfanteil in der Produktion von Pflanzen auf 5 Prozent zu vermindern. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz stehen Moore seit 1987 unter Schutz, und es darf hierzulande kein Torf mehr abgebaut werden. Damit werden die durch den Torfabbau entstehenden Umweltschäden insbesondere bei der Biodiversität in der Schweiz vermieden (siehe Kasten). Um die Umweltschäden zu vermindern, die durch den Import von Torf im Ausland anfallen, hatte der Bundesrat 2012 das Torfausstiegskonzept verabschiedet. Das Konzept sieht vor, dass die Branchen in einer ersten Phase mit freiwilligen Massnahmen aktiv werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Sommer 2019 haben Vertreterinnen und Vertreter des produzierenden Gartenbaus, Gartenhandels und der Erdenhersteller eine freiwillige Absichtserklärung unterzeichnet. In dieser verpflichten sie sich, den Torfanteil in der Produktion und im Angebot von Zierpflanzen, Zimmerpflanzen, Stauden und Zierhölzern bis 2025 auf maximal 50 Prozent und bis 2030 auf maximal 5 Prozent zu vermindern. Erreicht werden soll dies durch den schrittweisen Ersatz von Torf bei der Herstellung von Erdsubstraten und durch den Verzicht auf den Verkauf von Pflanzen, welche mit Hilfe von Torf angebaut werden. Dies ist die zweite Absichtserklärung,&lt;b&gt; &lt;/b&gt;im Sommer 2017 hatten sich die Marktteilnehmer bereits dazu verpflichtet, bis 2020 den Torfanteil in Sackerden freiwillig auf maximal 5 Prozent zu vermindern.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Forschung an Torf-Ersatzstoffen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Auftrag des BAFU hat das Institut für Umwelt und Natürliche Ressourcen der ZHAW in zwei Studien die Umweltwirkungen, die soziale Nachhaltigkeit, die pflanzenbaulichen Eigenschaften und die zukünftige Verfügbarkeit von 19 Torf-Ersatzstoffen beurteilt. Alle untersuchten Stoffe verursachen zwischen 28 Prozent bis 98 Prozent weniger klimaschädliche Treibhausgasemissionen als Torf. Erdsubstrate werden vorzugsweise aus regional angebauten, nachwachsenden Reststoffen mit geringer Konkurrenz anderweitiger Nutzung oder aus Abfallprodukten, wie zum Beispiel Rinden-, Maisstengeln oder Grüngutkompost hergestellt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit praxistaugliche torffreie und torfreduzierte Erdsubstrate für die Anwendung im Gartenbau zur Verfügung stehen, unterstützt das BAFU seit 2017 ein dreijähriges Pilotprojekt mit zehn Gärtnereien unter fachlicher Begleitung von JardinSuisse und des Forschungsinstituts für biologischen Landbau FiBL. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Kasten: Umweltbelastung durch den Abbau von Torf&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Mit Torf bezeichnet man trockengelegte Moorerde. Ein Naturprodukt, das nur sehr langsam neu gebildet wird – jährlich entsteht rund 1 mm Torf - und dessen Abbau der Artenvielfalt und dem Klima schadet. Damit Torf abgebaut werden kann, werden Moore entwässert und damit wertvolle Lebensräume für Pflanzen- und Tierarten zerstört. Moore bilden ein einzigartiges Ökosystem für Arten, die nur in diesen Biotopen vorkommen. Moore bedecken zwar nur 3 Prozent der Erdoberfläche, speichern jedoch rund ein Drittel des im Boden eingelagerten Kohlendioxids. Damit übertreffen sie sogar die Speicherkapazität der Wälder. Kommt Torf mit Sauerstoff in Kontakt, wird es von sauerstoffzehrenden Organismen zersetzt, was klimaschädliches Kohlendioxid und Lachgas freisetzt. Torf ist aufgrund seiner Stabilität und seinem guten Wasserspeicherungsvermögen z.B. zur Verbesserung der Bodenbeschaffenheit im Gartenbau sehr beliebt. Diese Eigenschaften hat Torf jedoch nur solange, bis er von den Bodenorganismen abgebaut ist. Die positive Auswirkung auf die Bodenstruktur und das Pflanzenwachstum ist daher nur von kurzer Dauer.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="192233">
        <title>Absichtserklärung zur Reduktion des Torfeinsatzes im produzierenden Gartenbau und Gartenhandel (Detail- und gärtnerischer Engroshandel) in der Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>363</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57939.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="192230">
        <title>BAFU: Torfausstieg</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/wirtschaft-konsum/fachinformationen/torfausstieg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Abandon de la tourbe : la branche s’engage à prendre de nouvelles mesures</title>
      <lead>L’exploitation de la tourbe nuit au climat et à la biodiversité. Si la Suisse l’interdit sur son territoire, elle importe jusqu’à 524 000 m3 de tourbe chaque année. Afin de réduire l’utilisation de la tourbe en Suisse, des représentants de l’horticulture productrice, du commerce horticole et des fabricants de terreaux ont signé une déclaration d’intention dans laquelle ils annoncent leur objectif de baisser à 5 % d’ici à 2030 la part de tourbe dans leur production.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En Suisse, la protection des marais en vigueur depuis 1987 interdit l'extraction de la tourbe, permettant ainsi d'éviter les dégâts environnementaux qui en découlent, notamment pour la biodiversité sur le territoire national (voir encadré). Afin de réduire ces mêmes dégâts à l'étranger induits par la consommation suisse de tourbe importée, le Conseil fédéral a adopté, en 2012, un plan d'abandon de la tourbe. Ce dernier prévoit, dans une première phase, l'engagement des secteurs concernés au moyen de mesures volontaires. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;À l'été 2019, des représentants de l'horticulture productrice, du commerce horticole et des fabricants de terreaux ont signé une déclaration d'intention dans laquelle ils annoncent leur objectif de réduire, à 50 % au maximum d'ici à 2025 et à 5 % au maximum d'ici à 2030, la part de tourbe dans la production et l'offre de plantes ornementales, de plantes d'intérieur, de plantes vivaces et d'arbres ornementaux. Cet objectif doit être atteint en remplaçant progressivement la tourbe entrant dans la composition des terreaux et en renonçant à la vente de plantes cultivées à l'aide de tourbe. Cette deuxième déclaration d'intention fait suite à un premier engagement pris à titre volontaire en 2017 par les participants au marché, qui entendaient déjà réduire à 5 % au maximum d'ici à 2020 la part de tourbe dans les terreaux en sacs.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Recherche en matière de substituts de la tourbe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur mandat de l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), l'Institut des sciences de l'environnement et des ressources naturelles de la Haute école des sciences appliquées de Zurich a produit deux études évaluant l'impact environnemental, la dimension sociale du développement durable, les propriétés horticoles et la disponibilité future de 19 substituts de la tourbe. Tous les matériaux analysés génèrent entre 28 % et 98 % d'émissions de gaz à effet de serre en moins que la tourbe. Ces substituts, qui composent les terreaux, proviennent de préférence de cultures régionales, de résidus renouvelables n'entrant que faiblement en concurrence avec d'autres utilisations ou de déchets tels que les écorces, les tiges de maïs ou le compost de déchets verts. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de promouvoir la mise au point de terreaux à teneur réduite en tourbe et sans tourbe, l'OFEV soutient un projet pilote sur trois ans lancé en 2017 en collaboration avec dix jardineries et avec le soutien technique de JardinSuisse et de l'Institut de recherche de l'agriculture biologique. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Encadré : Impact environnemental dû à l'extraction de la tourb&lt;/b&gt;e&lt;br /&gt;Constituée de terre marécageuse séchée, la tourbe est un produit naturel qui ne se renouvelle que très lentement, à raison d'un millimètre par an, et dont l'extraction nuit au climat et à la biodiversité. L'extraction de la tourbe nécessite l'assèchement de marais, détruisant ainsi de précieux habitats de la faune et la flore. Les marais forment des écosystèmes uniques pour les espèces qui ne sont présentes que dans ce type de biotope. Si les marais ne couvrent que 3 % de la surface terrestre, ils emmagasinent néanmoins un tiers environ du dioxyde de carbone (CO2) stocké dans le sol, surpassant ainsi la capacité de stockage des forêts. Lorsqu'elle entre en contact avec l'oxygène, la tourbe est décomposée par des organismes dégradant l'oxygène, ce qui libère du CO2 et du protoxyde d'azote. En raison de sa stabilité et de sa bonne capacité de rétention d'eau, la tourbe est un amendement très apprécié en horticulture. Toutefois, elle conserve ces propriétés uniquement jusqu'à sa décomposition par les organismes du sol. L'effet positif sur la structure du sol et la croissance des plantes n'est donc que de courte durée&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="192234">
        <title>Déclaration d’intention en vue de réduire l’utilisation de tourbe dans l’horticulture productrice et le commerce horticole (commerce de détail et commerce horticoles de gros) en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>367</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57940.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="192231">
        <title>OFEV : Abandon de la tourbe</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/economie-consommation/info-specialistes/torfausstieg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rinuncia alla torba: i settori professionali si impegnano ad attuare misure supplementari</title>
      <lead>L’estrazione della torba causa danni al clima e alla biodiversità e non è più permessa in Svizzera. Tuttavia, si stima che annualmente vengano importati fino a 524 000 m3 di torba. Al fine di ridurre l’utilizzo della torba in Svizzera, i rappresentanti dell’ortoflorovivaismo esercitato a titolo professionale, del commercio di prodotti da giardino dei produttori di terriccio hanno sottoscritto una dichiarazione d’intenti. Si impegnano su base volontaria a ridurre al 5 per cento entro il 2030 la quota di torba nella produzione di piante.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Svizzera, le paludi sono protette dal 1987 e l'estrazione di torba non è più permessa. Il divieto consente di prevenire i danni ambientali che risulterebbero dall'estrazione della torba, in particolare quelli per la biodiversità in Svizzera (cfr. riquadro). Per ridurre i danni ambientali anche all'estero, nel 2012 il Consiglio federale ha adottato la strategia di rinuncia alla torba, la quale prevede che, in una prima fase, i settori professionali si attivino, adottando provvedimenti su base volontaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'estate del 2019 rappresentanti dell'ortoflorovivaismo esercitato a titolo professionale e del commercio al dettaglio, dei centri di giardinaggio specializzati e dei produttori di terriccio hanno firmato una dichiarazione d'intenti, in cui si impegnano a ridurre a un massimo del 50 per cento entro il 2025 e al 5 per cento entro il 2030 la quota di torba nella produzione e nell'offerta di piante ornamentali, piante da appartamento, arbusti e alberi ornamentali. A tal fine occorre sostituire progressivamente la torba nella produzione di substrati e rinunciare alla vendita di piante coltivate utilizzando torba. Questo è l'oggetto della seconda dichiarazione d'intenti, firmata nell'estate del 2017 dagli attori del mercato e con la quale si erano già impegnati su base volontaria a ridurre a un massimo del 5 per cento entro il 2020 la quota di torba nel terriccio venduto in sacchi.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La ricerca di prodotti sostitutivi della torba&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Su mandato dell'UFAM, l'Institut für Umwelt und Natürliche Ressourcen della ZHAW ha valutato nell'ambito di due studi l'impatto ambientale, la sostenibilità sociale, le caratteristiche erboristiche e la disponibilità futura di 19 prodotti sostitutivi della torba. Tutte le sostanze analizzate generano dal 28 al 98 per cento di emissioni di gas serra in meno rispetto alla torba. I substrati sono prodotti preferibilmente con sostanze residue rinnovabili della relativa regione, con una limitata possibilità di utilizzo in altri ambiti o scaturiscono dalla produzione di rifiuti, come ad esempio i residui di corteccia, i gambi di mais o il compostato verde. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Affinché il settore del giardinaggio possa usufruire di substrati idonei nella pratica, privi o con una quota ridotta di torba, l'UFAM sostiene dal 2017 un progetto pilota triennale stipulato con 10 centri di giardinaggio e affidato all'accompagnamento tecnico di JardinSuisse e dell'istituto di ricerche dell'agricoltura biologica IRAB. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Riquadro: impatto ambientale causato dall'estrazione di torba&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Torba è il termine usato per descrivere la terra estratta da una palude ed essiccata. Si tratta di un prodotto naturale di formazione molto lenta, pari a uno strato nuovo di circa 1 mm l'anno, la cui estrazione danneggia la biodiversità e il clima. Per consentire l'estrazione della torba, si prosciugano le paludi e si distruggono preziosi habitat di specie vegetali e animali. Le paludi costituiscono un ecosistema unico per le specie, la cui sopravvivenza dipende da questi biotopi. Nonostante le paludi coprano soltanto il 3 per cento della superficie terrestre, immagazzinano circa un terzo dell'anidride carbonica catturata nel suolo, con una capacità di stoccaggio superiore a quella delle foreste. Quando la torba entra in contatto con l'ossigeno viene decomposta da organismi che riducono l'ossigeno, un processo che libera nell'aria anidride carbonica e protossido di azoto, due gas climalteranti. La torba è utilizzata molto in orticoltura per la sua stabilità e la sua buona capacità di assorbimento dell'acqua, ad esempio per migliorare le condizioni del suolo. Tuttavia, la torba presenta queste proprietà fintanto che è degradata dagli organismi del suolo. L'effetto positivo sulla struttura del suolo e sulla crescita delle piante è quindi soltanto di breve durata. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="192235">
        <title>Dichiarazione d’intenti per la riduzione dell’impiego di torba nel settore dell’ortoflorovivaismo esercitato a titolo professionale e del commercio di prodotti da giardino (commercio al dettaglio e all’ingrosso) in Svizzera</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>364</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/57941.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="192232">
        <title>UFAM: Rinuncia alla torba</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/economia-consumo/info-specialisti/torfausstieg.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1802" org-id="811">
        <name lang="de">Wirtschaft und Konsum</name>
        <name lang="fr">Economie e consommation</name>
        <name lang="it">Economia e consumo</name>
        <name lang="en">Economy and consumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
