<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76008" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-08-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Wolkenbruch» vertritt die Schweiz an den Oscars</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur wird den Film «Wolkenbruch» bei der Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood in der Kategorie «International Feature Film» einreichen. Im Januar 2020 wird bekanntgegeben, ob der Film in die Short List der für einen Oscar nominierten Filme aufgenommen wird.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Schweiz schickt den Film "Wolkenbruch" von Michael Steiner nach Hollywood. Die Komödie nach dem Bestsellerroman "Wolkenbruchs wunderliche Reise in die Arme einer Schickse" von Thomas Meyer wirft einen Blick auf die jüdisch-orthodoxe Gemeinschaft in Zürich und ist mit jiddischen Dialogen gespickt. Im Mittelpunkt steht der Student Motti Wolkenbruch, der sich zum Entsetzen seiner Mutter in die Schickse Laura verliebt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In ihrer Begründung schreibt die Jury: «Die Schweiz schickt dieses Jahr einen Film ins Rennen, der grossen Anklang beim Publikum findet. Wo wird ein Mensch hineingeboren und wie findet er seinen eigenen Weg? Regisseur Michael Steiner hat diese Fragen humorvoll und bewegend inszeniert. Die Komödie «Wolkenbruch» überzeugt mit ihrem hochkarätigen Schauspielensemble. Insbesondere der Hauptdarsteller Joel Basmann wird ein wichtiges Gesicht in der Oscar-Kampagne sein.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Wolkenbruch» wurde von Turnus Film in Zürich in Zusammenarbeit mit DCM Pictures und SRF Schweizer Radio und Fernsehen produziert und war 2018 mit aktuell rund 300'000 Zuschauern der erfolgreichste einheimische Film in den Schweizer Kinos. Netflix hat die weltweiten Rechte am Film erworben und wird ihn noch 2019 ausstrahlen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;i&gt;Academy of Motion Picture Arts and Sciences&lt;/i&gt; in Hollywood veröffentlicht im Dezember die &lt;i&gt;Short List&lt;/i&gt; und am 13. Januar 2020 die fünf nominierten Filme. Die Verleihung der Oscars findet am 9. Februar 2020 im Dolby Theatre in Los Angeles statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jury 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Jury, die den Schweizer Beitrag für die Kategorie «International Feature Film» ausgewählt hat, besteht aus folgenden Mitgliedern: Christoph Schaub (Regisseur) als Jurypräsident, Joëlle Bertossa (Produzentin), Sabine Boss (Regisseurin), Caterina Mona (Film Editor) und Max Karli (Produzent).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Filmvorführung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Locarno Festival, Panorama Suisse&lt;br /&gt;WOLKENBRUCH, Michael Steiner | CH/DE 2018 | fic 93'&lt;br /&gt; Sa 17.08.2019, 11:15 Palexpo (FEVI)&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Am Donnerstag, 26. September 2019, veranstaltet «Delémont-Hollywood» (www.delemont-hollywood.ch) einen Abend zu Ehren des Films, der die Schweiz im Wettbewerb um einen Oscar vertritt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Turnus Film: Anita Wasser, Michael Steiger, Hans Syz: Tel: +41 44 286 79 90, info@turnusfilm.com Anne Weibel, Leiterin Kommunikation Bundesamt für Kultur, +41 79 662 05 21, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Le merveilleux voyage de Wolkenbruch » représente la Suisse aux Oscars</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture va inscrire le film « Le merveilleux voyage de Wolkenbruch » auprès de l’Academy of Motion Picture Arts and Sciences à Hollywood dans la catégorie « International Feature Film ». On saura en janvier 2020 si le film est sélectionné dans la short list des films nominés aux Oscars.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Suisse a choisi d’envoyer à Hollywood le film de Michael Steiner, tiré du bestseller de Thomas Meyer. La comédie donne un aperçu de la communauté juive orthodoxe de Zurich et ses dialogues sont en partie en yiddish. Elle décrit comment l'étudiant Motti Wolkenbruch tombe amoureux de Laura, non juive. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son exposé des motifs, le jury écrit : « La Suisse présente cette année un film qui a été un grand succès public. D'où vient-on et comment se fait-on son chemin dans la vie ? Le réalisateur Michael Steiner a mis en scène ces questions de manière humoristique et émouvante. La comédie fait intervenir des acteurs de tout premier plan. L'acteur principal, Joel Basman, sera notamment une figure importante dans la campagne pour l'Oscar.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Le merveilleux voyage de Wolkenbruch» a été produit par Turnus Film à Zurich, en collaboration avec DCM Pictures et la SSR. Le film a été le plus important succès du cinéma suisse en salles en 2018. Il comptabilise actuellement environ 300'000 spectateurs. Netflix en a acheté les droits mondiaux et il le diffusera encore en 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’&lt;i&gt;Academy of Motion Picture Arts and Sciences&lt;/i&gt; de Hollywood publiera en décembre la &lt;i&gt;short list&lt;/i&gt; et le 13 janvier 2020 les cinq films nominés aux Oscars dans la catégorie "International Feature Film". La remise des Oscars a lieu le 9 février 2020 au Dolby Theater à Los Angeles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jury 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le jury qui a sélectionné la contribution suisse au « International Feature Film » était composé de : Christoph Schaub en tant que président du jury (réalisateur), Joëlle Bertossa (productrice), Sabine Boss (réalisatrice), Caterina Mona (monteuse) et Max Karli (producteur).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Projection du film&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Festival de Locarno, Panorama Suisse&lt;br /&gt;WOLKENBRUCH, Michael Steiner | CH/DE 2018 | fic 93'&lt;br /&gt; Sa 17.08.2019, 11:15 Palexpo (FEVI)&lt;p&gt; Jeudi 26 septembre 2019, une soirée en l’honneur du film qui représente la Suisse dans le concours pour l’Oscar est organisée par « Delémont-Hollywood » (www.delemont-hollywood.ch). &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Turnus Film: Anita Wasser, Michael Steiger, Hans Syz: Tel: +41 44 286 79 90, info@turnusfilm.com Anne Weibel, Responsable Communication de l’Office fédéral de la culture, +41 79 662 05 21, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Wolkenbruch» in corsa agli Oscar per la Svizzera</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) iscriverà il film «Wolkenbruch» all’Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood nella categoria «International Feature Film». A gennaio prossimo sarà reso noto se il film entrerà nella short list delle nomination agli Oscar.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Svizzera ha deciso di mandare a Hollywood «Wolkenbruch» di Michael Steiner. La commedia tratta dal romanzo best seller di Thomas Meyer «Wolkenbruchs wunderliche Reise in die Arme einer Schickse» posa lo sguardo sulla comunità ebraica ortodossa ed è costellata di dialoghi in yiddish. Al centro della scena troviamo lo studente Motti Wolkenbruch, che con grande indignazione della madre si innamora di Laura, una «Schickse», una donna non ebrea. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La giuria motiva così la sua scelta: «Quest’anno la Svizzera mette in gara un film molto apprezzato dal pubblico, nel quale il regista Michael Steiner mette in scena in modo divertente e commovente una questione esistenziale: dove nasce una persona e come trova la sua strada? Un cast di eccellenza fa di «Wolkenbruch» una commedia convincente. Soprattutto il protagonista Joel Basmann sarà un volto importante della campagna per gli Oscar».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il film è stato prodotto a Zurigo da Turnus Film in collaborazione con DCM Pictures e SRF Schweizer Radio und Fernsehen e nel 2018 è stato il film nazionale di maggior successo nei cinema svizzeri, con circa 300 000 spettatori. Netflix ha acquisito i diritti a livello mondiale e lo trasmetterà per tutto il 2019. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La &lt;i&gt;Academy of Motion Picture Arts and Sciences&lt;/i&gt; di Hollywood pubblicherà la short list dei film nominati agli Oscar a dicembre, mentre i cinque film nominati saranno resi noti il 13 gennaio 2020. La cerimonia di consegna si terrà il 9 febbraio 2020 al Dolby Theatre di Los Angeles.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Giuria 2019&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La giuria che ha selezionato il film svizzero in corsa agli Oscar per la categoria «International Feature Film» era composta da: Christoph Schaub, regista e presidente della giuria; Joëlle Bertossa, produttrice; Sabine Boss, registra; Caterina Mona, film editor; Max Karli, produttore.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Proiezioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Locarno Festival, Panorama Suisse&lt;/p&gt;&lt;p&gt;WOLKENBRUCH, Michael Steiner | CH/DE 2018 | fic 93'&lt;br /&gt; Sabato 17.08.2019, 11:15 Palexpo (FEVI)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Giovedì 26 settembre 2019 «Delémont-Hollywood» (www.delemont-hollywood.ch) dedicherà una serata al film che rappresenterà la Svizzera agli Oscar. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Turnus Film: Anita Wasser, Michael Steiger, Hans Syz: Tel: +41 44 286 79 90, info@turnusfilm.com Anne Weibel, Responsable Communication de l’Office fédéral de la culture, +41 79 662 05 21, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
