<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76199" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst weitere Schritte zur Gründung der neuen RUAG</title>
      <lead>Im Frühjahr hat der Bundesrat entschieden, den Technologiekonzern RUAG zu entflechten und zwei voneinander unabhängige Unternehmensteile fit für die Zukunft zu machen (MRO Schweiz und RUAG International). An seiner Sitzung vom 28. August 2019 hat der Bundesrat weitere Schritte dazu beschlossen. Er hat dem VBS das Mandat erteilt, bis Ende Oktober die neue Beteiligungsgesellschaft zu gründen, unter deren Führung die Entflechtung und Weiterentwicklung der beiden Subholdings umgesetzt wird. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss den Entscheiden des Bundesrates wird die heutige RUAG ab Januar 2020 eine neue Beteiligungsgesellschaft mit zwei neuen Subholdings: MRO Schweiz wird im Besitz des Bundes verbleiben und weiterhin die sicherheitsrelevanten Dienstleistungen zu Gunsten des VBS erbringen. RUAG International soll zu einem Aerospace Konzern weiterentwickelt und daraufhin privatisiert werden. Die beiden Subholdings werden rechtlich und finanziell voneinander unabhängig sein und ihre Informatiksysteme werden getrennt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gründung bis im Herbst 2019&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Um diese neue Struktur zu erreichen, bedarf es verschiedener Einzelschritte. Der Bundesrat hat dem VBS das Mandat erteilt, in einem ersten Schritt die neue Beteiligungsgesellschaft bis im Oktober 2019 zu gründen. In einem zweiten Schritt soll die neue Subholding MRO Schweiz gegründet werden. Zu dieser Subholding werden jene Aktivitäten der heutigen RUAG Holding verlagert, die dem Interesse der Landesverteidigung dienen. Die verbleibenden Teile bilden dann die Subholding RUAG International.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bis zur Gründung der neuen Beteiligungsgesellschaft wird der Bundesrat ihren gesamten Verwaltungsrat und die Revisionsstelle bestimmen sowie die Verwaltungsräte der Subholdings zur Kenntnis nehmen. Den Prozess zu diesen Designationen leitet aktuell Monica Duca Widmer, die der Bundesrat im Juni zur Verwaltungsratspräsidentin der neuen Beteiligungsgesellschaft designiert hat. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Sprecher VBS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral pose les jalons relatifs à la fondation de la nouvelle RUAG</title>
      <lead>En début d’année, le Conseil fédéral a décidé de dissocier les activités du groupe technologique RUAG pour créer deux entreprises indépendantes l’une de l’autre prêtes pour l’avenir (MRO CH et RUAG International). Lors de sa séance du 28 août 2019, le Conseil fédéral a fixé les prochaines étapes. Il a chargé le DDPS de fonder, d’ici à la fin du mois d’octobre, la nouvelle société de participation sous la conduite de laquelle la dissociation et le développement des deux sous-groupes seront mis en œuvre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon les décisions du Conseil fédéral, l’actuelle RUAG deviendra, à partir de janvier 2020, une nouvelle société de participation financière comprenant deux sous-groupes, à savoir MRO CH qui restera propriété de la Confédération et continuera de fournir des prestations dans le domaine de la sécurité au profit du DDPS, et RUAG International qui deviendra un groupe aérospatial avant d’être privatisé. Dirigés séparément, ces deux groupes seront des entités juridiques et financières distinctes, chacune équipée de son propre système informatique.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Fondation d’ici à l’automne 2019&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La mise en place de cette nouvelle structure nécessite de procéder par étapes. Dans un premier temps, le Conseil fédéral a chargé le DDPS de créer la nouvelle société de participation d’ici au mois d’octobre 2019. Dans un second temps, il est prévu de créer le sous-groupe MRO CH. Les activités de l’actuelle RUAG Holding, qui servent les intérêts de la défense nationale, seront transférées vers ce sous-groupe. Les activités restantes constitueront ensuite le sous-groupe RUAG International.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D’ici à la création de la nouvelle société de participation, le Conseil fédéral désignera l’ensemble de son conseil d’administration et l’organe de révision et prendra connaissance des conseils d’administration des sous-groupes. Le processus de ces désignations est dirigé actuellement par Mme Monica Duca Widmer, nommée en juin par le Conseil fédéral à la présidence du conseil d’administration de la nouvelle société de participation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Porte-parole du DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Decisi dal Consiglio federale i prossimi passi per la costituzione della nuova RUAG</title>
      <lead>In primavera il Consiglio federale ha deciso di scindere il gruppo tecnologico RUAG in due unità aziendali indipendenti in grado di affrontare le sfide del futuro (MRO Svizzera e RUAG International). Nella sua seduta del 28 agosto 2019 ha definito i prossimi passi in tal senso e ha assegnato al DDPS il mandato di costituire, entro fine ottobre, una nuova società di partecipazione, sotto la cui direzione saranno realizzati lo scorporo e l’ulteriore sviluppo delle due nuove subholding. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conformemente alle decisioni del Consiglio federale, nel gennaio del 2020 l’attuale RUAG diventerà una nuova società di partecipazione con due subholding. La subholding MRO Svizzera resterà di proprietà della Confederazione e continuerà a fornire le prestazioni determinanti in materia di sicurezza a favore del DDPS. La subholding RUAG International, per contro, sarà ulteriormente sviluppata in modo da diventare un gruppo tecnologico operativo nel settore aerospaziale. Denominato «Aerospace», sarà successivamente privatizzato. Le due subholding, tra di loro indipendenti sul piano giuridico e finanziario, disporranno di sistemi informatici distinti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nuova società entro l’autunno 2019&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per realizzare la nuova struttura aziendale saranno necessarie diverse tappe. Il Consiglio federale ha assegnato al DDPS il mandato di costituire, in una prima fase, la nuova società di partecipazione entro ottobre 2019. In una fase successiva sarà costituita la subholding MRO Svizzera, nella quale saranno trasferite le attività dell’attuale RUAG Holding finalizzate agli interessi della difesa nazionale. Le parti rimanenti confluiranno nella nuova subholding RUAG International. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale nominerà il consiglio d’amministrazione in toto e l’organo di revisione della nuova società di partecipazione entro la data della sua costituzione. Prenderà inoltre atto della nomina dei consigli d’amministrazione delle subholding. Quest’ultimi saranno costituiti nell’ambito di una procedura sotto la direzione della signora Monica Duca Widmer, nominata in giugno dal Consiglio federale alla carica di presidente del consiglio d’amministrazione della nuova società di partecipazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lorenz Frischknecht Portavoce del DDPS +41 58 484 26 17</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="506">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="506">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
