<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="76185" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2019-08-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aktionsplan Pflanzenschutzmittel auf Kurs</title>
      <lead>Die Umsetzung des Aktionsplans Pflanzenschutzmittel schreitet planmässig voran. Zwei Jahre nach Verabschiedung sind 16 Massnahmen eingeführt. Die Beteiligung der Landwirte an den neuen Programmen mit reduziertem Pflanzenschutzmittel-Einsatz steigt stetig.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat den Aktionsplan zur Reduktion der Risiken und nachhaltigen Anwendung von Pflanzenschutzmitteln im September 2017 verabschiedet. Mit dem Aktionsplan sollen die Anwendungen von Pflanzenschutzmittel reduziert und die Einträge in die Umwelt miniert werden. Zur Erreichung dieser Ziele hat der Bundesrat 51 Massnahmen definiert. Einmal pro Jahr beschreiben die verantwortlichen Bundesämter für Umwelt (BAFU), Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) und Landwirtschaft (BLW), das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) sowie Agroscope den Stand der Umsetzung der Massnahmen in einem Zwischenbericht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zwei Jahre nach der Verabschiedung sind bereits wichtige Schritte zur Zielerreichung gemacht. So wurden, um die Anwendungen von Pflanzenschutzmitteln zu reduzieren, neue Direktzahlungen für den Anbau mit mechanischer Unkrautbekämpfung als Alternative zu den Herbiziden eingeführt. In den pflanzenschutzintensiven Kulturen Obst, Reben und Zuckerrüben werden neue Beiträge für einen reduzierten Insektizid- und Fungizid-Einsatz vergeben. Diese Beiträge ergänzen die bestehenden Extenso-Beiträge für Ackerkulturen. Die Beteiligung der Landwirte an diesen Programmen steigt. Heute wird über die Hälfte der offenen Ackerfläche ohne Insektizid- und Fungizid-Behandlungen bewirtschaftet. Agroscope hat einen Schwerpunkt auf die Weiterentwicklung eines nachhaltigen Pflanzenschutzes gesetzt. So sollen mittelfristig weitere Pflanzenschutzmittel-Anwendungen durch alternative Methoden ersetzt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Einträge von Pflanzenschutzmitteln in die Gewässer zu reduzieren, wurden bei der Zulassung strengere Anwendungsvorschriften zur Reduktion der Abschwemmung eingeführt. Moderne Tankinnenreinigungssysteme und der Bau konformer Waschplätze werden gefördert, um Einträge beim Waschen der Spritzen zu verhindern. Verschiedene regionale Projekte wurden gestartet, um lokal die Einträge in die Umwelt weiter zu reduzieren und Alternativen zu Pflanzenschutzmitteln schneller in die Praxis einzuführen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der planmässigen Einführung der neuen Massnahmen, ist der Aktionsplan auf Kurs. Neben der Weiterentwicklung der restlichen Massnahmen ist die Umsetzung auf den einzelnen landwirtschaftlichen Betrieben für die Zielerreichung des Aktionsplans elementar und weiter zu unterstützen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Kommunikation Tel 058 462 81 28; juerg.jordi@blw.admin.ch</contact>
      <link id="192616">
        <title>Aktionsplan Pflanzenschutzmittel</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/de/home/nachhaltige-produktion/pflanzenschutz/aktionsplan.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plan d’action Produits phytosanitaires en bonne voie</title>
      <lead>La réalisation du plan d’action Produits phytosanitaires suit le calendrier prévu. Deux ans après son adoption, seize mesures ont été introduites. De plus en plus d’agriculteurs participent aux nouveaux programmes de réduction du recours aux produits phytosanitaires.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a adopté en septembre 2017 le plan d’action visant la réduction des risques inhérents aux produits et l’utilisation durable de ces produits. Grâce à ce plan, les applications de produits phytosanitaires diminueront et leur dissémination dans l’environnement sera réduite au minimum. Le Conseil fédéral a défini dans ce but 51 mesures, dont la réalisation est présentée chaque année dans un rapport intermédiaire par les services fédéraux responsables, à savoir l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV), l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG), le Secrétariat d’État à l’économie (SECO) et Agroscope. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deux ans après l’adoption du plan d’action, de grandes étapes ont déjà été franchies dans la réalisation des objectifs. En ce qui concerne la réduction du recours aux produits phytosanitaires, de nouveaux paiements directs favorisant la lutte mécanique contre les mauvaises herbes ont été introduits et constituent un moyen de substitution aux herbicides. De nouvelles contributions sont proposées pour diminuer l’emploi d’insecticides et de fongicides dans les cultures nécessitant de lourds traitements phytosanitaires, comme l’arboriculture fruitière, la viticulture et la culture de la betterave sucrière. Ces aides complètent les contributions extenso aux grandes cultures. Les agriculteurs sont d’ailleurs de plus en plus nombreux à participer à ces programmes. Aujourd’hui, plus de la moitié des surfaces agricoles sont cultivées sans insecticides et sans fongicides. Agroscope s’engage prioritairement dans le développement d’une protection durable des cultures. Ainsi, il sera possible à moyenne échéance d’employer de nouvelles méthodes de substitution aux produits phytosanitaires. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nécessité de freiner la dissémination des produits phytosanitaires dans les eaux a conduit à fixer des prescriptions d’application plus strictes dans l’homologation de ces produits, afin de réduire le ruissellement. La mise en place de systèmes modernes de nettoyage des réservoirs et l’aménagement de places de lavage conformes sont encouragés, afin d’empêcher les déperditions dans l’environnement lors du nettoyage des pulvérisateurs. Divers projets régionaux ont été lancés en vue de réduire davantage ces déperditions au niveau local et d’accélérer le recours au méthodes écologiques de protection des cultures dans la pratique. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces nouvelles mesures étant introduites comme prévu au calendrier, le plan d’action suit son cours. Outre le développement du reste des mesures, il est fondamental, pour atteindre les objectifs du plan, de continuer d’en soutenir la réalisation dans chaque exploitation agricole.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Florie Marion, Responsable adjointe communication Tel 058 461 14 41</contact>
      <link id="192617">
        <title>Plan d'action Produits phytosanitaires</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/fr/home/nachhaltige-produktion/pflanzenschutz/aktionsplan.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Piano d'azione sui prodotti fitosanitari procede</title>
      <lead>L'attuazione del Piano d'azione sui prodotti fitosanitari prosegue come previsto. A due anni dal varo sono state introdotte 16 misure. La partecipazione degli agricoltori ai nuovi programmi per un impiego ridotto di prodotti fitosanitari cresce costantemente.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel settembre 2017 il Consiglio federale ha varato il Piano d'azione per la riduzione del rischio e l'utilizzo sostenibile di prodotti fitosanitari i cui obiettivi sono limitare le applicazioni di prodotti fitosanitari e ridurre le immissioni nell'ambiente. Per raggiungerli il Consiglio federale ha messo a punto 51 misure. A cadenza annuale, le autorità responsabili, ovvero l'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM), l'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV), l'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG), la Segreteria di Stato dell’economia (SECO) e Agroscope, fanno un resoconto sull'attuazione delle misure in un rapporto intermedio. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A due anni dal varo sono già stati compiuti passi importanti verso il raggiungimento degli obiettivi. Onde limitare le applicazioni di prodotti fitosanitari sono stati introdotti nuovi pagamenti diretti per la lotta meccanica alle malerbe come alternativa agli erbicidi. Nella frutticoltura, nella viticoltura e nella coltivazione di barbabietole da zucchero, che richiedono un utilizzo intensivo di prodotti fitosanitari, vengono erogati nuovi contributi per un impiego ridotto di insetticidi e fungicidi a complemento dei contributi esistenti per la produzione estensiva di colture campicole. La partecipazione degli agricoltori a questi programmi è in aumento. A oggi, su oltre la metà della superficie coltiva aperta non vengono effettuati trattamenti con insetticidi e fungicidi. Agroscope ha concentrato la sua attività di ricerca sullo sviluppo di una difesa fitosanitaria sostenibile. L'obiettivo a medio termine è sostituire ulteriori applicazioni di prodotti fitosanitari con metodi alternativi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al fine di ridurre le immissioni di prodotti fitosanitari nelle acque, nella procedura di omologazione sono state introdotte prescrizioni d'uso più severe per ridurre il dilavamento. È previsto un sostegno finanziario per sistemi moderni di pulizia interna dei serbatoi e per la costruzione di aree di lavaggio conformi allo scopo di evitare immissioni durante la pulizia delle irroratrici. Sono stati lanciati diversi progetti regionali tesi a ridurre ulteriormente le immissioni nell'ambiente a livello locale e a ridurre i tempi di introduzione nella pratica delle alternative ai prodotti fitosanitari. &lt;/p&gt; Il Piano d'azione prosegue come previsto con l'introduzione di queste misure. Oltre all’ulteriore sviluppo delle misure restanti, è fondamentale sostenerne l’attuazione a livello di singole aziende agricole per il conseguimento degli obiettivi prefissati.</text>
      <contact>Florie Marion Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, tel. +41 58 461 14 41 florie.marion@blw.admin.ch</contact>
      <link id="192618">
        <title>Piano d'azione dei prodotti fitosanitari</title>
        <uri>https://www.blw.admin.ch/blw/it/home/nachhaltige-produktion/pflanzenschutz/aktionsplan.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
