<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22081" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2008-10-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz übernimmt europäische Vorschriften für Helikopter</title>
      <teaser>Die Schweiz führt die europäischen Vorschriften für den kommerziellen Betrieb von Helikoptern ein. Das UVEK hat die entsprechende Verordnung über den Betrieb von Helikoptern zur gewerbsmässigen Beförderung von Personen oder Gütern genehmigt. Die Verordnung tritt am 1. November in Kraft, die Unternehmen erhalten eine mehrjährige Frist für die Anpassungen. Die neue Verordnung ermöglicht mit Blick auf die Besonderheiten der Helikopteroperationen im Gebirge und für Rettungsflüge Ausnahmen von den europäischen Vorgaben. Unter anderem wird es in bestimmten Situationen weiterhin möglich sein, Rettungsflüge mit einmotorigen Helikoptern durchzuführen.</teaser>
      <lead>Die Schweiz führt die europäischen Vorschriften für den kommerziellen Betrieb von Helikoptern ein. Das UVEK hat die entsprechende Verordnung über den Betrieb von Helikoptern zur gewerbsmässigen Beförderung von Personen oder Gütern genehmigt. Die Verordnung tritt am 1. November in Kraft, die Unternehmen erhalten eine mehrjährige Frist für die Anpassungen. Die neue Verordnung ermöglicht mit Blick auf die Besonderheiten der Helikopteroperationen im Gebirge und für Rettungsflüge Ausnahmen von den europäischen Vorgaben. Unter anderem wird es in bestimmten Situationen weiterhin möglich sein, Rettungsflüge mit einmotorigen Helikoptern durchzuführen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 1997 gelten in der Schweiz für den kommerziellen Einsatz von Flugzeugen die europäischen Normen und Vorgaben. Diese Joint Aviation Requirements (JAR) regeln die Voraussetzungen, die eine Fluggesellschaft erfüllen muss, damit sie gewerbsmässige Flüge durchführen kann. Dabei handelt es sich um Anforderungen an die Qualifikation des Personals (Piloten und Verantwortliche für den Flugbetrieb) und an die Organisationsform eines Luftfahrtunternehmens sowie um operationelle Vorgaben. Mit den JAR hat in Europa eine weit gehende Harmonisierung der Zulassung und Aufsicht über die kommerzielle Zivilluftfahrt stattgefunden, was Vorteile sowohl mit Blick auf die Sicherheit als auch auf die Wettbewerbsbedingungen gebracht hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Erlass der entsprechenden Verordnung erweitert die Schweiz die JAR auf die kommerzielle Helikopterfliegerei. Die Normen regeln den Einsatz von Helikoptern für den gewerbsmässigen Transport von Personen und Gütern sowie für Rettungsflüge. Die Schweiz ist eines der letzten Länder, welches diese europäischen Normen übernimmt. Nicht unter die JAR fallen Arbeitsflüge (Aerial Work). Dabei handelt es sich insbesondere um Transporte von am Helikopter angehängten Lasten. Für diese Form der gewerbsmässigen Beförderung von Gütern gelten weiterhin die bisherigen nationalen Vorschriften.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da die Helikopterfliegerei im Gebirge spezielle Anforderungen stellt, hat das Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL) unter Beizug von Vertretern der Industrie Ausnahmen von den JAR erarbeitet. Derweil JAR für Rettungsflüge unter gewissen Umständen zweimotorige Helikopter vorschreiben, lässt die Schweiz für diese Art der Operation weiterhin auch den Einsatz einmotoriger Geräte zu - etwa, wenn ein zweimotoriger Helikopter nicht zur Verfügung steht oder aufgrund seiner Leistungsfähigkeit nicht für einen Einsatz geeignet erscheint. Dies kann zum Beispiel aufgrund der geringeren Luftdichte oder hoher Windgeschwindigkeiten in grossen Höhen der Fall sein. Die Unternehmen müssen die genauen Kriterien für den Einsatz einmotoriger Helikopter zu Rettungszwecken in ihren Handbüchern beschreiben und durch das BAZL genehmigen lassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegenüber der ursprünglichen Fassung hat das BAZL die Ausnahmegründe in der Verordnung erweitert. Damit trägt das Amt einem Anliegen aus der Helikopterindustrie Rechnung. Durch die ausgeweitete Definition der Ausnahmen von den JAR lassen sich Einschränkungen oder Probleme für die Rettungsfliegerei in der Schweiz vermeiden, ohne dass darunter die Sicherheit der Flugoperationen leiden würde. Das BAZL gewährt den Helikopterunternehmen eine mehrjährige Frist, um sich an die europäischen Vorgaben anzupassen. Die Frist gilt längstens, bis die neuen operationellen Regeln der Europäischen Agentur für Flugsicherheit (EASA) für die kommerzielle Luftfahrt in Kraft treten. Dies dürfte voraussichtlich 2012 der Fall sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="52150">
        <title>Verordnung des UVEK über den Betrieb von Helikoptern zur gewerbsmässigen Beförderung von Personen oder Gütern (VJAR-OPS 3)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/as/2008/4699.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse adopte les prescriptions européennes applicables aux hélicoptères</title>
      <teaser>Les dispositions européennes applicables à l’exploitation des hélicoptères entrent en vigueur en Suisse. Le DETEC a approuvé l’ordonnance relative à l’exploitation commerciale d’hélicoptères pour le transport de personnes ou de marchandises. Le texte entrera en vigueur le 1er novembre et les entreprises visées auront quelques années pour s’y conformer. La nouvelle ordonnance permet de déroger aux normes communautaires en ce qui concerne les vols en montagne, dont les particularités sont prises en compte, et le secours aérien. Dans certaines conditions, il sera notamment tou-jours possible de mener des opérations de sauvetage au moyen d’hélicoptères monomoteurs.</teaser>
      <lead>Les dispositions européennes applicables à l’exploitation des hélicoptères entrent en vigueur en Suisse. Le DETEC a approuvé l’ordonnance relative à l’exploitation commerciale d’hélicoptères pour le transport de personnes ou de marchandises. Le texte entrera en vigueur le 1er novembre et les entreprises visées auront quelques années pour s’y conformer. La nouvelle ordonnance permet de déroger aux normes communautaires en ce qui concerne les vols en montagne, dont les particularités sont prises en compte, et le secours aérien. Dans certaines conditions, il sera notamment tou-jours possible de mener des opérations de sauvetage au moyen d’hélicoptères monomoteurs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'exploitation commerciale des aéronefs en Suisse est régie depuis 1997 par les normes et exigences européennes JAR (pour Joint Aviation Requirements) qui précisent les conditions qu'une entreprise de transport aérien doit remplir pour être autorisée à assurer du trafic commercial. Les exigences fixées par les JAR portent sur la qualification du personnel navigant (pilotes et responsables d'exploitation), sur la forme d'organisation des entreprises de transport aérien et sur l'exploitation des vols. Les JAR ont permis d'harmoniser dans une large mesure la certification et la surveillance de l'aviation commerciale en Europe, ce qui a eu un effet bénéfique sur la sécurité et les conditions de concurrence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordonnance élargit le champ d'application des exigences JAR au transport commercial par hélicoptère. Ces dernières règlent l'exploitation d'hélicoptères pour le transport commercial de personnes et de marchandises et pour le secours aérien. La Suisse est l'un des derniers pays à reprendre ces normes européennes. En revanche, les normes JAR ne s'appliquent pas au travail aérien (Aerial Work), qui recouvre entre autres le transport de charges suspendues aux hélicoptères. Ces opérations commerciales restent régies par la législation nationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de prendre en compte les exigences inhérentes à l'héliportage en région de montagne, l'OFAC a défini de concert avec l'industrie une série de dérogations aux JAR. Tandis que ces derniers exigent que, dans certaines conditions, les vols de sauvetage soient opérés au moyen d'hélicoptères multimoteurs, la Suisse admet l'emploi d'hélicoptères monomoteurs pour ces opérations, par exemple, lorsque aucun hélicoptère multimoteur n'est disponible ou si, du fait de leurs performances, les appareils multimoteurs sont inadéquats pour mener à bien une telle intervention. Cela peut notamment être le cas en raison de la densité de l'air moindre ou de la vitesse plus élevée du vent à haute altitude. Dans leur manuel d'exploitation, qu'ils sont tenus de soumettre à l'approbation de l'OFAC, les entreprises doivent décrire précisément les critères d'exploitation des hélicoptères dans les opérations de sauvetage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par rapport à la version initiale du texte, l'OFAC a étendu les dérogations, répondant ainsi à une revendication de l'industrie de l'hélicoptère. Les dérogations par rapport aux normes JAR permettent d'éviter que les opérations de secours aérien en Suisse soient confrontées à des restrictions ou à des problèmes, tout en garantissant la sécurité des vols. L'OFAC octroie aux entreprises de transport par hélicoptère un délai de plusieurs années pour se conformer aux prescriptions européennes. Le délai expirera au plus tard à l'entrée en vigueur de la nouvelle réglementation de l'Agence européenne de la sécurité aérienne (AESA) relative à l'aviation commerciale, soit en principe en 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="52151">
        <title>Ordonnance du DETEC relative à l'exploitation d'hélicoptères pour le transport commercial de personnes ou de marchandises (OJAR-OPS 3)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/as/2008/4699.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-03-12 09:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera recepisce le prescrizioni europee in materia di elicotteri</title>
      <teaser>La Svizzera recepisce nel diritto interno le prescrizioni europee concernenti l’esercizio di elicotteri per il trasporto commerciale di persone o merci. Il DATEC ha approvato la relativa ordinanza, che entrerà in vigore il 1° novembre 2008. Alle imprese interessate sarà concesso un periodo transitorio di alcuni anni per procedere ai necessari adeguamenti. La nuova normativa ammette deroghe alle disposizioni europee tenuto conto delle particolari esigenze delle operazioni di volo in montagna e per i voli di salva-taggio. A determinate condizioni, continueranno ad essere ammessi i voli di salvataggio con elicotteri monomotore.</teaser>
      <lead>La Svizzera recepisce nel diritto interno le prescrizioni europee concernenti l’esercizio di elicotteri per il trasporto commerciale di persone o merci. Il DATEC ha approvato la relativa ordinanza, che entrerà in vigore il 1° novembre 2008. Alle imprese interessate sarà concesso un periodo transitorio di alcuni anni per procedere ai necessari adeguamenti. La nuova normativa ammette deroghe alle disposizioni europee tenuto conto delle particolari esigenze delle operazioni di volo in montagna e per i voli di salva-taggio. A determinate condizioni, continueranno ad essere ammessi i voli di salvataggio con elicotteri monomotore.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 1997, alle operazioni di volo commerciali effettuate con aeromobili in Svizzera si applicano le norme e i requisiti europei. Nei cosiddetti Joint Aviation Requirements (JAR) sono disciplinate le condizioni che una compagnia aerea deve soddisfare per poter eseguire voli a scopo commerciale. Si tratta di requisiti riguardanti le qualifiche del personale (piloti e responsabili delle operazioni di volo) e la struttura organizzativa delle imprese aeronautiche, nonché di requisiti operativi. Con l'introduzione delle norme JAR, in Europa le procedure di ammissione e di vigilanza sull'aviazione civile commerciale sono state sistematicamente armonizzate, con conseguenti vantaggi per la sicurezza e le condizioni di concorrenza. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con questa nuova ordinanza, la Svizzera estende le norme JAR anche all'esercizio di elicotteri a scopo commerciale. Le prescrizioni disciplinano l'impiego di elicotteri per il trasporto commerciale di persone o merci come pure per i voli di salvataggio. La Svizzera è uno degli ultimi Paesi a recepire nel diritto interno la normativa europea. Le prescrizioni JAR non si applicano ai voli di lavoro (Aerial Work) ossia, in particolare, ai trasporti di carichi con elicotteri. A questo tipo di voli commerciali si applicheranno anche in futuro le norme interne attualmente in vigore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Poiché le operazioni di volo con elicotteri in montagna pongono esigenze particolari, l'Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC), in collaborazione con i rappresentanti delle imprese aeronatiche, ha definito una serie di deroghe alle norme JAR. Mentre quest'ultime, per i voli di salvataggio effettuati a determinate condizioni, prescrivono l'impiego di elicotteri bimotore, in Svizzera per queste operazioni continueranno ad essere ammessi gli apparecchi monomotore, in particolare quando non è disponibile un bimotore o se, in ragione della sua potenza, non appare idoneo al tipo di operazione previsto. Ciò può avverarsi ad esempio in alta quota, dove la densità dell'aria è minore e possono soffiare forti venti. Le imprese sono tenute a descrivere nei propri manuali gli esatti criteri di impiego di un elicottero monomotore per i voli di salvataggio, sottoponendoli all'UFAC per approvazione. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispetto alla versione originaria l'UFAC, per tenere conto delle esigenze delle imprese di elicotteri, ha definito un numero maggiore di deroghe alla normativa JAR. In tal modo, si possono evitare restrizioni o problemi per i voli di salvataggio effettuati in Svizzera, senza peraltro compromettere la sicurezza delle operazioni di volo. Alle imprese di elicotteri l'UFAC accorda un periodo transitorio di diversi anni per adeguare i manuali alle prescrizioni europee. Tale periodo scade al più tardi al momento dell'entrata in vigore delle nuove regole operative, emanate dall'Agenzia europea per la sicurezza aerea (AESA) nel campo dell'aviazione commerciale. Con ogni probabilità ciò avverrà nel 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="52152">
        <title>Ordinanza del DATEC concernente l'esercizio di elicotteri per il trasporto commerciale di persone o merci (OJAR-OPS 3)</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/as/2008/4699.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1370" org-id="806">
        <name lang="de">Vernehmlassungsverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure de consultation</name>
        <name lang="it">Procedura di consultazione Procedura di consultazione</name>
        <name lang="en">Vernehmlassungsverfahren</name>
      </keyword>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
