<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21964" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EnergieSchweiz: Neuausrichtung ab 2010 lanciert</title>
      <teaser>EnergieSchweiz, das partnerschaftliche Programm für Energieeffizienz und erneuerbare Energien, hat sich auch 2007 als verlässliche Plattform in einem dynamischen energiepolitischen Umfeld erwiesen. Trotz rückläufiger Mittel erzielte EnergieSchweiz beachtliche Wirkungen und ist in seiner zweiten Etappe (2006–2010) weiterhin gut unterwegs, wie der heute veröffentlichte Jahresbericht dokumentiert.</teaser>
      <lead>EnergieSchweiz, das partnerschaftliche Programm für Energieeffizienz und erneuerbare Energien, hat sich auch 2007 als verlässliche Plattform in einem dynamischen energiepolitischen Umfeld erwiesen. Trotz rückläufiger Mittel erzielte EnergieSchweiz beachtliche Wirkungen und ist in seiner zweiten Etappe (2006–2010) weiterhin gut unterwegs, wie der heute veröffentlichte Jahresbericht dokumentiert. Bereits lanciert ist der Prozess für die Weiterführung und Neuausrichtung von EnergieSchweiz nach 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das bundesrätliche Programm EnergieSchweiz läuft noch bis Ende 2010. Im Auftrag seiner Strategiegruppe erarbeitet die im Bundesamt für Energie (BFE) angesiedelte Programmleitung derzeit das Konzept für ein Programm „EnergieSchweiz nach 2010“. Dieses wird im Frühling 2009 vorliegen und die Grundlage für den Entscheid des Bundesrates zur Weiterführung und Neuausrichtung des Programms bilden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lanciert wurde das Konzept an der diesjährigen Bilanz- und Strategiekonferenz von EnergieSchweiz (siehe Medienmitteilung vom 1. Juli 2008). Die Konferenzteilnehmer waren sich einig, dass es ab 2010 eine weitere, mindestens zehnjährige Programmetappe braucht. Zur Bewältigung der neuen Herausforderungen bei der Energieversorgung und –effizienz soll EnergieSchweiz auch künftig als Aktionsprogramm ausgestaltet sein und die Koordination der verstärkten Förderaktivitäten und von flankierenden Massnahmen zur Steigerung der Energieeffizienz und von erneuerbaren Energien sicherstellen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Mit knappen Mitteln viel erreicht&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Nach siebenjähriger Laufzeit hat EnergieSchweiz die energetischen Wirkungen auch 2007 erneut steigern können:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die erzielten zusätzlichen Wirkungen der freiwilligen Massnahmen 2007 liegen bei rund 3,5 Petajoule, was 0,4 Prozent des schweizerischen Endenergieverbrauchs entspricht. Sie sind um rund 16 Prozent tiefer als im Vorjahr. Gründe für die geringere Wirkungszunahme: Das Budget von EnergieSchweiz ist um sieben Prozent auf einen historischen Tiefststand von 39 Millionen Franken gesunken. Weiter wurden einzelne Referenzentwicklungen wegen der steigenden Energiepreise angepasst. Schliesslich wurde ein Teil der Wirkung der Stiftung Klimarappen zugeschrieben, die in Absprache mit EnergieSchweiz 2007 Massnahmen im Bereich der effizienten Fahrweise (EcoDrive) finanziert hatte, einem bisherigen Wirkungsfeld von EnergieSchweiz.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Von 2001 bis 2006 stiegen die zusätzlichen energetischen Wirkungen von EnergieSchweiz insgesamt um mehr als 160 Prozent.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die anhaltenden energetischen Wirkungen aller freiwilligen Massnahmen von Energie 2000 und EnergieSchweiz stiegen gegenüber 2006 um drei Prozent auf 31,6 Petajoule. Dies entspricht einer jährlichen Emissionsreduktion von 2,7 Mio. Tonnen CO2 (inklusive vorgelagerte Prozesse) bzw. 1,7 Mio. Tonnen (ohne vorgelagerte Prozesse).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Allein im Berichtsjahr 2007 hat EnergieSchweiz Bruttoinvestitionen von rund&lt;br /&gt; 1’065 Mio. Franken ausgelöst. Die Beschäftigungswirkung liegt bei rund 5’100&lt;br /&gt; Personenjahren.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;Mobilität, Gebäudesanierungen und Erneuerbare&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Immer mehr Akteure aus der Wirtschaft – Industrie, Handel und Dienstleistungen – nutzen die Plattform EnergieSchweiz und ihr dichtes Beziehungsnetz, um neue Aktivitäten zu entwickeln, Know-how abzuholen oder von den Erfahrungen anderer zu profitieren. Positiv dazu tragen die immer noch gute Wirtschaftslage sowie die hohen Preise für fossile Energieträger bei. Doch auch das veränderte politische Umfeld verleiht dem Programm Schub: Die Versorgungssicherheit und das Klimaproblem nehmen im Bewusstsein der Bevölkerung und auf der politischen Agenda Spitzenplätze ein. Negativ wirken sich hingegen die Abnahme der Fördermittel und die stagnierende Nachfrage in einigen wichtigen Marktbereichen aus (z.B. Holzfeuerungen, Wärmepumpen).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für das laufende Jahr bedeutet dies eine weitere Fokussierung des Programms: Einerseits auf den Problembereich Mobilität, wo dringend Fortschritte gemacht werden müssen, andererseits stehen Gebäudesanierungen und erneuerbare Energien im Zentrum. EnergieSchweiz ist damit ein wichtiger Faktor in der Umsetzung der bundesrätlichen Aktionspläne für Energieeffizienz und erneuerbare Energien. Nicht zu vernachlässigen sind letztlich erhöhte Aktivitäten im Bereich Aus- und Weiterbildung sowie für Pilot- und Demonstrationsanlagen. Ohne eine Aus- und Weiterbildungs-offensive, welche die Aktivitäten der Fachhochschulen und Berufsverbände bündelt, ist eine Umsetzung der Ziele von EnergieSchweiz unmöglich. Dafür sind auch die entsprechenden Mittel bereitzustellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Kaufmann, Programmleiter EnergieSchweiz, Vizedirektor BFE, Tel. 031 322 56 02 / 079 592 91 80</contact>
      <link id="46208">
        <title>www.energieschweiz.ch/jahresberichte</title>
        <uri>http://www.energieschweiz.ch/jahresberichte</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>SuisseEnergie prépare déjà l’après 2010</title>
      <teaser>En 2007, dans un contexte de politique énergétique dynamique, SuisseEnergie, le programme de partenariat pour l’efficacité énergétique et les énergies renouvelables, s’est avéré constituer une plateforme fiable. Malgré un budget en recul, il a eu un impact considérable et poursuit avec succès la deuxième étape de son action (2006–2010).</teaser>
      <lead>En 2007, dans un contexte de politique énergétique dynamique, SuisseEnergie, le programme de partenariat pour l’efficacité énergétique et les énergies renouvelables, s’est avéré constituer une plateforme fiable. Malgré un budget en recul, il a eu un impact considérable et poursuit avec succès la deuxième étape de son action (2006–2010). Telles sont les conclusions du rapport annuel publié aujourd’hui. Les travaux concernant la suite à donner au programme après 2010 ont déjà commencé.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le programme fédéral SuisseEnergie court encore jusqu’à fin 2010. La direction du programme, qui est intégrée à l’Office fédéral de l’énergie (OFEN), élabore actuellement un concept de «Programme SuisseEnergie après 2010» sur mandat de son groupe stratégique. Ce concept, qui sera prêt au printemps 2009, constituera pour le Conseil fédéral une base de décision quant à la poursuite et à l’orientation du programme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le concept a été lancé cette année lors de la conférence Bilan et stratégie de SuisseEnergie (cf. communiqué de presse du 1er juillet 2008). De l’avis de tous les participants, une étape supplémentaire d’au moins dix ans doit venir prolonger le programme à partir de 2010. De plus, SuisseEnergie doit rester un programme d’action, afin de faire face aux nouveaux défis en matière d’approvisionnement en énergie et d’efficacité énergétique. En outre, les activités de promotion doivent s’intensifier et, tout comme les mesures d’accompagnement, être coordonnées par le programme en vue d’accroître l’efficacité énergétique et la part des énergies renouvelables.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Un impact considérable malgré des moyens limités&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Après sept années d’existence, l'impact énergétique du programme a continué de se renforcer en 2007:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'impact des mesures librement consenties mises en œuvre en 2007 dans le cadre de SuisseEnergie est de près de 3,5 PJ, soit 0,4% de la consommation finale d’énergie en Suisse. Cela constitue un recul de 16% par rapport à l’année précédente. Les raisons de ce ralentissement de la progression de l’impact sont multiples: il a fallu composer avec la nouvelle baisse du budget qui a atteint un niveau plancher historique de 39 millions de francs; il a été nécessaire d’adapter les évolutions de référence de certaines mesures suite à la hausse des prix de l'énergie; certains des effets enregistrés ont dû être répartis entre SuisseEnergie et la Fondation Centime Climatique qui, d’entente avec le programme, a financé en 2007 des mesures en faveur d’un style de conduite efficace (EcoDrive) relevant jusqu’alors du domaine d’activité de SuisseEnergie.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;De 2001 à 2006, l’impact énergétique de SuisseEnergie a progressé au total de plus de 160%.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Par rapport à 2006, l’impact énergétique continu de toutes les mesures librement consenties d’Energie 2000 et SuisseEnergie a augmenté de 3% pour atteindre 31,6 PJ. Cette amélioration se traduit par une réduction annuelle des émissions de 2,7 millions de tonnes de CO2 (avec les processus en amont) ou 1,7 million de tonnes (sans les processus en amont).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;SuisseEnergie a généré en 2007 des investissements bruts pour près de 1065 millions de francs. Les effets sur l'emploi sont de quelque 5100 années-personnes.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;Mobilité, rénovations des bâtiments et énergies renouvelables&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Un nombre croissant d’acteurs de l’économie – industrie, commerce et services – a recours au réseau de relations dense offert par la plateforme de SuisseEnergie pour développer de nouvelles activités, trouver un savoir-faire ou échanger des expériences. A cet égard, le programme a bénéficié d’une situation économique encore favorable ainsi que des prix élevés des énergies fossiles. Mais les modifications du contexte politique ont elles aussi contribué à susciter de l’intérêt pour le programme: la sécurité de l’approvisionnement et la problématique de l’évolution climatique arrivent en tête au palmarès des préoccupations de la population et dans l’agenda politique. En revanche, le recul des moyens de promotion et la stagnation de la demande dans certains secteurs importants du marché (p. ex. chauffages au bois, pompes à chaleur) ont des retombées négatives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’action du programme doit donc se recentrer cette année encore, pour mettre l’accent, d’une part, sur la mobilité - où il est urgent de faire des progrès - et, d’autre part, sur les rénovations et les énergies renouvelables. Cela fait de SuisseEnergie un élément important des plans d’action du Conseil fédéral pour l’efficacité énergétique et les énergies renouvelables. La formation, le perfectionnement et les installations pilote et de démonstration ne doivent pas non plus être oubliées. Une offensive en matière de formation, afin de coordonner les activités des hautes écoles spécialisées et des organisations professionnelles, est indispensable à la concrétisation des objectifs de SuisseEnergie. Les moyens correspondants doivent aussi être mis à disposition.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Kaufmann, responsable du programme SuisseEnergie, sous-directeur de l’OFEN, tél. 031 322 56 02 / 079 592 91 80</contact>
      <link id="46209">
        <title>www.suisseenergie.ch/rapportsannuels</title>
        <uri>http://www.suisseenergie.ch/rapportsannuels</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SvizzeraEnergia: lanciato il nuovo orientamento dal 2010</title>
      <teaser>Anche nel 2007, in un contesto di politica energetica dinamico, SvizzeraEnergia, il programma partenariale per la promozione dell’efficienza energetica e delle energie rinnovabili, si è rivelato una piattaforma affidabile. Sebbene i mezzi finanziari a disposizione siano in progressiva diminuzione, come è emerso dal rapporto annuale pubblicato in data odierna, SvizzeraEnergia ha conseguito notevoli risultati e nella sua seconda tappa (2006–2010) rimane sulla buona strada.</teaser>
      <lead>Anche nel 2007, in un contesto di politica energetica dinamico, SvizzeraEnergia, il programma partenariale per la promozione dell’efficienza energetica e delle energie rinnovabili, si è rivelato una piattaforma affidabile. Sebbene i mezzi finanziari a disposizione siano in progressiva diminuzione, come è emerso dal rapporto annuale pubblicato in data odierna, SvizzeraEnergia ha conseguito notevoli risultati e nella sua seconda tappa (2006–2010) rimane sulla buona strada. Il processo volto a continuare il programma di SvizzeraEnergia con un nuovo orientamento dopo il 2010 è già stato avviato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il programma del Consiglio federale SvizzeraEnergia prosegue fino al 2010. Su mandato del suo gruppo strategico, la direzione del programma in seno all’Ufficio federale dell’energia (UFE) sta elaborando il concetto per un programma “SvizzeraEnergia dopo il 2010”, che sarà presentato nella primavera 2009 e fungerà da base per la decisione del Consiglio federale in merito al proseguimento e al nuovo orientamento del programma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il concetto è stata lanciato in occasione della conferenza strategica e di bilancio di SvizzeraEnergia di questo anno (vedi il comunicato stampa del 1° luglio 2008). I partecipanti alla conferenza erano d’accordo sulla necessità di avviare, a partire dal 2010 e per almeno 10 anni, un’ulteriore tappa del programma. Per poter affrontare le nuove sfide dell’approvvigionamento e dell’efficienza energetica, anche in futuro SvizzeraEnergia deve essere strutturato come programma d’azione. L’obiettivo è garantire il coordinamento di attività di incentivazione più incisive e di misure di accompagnamento atte ad incrementare l’efficienza energetica e le energie rinnovabili.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Risultati notevoli con mezzi ridotti&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;A sette anni dall’inizio del programma, SvizzeraEnergia è riuscita ad aumentare anche nel 2007 i suoi effetti energetici:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Gli effetti supplementari conseguiti nel 2007 grazie alle misure volontarie hanno raggiunto circa 3,5 Petajoule, vale a dire lo 0,4 percento del consumo energetico finale della Svizzera. Questi effetti sono inferiori all’anno precedente del 16 percento circa. Le ragioni di questa flessione sono: il budget di SvizzeraEnergia è stato ulteriormente decurtato del 7 percento, raggiungendo il limite più basso mai registrato dall’inizio del programma (39 milioni di franchi); l’evoluzione di riferimento di singole misure è stata adeguata all’aumento dei prezzi dell’energia; infine, una parte degli effetti (finora attribuiti a SvizzeraEnergia) è stata ascritta alla Fondazione Centesimo per il Clima: si tratta delle misure finanziate in accordo con SvizzeraEnergia 2007 nell’ambito della guida efficiente dal punto di vista del consumo (EcoDrive).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Dal 2001 al 2006 gli effetti energetici supplementari di SvizzeraEnergia sono aumentati complessivamente di oltre il 160 percento.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Gli effetti persistenti delle misure volontarie di Energia 2000 e SvizzeraEnergia sono aumentati raggiungendo quota 31,6 Petajoule (+ 3 percento rispetto al 2006). Ciò corrisponde a una riduzione annua delle emissioni di CO2 pari a 2,7 milioni di tonnellate, compresi i processi iniziati prima. Senza i processi avviati prima del programma, la riduzione è di 1,7 milioni di tonnellate.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Solo nel 2007, SvizzeraEnergia ha indotto investimenti lordi per circa 1’065 milioni di franchi. L’effetto sull’occupazione è stato di circa 5'100 anni/persona.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;h2&gt;Mobilità, ammodernamento degli edifici ed energie rinnovabili&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Sempre più attori del mondo economico – industria, commercio e servizi – utilizzano la piattaforma SvizzeraEnergia e la fitta rete di contatti per avviare nuove attività, acquisire know-how o approfittare di esperienze altrui. Al successo della piattaforma hanno contribuito un periodo congiunturale ancora positivo e i prezzi elevati delle fonti energetiche fossili. Anche il nuovo contesto politico ha aiutato il programma: la sicurezza d’approvvigionamento e i problemi connessi al clima assumono una valenza sempre più forte nella coscienza della popolazione e nell’agenda politica. Hanno invece comportato ripercussioni negative la diminuzione delle sovvenzioni e la domanda stagnante in alcuni importanti settori di mercato (per es. gli impianti a legna e le pompe di calore)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per l’anno in corso ciò comporta una diversa focalizzazione del programma: da una parte sulla mobilità, un settore in crisi che necessita di progressi urgenti; dall’altra sull’ammodernamento degli edifici e le energie rinnovabili. SvizzeraEnergia è perciò un fattore importante nell’attuazione dei piani d’azione del Consiglio federale a favore dell’efficienza energetica e delle energie rinnovabili. Non vanno infine trascurati i grandi sforzi profusi nei settori dell’aggiornamento e della formazione e degli impianti pilota o di dimostrazione. Senza una vera e propria offensiva nell’ambito della formazione e dell’aggiornamento, che abbracci le attività delle scuole universitarie professionali e delle associazioni professionali, è impossibile attuare gli obiettivi di SvizzeraEnergia. A tale scopo, vanno messi a disposizione anche i mezzi necessari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Michael Kaufmann, responsabile del programma SvizzeraEnergia, Vicedirettore UFE, tel. 031 322 56 02 / 079 592 91 80</contact>
      <link id="46210">
        <title>www.svizzeraenergia.ch/rapportiannuali</title>
        <uri>http://www.svizzeraenergia.ch/rapportiannuali</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="53" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable energy sources</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="80" org-id="808">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="120" org-id="808">
        <name lang="de">Botschaft</name>
        <name lang="fr">Message du Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Messaggio del Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Message of the Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1130" org-id="808">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistique</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </keyword>
      <keyword id="1080" org-id="808">
        <name lang="de">Service public</name>
        <name lang="fr">Service public</name>
        <name lang="it">Service public</name>
        <name lang="en">Service public</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="808">
        <name lang="de">Holz</name>
        <name lang="fr">Bois</name>
        <name lang="it">Legno</name>
        <name lang="en">Wood</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="808">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="640" org-id="808">
        <name lang="de">Label</name>
        <name lang="fr">Labels</name>
        <name lang="it">Label</name>
        <name lang="en">Labels</name>
      </keyword>
      <keyword id="1400" org-id="808">
        <name lang="de">Wasserkraftnutzung</name>
        <name lang="fr">Force hydraulique</name>
        <name lang="it">Utilizzazione delle forze idriche</name>
        <name lang="en">Hydroelectric Power</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="1140" org-id="808">
        <name lang="de">Stauanlagen</name>
        <name lang="fr">Barrages</name>
        <name lang="it">Impianti di accumulazione</name>
        <name lang="en">Dams</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="808">
        <name lang="de">Abfall</name>
        <name lang="fr">Dechèts</name>
        <name lang="it">Rifuti</name>
        <name lang="en">Abfall</name>
      </keyword>
      <keyword id="240" org-id="808">
        <name lang="de">CO2</name>
        <name lang="fr">CO2</name>
        <name lang="it">CO2</name>
        <name lang="en">CO2</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="808">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Consommation énergétique</name>
        <name lang="it">Consumo energetico</name>
        <name lang="en">Energy Consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
      <keyword id="1390" org-id="808">
        <name lang="de">Wasser</name>
        <name lang="fr">Eaux</name>
        <name lang="it">Acqua</name>
        <name lang="en">Water</name>
      </keyword>
      <keyword id="271" org-id="808">
        <name lang="de">Elektrizität</name>
        <name lang="fr">Electricté</name>
        <name lang="it">Elettricità</name>
        <name lang="en">Electricity</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
      <keyword id="303" org-id="808">
        <name lang="de">Energietechniken</name>
        <name lang="fr">Techniques énergétiques</name>
        <name lang="it">Tecniche energetiche</name>
        <name lang="en">Energy Technologies</name>
      </keyword>
      <keyword id="351" org-id="808">
        <name lang="de">Biomasse</name>
        <name lang="fr">Biomasse</name>
        <name lang="it">Biomassa</name>
        <name lang="en">Biomass</name>
      </keyword>
      <keyword id="660" org-id="808">
        <name lang="de">Langsamverkehr</name>
        <name lang="fr">Locmotion douce</name>
        <name lang="it">Traffico lento</name>
        <name lang="en">Slow traffic</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
