<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21861" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="408" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>408</department-id>
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="408">
      <name lang="de">Bundesanwaltschaft</name>
      <name lang="fr">Ministère public de la Confédération</name>
      <name lang="it">Ministero pubblico della Confederazione</name>
      <name lang="en">Office of the Attorney General of Switzerland</name>
      <www lang="de">http://www.ba.admin.ch/ba/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.ba.admin.ch/ba/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.ba.admin.ch/ba/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.ba.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ba.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ba.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anklage gegen italienisch-schweizerische Zigarettenmafia</title>
      <lead>Jahrelang wurde die Schweiz von der neapolitanischen Camorra und apulischen Sacra Corona Unita als Drehscheibe für die Reinvestition illegal erworbener Gelder genutzt. Eine ausgeklügelte Finanz- und Warenlogistik stellte dabei den florierenden Zigarettenschwarzmarkt in Italien sicher. Die Bundesanwaltschaft BA klagt jetzt 10 mutmassliche Exponenten der transnationalen, arbeitsteiligen Organisationsstruktur beim Bundesstrafgericht in Bellinzona an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Laut Anklage schafften die 10 Personen in den 90er Jahren die Voraussetzungen für den Zigarettenschwarzmarkt in Italien. Dabei wurden namentlich auch aus verbrecherischer Herkunft stammende Mittel der kriminellen Organisationen Camorra und Sacra Corona Unita über Tessiner Geldwechselstuben ins Schweizer Bankensystem eingeschleust. Kuriere brachten riesige Bargeldmengen aus Italien über die Grenze. In Lugano wurden die Mafia-Gelder auf Bankkonten zwischengeschalteter Personen und Firmen gutgeschrieben, damit in Buchgeld umgewandelt und dem legalen Finanzkreislauf zugeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einmal im formellen Bankensystem platziert, wurden diese Gelder auf dem weltweiten Parallelmarkt (Grauer Markt) in unversteuerte Zigaretten investiert. Die Zigaretten wurden hernach auf dem Luft- See- und Landweg nach Montenegro transportiert, dort zwischengelagert und für die Clans der kriminellen Organisationen bereitgestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der zu Beginn der 90er Jahre verhängten Embargos gegen Montenegro befand sich der Adria-Anreinerstaat damals in der politischen Isolation. Den Machthabern des Landes eröffnete sich - durch die Erteilung von Exklusivlizenzen sowie die Erhebung von Transitgebühren auf die Schmuggelzigaretten - eine neue Einnahmequelle bzw. die Möglichkeit am illegalen Zigarettengeschäft mitzuverdienen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gegen Entrichtung der montenegrinischen Transitgebühren lösten die italienischen kriminellen Organisationen schliesslich den Gegenwert ihrer im Tessin einbezahlten Gelder in Form von Zigaretten aus. Mittels Schnellbooten wurde die Schmuggelware an die apulische Küste geschaffen. Von dort wurden die Zigaretten zu den Schwarzmärkten in Neapel und Apulien verschoben und gewinnbringend verkauft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit Beginn der 90er Jahre bis Anfang 2001 wurde praktisch der gesamte Geldfluss des via Montenegro ablaufenden Zigarettenschmuggels der kriminellen Organisationen Camorra und Sacra Corona Unita über den schweizerischen Finanzplatz abgewickelt. Es wurden in diesem Zeitraum - vornehmlich durch die Investition in den von den kriminellen Organisationen beherrschten italienischen Zigarettenschwarzmarkt - Gelder von weit über einer Milliarde USD gewaschen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bundesanwaltschaft wirft den Angeklagten vor, innerhalb einer transnationalen, arbeitsteiligen Organisationsstruktur die Einrichtung und den Betrieb einer komplexen Finanz- und Warenlogistik für den Zigarettenschwarzmarkt organisiert und sichergestellt zu haben. Aufgrund des ermittelten Sachverhalts kommt die Anklagebehörde zum Schluss, dass die Angeklagten den Bestimmungszweck der auf dem Grauen Markt eingekauften Zigaretten und den kriminellen Hintergrund von deren Finanzierung kannten. Sie wussten auch, dass Camorra und Sacra Corona Unita die reibungslose Abwicklung der illegalen Geschäfte und den ungestörten Transit der Schmuggelware mitunter mit gewaltsamen Methoden durchsetzten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mittels ausgeklügelter Finanzsysteme und komplizierter Firmengeflechte verhalfen die Angeklagten den kriminellen Organisationen zur Realisierung von grossen Gewinnen im Bereich des illegalen Zigarettenhandels und damit zu einer nachhaltigen Stärkung von deren Machtpotential. Sie nahmen zentrale Funktionen in diesem Geschäftszweig der kriminellen Organisationen Camorra und Sacra Corona Unita wahr und operierten zwecks interner und externer Abschottung unter Decknamen. Mit ihren Geschäftsaktivitäten gliederten sie sich in die mafiösen Organisationen ein und partizipierten selbst erheblich am kriminell generierten Gewinn.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während in Italien bereits in gleichem Sachzusammenhang Verurteilungen vorausgegangen sind, müssen sich jetzt fünf Schweizer und fünf in der Schweiz ansässige ausländische Staatsbürger (drei Italiener, ein Spanier und ein Franzose) vor dem Bundesstrafgericht in Bellinzona verantworten. Die Bundesanwaltschaft hat Ende September 2008 Anklage wegen Verdachts auf Beteiligung an bzw. Unterstützung einer kriminellen Organisation (Art. 260ter des Schweizerischen Strafgesetzbuches; StGB) und wegen Verdachts der qualifizierten Geldwäscherei (Art. 305bis Ziff. 2 lit. a evt. c StGB) erhoben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für sämtliche Angeklagten gilt bis zur gerichtlichen Beurteilung die Unschuldsvermutung. Mit Einreichung der Anklageschrift ist für die Information der Medien das Bundesstrafgericht in Bellinzona zuständig.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeannette Balmer, Mediensprecherin BA, Tel. +41 (0)31 324 32 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Acte d’accusation contre la mafia italo-suisse des cigarettes</title>
      <lead>Pendant des années, la Camorra napolitaine et la Sacra Corona Unita apulienne ont utilisé la Suisse comme plaque tournante lorsqu’il s’est agi de réinvestir des fonds qu’elles avaient acquis illégalement. Une logistique raffinée des finances et des marchandises a permis au marché noir des cigarettes de fleurir en Italie. Le Ministère public de la Confédération MPC a dressé l’acte d’accusation, à l’intention du Tribunal pénal fédéral à Bellinzone, concernant dix membres présumés d’une structure transnationale fondée sur la division du travail.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'après l'accusation, ces dix personnes auraient jeté les bases du marché noir de cigarettes en Italie dans les années nonante. Des fonds d'origine illégale des organisations criminelles que sont la Camorra et la Sacra Corona Unita étaient injectés, dans le système bancaire suisse, par l'intermédiaire de bureaux de change tessinois. Des courriers venant d'Italie passaient la frontière avec des montants considérables en numéraire. A Lugano, ces fonds mafieux étaient versés sur les comptes de personnes et de sociétés écran afin de les transformer en monnaie scripturale et de les intégrer au circuit financier légal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une fois dans le système bancaire formel, ces fonds étaient utilisés pour acquérir, sur le marché parallèle mondial (marché gris), des cigarettes hors taxe. Celles-ci étaient alors transportées, par voie aérienne, maritime ou terrestre, au Monténégro où elles étaient entreposées, puis mises à la disposition des clans des organisations criminelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Monténégro, Etat riverain de l'Adriatique, se trouvait isolé politiquement en raison de l'embargo imposé à son encontre au début des années nonante. L'octroi de licences exclusives et la perception de taxes de transit sur les cigarettes de contrebande ont apporté une nouvelle source de gains à ses dirigeants et leur ont ouvert la possibilité de s'associer aux revenus du trafic de cigarettes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En échange du paiement des taxes de transit monténégrines, les organisations criminelles italiennes obtenaient, sous forme de cigarettes, la contre-valeur des fonds qu'elles avaient versés au Tessin. La contrebande était acheminée, par vedettes rapides, vers la côte apulienne. De là, elle était transportée vers Naples et les Pouilles où elle était vendue, à profit, au marché noir.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du début des années nonante à celui de l'année 2001, le flux de capitaux générés par le trafic de cigarettes effectué, via le Monténégro, par les organisations criminelles que sont la Camorra et la Sacra Corona Unita est presque entièrement passé par la place financière suisse. Pendant cette période, des fonds dépassant de loin le milliard de dollars US ont été essentiellement blanchis en les investissant dans le marché noir des cigarettes contrôlé, en Italie, par les organisations criminelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Ministère public de la Confédération fait grief aux accusés d'avoir mis sur pied et entretenu une infrastructure complexe, reposant au niveau des finances et des marchandises sur la division du travail, pour assurer le marché noir de cigarettes. Au vu des faits, l'autorité d'accusation a conclu que les accusés savaient à quelles fins les cigarettes étaient achetées sur le marché gris et qu'ils connaissaient l'arrière-plan criminel de leur financement. Ils n'ignoraient pas que la Camorra et la Sacra Corona Unita recouraient parfois à la violence pour assurer le bon déroulement du trafic.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grâce à des systèmes financiers raffinés et des sociétés aux ramifications complexes, les accusés ont aidé les organisations criminelles que sont la Camorra et la Sacra Corona Unita&amp;nbsp; à réaliser des gains importants dans le trafic de cigarettes et à renforcer leur position de manière durable. Ils ont occupé des fonctions centrales dans cette branche d'activité des organisations criminelles; ils ont agi sous des noms d'emprunt, suivant le principe du cloisonnement interne et externe. De par leurs activités, ils se sont intégrés aux organisations mafieuses et ils ont largement eu leur part des gains criminels.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après que des condamnations ont été prononcées en Italie dans le même contexte, cinq Suisses et cinq ressortissants étrangers résidant en Suisse (trois Italiens, un Espagnol et un Français) doivent désormais répondre de leurs agissements devant le Tribunal pénal fédéral de Bellinzone. Le Ministère public de la Confédération a dressé l'acte d'accusation, fin septembre 2008, pour participation ou soutien apporté à une organisation criminelle (art. 260ter du Code pénal suisse; CP) et pour blanchiment d'argent qualifié (art. 305bis, ch. 2, let. a, éventuellement c CP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La présomption d'innocence vaut pour tous les accusés jusqu'au prononcé du jugement. Du fait de la transmission de l'acte d'accusation au Tribunal pénal fédéral de Bellinzone, ce dernier est désormais responsable de l'information des médias.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeannette Balmer, porte-parole MPC, tél. +41 (0)31 324 32 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il MPC promuove l’accusa contro la mafia delle sigarette italo-svizzera</title>
      <lead>Per anni la Svizzera ha servito da piattaforma girevole per il reinvestimento di fondi acquisiti illegalmente dalla Camorra napoletana e dalla Sacra Corona Unita pugliese. Una logistica finanziaria e di merci ingegnata ad arte ha consentito al mercato nero italiano delle sigarette di fiorire. Il Ministero pubblico della Confederazione MPC promuove ora l’accusa contro dieci presunti esponenti della struttura organizzativa transnazionale e basata sulla divisione del lavoro presso il Tribunale penale federale a Bellinzona.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo l'accusa, negli anni Novanta, le dieci persone hanno gettato le basi per il mercato nero italiano delle sigarette. Fondi di provenienza criminosa delle organizzazioni criminali Camorra und Sacra Corona Unita sono stati infiltrati nel sistema bancario svizzero tramite uffici di cambio in Ticino. I corrieri, infatti, varcavano la frontiera entrando in Svizzera con ingenti somme di contante. A Lugano i fondi di provenienza mafiosa erano accreditati su conti bancari di persone e società intermediarie e, quindi, cambiati in moneta scritturale, la quale successivamente era immessa nella circolazione monetaria legale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una volta introdotti nel sistema bancario formale, i fondi erano investiti in sigarette esentasse sul mercato parallelo internazionale (mercato grigio). Le sigarette erano poi trasportate per via aerea, marina e terrestre in Montenegro, dove venivano depositate e messe a disposizione dei clan delle organizzazioni criminali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seguito agli embarghi imposti all'inizio degli anni Novanta al Montenegro, lo Stato rivierasco dell'Adriatico fu allora isolato dal mondo della politica. Grazie all'attribuzione di licenze esclusive e alla riscossione di tasse di transito sulle sigarette da contrabbando, ai potentati del Paese si presentò una nuova fonte di guadagno e la possibilità di trarre un guadagno dal traffico illegale di sigarette.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In cambio della corresponsione delle tasse di transito montenegrine le organizzazioni criminali italiane poi ottenevano, in sigarette, il corrispettivo dei fondi versati in Ticino. Con motovedette facevano trasportare la merce da contrabbando fino alla costa pugliese, da dove le sigarette erano trasferite a Napoli e in tutta la Puglia e infine vendute sul mercato nero procacciandosi un profitto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dall'inizio degli anni Novanta fino all'inizio del 2001 quasi l'intero flusso di capitali generato dal contrabbando di sigarette effettuato via Montenegro dalla Camorra e dalla Sacra Corona Unita passava dalla piazza finanziaria svizzera. Durante questo periodo sono stati riciclati fondi per un importo notevolmente superiore a un miliardo di dollari americani, principalmente effettuando investimenti nel mercato nero delle sigarette italiano controllato dalle organizzazioni criminali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) imputa agli accusati di aver organizzato e permesso l'allestimento e la gestione di una complessa logistica finanziaria e di merci per il mercato nero delle sigarette nel quadro di una struttura organizzativa transnazionale e basata sulla divisione del lavoro. Sulla base dei fatti investigati l'accusa è giunta alla conclusione che gli accusati conoscevano lo scopo delle sigarette acquistate sul mercato grigio e lo sfondo criminale del loro finanziamento. Erano altresì consci del fatto che la Camorra e la Sacra Corona Unita non esitavano a ricorrere a metodi anche violenti per garantire lo svolgimento regolare degli affari illegali e il transito indisturbato della merce da contrabbando.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie ad un sistema finanziario ingegnato ad arte e a complesse reti di società gli accusati agevolarono la realizzazione di guadagni smisurati nell'ambito del commercio illegale di sigarette e, quindi, un consolidamento duraturo del potere delle organizzazioni criminali. Assunsero funzioni centrali in questo ramo d'affari della Camorra e della Sacra Corona Unita e impiegarono nomi fittizi per coprirsi. Svolgendo le loro attività si aggregarono alle organizzazioni di stampo mafioso e intascarono una notevole fetta dei guadagni di origine criminosa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Italia, nell'ambito di fatti connessi a quelli oggetto del procedimento penale svizzero, sono state pronunciate condanne. In Svizzera cinque Svizzeri e cinque cittadini stranieri residenti in Svizzera (tre italiani, uno spagnolo e un francese) sono ora tradotti dinanzi al Tribunale penale federale a Bellinzona. Alla fine di settembre il MPC ha promosso l'accusa per titolo di partecipazione e sostegno ad un'organizzazione criminale (art. 260ter del codice penale svizzero; CP) e aggravato riciclaggio di denaro (art. 305bis n. 2 lett. a ev. c CP).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fino alla valutazione del tribunale tutti gli accusati godono della presunzione d'innocenza. A trasmissione dell'atto d'accusa avvenuta, l'informazione dei media è di competenza del Tribunale penale federale a Bellinzona.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jeannette Balmer, portavoce MPC, tel. +41 (0)31 324 32 40</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
