<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22017" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zwei wichtige UNESCO-Konventionen im Bereich der Kultur in Kraft</title>
      <lead>Die Schweiz ist ab dem 16. Oktober 2008 vollwertiger Vertragsstaat der Konvention zur Bewahrung des immateriellen Kulturerbes von 2003 und der Konvention über den Schutz und die Förderung der Vielfalt kultureller Ausdrucksformen von 2005. Sie gehört nun zu den etwa hundert Ländern, die sich sowohl für Tradition wie auch für Kreativität, für die gegenseitige Bereicherung der kulturellen Identitäten, und für die Stärkung der Kultur als nationales und internationales Thema einsetzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Ratifikation der beiden Konventionen durch die Schweiz wurde in den letzten Jahren von allen betroffenen Stellen deutlich unterstützt. Die Zivilgesellschaft war bei öffentlichen Anhörungen und Vernehmlassungen besonders aktiv.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit ihrem Beitritt verpflichtet sich die Schweiz, gemeinsam mit den zahlreichen anderen Vertragsstaaten, die nötigen Massnahmen zu ergreifen, um einerseits die Erhaltung und Stärkung der traditionellen Kultur - das lebendige Kulturerbe, welches von seinen Trägern von Generation zu Generation weitergegeben wird -, anderseits die Vielfalt des kulturellen Schaffens und Angebots als bereichernde Elemente der Kultur sowie als Instrumente der Zusammenarbeit und der Solidarität, sicherzustellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Initiativen zur raschen Entwicklung von Instrumenten, mit denen die Schweiz die eingegangenen Verpflichtungen erfüllen kann, sind schon im Gange, andere müssen gemeinsam von allen beteiligten Akteuren noch ergriffen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; In enger Zusammenarbeit mit der Schweizerischen UNESCO-Kommission, den Kantonen und den Trägern des lebendigen Kulturerbes, ist das Bundesamt für Kultur daran, Vorschläge zur Schaffung eines Inventars des immateriellen Kulturerbes in der Schweiz auszuarbeiten. Die Vorschläge werden den Trägern des immateriellen Kulturerbes und allen Personen aus der Zivilgesellschaft, die sich für die Tradition und ihre Zukunft interessieren, an einem öffentlichen Informations- und Konsultationstreffen vorgestellt und mit ihnen diskutiert. Das Treffen findet am Montag, 17. November 2008 auf Initiative der Schweizerischen UNESCO-Kommission in Bern statt und wird vom Bundesamt für Kultur unterstützt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bereich der kulturellen Vielfalt haben die Schweizer Koalition für die kulturelle Vielfalt und die Schweizerische UNESCO-Kommission vor, bis in einem Jahr aufgrund einer genauen Analyse und Expertise einen gemeinsamen Fahrplan aufzustellen, damit die kulturelle Vielfalt in der Politik und in der Praxis, in der Schweiz und weltweit, nicht nur ein Slogan bleibt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Madeleine VIVIANI, Generalsekretärin der Schweizerischen UNESCO-Kommission, 031 324 10 62 David VITALI, Stabstelle Direktion / Internationales, Bundesamt für Kultur, 031 325 70 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Deux importantes Conventions de l’UNESCO pour la culture entrées en vigueur</title>
      <lead>Depuis le 16 octobre 2008, la Suisse est désormais pleinement partie à la Convention de 2003 pour la sauvegarde du patrimoine culturel immatériel et à la Convention de 2005 sur la promotion et la protection de la diversité des expressions culturelles. Ces deux instruments dont elle a voulu se doter la propulsent parmi les pays, une centaine, qui ont fait le choix de la tradition et de la création, de l’enrichissement des identités culturelles, de l’ancrage de la culture dans l’agenda national et international.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ratification par la Suisse de ces deux textes a été massivement soutenue au cours des dernières années par toutes les instances concernées, notamment par une démarche participative très active de la société civile lors d’auditions et de consultations publiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En rejoignant les nombreux Etats devenus parties à ces Conventions, la Suisse s’engage à mettre en œuvre les mesures nécessaires pour d'une part permettre le maintien et la vivacité de la culture traditionnelle présente sur son territoire - un patrimoine vivant dont la transmission est assurée par ses porteurs, de génération en génération -, d'autre part assurer une diversité de la création et de l’offre culturelle comme éléments d’enrichissement et d’épanouissement des cultures, mais aussi comme instruments de coopération et de solidarité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de développer au plus tôt les outils qui permettront à la Suisse de répondre aux engagements pris, des initiatives sont déjà en cours et d’autres seront prises, dans un esprit de coopération et une volonté d'avancer partagés par tous les acteurs concernés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En étroite coopération avec la Commission suisse pour l'UNESCO, les cantons et les détenteurs du patrimoine vivant, l'Office fédéral de la culture est en train d’élaborer des propositions pour établir l’inventaire du patrimoine culturel immatériel en Suisse. Elles seront présentées et discutées avec les porteurs de ce patrimoine et toutes les personnes de la société civile intéressées par la tradition et son devenir lors d’une rencontre d’information et de consultation qui aura lieu lundi 17 novembre 2008 à Berne - une initiative de la Commission suisse pour l’UNESCO, soutenue par l’Office fédéral de la culture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’agissant de la diversité culturelle, la Coalition suisse pour la diversité culturelle et la Commission suisse pour l’UNESCO ont le projet d’établir d’ici un an, sur la base de l’analyse, de l’expertise et de la concertation, une Feuille de route pour que la diversité culturelle ne reste pas qu’un slogan, au niveau politique comme sur le terrain, en Suisse et dans le monde.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Madeleine VIVIANI, Secrétaire générale de la Commission suisse pour l'UNESCO, 031 324 10 62 David VITALI, affaires internationales, Etat major Direction, Office fédéral de la culture, 031 325 70 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Due importanti Convenzioni dell’UNESCO per la cultura entrate in vigore</title>
      <lead>Dal 16 ottobre, la Svizzera fa parte a pieno titolo della Convenzione del 2003 per la salvaguardia del patrimonio culturale immateriale e della Convenzione del 2005 per la promozione e la protezione della diversità delle espressioni culturali. Dotandosi di questi due strumenti, la Svizzera entra nel gruppo dei circa cento Paesi che hanno fatto la scelta della tradizione e della creazione, dell'arricchimento delle identità culturali, del radicamento della cultura nell’agenda nazionale e internazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La ratifica da parte della Svizzera di questi due testi è stata fortemente sostenuta nel corso degli ultimi anni da tutte le istanze interessate, in particolare attraverso una partecipazione molto attiva della società civile in occasione di audizioni e consultazioni pubbliche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Unendosi ai numerosi altri Stati membri dell’UNESCO che sono diventati parte di queste Convenzioni, la Svizzera s’impegna ad attuare le misure necessarie che consentano, da una parte, il mantenimento e la vivacità della cultura tradizionale presente sul nostro territorio – un patrimonio vivo la cui trasmissione da generazione a generazione è garantita da chi di questa cultura è portatore – e, dall’altra parte, per garantire la molteplicità della creazione e dell'offerta culturale come elementi d'arricchimento e di sviluppo delle culture, ma anche come strumenti di cooperazione e solidarietà.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Per sviluppare quanto prima gli strumenti che permetteranno alla Svizzera di rispondere agli impegni presi, sono già in corso iniziative e altre dovranno essere avviate in uno spirito di cooperazione e con una volontà condivisa da tutti gli attori interessati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; In stretta cooperazione con la Commissione svizzera per l'UNESCO, i Cantoni e i detentori del patrimonio vivo, l'Ufficio federale della cultura sta elaborando proposte per allestire l'inventario del patrimonio culturale immateriale in Svizzera. Tali proposte saranno presentate e discusse con chi è portatore di questo patrimonio e con tutte le persone della società civile interessate alla tradizione e al suo divenire, in un incontro di informazione e consultazione che si svolgerà il lunedì 17 novembre 2008 a Berna – un’iniziativa della Commissione Svizzera per l’UNESCO, sostenuta dall'Ufficio federale della cultura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; Per quanto concerne la diversità culturale, la Coalizione svizzera per la diversità culturale e la Commissione svizzera per l’UNESCO progettano di allestire nel corso dell’anno prossimo, sulla base dell'analisi, dell'esperienza e della concertazione, un “foglio di viaggio” affinché la diversità culturale non rimanga uno slogan, a livello politico e sul terreno, in Svizzera e nel mondo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Madeleine VIVIANI, Segretaria generale della Commissione svizzera per l'UNESCO, 031 324 10 62 David VITALI, Direzione Stato maggiore, Affari internazionali, Ufficio federale della cultura, 031 31 325 70 19</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
