<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22299" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-10-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Massiver Ausbau der Ausbildungsplätze in der Bundesverwaltung</title>
      <lead>Die Bundesverwaltung bietet rund 1'000 Jugendlichen in über 30 verschiedenen Berufen einen Ausbildungsplatz. Sie erreicht eine Ausbildungsquote von 4.3% und übertrifft bereits heute die bundesrätliche Zielvorgabe für 2011 von 4%. Dieser Rekordwert ist das Ergebnis grosser Anstrengungen in der Beruflichen Grundbildung der Bundesverwaltung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der gesamten Bundesverwaltung werden heute 972 Ausbildungsplätze angeboten - 855 Lehrstellen (Lehrverträge) und 117 Ausbildungsplätze für Berufs- und BMS-Praktikanten und -Praktikantinnen. Die Lernenden werden in über 30 unter-schiedlichen Ausbildungsberufen ausgebildet, wobei die drei häufigsten Lehrberufsgruppen (Kaufmann/Kauffrau, Automobil-Fachmann/-frau, Informatiker/in) rund vier Fünftel aller angebotenen Lehrstellen ausmachen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat will bundesweit eine ähnliche Lehrstellenquote wie in Grossbetrieben im Tertiärbereich der Privatwirtschaft erreichen. Er hat deshalb 2005 einen Sollwert von 4% Lernenden gegenüber dem Gesamtpersonalbestand der Bundesverwaltung festgelegt, der bis 2011 erreicht werden muss.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits heute erreicht die Bundesverwaltung eine Ausbildungsquote von 4.3%. In drei Departementen (EDA: 4.1%, VBS: 5.4%, EVD: 7.8%) sowie beim Bundesstrafgericht (4.7%) wird die Vorgabe des Bundesrates zum Teil deutlich übertroffen. Diese erfreuliche Entwicklung ist das Resultat grosser Anstrengungen. Die Departemente und Bundesämter haben sich trotz knapper Ressourcen aktiv für die Erhöhung der Ausbildungsplätze eingesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Präsenz an Ausbildungsmessen, der Zusammenarbeit mit kantonalen Berufsbildungsstellen und dem Angebot einer eigenen Lehrstellenbörse konnte sich die Bundesverwaltung im Lehrstellenmarkt besser positionieren und ihr Image als attraktiver Lehrbetrieb weiter verbessern.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Schaffung von Attestausbildungsplätzen&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Für den weiteren Ausbau von Ausbildungsplätzen in der Bundesverwaltung müssen die Anstrengungen in der beruflichen Grundbildung fortgeführt werden: Mit Attestausbildungsplätzen will die Bundesverwaltung schulisch schwächeren Jugendlichen vermehrt den Einstieg ins Berufsleben ermöglichen. Der Anschluss an weiterbildende Massnahmen für Lernende (z. B. Besuch einer Fachhochschule oder einer universitären Hochschule) soll gewährleistet werden. Mit Inkrafttreten der neuen Bildungsverordnung 2011 wird die Bundesverwaltung den branchenspezifischen Teil der kaufmännischen Ausbildung auch in französischer Sprache anbieten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianna Schwaar, Fachverantwortliche Berufliche Grundbildung Bundesverwaltung, Geschäftsbereich Personalentwicklung, Eidg. Personalamt, Tel. 031 322 47 22</contact>
      <attachment id="46798">
        <title>Ausbildungsplätze in der Bundesverwaltung Stand August 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13418.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Forte augmentation du nombre de places de formation dans l'administration fédérale</title>
      <lead>L'administration fédérale offre à près de 1000 jeunes une place de formation dans 30 professions différentes. Elle atteint ainsi un taux de places de formation de 4,3%, ce qui est supérieur à l'objectif de 4% fixé par le Conseil fédéral pour 2011. Ce taux record résulte des efforts considérables que l'administration fédérale fournit dans le domaine de la formation professionnelle initiale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'administration fédérale offre au total 972 places de formation. Ces dernières se répartissent en 855 places d'apprentissage (contrats d'apprentissage) et 117 places de formation pour les stagiaires ayant terminé une formation professionnelle et pour ceux qui sont titulaires d'une maturité professionnelle. Les apprentis et stagiaires peuvent suivre une formation dans plus de 30 professions différentes. C'est dans les trois plus courantes (employé/e de commerce, mécanicien/ne en maintenance d'automobiles, informaticien/ne) qu'environ 4/5 de l'ensemble des places d'apprentissage sont proposées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral souhaite que l'administration atteigne un taux de places de formation comparable à celui des grandes entreprises privées du secteur tertiaire. C'est pourquoi il a fixé, en 2005, un objectif de 4% de personnes en formation pour l'ensemble du personnel fédéral, objectif qu'il s'agit d'atteindre d'ici 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Or l'administration fédérale présente actuellement déjà un taux de places de formation de 4,3%. Trois départements (DFAE: 4,1%, DDPS: 5,4%, DFE: 7,8%) et le Tribunal pénal fédéral (4,7%) dépassent même largement cet objectif. Cette évolution positive est le fruit d'efforts considérables. En effet, malgré des ressources limitées, les départements et les offices fédéraux se sont investis activement en vue d'augmenter le nombre de places de formation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'administration fédérale est parvenue à mieux se positionner sur le marché des places de formation et à améliorer son image d'entreprise attrayante grâce à sa participation à des foires de la formation, à sa collaboration avec les bureaux cantonaux de la formation professionnelle et à la mise sur pied de sa propre bourse de places de formation.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Création de places de formation avec attestation&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Pour accroître son offre de places de formation, l'administration fédérale se doit de poursuivre ses efforts en matière de formation professionnelle initiale: en offrant des places de formation débouchant sur l'obtention d'une attestation, l'administration entend faciliter l'accès à la vie professionnelle aux jeunes en difficulté scolaire. L'accès à des cours de formation continue (par ex. suivre des cours dans une haute école spécialisée / une université) doit ainsi être garanti pour les personnes en formation. Avec l'entrée en vigueur de la nouvelle ordonnance sur la formation en 2011, l'administration fédérale proposera également en français les cours spécifiques à la branche commerciale de formation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianna Schwaar, responsable de la formation professionnelle initiale de l'administration fédérale, Domaine du développement du personnel, Office fédéral du personnel, tél.: 031 322 47 22</contact>
      <attachment id="46799">
        <title>Places de formation au sein de l’administration fédérale Etat août 2008</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/13419.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aumento considerevole dei posti di formazione nell'Amministrazione federale</title>
      <lead>L'Amministrazione federale offre posti di formazione a quasi 1000 giovani per oltre 30 professioni. Con il 4,3 per cento, attualmente la quota dei posti di formazione supera l'obiettivo del 4 per cento fissato dal Consiglio federale per il 2011. Il record è il risultato dei notevoli sforzi compiuti nel settore della formazione professionale di base nell'Amministrazione federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Amministrazione federale attualmente mette a disposizione 972 posti di formazione - 855 posti di tirocinio (contratti di tirocinio) e 117 posti di praticantato e praticantato SMP - per più di 30 professioni. Le formazioni più gettonate, cioè quelle di impiegato di commercio, meccanico di manutenzione per automobili e informatico, costituiscono circa l'80 per cento dei posti di tirocinio offerti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale intende raggiungere in tutta l'Amministrazione una quota di posti di tirocinio pari a quella delle grandi imprese del settore terziario nell'economia privata. Per questa ragione, nel 2005 ha fissato al 4 per cento la quota di apprendisti sull'effettivo dell'Amministrazione federale, obiettivo che deve essere conseguito entro il 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al momento l'Amministrazione federale vanta una quota di formazione del 4,3 per cento. In tre dipartimenti (DFAE: 4,1&amp;nbsp;%, DDPS: 5,4&amp;nbsp;%, DFE: 7,8&amp;nbsp;%) e presso il Tribunale penale federale (4,7&amp;nbsp;%) l'obiettivo del Consiglio federale è infatti stato superato. Questo brillante risultato è frutto di considerevoli sforzi: nonostante la scarsità delle risorse, i dipartimenti e gli Uffici federali si sono impegnati attivamente per aumentare il numero dei posti di formazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie alla partecipazione a fiere della formazione, alla collaborazione con gli uffici cantonali di orientamento professionale e all'offerta di una propria borsa di posti di tirocinio, la Confederazione ha saputo posizionarsi meglio sul mercato dei posti di tirocinio e rendere più attraente la propria immagine di azienda di tirocinio.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Creare posti di formazione CFP&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Per aumentare ulteriormente i posti di formazione nell'Amministrazione federale, è necessario compiere ulteriori sforzi nella formazione professionale di base. Offrendo posti di formazione per il certificato di formazione pratica (CFP), l'Amministrazione federale vuole agevolare l'accesso al mondo professionale ai giovani che presentano difficoltà scolastiche. La possibilità di beneficiare di misure di perfezionamento (ad es. frequentare una scuola universitaria professionale o una scuola universitaria) deve rimanere garantita. Con l'entrata in vigore nel 2011 della nuova ordinanza sulla formazione professionale, l'Amministrazione federale offrirà la formazione commerciale anche in lingua francese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianna Schwaar, responsabile specialista Formazione professionale di base Amministrazione federale, settore d'attività Sviluppo del personale, Ufficio federale del personale, tel. 031 322 47 22</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="167" org-id="604">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Formation</name>
        <name lang="it">Formazione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
