<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22268" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2008-10-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Luftfahrt muss Beitrag an Umweltschutz leisten</title>
      <teaser>An einer zweitägigen internationalen Konferenz in Genf widmeten sich auf Einladung der Schweiz Vertreter von Staaten und der Luftfahrtindustrie den Herausforderungen, vor denen die globale Aviatik aufgrund ihrer Auswirkungen auf die Umwelt steht. Die Teilnehmenden unterstrichen die Notwendigkeit eines globalen Dialoges und kamen zum Schluss, dass es einen umfassenden Ansatz an technischen, operationellen und wirtschaftlichen Massnahmen braucht, damit die Luftfahrt den künftigen Anforderungen im Umweltbereich genügen kann. Dies entspricht der Haltung der Schweiz, die sich seit Jahren für einen wirkungsvollen Beitrag der weltweiten Luftfahrt an den Umweltschutz einsetzt.</teaser>
      <lead>An einer zweitägigen internationalen Konferenz in Genf widmeten sich auf Einladung der Schweiz Vertreter von Staaten und der Luftfahrtindustrie den Herausforderungen, vor denen die globale Aviatik aufgrund ihrer Auswirkungen auf die Umwelt steht. Die Teilnehmenden unterstrichen die Notwendigkeit eines globalen Dialoges und kamen zum Schluss, dass es einen umfassenden Ansatz an technischen, operationellen und wirtschaftlichen Massnahmen braucht, damit die Luftfahrt den künftigen Anforderungen im Umweltbereich genügen kann. Dies entspricht der Haltung der Schweiz, die sich seit Jahren für einen wirkungsvollen Beitrag der weltweiten Luftfahrt an den Umweltschutz einsetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Konferenz mit dem Titel «Meeting The Environmental Challenge» wurde gemeinsam von der Europäischen Union und der Europäischen Zivilluftfahrt-Konferenz organisiert. Da die Schweiz sich seit Jahren für einen substanziellen Beitrag der weltweiten Luftfahrt an den Umweltschutz stark macht, übernahm das UVEK die Rolle des Gastgebers &amp;nbsp;für den von nahezu 200 Personen besuchten Anlass. Vertreten waren neben Repräsentanten von Staaten und Behörden Exponenten aus der weltweiten Industrie und von internationalen Organisationen. In seiner Begrüssungansprache unterstrich Bundesrat und UVEK-Vorsteher Moritz Leuenberger, dass sämtliche Branchen - also auch die Aviatik - einen Beitrag an den Kampf gegen die Klimaerwärmung leisten müssten. Dabei mahnte er die Industrie, das Thema selber anzupacken. Ansonsten würden die Regierungen die Luftfahrt zu Massnahmen zugunsten der Umwelt zwingen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In verschiedenen Vorträgen und Diskussionsrunden streiften die Teilnehmenden die bereits eingeleiteten Vorhaben für eine umweltfreundlichere Aviatik wie zum Beispiel das Projekt für einen einheitlichen europäischen Luftraum, der direktere Flugrouten und damit unter anderem auch einen geringeren Treibstoffverbrauch bringen soll. Derweil die EU ihr geplantes Emissionshandelssystem für die Luftfahrt als ersten Schritt für weltweite Massnahmen propagierte, äusserten andere Teilnehmende Zweifel an der Nützlichkeit von regionalen Massnahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einig waren sich die Akteure, dass es einen umfassenden Ansatz braucht, um die negativen Folgen der Luftfahrt wirksam und nachhaltig verringern zu können. Dazu gehören der technische Fortschritt bei Flugzeugen, Verbesserungen im Betrieb der Luftfahrzeuge (treibstoffsparendes Fliegen) und bei der Infrastruktur (direktere Flugwege und kürzere Abfertigungszeiten auf den Flughäfen) sowie marktwirtschaftliche Massnahmen wie Emissionshandelssysteme oder eine globale Abgabe auf ausgestossenes Kohlendioxid.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weil eine weltweite Strategie die beste Wirkung hat, favorisierten die Konferenzteilnehmer ein globales Vorgehen. Diesen Aspekt hob auch Raymond Cron, Direktor des Bundesamtes für Zivilluftfahrt in seinem Schlusswort hervor. In seiner Rolle als Verantwortlicher für das Thema Umwelt der Europäischen Zivilluftfahrt-Konferenz erinnerte er daran, dass die Luftfahrt bis Ende 2009 mit Vorschlägen für die Zeit nach der Kyoto-Phase bereit sein müsse. Er votierte für eine klare Führungsrolle der Internationalen Zivilluftfahrtorganisation in dieser Frage und bezeichnete ein globales Emissionshandelssystem für die Luftfahrt als zwingende Notwendigkeit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2008-10-29 13:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'aviation doit contribuer à la protection de l'environnement</title>
      <teaser>Lors d'une conférence internationale de deux jours à Genève, des représentants de plusieurs pays et de l'industrie aéronautique ont été invités par la Suisse à se pencher sur les défis que le secteur aéronautique mondial doit relever en raison de son impact sur l'environnement. Ayant souligné la nécessité d'un dialogue à l'échelle mondiale, les participants ont conclu qu'il fallait une approche globale conjuguant diverses mesures au niveau opérationnel, technique et économique afin que l'aviation puisse répondre aux exigences futures dans le domaine de l'environnement. Ce constat cor-respond à la position de la Suisse qui s'engage depuis des années en faveur d'une contribution efficace de l'aviation mondiale à la protection de l'environnement.</teaser>
      <lead>Lors d'une conférence internationale de deux jours à Genève, des représentants de plusieurs pays et de l'industrie aéronautique ont été invités par la Suisse à se pencher sur les défis que le secteur aéronautique mondial doit relever en raison de son impact sur l'environnement. Ayant souligné la nécessité d'un dialogue à l'échelle mondiale, les participants ont conclu qu'il fallait une approche globale conjuguant diverses mesures au niveau opérationnel, technique et économique afin que l'aviation puisse répondre aux exigences futures dans le domaine de l'environnement. Ce constat cor-respond à la position de la Suisse qui s'engage depuis des années en faveur d'une contribution efficace de l'aviation mondiale à la protection de l'environnement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conférence intitulée «Relever le défi environnemental» a été organisée conjointement par l'Union européenne et la Conférence européenne de l'aviation civile. Comme la Suisse préconise depuis des années une contribution substantielle de l'aviation mondiale à la protection de l'environnement, le DETEC a accepté d'être l'hôte de cette manifestation qui a attiré quelque 200 personnes, notamment des représentants de pays et d'autorités ainsi que des figures de proue de l'industrie mondiale et des organisations internationales. Dans son allocution d'ouverture, le conseiller fédéral et chef du DETEC Moritz Leuenberger a relevé que tous les secteurs - y compris celui de l'aviation - devaient contribuer à la lutte contre le réchauffement climatique. Il a également exhorté l'industrie à prendre les devants, sans quoi les gouvernements contraindraient le secteur aéronautique à adopter des mesures en faveur de l'environnement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A la faveur de plusieurs exposés et débats, les participants ont évoqué les projets déjà lancés en vue de réduire les nuisances environnementales de l'aviation, par exemple le projet de Ciel unique européen censé faciliter des liaisons aériennes plus directes et réduire ainsi notamment la consommation de carburant.Tandis que l'UE présentait le système d'échange des quotas d'émission qu'elle envisage d'instaurer pour l'aviation comme une première mondiale, d'autres participants faisaient part de leur scepticisme quant à l'utilité de mesures régionales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En revanche, tous s'accordent sur la nécessité d'une approche globale afin de réduire de manière durable et efficace les répercussions néfastes de l'aviation. Cette approche englobe les progrès techniques au niveau des aéronefs, les améliorations au niveau de leur exploitation (économie de carburant) et de l'infrastructure (itinéraires de vol plus directs et réduction de la durée requise pour les formalités dans les aéroports) ainsi que des mesures économiques telles que les systèmes d'échange des quotas d'émission ou une taxe mondiale sur les émissions de dioxyde de carbone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les participants à la conférence privilégient une stratégie à l'échelle mondiale car elle est la plus efficace. C'est aussi ce qu'a relevé Raymond Cron, directeur de l'Office fédéral de l'aviation civile, dans son discours de clôture. En sa qualité de responsable de l'environnement au sein de la Conférence européenne de l'aviation civile, il a rappelé que l'aviation devra présenter d'ici fin 2009 des propositions pour l'après-Kyoto. Il a plaidé pour que l'Organisation de l'aviation civile internationale affiche une volonté politique claire sur cette question tout en considérant qu'un système d'échange des quotas d'émission à l'échelle mondiale était une nécessité impérative pour l'aviation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2008-10-29 13:45" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’aviazione deve contribuire alla protezione dell’ambiente</title>
      <teaser>In occasione di una conferenza internazionale di due giorni tenutasi a Ginevra, diversi rappresentanti governativi e dell’industria aeronautica invitati dalla Svizzera hanno discusso delle sfide cui l’intero settore del trasporto aereo si trova confrontato in ragione del suo impatto sull’ambiente. I partecipanti alla conferenza hanno sottolineato la necessità di un dialogo aperto a tutti gli attori e sono giunti alla conclusione che, per le misure tecniche, operative ed economiche, è necessario un approccio globale. Soltanto in questo modo l’aviazione potrà soddisfare i requisiti imposti dal settore ambientale. Tale orientamento coincide con la posizione della Svizzera, che si impegna da anni per un contributo fattivo del trasporto aereo mondiale alla protezione dell’ambiente.</teaser>
      <lead>In occasione di una conferenza internazionale di due giorni tenutasi a Ginevra, diversi rappresentanti governativi e dell’industria aeronautica invitati dalla Svizzera hanno discusso delle sfide cui l’intero settore del trasporto aereo si trova confrontato in ragione del suo impatto sull’ambiente. I partecipanti alla conferenza hanno sottolineato la necessità di un dialogo aperto a tutti gli attori e sono giunti alla conclusione che, per le misure tecniche, operative ed economiche, è necessario un approccio globale. Soltanto in questo modo l’aviazione potrà soddisfare i requisiti imposti dal settore ambientale. Tale orientamento coincide con la posizione della Svizzera, che si impegna da anni per un contributo fattivo del trasporto aereo mondiale alla protezione dell’ambiente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La conferenza, intitolata «Meeting The Environmental Challenge», è stata organizzata congiuntamente dall'Unione Europea (UE) e dalla Conferenza europea dell'aviazione civile (CEAC). Dato che la Svizzera si adopera da anni affinché il trasporto aereo mondiale contribuisca in modo sostanziale alla protezione dell'ambiente, il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha assunto il ruolo di ospite, facendo gli onori di casa alla manifestazione che ha riunito quasi 200 partecipanti, tra rappresentanti governativi e di autorità, esponenti dell'industria aeronautica mondiale e di organizzazioni internazionali. Nel suo discorso di apertura, il Consigliere federale e capo del DATEC Moritz Leuenberger ha sottolineato che tutti i settori, anche quello del trasporto aereo, devono fornire un contributo alla lotta contro i cambiamenti climatici. Ha pure esortato l'industria ad attivarsi spontaneamente in quest'ambito; in caso contrario i Governi potrebbero costringere l'aviazione ad adottare misure a favore dell'ambiente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso di diversi dibattiti e conferenze, i partecipanti hanno illustrato le iniziative già lanciate per rendere più ecocompatibile il settore del trasporto aereo, come ad esempio il progetto di un cielo unico europeo che dovrà portare a rotte più dirette e, quindi, anche a un minore consumo di carburante. Se da un lato l'UE ha apertamente sostenuto l'applicazione del suo previsto sistema di scambio delle quote di emissione anche all'aviazione - quale primo passo verso misure di portata mondiale - altri partecipanti hanno, dal canto loro, espresso dubbi riguardo all'utilità delle misure a carattere regionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli attori si sono trovati d'accordo sul fatto che, per riuscire a ridurre in modo efficace e duraturo gli effetti negativi del trasporto aereo, è necessario un approccio globale, ad esempio per quanto riguarda il progresso tecnico nella costruzione degli aeromobili, i miglioramenti nel loro esercizio (modalità di volo con consumo di cherosene ridotto), l'infrastruttura (rotte più dirette e riduzione dei tempi per le operazioni di handling negli aeroporti). A ciò si aggiungono i provvedimenti che interessano l'economia di mercato, come i sistemi per lo scambio delle quote di emissione o un'imposta globale sulla quantità di anidride carbonica emessa nell'atmosfera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dato che una strategia di portata mondiale è la misura che presenta i migliori presupposti di efficacia, i partecipanti alla conferenza hanno privilegiato una procedura globale. Un aspetto, questo, evidenziato anche da Raymond Cron, direttore dell'Ufficio federale dell'aviazione civile, nel suo discorso di chiusura. Nella sua funzione di responsabile delle tematiche ambientali in seno alla CEAC, ha rammentato che il settore dell'aviazione deve mettere a punto, entro la fine del 2009, le sue proposte per il periodo successivo alla fase di Kyoto e si è dichiarato favorevole a che l'Organizzazione dell'aviazione civile internazionale assuma chiaramente la leadership in quest'ambito. Secondo Cron, infine, è assolutamente necessario che anche il trasporto aereo si doti di un sistema globale di scambio delle quote di emissione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="806">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="810" org-id="806">
        <name lang="de">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="fr">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="it">Moritz Leuenberger</name>
        <name lang="en">Moritz Leuenberger</name>
      </keyword>
      <keyword id="1300" org-id="806">
        <name lang="de">Umweltbeobachtung</name>
        <name lang="fr">Observation de l'environnement</name>
        <name lang="it">Monitoraggio ambientale</name>
        <name lang="en">"Environmental monitoring</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
