<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92105" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat aktualisiert den Teil Infrastruktur Schiene des Sachplans Verkehr</title>
      <lead>Die Standorte der geplanten Eisenbahnwerkstätten in Oberburg, Bätterkinden und Yverdon-les-Bains / Aigle werden in den Sachplan Verkehr, Teil Infrastruktur Schiene (SIS) aufgenommen. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 9. Dezember 2022 die entsprechende Aktualisierung dieses Planungs- und Koordinationsinstruments genehmigt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Damit sie den Angebotszuwachs bewältigen können, müssen die Bahnunternehmen BLS, RBS und SBB ihre Zugflotten modernisieren und vergrössern. Deshalb brauchen sie auch mehr Platz für ihren Unterhalt. Vor diesem Hintergrund hat die BLS den Um- und Neubau der Werkstätte in Oberburg (BE) beschlossen. Dieses Vorhaben ersetzt das ursprüngliche Projekt in Chliforst Nord, das aus Umweltschutzgründen auf Kritik gestossen war. Der RBS plant ein neues Depot in der Nähe des Bahnhofs von Bätterkinden (BE). Die SBB wiederum wird zum einen die Werkstätten in Yverdon-les-Bains (VD) für die schwere Instandhaltung von Personenzügen nachrüsten und erweitern und zum anderen in Aigle (VD) eine neue Serviceanlage für die leichte Instandhaltung bauen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Angesichts der Bedeutung dieser Vorhaben, die sich auf Raum und Umwelt auswirken und eine enge Koordination zwischen den verschiedenen beteiligten Akteurinnen und Akteuren erfordern, werden die zukünftigen Werkstätten in den Sachplan Verkehr des Bundes, Teil Infrastruktur Schiene, aufgenommen. Die Kantone Bern und Waadt unterstützen dieses Vorgehen. Nach der Verabschiedung durch den Bundesrat werden diese ihre eigenen kantonalen Richtpläne nachführen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Sachplan Verkehr des Bundes dient dazu, den Verkehr auf Strasse und Schiene, in der Luft sowie auf dem Wasser untereinander und mit der Raumentwicklung abzustimmen. Neben einem allgemeinen Programmteil enthält dieses Instrument verkehrsträgerspezifische Umsetzungsteile, wie den Teil Infrastruktur Schiene. Diese Umsetzungsteile legen für Bundes- und Kantonsbehörden verbindliche Ziele und Grundsätze fest.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="239853">
        <title>BAV: Sachplan Verkehr, Teil Infrastruktur Schiene</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/de/home/allgemeine-themen/fachthemen/raeumliche-abstimmung/sis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239787">
        <title>ARE: Sachplan Verkehr</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/de/home/raumentwicklung-und-raumplanung/strategie-und-planung/konzepte-und-sachplaene/sachplaene-des-bundes/sachplan-verkehr-spv.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral actualise la partie rail du plan sectoriel des transports</title>
      <lead>Les sites des futurs ateliers de maintenance des trains prévus à Oberburg, Bätterkinden et Yverdon/Aigle sont désormais intégrés dans le plan sectoriel des transports de la Confédération, partie Infrastructure Rail. Le Conseil fédéral a approuvé lors de sa séance du 9 décembre 2022 l’actualisation en ce sens de cet instrument de planification et de coordination.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Vu la modernisation des flottes et l’augmentation de leur taille pour répondre à la hausse de l’offre de transport, les compagnies ferroviaires BLS, RBS et CFF ont besoin de davantage de place pour entretenir leur matériel roulant. Dans cette optique, le BLS a décidé de transformer et reconstruire à neuf ses ateliers d’Oberburg (BE). Ce scénario remplace son projet initial à Chliforst Nord, qui avait suscité des critiques pour des motifs environnementaux. Le RBS planifie un nouveau dépôt à proximité de la gare de Bätterkinden (BE). Les CFF moderniseront et agrandiront les ateliers d’Yverdon (VD) pour l’entretien lourd des trains voyageurs, tandis qu’ils construiront un nouveau centre de service à Aigle (VD) pour l’entretien léger.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces futurs ateliers ferroviaires sont intégrés dans le plan sectoriel des transports, partie Infrastructure Rail, de la Confédération, car ce sont des projets importants qui ont des effets sur le territoire et l’environnement et qui requièrent une coordination étroite entre les différents acteurs impliqués. Les cantons de Berne et de Vaud soutiennent cette démarche. Ils pourront mettre à jour leur propre plan directeur après la décision du Conseil fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le plan sectoriel des transports de la Confédération sert à coordonner entre eux et avec le développement territorial les transports par route, par rail, dans l’air et sur l’eau. Outre une partie générale programmatique, cet instrument comprend des parties de mise en œuvre spécifiques aux différents modes de transport, comme la partie Infrastructure Rail. Ces parties de mise en œuvre fixent des objectifs et des principes contraignants pour les autorités fédérales et cantonales.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral des transports Information +41 58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="239854">
        <title>OFT: Plan sectoriel des transports, partie Infrastructure rail</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home/allgemeine-themen/fachthemen/raeumliche-abstimmung/sis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239788">
        <title>ARE: Plan sectoriel des transports</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/fr/home/developpement-et-amenagement-du-territoire/strategie-et-planification/conceptions-et-plans-sectoriels/plans-sectoriels-de-la-confederation/plan-sectoriel-des-transports-pst.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva l'aggiornamento della parte Infrastruttura ferroviaria del Piano settoriale dei trasporti</title>
      <lead>Le sedi delle future officine per la manutenzione dei treni previste a Oberburg, Bätterkinden e Yverdon/Aigle sono ormai integrate nel Piano settoriale dei trasporti della Confederazione, parte Infrastruttura ferroviaria. Durante la sua seduta del 9 dicembre 2022, il Consiglio federale ha approvato l’aggiornamento in tal senso di questo strumento di pianificazione e coordinamento. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Per rispondere all'aumento dell'offerta di trasporto, BLS, RBS e FFS hanno ammodernato e ampliato le proprie flotte e necessitano dunque di più spazio per la manutenzione del materiale rotabile. In tale ottica, la BLS ha deciso di ristrutturare e ricostruire le proprie officine di Oberburg (BE), rinunciando al progetto iniziale a Chliforst Nord, che aveva sollevato critiche per ragioni ambientali; la RBS prevede invece un nuovo deposito vicino alla stazione di Bätterkinden (BE); le FFS rinnoveranno e ingrandiranno le officine di Yverdon (VD) per la manutenzione pesante dei treni viaggiatori e costruiranno un nuovo centro servizi a Aigle (VD) per la manutenzione leggera. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Trattandosi di progetti rilevanti, che hanno effetti su territorio e ambiente e che richiedono uno stretto coordinamento tra i diversi attori interessati, queste future officine ferroviarie sono integrate nel Piano settoriale dei trasporti, parte Infrastruttura ferroviaria, della Confederazione. I Cantoni di Berna e di Vaud sono favorevoli e potranno aggiornare i rispettivi piani direttori dopo la decisione del Consiglio federale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Piano settoriale dei trasporti della Confederazione è uno strumento di coordinamento dei vari comparti di trasporto (strada, rotaia, aviazione, navigazione) tra di loro e con lo sviluppo del territorio. Oltre a una parte generale programmatica, comprende parti attuative per i singoli vettori di trasporto, come la parte Infrastruttura ferroviaria, che definiscono obiettivi e principi vincolanti per le autorità federali e cantonali. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Informazione +41 58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="239855">
        <title>UFT: Piano settoriale dei trasporti, parte Infrastruttura ferroviaria</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/it/home/allgemeine-themen/fachthemen/raeumliche-abstimmung/sis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239789">
        <title>ARE: Piano settoriale dei trasporti</title>
        <uri>https://www.are.admin.ch/are/it/home/sviluppo-e-pianificazione-del-territorio/strategia-e-pianificazione/concezioni-e-piani-settoriali/piani-settoriali-della-confederazione/piano-settoriale-dei-trasporti-pst.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
      <offer id="346" org-id="812">
        <name lang="de">Sachpläne des Bundes</name>
        <name lang="fr">Plans sectoriels de la Confédération</name>
        <name lang="it">Piani settoriali della Confederazione</name>
        <name lang="en">Sectoral Plans</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="804">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="804">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="804">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1105" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehr und Raumordnung</name>
        <name lang="fr">Transports et aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Trasporti e ordinamento del territorio</name>
        <name lang="en">Verkehr und Raumordnung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
