<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92157" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-12</pubdate>
    <blocking-period>2022-12-12</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1040" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft</name>
      <name lang="fr">Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage</name>
      <name lang="it">Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Institute for Forest, Snow and Landscape Research</name>
      <www lang="de">http://www.wsl.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wsl.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wsl.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wsl.ch</www>
      <email lang="de">wslinfo@wsl.ch</email>
      <email lang="fr">wslinfo@wsl.ch</email>
      <email lang="it">wslinfo@wsl.ch</email>
      <email lang="en">wslinfo@wsl.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich-Reckenholz</city>
      <title>Klimaerwärmung verändert die Insektenfauna in der Schweiz</title>
      <lead>Wie hat sich die Verbreitung von Insekten in der Schweiz in den letzten 40 Jahren verändert? Für viele Arten nahm sie zu, für fast gleich viele ab. An Boden verloren vor allem kälteliebende Arten. Diese Resultate haben Fachleute von vier Organisationen im Fachjournal «Nature Communications» publiziert.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Verschiedene Studien im In- und Ausland geben Anlass zur Sorge, dass die Insektenfauna stark unter dem Klima- und Landnutzungswandel leidet («Insektensterben»). Deshalb haben die Forschungsinstitute Agroscope, WSL, FiBL sowie das Schweizerische Informationszentrum für die Fauna «info fauna» das Projekt INSECT ins Leben gerufen. Darin analysieren sie, weshalb und nach welchem Muster sich die Verbreitung der Insektenfauna in der Schweiz in den letzten 40 Jahren veränderte. Die Forschenden präsentieren in der Fachzeitschrift «Nature Communications» erste Resultate. Dafür werteten sie 1,5 Millionen Meldungen aus, die insektenkundige Laien und Fachleute seit 1980 zum Vorkommen von Tagfaltern, Heuschrecken und Libellen schweizweit erhoben haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Keine generelle Abnahme festzustellen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Resultate zeigen: In der Schweiz gibt es bei den untersuchten Insektenarten sowohl Gewinner als auch Verlierer. Jene Arten, die sich am stärksten ausgebreitet haben, konnten ihren Lebensraum im Schnitt um über 70% vergrössern. Jene Arten, die am stärksten zurückgingen, verloren im Schnitt knapp 60% ihres Verbreitungsgebiets. Zur Menge (Biomasse) der beobachteten Insekten macht die Studie allerdings keine Aussage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Seltene Arten gehen weiter zurück&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An Boden verloren insbesondere spezialisierte, kälteliebende Arten aus den Voralpen und Alpen der Schweiz. Wärmeliebende Arten aus dem Tiefland konnten ihre Verbreitungsgebiete erhalten oder ausweiten. «Dies hat zur Folge, dass seltene Arten noch seltener werden und bereits verbreitete Arten weiter zunehmen», sagt der Erstautor der Studie, Felix Neff von Agroscope. Die Resultate deuten nach Ansicht der Forschenden zudem auf eine Trendwende hin: Waren bis anhin Lebensraumverluste und die Landnutzungsänderungen die Hauptgründe für das lokale Verschwinden von Insektenarten, hat mittlerweile ebenso die Klimaerwärmung einen grossen Einfluss auf die Insektenfauna der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Klimaerwärmung erklärt viele Veränderungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kombination von zwei Faktoren – Klima- und Landnutzungswandel – kann für die Insektenfauna speziell ungünstig sein. Dafür fanden die Forschenden zahlreiche Indizien. Zum Beispiel scheint sich die Intensivierung der Grünlandnutzung bei zunehmender Sommertrockenheit besonders negativ auf Insekten auszuwirken. Statistisch lässt sich über die vergangenen 40 Jahre besonders die Klimaerwärmung direkt mit den beobachteten, langfristigen Veränderungen der Insektenfauna in der Schweiz verknüpfen. Die Forschenden erwarten deshalb, dass sich die Insektenpopulationen mit der fortschreitenden Klimaerwärmung weiter grossflächig verändern werden. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Felix Neff Agroscope Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich Mediendienst Agroscope media@agroscope.admin.ch +41 58 466 88 62 Kurt Bollmann Gruppe Naturschutzbiologie Eidg. Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL kurt.bollmann@wsl.ch +41 44 739 24 11 Franziska Hämmerli Forschungsinstitut für biologischen Landbau FiBL Ackerstrasse 113, Postfach 219, 5070 Frick franziska.haemmerli@fibl.org +41 62 865 72 80 Emmanuel Rey Info fauna emmanuel.rey@infofauna.ch +41 32 560 35 69</contact>
      <attachment id="239943">
        <title>Die Westliche Weidenjungfer (Chalcolestes viridis), eine im Mittelland verbreitete Libellenart, hat sich in höheren Lagen leicht ausgebreitet. Bild: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>548</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74389.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239947">
        <title>Der Hochalpen-Perlmuttfalter (Boloria pales) ist ein kälteadaptierter Tagfalter, dessen Verbreitung in den letzten 40 Jahren zurückgegangen ist. Bild: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1085</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74393.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239951">
        <title>Der sehr häufige Gemeine Grashüpfer (Pseudochorthippus parallelus) konnte sein Verbreitungsgebiet weiter vergrössern in den letzten 40 Jahren. Bild: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>752</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74397.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239955">
        <title>Der Dukatenfalter (Lycaena virgaureae) kommt in der Schweiz hauptsächlich in den Bergen vor und ist in den letzten 40 Jahren leicht zurückgegangen. Bild: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>832</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74401.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239959">
        <title>Die Blauflügel-Prachtlibelle (Calopteryx virgo), eine für Fliessgewässer typische Art, hat sich stark ausgebreitet in den letzten 40 Jahren. Bild: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74405.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239963">
        <title>Der häufige Himmelblaue Bläuling (Lysandra bellargus) hat sich vor allem in den höheren Lagen ausgebreitet in den letzten 40 Jahren. Bild: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74409.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239967">
        <title>Die Verbreitung der Zweifleck-Dornschrecke (Tetrix bipunctata), eine Art, die eher in den mittleren und höheren Lagen anzutreffen ist, ging in den letzten 40 Jahren zurück. Bild: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1216</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74413.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239972">
        <title>Der Brombeerzipfelfalter (Callophrys rubi), eine Art, die in verschiedenen Höhenlagen anzutreffen ist, hat einen leichten Rückgang erlebt über die vergangenen 40 Jahre. Bild: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>958</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74417.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="239929">
        <title>Nature Communications</title>
        <uri>https://www.nature.com/articles/s41467-022-35223-3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239930">
        <title>Projekt INSECT</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/de/home/themen/umwelt-ressourcen/biodiversitaet-landschaft/forschungsprojekte/insect.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239931">
        <title>Aktuell verhandeln die Mitgliedstaaten der Biodiversitätskonvention in Kanada darüber, wie die Biodiversität besser geschützt werden kann.</title>
        <uri>https://www.cbd.int/meetings/COP-15</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich-Reckenholz</city>
      <title>Le réchauffement climatique modifie l'entomofaune en Suisse</title>
      <lead>Comment la distribution des insectes a-t-elle évolué en Suisse ces 40 dernières années? Pour de nombreuses espèces, elle a augmenté, pour presque autant d'autres, elle a diminué. Les espèces adaptées au froid ont notamment perdu du terrain. Les résultats sont publiés dans «Nature Communications».</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Différentes études menées en Suisse et à l'étranger sont sources d’inquiétudes en ce qui concerne l'entomofaune, qui souffre fortement du réchauffement climatique et du changement de l'utilisation du sol («déclin des insectes»). C'est pourquoi les instituts de recherche Agroscope, WSL, FiBL ainsi que le Centre suisse de cartographie de la faune « info fauna » ont mis sur pied le projet INSECT. Dans le cadre de ce projet, des chercheuses et chercheurs étudient pour quelles raisons et selon quel modèle la distribution de l'entomofaune a changé en Suisse au cours des 40 dernières années. Les premiers résultats ont été publiés dans la revue spécialisée «Nature Communications». A cet effet, 1,5 million d’observations recueillies depuis 1980 par des entomologistes amateurs et des spécialistes, et portant sur la présence de papillons diurnes, d’orthoptères (sauterelles et criquets) et de libellules dans toute la Suisse ont été analysées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aucun signe d’une diminution générale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats le montrent: En Suisse, parmi les espèces d'insectes étudiées, il y a à la fois des perdants et des gagnants. Les espèces qui se sont le plus propagées ont vu leur territoire augmenter de plus de 70 % en moyenne. Quant aux espèces qui ont le plus régressé, elles ont perdu près de 60 % de leur aire de distribution. L'étude ne donne toutefois aucune indication sur la quantité (biomasse) des insectes observés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les espèces rares continuent de décliner&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce sont surtout les espèces spécialisées, adaptées au froid, vivant dans les Préalpes et les Alpes suisses, qui ont perdu du terrain. Quant aux espèces thermophiles de plaine, elles ont conservé, voire étendu leur aire de distribution. «Cela a pour conséquence que les espèces rares deviennent encore plus rares et les espèces déjà bien répandues continuent de se développer», explique Felix Neff d'Agroscope, premier auteur de l'étude. Selon les chercheuses et chercheurs, les résultats indiquent en outre un renversement de tendance: Si les pertes d'habitat et les changements d'utilisation du sol étaient jusqu'à présent les principales causes de la disparition locale d'espèces d'insectes, le réchauffement climatique a désormais également une grande influence sur l'entomofaune en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le réchauffement climatique explique de nombreux changements&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La combinaison de deux facteurs - le réchauffement climatique et le changement d'utilisation du sol - peut être particulièrement défavorable à l'entomofaune. Les chercheuses et chercheurs ont trouvé de nombreux indices en ce sens. Par exemple, l'intensification de l'exploitation des surfaces herbagères semble avoir un effet particulièrement négatif sur les insectes avec la sécheresse estivale croissante. Du point de vue statistique, sur les 40 dernières années, particulièrement le réchauffement climatique peut être mis en relation directe avec les changements observés à long terme de l'entomofaune en Suisse. Les chercheuses et chercheurs s'attendent donc à ce que les populations d'insectes continuent à évoluer à grande échelle avec la progression du changement climatique. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Félix Neff Agroscope Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Service médias d’Agroscope media@agroscope.admin.ch +41 58 466 88 62 Kurt Bollmann Gruppe Naturschutzbiologie Eidg. Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL kurt.bollmann@wsl.ch +41 44 739 24 11 Franziska Hämmerli Forschungsinstitut für biologischen Landbau FiBL Ackerstrasse 113, Postfach 219, 5070 Frick franziska.haemmerli@fibl.org +41 62 865 72 80 Emmanuel Rey Info fauna emmanuel.rey@infofauna.ch +41 32 560 35 69</contact>
      <attachment id="239944">
        <title>Le leste vert (Chalcolestes viridis), une espèce de libellule vivant sur le Plateau, a vu son aire de répartition légèrement augmenter en altitude. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>548</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74390.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239948">
        <title>Le nacré subalpin (Boloria pales) est un papillon de jour adapté au froid, dont l'aire de distribution a diminué au cours des 40 dernières années. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1085</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74394.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239952">
        <title>La sauterelle commune (Pseudochorthippus parallelus), très fréquente, a vu son aire de distribution s'élargir au cours des 40 dernières années. Image: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>752</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74398.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239956">
        <title>En Suisse, le cuivré de la verge d’or (Lycaena virgaureae) se trouve principalement dans les montagnes et son aire de distribution a légèrement régressé au cours des 40 dernières années. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>832</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74402.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239960">
        <title>Le caloptéryx vierge (Calopteryx virgo), une espèce typique des cours d'eau, s'est fortement répandu au cours des 40 dernières années. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74406.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239964">
        <title>L'azuré bleu céleste (Lysandra bellargus), très fréquent, s'est surtout répandu en altitude au cours des 40 dernières années. Photo : Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74410.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239969">
        <title>La répartition du tétrix à deux points (Tetrix bipunctata), une espèce que l'on trouve plutôt en moyenne et haute altitude, a vu son aire de distribution diminuer au cours des 40 dernières années. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1216</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74414.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239973">
        <title>L’argus vert (Callophrys rubi), une espèce que l'on trouve à différentes altitudes, a connu un léger recul au cours des 40 dernières années. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>958</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74418.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="239929">
        <title>Nature Communications</title>
        <uri>https://www.nature.com/articles/s41467-022-35223-3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239932">
        <title>Actuellement, les états membres de la convention sur la biodiversité négocient au Canada sur la manière de mieux protéger la biodiversité.</title>
        <uri>https://www.cbd.int/meetings/COP-15</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239976">
        <title>Projet INSECT</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/fr/home/themes/environnement-ressources/biodiversite-paysage/projets-recherche/insect.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Zurigo-Reckenholz</city>
      <title>Il riscaldamento climatico modifica la fauna d’insetti in Svizzera</title>
      <lead>Come è cambiata la distribuzione degli insetti in Svizzera negli ultimi 40 anni? Per molte specie è aumentata, per quasi altrettante è diminuita. In calo soprattutto le specie amanti del freddo. La rivista scientifica «Nature Communications» pubblica i risultati dagli esperti di quattro organizzazioni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Diversi studi condotti in Svizzera e all’estero riportano dati allarmanti: la fauna d’insetti soffre molto a causa dei cambiamenti climatici e di utilizzo del suolo («moria di insetti»). Per tale motivo, gli istituti di ricerca Agroscope, WSL, FiBL e il Centro svizzero di cartografia della fauna «info fauna» hanno lanciato il progetto INSECT, in cui analizzano perché e secondo quali criteri è cambiata la distribuzione della fauna d’insetti in Svizzera negli ultimi 40 anni. I ricercatori pubblicano i loro primi risultati sulla rivista scientifica «Nature Communications». Nell’ambito dello studio hanno analizzato 1,5 milioni di segnalazioni sulla presenza di farfalle diurne, cavallette e libellule raccolte in tutta la Svizzera a partire dal 1980 da esperti e appassionati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nessun calo generalizzato&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo i risultati raccolti, in Svizzera tra le specie d’insetti studiate ci sono sia vincitori che vinti. Le specie che hanno registrato la maggiore distribuzione sono quelle il cui spazio vitale è cresciuto mediamente di oltre il 70 per cento, quelle che hanno registrano la minore distribuzione hanno perso in media quasi il 60 per cento del loro spazio vitale. Lo studio non fornisce tuttavia indicazioni in merito alla quantità (biomassa) degli insetti osservati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le specie rare in continuo calo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono in calo in particolare le specie specializzate e amanti del freddo delle Prealpi svizzere e delle Alpi. Le specie amanti del caldo delle pianure sono invece riuscite a mantenere o a espandere il proprio spazio vitale. «Di conseguenza, le specie rare tendono a diventare ancora più rare, mentre quelle già ben distribuite continuano ad aumentare», spiega il principale autore dello studio, Felix Neff di Agroscope. Secondo i ricercatori, dai risultati emerge anche una nuova tendenza: se finora la perdita di habitat e le modifiche di utilizzo del suolo erano le ragioni principali della scomparsa locale di alcune specie d’insetti, ora anche il riscaldamento climatico influisce in modo marcato sugli insetti presenti in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il riscaldamento climatico spiega molti cambiamenti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La combinazione di due fattori – il clima e la modifica di utilizzo del suolo – può risultare particolarmente sfavorevole per gli insetti. I ricercatori hanno trovato numerosi indizi che avvalorano questa tesi. Per esempio, l’utilizzo più intensivo delle superfici inerbite sembra avere un effetto negativo sugli insetti, in particolare con l’aumento della siccità estiva. Statisticamente, particolarmente il riscaldamento climatico è direttamente collegabile ai cambiamenti a lungo termine osservati negli insetti presenti in Svizzera negli ultimi 40 anni. I ricercatori prevedono dunque che il progressivo riscaldamento climatico comporterà ulteriori variazioni nelle popolazioni d’insetti su vaste porzioni di territorio. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Felix Neff Agroscope Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurigo Servizio media Agroscope media@agroscope.admin.ch +41 58 466 88 62 Kurt Bollmann Gruppe Naturschutzbiologie Eidg. Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL kurt.bollmann@wsl.ch +41 44 739 24 11 Franziska Hämmerli Forschungsinstitut für biologischen Landbau FiBL Ackerstrasse 113, Postfach 219, 5070 Frick franziska.haemmerli@fibl.org +41 62 865 72 80 Emmanuel Rey Info fauna emmanuel.rey@infofauna.ch +41 32 560 35 69</contact>
      <attachment id="239945">
        <title>La damigella smeraldo dei salici (Chalcolestes viridis), una specie di libellula diffusa sull’Altopiano, è diventata leggermente più diffusa ad altitudini più elevate. Foto: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>548</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74391.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239949">
        <title>La farfalla alpina (Boloria pales) si è adattata al freddo e la sua diffusione è calata negli ultimi 40 anni. Foto: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1085</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74395.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239953">
        <title>La normalissima cavalletta comune (Pseudochorthippus parallelus) è riuscita ad aumentare ulteriormente il proprio territorio di diffusione negli ultimi 40 anni. Foto: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>752</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74399.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239957">
        <title>La licena della verga d’oro (Lycaena virgaureae) vive principalmente nelle montagne della Svizzera ed è in lieve calo negli ultimi 40 anni. Foto: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>832</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74403.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239961">
        <title>La splendente di fonte (Calopteryx virgo), una specie tipica dei corsi d’acqua, si è diffusa notevolmente negli ultimi 40 anni. Foto: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74407.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239965">
        <title>L’adone blu (Lysandra bellargus) si è diffuso soprattutto in alta quota negli ultimi 40 anni. Foto: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74411.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239970">
        <title>La diffusione del grillo a due macchie (Tetrix bipunctata), una specie più comunemente presente a quote medio-elevate, è calata negli ultimi 40 anni. Foto: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1216</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74415.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239974">
        <title>La tecla del rovo (Callophrys rubi), una specie presente a diverse altitudini, è leggermente in calo negli ultimi 40 anni. Foto: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>958</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74419.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="239929">
        <title>Nature Communications</title>
        <uri>https://www.nature.com/articles/s41467-022-35223-3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239933">
        <title>Attualmente, gli stati membri della convenzione sulla diversità biologica stanno negoziando in Canada su come proteggere meglio la biodiversità.</title>
        <uri>https://www.cbd.int/meetings/COP-15</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239977">
        <title>Progetto INSECT</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/it/home/temi/ambiente-risorse/biodiversita-paesaggio/progetti-ricerca/insect.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Zurich-Reckenholz</city>
      <title>Global Warming Causes Changes in Swiss Insect Fauna</title>
      <lead>How has the distribution of insects in Switzerland changed over the past 40 years? The range of many species has expanded, while that of a similar number has contracted. In particular, cold-adapted species have lost ground. These are the findings published in the journal “Nature Communications”.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Various studies conducted in Switzerland and elsewhere give cause for concern that climate- and land-use change are causing significant adverse effects to insect fauna (‘insect decline’). For this reason, the research institutes Agroscope, WSL, FiBL and the Swiss information centre for fauna, ‘info fauna’, have launched the project ‘INSECT’. The project analyses why and how the distribution of insects in Switzerland has changed over the past 40 years. The researchers present their first findings in the journal &lt;i&gt;Nature Communications&lt;/i&gt;. For this, they analysed 1.5 million records collected throughout Switzerland from 1980 onwards by insect-savvy laypersons and experts on the distribution of butterflies, grasshoppers and dragon- and damselflies.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;No general decrease noted&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The findings reveal that there are both winners and losers in Switzerland among the insect species studied. The species that have spread the most have managed to extend their habitat by over 70% on average, whilst those that have suffered the greatest declines have lost an average of just under 60% of their range. The study does not make any statements concerning the quantity (biomass) of the observed insects, however.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rare species continue to decline&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In particular, specialised, cold-adapted species from the Swiss pre-Alps and Alps have lost ground. Warm-adapted species from lowland areas have been successful in maintaining or expanding their ranges. “The upshot of this is that rare species become even rarer, and species that are already widely distributed continue to expand their range”, commented the lead author of the study, Felix Neff from Agroscope. According to the researchers, the results also suggest a trend reversal: while habitat loss and changes in land use were previously the main reasons for the local disappearance of insect species, global warming now also exerts a significant impact on the insect fauna of Switzerland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Global warming explains many changes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The combination of the two factors – climate- and land-use change – can be especially unfavourable for the insect fauna, as evidence found by the researchers suggests. For example, the intensification of grassland use with increasing summer drought appears to have an especially negative effect on insects. Statistically, global warming was found to be particularly linked with the long-term changes in Swiss insect fauna observed over the past 40 years. The researchers therefore expect that with the advance of global warming, insect populations will continue to change over large spatial scales.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Felix Neff Agroscope Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Agroscope Media Service media@agroscope.admin.ch +41 58 466 88 62 Kurt Bollmann Gruppe Naturschutzbiologie Eidg. Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL kurt.bollmann@wsl.ch +41 44 739 24 11 Franziska Hämmerli Forschungsinstitut für biologischen Landbau FiBL Ackerstrasse 113, Postfach 219, 5070 Frick franziska.haemmerli@fibl.org +41 62 865 72 80 Emmanuel Rey Info fauna emmanuel.rey@infofauna.ch +41 32 560 35 69</contact>
      <attachment id="239946">
        <title>A common damselfly species on the Swiss Central Plateau, the Willow Emerald Damselfly (Chalcolestes viridis) has slightly extended its range in higher elevations. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>548</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74392.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239950">
        <title>The Shepherd’s Fritillary (Boloria pales) is a cold-adapted butterfly whose range has decreased over the past 40 years. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1085</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74396.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239954">
        <title>A very widespread species, the Meadow Grasshopper (Pseudochorthippus parallelus) has further extended its range over the past 40 years. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>752</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74400.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239958">
        <title>Found in Switzerland primarily in the mountains, the Scarce Copper (Lycaena virgaureae) has declined slightly over the past 40 years. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>832</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74404.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239962">
        <title>A species typically found near fast-flowing waters, the Beautiful Demoiselle (Calopteryx virgo) has greatly extended its range over the past 40 years. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74408.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239966">
        <title>Over the last 40 years, the common Adonis Blue (Lysandra bellargus) has extended its range in higher elevations in particular. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1119</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74412.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239971">
        <title>The range of the Two-spotted Groundhopper (Tetrix bipunctata), a species that tends to be found at median and higher elevations, has contracted over the past 40 years. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1216</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74416.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239975">
        <title>A species that is found at different elevations, the Green Hairstreak (Callophrys rubi) has experienced a slight decline over the past 40 years. Photo: Felix Neff, Agroscope</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>958</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74420.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="239929">
        <title>Nature Communications</title>
        <uri>https://www.nature.com/articles/s41467-022-35223-3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239934">
        <title>Currently, the member states of the Convention on Biological Diversity are negotiating in Canada on how to better protect biodiversity.</title>
        <uri>https://www.cbd.int/meetings/COP-15</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239978">
        <title>Project INSECT</title>
        <uri>https://www.agroscope.admin.ch/agroscope/en/home/topics/environment-resources/biodiversity-landscape/research-projects/insect.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="243" org-id="1047">
        <name lang="de">Landschaft &amp; Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Paysage &amp; diversité biologique</name>
        <name lang="it">Paesaggio &amp; diversità biologica</name>
        <name lang="en">Landscape &amp; biodiversity</name>
      </offer>
      <offer id="244" org-id="1047">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="16" org-id="1047">
        <name lang="de">Umweltschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de l’environnement</name>
        <name lang="it">Protezione dell’ambiente</name>
        <name lang="en">Environmental protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="27" org-id="1047">
        <name lang="de">Agrarlandschaft</name>
        <name lang="fr">Paysage agricole</name>
        <name lang="it">Paesaggio agricolo</name>
        <name lang="en">Agricultural landscapes</name>
      </keyword>
      <keyword id="28" org-id="1047">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="37" org-id="1047">
        <name lang="de">Biologischer Landbau</name>
        <name lang="fr">Agriculture biologique</name>
        <name lang="it">Agricoltura biologica</name>
        <name lang="en">Organic farming</name>
      </keyword>
      <keyword id="46" org-id="1047">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
