<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92106" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat führt ein Mobilitätsmanagement für die Bundesverwaltung ein</title>
      <lead>Der Bundesrat will die dienstliche Mobilität möglichst effizient, sozial- und umweltverträglich und gesundheitsfördernd gestalten. Sie soll bis 2030 zudem klimaneutral sein. An seiner Sitzung vom 9. Dezember 2022 hat er ein entsprechendes Konzept zum Mobilitätsmanagement für die Bundesverwaltung gutgeheissen. Er will damit auch dafür sorgen, dass Kosten gesenkt werden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das neue Konzept beschreibt die Organisation des Mobilitätsmanagements, die generellen Abläufe und Zuständigkeiten sowie die zur Umsetzung nötigen Ressourcen. Die konkreten Massnahmen werden im Verlauf des nächsten Jahres erarbeitetet und ab 2024 umgesetzt. Die bereits laufenden Massnahmen im Mobilitätsbereich, wie z.B. die Elektrifizierung der Fahrzeugflotte des Bundes oder der Aktionsplan Flugreisen, werden weitergeführt und in das Mobilitätsmanagement für die Bundesverwaltung (MMBV) eingebaut.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die für das Mobilitätsmanagement zuständige Kompetenzstelle wird in die Organisation des Ressourcen- und Umweltmanagements der Bundesverwaltung (RUMBA) integriert. So können Synergien mit RUMBA und dem Raumordnungs- und Umweltmanagementsystem VBS (RUMS VBS) genutzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das neue Konzept umfasst die betriebliche Mobilität der zentralen Bundesverwaltung. Die Armee wie auch zivile einsatzorientierte Verwaltungseinheiten wie beispielsweise das Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit oder das Bundesamt für Polizei können im Rahmen von Einsätzen durch ihre Departemente von den Vorgaben ausgenommen werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die nun konkret noch zu erarbeitenden Massnahmen beziehen sich sowohl auf die Infrastruktur (z.B. Fahrzeuge, Veloabstellplätze, Ladestationen) und den Verkehr (z.B. Haltestellen, Velowege, Parkplatzmanagement) als auch z.B. mobiles und flexibles Arbeiten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral met en place un système de gestion de la mobilité dans l’administration fédérale</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite que la mobilité liée aux déplacements professionnels et aux voyages de service soit autant que possible efficace, socialement et écologiquement responsable et bénéfique pour la santé. Cette mobilité doit en outre être climatiquement neutre d’ici 2030. Lors de sa séance du 9 décembre 2022, le Conseil fédéral a approuvé le concept décrivant le système de gestion de la mobilité dans l’administration fédérale. Il entend également réduire ainsi les coûts de la mobilité. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le nouveau concept décrit l’organisation du système de gestion de la mobilité, les processus généraux et les responsabilités ainsi que les ressources nécessaires à sa mise en œuvre. Les mesures concrètes seront élaborées au cours de l’année prochaine et mises en œuvre à partir de 2024. Les mesures déjà en cours dans le domaine de la mobilité, telles que l’électrification de la flotte de véhicules de la Confédération ou le plan d’action « Voyages en avion », seront poursuivies et intégrées dans le système de gestion de la mobilité dans l’administration fédérale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le centre de compétences responsable de la gestion de la mobilité sera intégré dans l’organisation du programme de gestion des ressources et de management environnemental de l’administration fédérale (RUMBA). Il sera ainsi possible d’exploiter les synergies avec RUMBA et le système de management environnemental et de l’aménagement du territoire du DDPS (SMEA DDPS).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau concept englobe la mobilité opérationnelle de l’administration fédérale centrale. L’armée ainsi que des unités administratives d’intervention civiles, comme par exemple l’Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières ou l’Office fédéral de la police, peuvent dans le cadre de leurs interventions être exemptées de ces directives par leurs départements. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures concrètes qui doivent encore être élaborées concernent aussi bien l’infrastructure (p. ex. véhicules, places de stationnement pour vélos, bornes de recharge), le trafic (p. ex. arrêts, pistes cyclables, gestion des places de stationnement) que, par exemple, le travail mobile et flexible.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale introduce la gestione della mobilità per l'Amministrazione federale</title>
      <lead>L'obiettivo è quello di rendere la mobilità possibilmente efficiente, sostenibile dal punto di vista sociale e ambientale e di promuovere la salute. Entro il 2030 la mobilità dovrebbe quindi avere un impatto sul clima tendente a zero. Nella sua seduta del 9 dicembre 2022, il Consiglio federale ha approvato un piano per l'implementazione della gestione della mobilità per l'Amministrazione fede-rale, puntando, in questo modo, ad una riduzione dei costi. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il nuovo piano descrive l'organizzazione della gestione della mobilità, le procedure e le responsabilità generali nonché le risorse necessarie per l'attuazione. Le misure concrete verranno rielaborate nel corso del prossimo anno e messe in atto a partire dal 2024. Quelle attualmente in corso nell'ambito della mobilità come l'elettrificazione del parco veicoli o il piano d'azione Viaggi in aereo saranno mantenute e integrate nel piano di gestione della mobilità per l'Amministrazione federale (GeMAF).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il centro di competenza responsabile per la gestione della mobilità verrà integrato nel programma di gestione delle risorse e management ambientale dell'Amministrazione federale (RUMBA). È così possibile sfruttare le sinergie di RUMBA e del sistema di gestione dell’ambiente e dell’assetto territoriale del DDPS (SGAA DDPS).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel nuovo piano l'attenzione è posta sulla mobilità operativa dell'Amministrazione federale centrale. Durante le loro missioni, le forze armate e le unità amministrative preposte agli interventi (ad es. l'Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini o l'Ufficio federale di polizia) possono essere esonerate dalle prescrizioni dai loro rispettivi Dipartimenti. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le misure concrete, ancora da elaborare, si riferiscono sia all'ambito dell'infrastruttura (ad es. veicoli, parcheggi per biciclette, stazioni di ricarica elettrica), che al trasporto (ad es. fermate, piste ciclabili, gestione di parcheggi) e al lavoro mobile e flessibile.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1430" org-id="804">
        <name lang="de">Energieverbrauch</name>
        <name lang="fr">Energieverbrauch</name>
        <name lang="it">Energieverbrauch</name>
        <name lang="en">Energieverbrauch</name>
      </keyword>
      <keyword id="5060" org-id="804">
        <name lang="de">Mobilität</name>
        <name lang="fr">Mobilität</name>
        <name lang="it">Mobilität</name>
        <name lang="en">Mobilität</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
