<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92118" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ABC-Schutz: Austauschplattform und weitere Verbesserungen</title>
      <lead>Um für ein ABC-Ereignis gewappnet zu sein, will der Bundesrat den Informationsaustausch zwischen den involvierten Stellen fördern. Dazu schafft er eine neue Austauschplattform, um die Gesamtkoordination im Schweizer ABC-Schutz zu verbessern. Dies ist die wichtigste Massnahme aus dem Projekt «Auslegeordnung ABC-Schutz Schweiz», dessen Ergebnisse der Bundesrat in seiner Sitzung vom 9. Dezember 2022 zur Kenntnis genommen hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der ABC-Schutz ist in den vergangenen Jahren anspruchsvoller geworden und hat aufgrund der zunehmenden Gefährdungen und Bedrohungen sowie der technologischen Entwicklungen an Bedeutung gewonnen. Aufgrund der erhöhten Komplexität ist es jedoch schwieriger geworden, eine Übersicht über die Gesamtsituation zu behalten. Daher beauftragte 2018 die Politische Plattform des Sicherheitsverbunds Schweiz (PP SVS) das Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS mit dem Projekt «Auslegeordnung ABC-Schutz Schweiz». Diese Auslegeordnung hat aufgezeigt, dass die Schweiz im ABC-Schutz grundsätzlich gut aufgestellt ist. Die rechtlichen Grundlagen sind ausreichend und aktuell, die Strukturen, Prozesse und Instrumente funktionieren. Allerdings stellt die grosse Zahl an Gefahrstoffen, Szenarien und Akteuren eine Herausforderung für den ABC-Schutz dar. Wichtig sind deshalb gute Fachkenntnisse, klare Zuständigkeiten sowie ein kontinuierlicher Dialog zwischen den Akteuren. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Verbesserung der Gesamtkoordination beim Schweizer ABC-Schutz&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In einigen Bereichen hat die Analyse wesentliche Informationsdefizite bei den beteiligten Akteuren aufgezeigt. Als zentrale Verbesserungsmassnahme hierfür ist die Schaffung der Austauschplattform ABC des Bundes (APABC) geplant. Dieses Gremium bildet das bisher fehlende Pendant auf Bundesebene zur bereits bestehenden Koordinationsplattform ABC der Kantone (KPABC). Damit wird die Gesamtkoordination im Schweizer ABC-Schutz verbessert und eine bisher bestehende Lücke im ABC-Schutz geschlossen. Mit der Umsetzung dieser Austauschplattform hat der Bundesrat das BABS beauftragt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Analyse hat auch einen Bedarf nach Ergänzung oder Weiterentwicklung von konzeptionellen Grundlagen festgestellt. Dazu wird ebenfalls unter dem Lead des BABS mit Beteiligung der Kantone ein Leistungsprofil des Zivilschutzes im ABC-Bereich erarbeitet. Gestützt darauf werden die Vorgaben für Einsatz- und Schutzmaterial für den Zivilschutz erstellt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Kommunikation BABS +41 58 468 15 91</contact>
      <attachment id="239837">
        <title>Auslegeordnung ABC-Schutz Schweiz - Bericht 1: Situation und Defizite aus Sicht der Akteure</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>912</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74340.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239841">
        <title>Auslegeordnung ABC-Schutz Schweiz - Bericht 2: Lösungsvorschläge zur Defizitbehebung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3733</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74346.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protection NBC : création d’une plateforme d’échange et autres améliorations</title>
      <lead>Pour pouvoir maîtriser comme il se doit tout incident nucléaire, biologique ou chimique (incident NBC), le Conseil fédéral veut encourager la communication d’informations entre les services compétents. À cette fin, il entend créer une nouvelle plateforme d’échange qui permettra à la Suisse d’optimiser la coordination générale dans le domaine de la protection NBC. Telle est la principale mesure du projet « État des lieux de la protection NBC en Suisse » lancé en 2018. Lors de sa séance du 16 décembre 2022, le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats obtenus à l’issue de ce projet. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ces dernières années, assurer une protection NBC efficace est devenu plus complexe ; étant donné que les risques et les menaces ont pris de l’ampleur et que les développements technologiques se sont accélérés, l’importance d’une telle protection a également augmenté. Au regard de cette complexité accrue, il est difficile de garder une vue d’ensemble de la situation. C’est pourquoi, en 2018, la plateforme politique du Réseau national de sécurité (PP RNS) a chargé l’Office fédéral de la protection de la population (OFPP) de réaliser le projet « État des lieux de la protection NBC en Suisse ». Cette analyse a montré que la Suisse fait en principe bonne figure pour ce qui touche à la protection NBC. Il existe en effet dans notre pays suffisamment de bases légales à jour et les structures, processus et instruments mis en place fonctionnent. Toutefois, les nombreuses substances dangereuses en circulation, les multiples scénarios redoutés et les différents acteurs impliqués représentent un défi de taille pour la protection NBC. Il donc est crucial d’avoir de bonnes connaissances techniques, de répartir clairement les responsabilités et de favoriser un dialogue constant entre les parties concernées.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Protection NBC : amélioration de la coordination générale &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans certains domaines, l’analyse a également montré qu’une partie des acteurs impliqués présentent des déficits considérables en ce qui concerne la communication d’informations. La création d’une plateforme d’échange NBC de la Confédération – mesure principale d’amélioration – est donc prévue ; cet organe sera le pendant au niveau fédéral de la plateforme intercantonale de coordination ABC (PCABC) déjà établie. Grâce à cette nouvelle plateforme d’échange, la coordination générale dans le domaine de la protection NBC en Suisse sera optimisée et les lacunes existantes pourront être comblées. Le Conseil fédéral a chargé l’OFPP de mettre en place ladite plateforme. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’analyse a également révélé un besoin en matière de bases conceptuelles ; il s’agit de les compléter ou de les développer. Pour ce faire, les cantons participent – sous la direction de l’OFPP – à l’élaboration du profil de prestations de la protection civile (PC) dans le domaine NBC. Il s’agira sur cette base d’établir des prescriptions relatives au matériel d’engagement et de protection destiné aux membres de la PC. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Communication OFPP +41 58 468 15 91</contact>
      <attachment id="239838">
        <title>Protection NBC en Suisse : état des lieux - Rapport 1 : situation et déficits du point de vue des acteurs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1337</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74341.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239842">
        <title>Protection NBC en Suisse : état des lieux - Rapport 2 : mesures proposées pour remédier aux déficits</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74347.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protezione NBC: piattaforma di scambio e altri miglioramenti</title>
      <lead>Per essere pronti in caso di evento NBC, il Consiglio federale intende promuovere lo scambio tra gli organi coinvolti. Questo obiettivo dovrà essere raggiunto con una nuova piattaforma di scambio intesa a migliorare il coordinamento complessivo nell’ambito della protezione NBC a livello svizzero. Si tratta della misura più importante risultante dal progetto «Analisi della protezione NBC in Svizzera». Nella sua seduta del 9 dicembre 2022 il Consiglio federale ha preso atto dei risultati di questo progetto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Negli ultimi anni la protezione NBC è diventata più esigente e ha acquisito maggiore importanza a causa dei pericoli e delle minacce crescenti e degli sviluppi tecnologici. A causa della maggiore complessità è tuttavia più difficile mantenere una visione d’insieme. Pertanto, nel 2018, la Piattaforma politica della Rete integrata Svizzera per la sicurezza (PP RSS) ha incaricato l’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) di condurre il progetto «Analisi della protezione NBC in Svizzera». Da questa analisi è emerso che la situazione in Svizzera è fondamentalmente buona. Le basi giuridiche sono sufficienti e aggiornate, le strutture, i processi e gli strumenti funzionano. Tuttavia l’elevato numero di sostanze pericolose, scenari e attori rappresenta una sfida per la protezione NBC. È quindi importante sviluppare le conoscenze specialistiche, definire chiare competenze e sostenere un dialogo continuo tra gli attori.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Miglioramento del coordinamento complessivo nella protezione NBC svizzera&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In alcuni settori l’analisi ha evidenziato notevoli carenze a livello di informazioni. Come misura di miglioramento centrale è prevista la creazione della Piattaforma di scambio NBC della Confederazione (PSNBC), che sarà l’organo equivalente, sinora mancante a livello federale, della Piattaforma intercantonale di coordinamento NBC (PICNBC). In questo modo si contribuirà a migliorare il coordinamento complessivo nella protezione NBC svizzera e a colmare un lacuna sinora esistente in questo campo. Il Consiglio federale ha incaricato l’UFPP di attuare questa piattaforma di scambio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’analisi ha inoltre mostrato un fabbisogno di completare e sviluppare ulteriormente le basi concettuali. In aggiunta verrà elaborato un profilo prestazionale della protezione civile nel settore NBC sotto la guida dell’UFPP in collaborazione con i Cantoni. Su questa base saranno create le normative per il materiale d’impiego e di protezione della protezione civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Comunicazione UFPP +41 58 468 15 91</contact>
      <attachment id="239837">
        <title>Auslegeordnung ABC-Schutz Schweiz - Bericht 1: Situation und Defizite aus Sicht der Akteure</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>912</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74340.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239841">
        <title>Auslegeordnung ABC-Schutz Schweiz - Bericht 2: Lösungsvorschläge zur Defizitbehebung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3733</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74346.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5130" org-id="505">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5200" org-id="505">
        <name lang="de">ABC-Massnahmen / Kampfstoffe</name>
        <name lang="fr">Mesures ABC / armes ABC</name>
        <name lang="it">Misure NBC / aggressivi NBC</name>
        <name lang="en">NBC Measures / Agents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="505">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
