<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="91987" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Chef der Armee auf Arbeitsbesuch in Grossbritannien</title>
      <lead>Am 1. und 2. Dezember 2022 weilt der Chef der Armee, Korpskommandant Thomas Süssli, auf Arbeitsbesuch in Grossbritannien. Dabei trifft er seinen britischen Amtskollegen und besucht das Kontingent der Schweizer Luftwaffe, das in Nordengland sein jährliches Nachflugtraining absolviert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Während seiner Auslandreise trifft Korpskommandant Thomas Süssli den Chief des Defence Staff, Admiral Sir Tony Radakin, zu Gesprächen in London. Themen sind die internationale Lage und deren Auswirkungen auf die Sicherheits- und Verteidigungspolitik des Vereinigten Königreichs und der Schweiz. Ebenfalls diskutiert wird die gegenseitige Ausbildungskooperation. Die Schweiz arbeitet mit den britischen Streitkräften in verschiedensten Bereichen zusammen, unter anderem bei der Ausbildung der Luftwaffe und von Spezialkräften sowie neu auch in der Cyberabwehr. Überdies absolvieren Schweizer Berufsoffiziere regelmässig Masterstudiengänge an der renommierten Defence Academy of the United Kingdom in Shrivenham.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daneben wird der Chef der Armee die Angehörigen der Schweizer Luftwaffe besuchen, die seit Mitte November und noch bis am 9. Dezember auf dem nordenglischen Luftwaffenstützpunkt der Royal Air Force Leeming mit bis zu zehn F/A-18 einen grossen Teil ihres jährlichen Nacht- und Tiefflugtrainings absolvieren. Möglich macht dieses Training von Flügen, die in der Schweiz aufgrund der dichten Besiedelung kaum möglich wären, ein seit 2004 bestehendes Abkommen zwischen dem Vereinigten Königreich und der Schweiz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le chef de l’Armée en visite de travail en Grande-Bretagne</title>
      <lead>Les 1er et 2 décembre prochains, le chef de l’Armée et commandant de corps Thomas Süssli se rendra en visite en Grande-Bretagne. Il y rencontrera son homologue britannique et visitera le contingent des Forces aériennes suisses en entraînement annuel aux vols de nuit dans le nord de l’Angleterre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durant son voyage à l’étranger, le commandant de corps Thomas Süssli rejoindra à Londres le chef d’état-major de la Défense britannique, l’amiral Tony Radakin. Leurs discussions porteront sur la situation internationale et ses conséquences sur les politiques de sécurité et de défense du Royaume-Uni et de la Suisse. La question de la coopération en matière d’instruction sera également abordée. La Suisse travaille main dans la main avec les forces armées britanniques dans plusieurs domaines, notamment celui de l’instruction des Forces aériennes et des Forces spéciales ainsi que celui de la cyberdéfense. Par ailleurs, des officiers de carrière suisses suivent couramment un cursus de master à la prestigieuse Defence Academy of the United Kingdom à Shrivenham.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef de l’Armée rendra également visite aux militaires des Forces aériennes suisses stationnés sur la base aérienne de la Royal Air Force à Leeming, au nord de l’Angleterre. Depuis la mi-novembre, et cela jusqu’au 9 décembre, ils réalisent avec une dizaine de F/A-18 une grande partie de leur entraînement annuel aux vols de nuit et à basse altitude. Ces exercices impraticables en Suisse en raison de la densité de la population sont rendus possibles par un accord conclu en 2004 entre le Royaume-Uni et la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capo dell’esercito in visita di lavoro in Gran Bretagna</title>
      <lead>Il 1° e il 2 dicembre il capo dell’esercito, comandante di corpo Thomas Süssli, si recherà in Gran Bretagna per una visita di lavoro. In quell’occasione incontrerà il suo omologo britannico e visiterà il contingente delle Forze aeree svizzere impegnato nel suo allenamento annuale nel volo notturno nel nord dell’Inghilterra. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante il suo viaggio all’estero il comandante di corpo Thomas Süssli incontrerà, a Londra, il chief del Defence Staff, ammiraglio Sir Tony Radakin, per alcuni colloqui. La discussione verterà su temi come la situazione internazionale e le sue ripercussioni sulla politica di sicurezza e di difesa del Regno Unito e della Svizzera. Un altro tema di discussione sarà la cooperazione reciproca in materia di istruzione. La Svizzera coopera con le forze armate britanniche in vari ambiti, per esempio nell’istruzione delle forze aeree e delle forze speciali e, recentemente, anche nella ciberdifesa. Inoltre alcuni ufficiali di professione svizzeri frequentano regolarmente cicli di studio di master presso la rinomata Defence Academy of the United Kingdom a Shrivenham.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo dell’esercito farà pure una visita ai militari delle Forze aeree svizzere che da metà novembre e ancora fino al 9 dicembre stanno assolvendo, con fino a 10 F/A-18, gran parte del loro allenamento annuale al volo notturno e a bassa quota presso la base aerea della Royal Air Force a Leeming, nel nord dell’Inghilterra. Questo allenamento, che permette di effettuare voli impossibili da compiere in Svizzera a causa dell’elevata densità demografica, è possibile grazie a un accordo tra il Regno Unito e la Svizzera firmato nel 2004.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Portavoce dell’esercito +41 (0)58 463 37 41</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="502">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">Quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5450" org-id="502">
        <name lang="de">Besuch</name>
        <name lang="fr">Visite</name>
        <name lang="it">Visita</name>
        <name lang="en">Visit</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="502">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="502">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
