<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92009" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nachhaltige Unternehmensführung: Bundesrat legt weiteres Vorgehen fest</title>
      <lead>Der Bundesrat will bei der nachhaltigen Unternehmensführung zum Schutz von Mensch und Umwelt auch künftig eine international abgestimmte Regelung. Dies hat er an einer Aussprache vom 2. Dezember 2022 bestätigt. Ein Bericht der Verwaltung zeigt auf, inwiefern sich das Schweizer Recht von den beschlossenen und geplanten EU-Regulierungen unterscheidet und macht eine erste Einschätzung, welche Auswirkungen für die Schweizer Wirtschaft von entsprechenden Entscheiden der EU zu erwarten wären. Darauf gestützt hat der Bundesrat das weitere Vorgehen festgelegt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Volksinitiative für verantwortungsvolle Unternehmen wurde am 29. November 2020 an der Urne abgelehnt. Damit traten am 1. Januar 2022 die neuen Bestimmungen im Obligationenrecht (OR) für eine nachhaltige Unternehmensführung zum Schutz von Mensch und Umwelt gemäss dem Gegenvorschlag des Parlaments in Kraft. Zum einen sind grosse Schweizer Unternehmen seither gesetzlich verpflichtet, über die Risiken ihrer Geschäftstätigkeit in den Bereichen Umwelt, Sozialbelange, Arbeitnehmerbelange, Menschenrechte und Bekämpfung der Korruption sowie über die dagegen ergriffenen Massnahmen Bericht zu erstatten und damit Transparenz zu schaffen. Zum anderen müssen Unternehmen mit Risiken in den sensiblen Bereichen der Kinderarbeit und der sogenannten Konfliktmineralien besondere und weitgehende Sorgfalts- und Berichtserstattungspflichten einhalten. Mit dieser Regelung hat sich die Schweiz für eine international abgestimmte Gesetzgebung entschieden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;An seiner Aussprache vom 2. Dezember 2022 hat der Bundesrat dieses Vorgehen nun erneut bekräftigt. Er räumt dabei der Einhaltung der Menschenrechte und dem Schutz der Umwelt weiterhin einen hohen Stellenwert ein. Die Aussprache erfolgte vor dem Hintergrund der Entwicklungen in der EU. Einerseits hat die EU inzwischen ihre Richtlinie zur Berichterstattungspflicht über die Nachhaltigkeit revidiert. Andererseits liegt seit Februar 2022 ein Vorschlag der EU-Kommission für eine neue Richtlinie zu weitgehenden Sorgfaltsprüfungspflichten vor, zu der aber erst im Laufe des nächsten Jahres ein Entscheid der EU zu erwarten ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem Bericht, den das Bundesamt für Justiz (BJ) zusammen mit den fachkundigen Stellen anderer Departemente erarbeitet hat, zeigt die Verwaltung auf, inwiefern sich die geltende Schweizer Gesetzgebung sowie die Aktionspläne für noch mehr Schutz von Mensch und Umwelt von den beschlossenen und geplanten Regelungen in der EU unterscheiden. Der Bericht enthält ausserdem eine erste Einschätzung, wie sich diese EU-Regelungen auf die Schweiz auswirken könnten.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nachhaltigkeitsberichterstattung - neue Regelung in der EU &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Bereich der Nachhaltigkeitsberichterstattung hat die EU die bestehende Richtlinie revidiert und Ende November verabschiedet. Im Unterschied zur geltenden Regelung in der Schweiz verlangt die EU neu, dass bereits Unternehmen mit 250 Mitarbeitenden über die Risiken ihrer Geschäftstätigkeit in den Bereichen Umwelt, Menschenrechte und der Bekämpfung von Korruption sowie die dazu ergriffenen Massnahmen Bericht erstatten müssen. Ausserdem ist neu die Prüfung der Berichterstattung durch eine externe Revisionsstelle vorgesehen. Da rund 60 Prozent der Schweizer Exporte in die EU fliessen, wird die Schweizer Wirtschaft in hohem Mass von dieser EU-Richtlinie betroffen sein. Der Bundesrat geht darum von einem Anpassungsbedarf der Schweizer Regelung aus. Er hat entschieden, bis spätestens im Juli 2024 eine Vernehmlassungsvorlage auszuarbeiten und deren Folgen für die Schweizer Wirtschaft zu untersuchen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Sorgfaltspflichten - Entscheid der EU noch ausstehend&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Im Gegensatz zur Richtlinie über die Nachhaltigkeitsberichterstattung ist im Bereich der Sorgfaltsprüfungspflichten derzeit noch nicht absehbar, wie die entsprechende Richtlinie der EU dereinst aussehen wird und welchen Ermessensspielraum sie den Mitgliedstaaten bei der Umsetzung der Richtlinie in die nationale Gesetzgebung lässt. Es lassen sich allfällige Konsequenzen einer künftigen EU-Regelung für die Unternehmen in der Schweiz und den hiesigen Wirtschaftsstandort daher auch noch nicht zuverlässig abschätzen. Im erwähnten Vorschlag der EU-Kommission zuhanden des EU-Parlaments und des EU-Ministerrats ist aber namentlich eine Drittstaatenregelung vorgesehen. Auch Schweizer Unternehmen müssten sich demnach - sofern sie in der EU tätig sind - an die EU-Regulierung halten. Damit für Schweizer Unternehmen keine Wettbewerbsnachteile entstehen, will der Bundesrat bis Ende 2023 die Auswirkungen der künftigen EU-Richtlinie vertieft analysieren. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Adrian Tagmann, Bundesamt für Justiz, T +41 58 463 77 57, Adrian.Tagmann@bj.admin.ch</contact>
      <link id="239456">
        <title>Bericht Entwürfe Nachhaltigkeitspflichten EU und geltendes Recht Schweiz</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/dam/bj/de/data/wirtschaft/gesetzgebung/verantwortungsvolle-unternehmen/bericht-entwuerfe-nachhaltigkeitspflichten-eu.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Gestion durable des entreprises : le Conseil fédéral détermine la marche à suivre</title>
      <lead>Le Conseil fédéral continue de vouloir des règles harmonisées à l'échelon international en ce qui concerne la gestion durable des entreprises dans le but d'assurer la protection de l'être humain et de l'environnement, comme il l'a confirmé lors de la discussion qu'il a menée le 2 décembre 2022. Il s'est appuyé, pour déterminer la marche à suivre, sur un rapport de l'administration qui fait état des différences entre le droit suisse et les nouvelles normes de l'UE, déjà adoptées ou à l'état de proposition. Ce rapport comporte également une première évaluation des répercussions possibles d'une réglementation européenne de cette teneur sur l'économie suisse. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'initiative populaire sur les entreprises responsables a été rejetée dans les urnes le 29 novembre 2020. Les nouvelles dispositions du code des obligations visant à mieux protéger l'être humain et l'environnement telles qu'établies dans le contre-projet du Parlement sont dès lors entrées en vigueur. Elles imposent d'une part aux grandes entreprises suisses de rendre compte des risques de leur activité commerciale en rapport avec les questions environnementales et sociales, les questions de personnel, le respect des droits de l'homme et la lutte contre la corruption. Les entreprises doivent également faire la transparence sur les mesures qu'elles ont adoptées dans ces domaines. La loi prévoit d'autre part des devoirs de diligence étendus et l'obligation de faire rapport dans les domaines sensibles du travail des enfants et des minerais et métaux provenant de zones de conflit. La Suisse a opté pour une réglementation harmonisée à l'échelon international.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a réaffirmé cette volonté d'harmonisation lors de la discussion qu'il a menée le 2 décembre 2022. Le respect des droits de l'homme et la protection de l'environnement revêtent à ses yeux une haute importance. La discussion s'est tenue dans le contexte des évolutions récentes au sein de l'UE. D'une part, celle-ci a remanié sa directive sur la publication d'informations en matière de durabilité par les entreprises. D'autre part, la Commission européenne a proposé en février 2022 une nouvelle directive instaurant un devoir de vigilance étendu des entreprises en matière de durabilité, sur laquelle l'UE devrait se prononcer dans le courant de l'année prochaine. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans un rapport que l'Office fédéral de la justice a élaboré en collaboration avec les services concernés d'autres départements, l'administration expose les différences entre les nouvelles normes européennes, déjà adoptées ou à l'état de proposition, et la législation suisse en vigueur, en tenant compte des plans d'action que le Conseil fédéral met en œuvre dans le but de protéger l'être humain et l'environnement. Le rapport comporte également une première évaluation des répercussions possibles de ces normes européennes sur la Suisse. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Publication d'informations en matière de durabilité : nouvelle réglementation européenne&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'UE a révisé sa directive sur la publication d'informations en matière de durabilité par les entreprises et adopté la nouvelle mouture fin novembre. Allant plus loin que la réglementation en vigueur en Suisse, elle exige qu'à partir d'un effectif de 250 salariés déjà, les entreprises publient des informations sur les risques de leur activité dans les domaines de l'environnement, des droits de l'homme et de la lutte contre la corruption, de même que sur les mesures qu'elles ont adoptées. Elle prévoit par ailleurs un audit de cette publication par un organe de révision externe. Quelque 60% des exportations suisses sont destinées à l'UE, d'où un impact fort à prévoir sur l'économie suisse. Le Conseil fédéral perçoit dès lors une nécessité d'adapter la réglementation suisse. Il a décidé de faire élaborer un avant-projet et de faire analyser son impact sur l'économie au plus tard d'ici juillet 2024.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Devoir de vigilance en matière de durabilité : décision de l'UE encore à venir &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le contenu de la directive sur le devoir de vigilance des entreprises en matière de durabilité n'est quant à lui pas encore définitivement établi. Il est difficile aussi de déterminer à l'heure actuelle la marge de manœuvre dont bénéficieront les États membres pour la mise en œuvre de la directive en droit national. Il n'est donc pas possible d'évaluer de manière fiable les conséquences qu'elle aura sur le pôle économique et les entreprises suisses. La proposition de la Commission à l'intention du Parlement et du Conseil comporte des règles applicables aux pays tiers, qui obligeraient les entreprises suisses actives au sein de l'UE à se conformer à la réglementation européenne. Pour éviter tout désavantage concurrentiel, le Conseil fédéral veut faire analyser les répercussions de la future directive européenne d'ici la fin 2023. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Adrian Tagmann, Office fédéral de la justice, T +41 58 463 77 57, Adrian.Tagmann@bj.admin.ch</contact>
      <link id="239457">
        <title>Rapport sur les propositions de l'UE en matière de durabilité et sur le droit en vigueur en Suisse</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/dam/bj/fr/data/wirtschaft/gesetzgebung/verantwortungsvolle-unternehmen/bericht-entwuerfe-nachhaltigkeitspflichten-eu.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gestione sostenibile delle imprese: il Consiglio federale stabilisce le prossime tappe</title>
      <lead>Il Consiglio federale propugna anche per il futuro una legislazione coordinata su scala internazionale in materia di gestione sostenibile delle imprese per proteggere l’essere umano e l’ambiente, come ha confermato nella sua seduta del 2 dicembre 2022. Un rapporto dell’Amministrazione federale illustra le differenze tra il diritto svizzero e le normative adottate e previste dall’Unione europea (UE) e procede a una prima valutazione delle ripercussioni che le decisioni dell’UE potrebbero avere sull’economia svizzera. Sulla base di queste indicazioni, il Consiglio federale ha stabilito come procedere in futuro.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'iniziativa popolare "Per imprese responsabili - a tutela dell'essere umano e dell'ambiente" è stata respinta alle urne il 29 novembre 2020. Il 1° gennaio 2022 sono quindi entrate in vigore le nuove disposizioni del Codice delle obbligazioni (CO) in materia di gestione sostenibile delle imprese per la protezione dell'essere umano e dell'ambiente, formulate nel controprogetto indiretto del Parlamento: da una parte, le grandi imprese svizzere sono obbligate per legge, in un'ottica di trasparenza, a redigere una relazione sui rischi della loro attività in rapporto all'ambiente, agli aspetti sociali, alle condizioni dei lavoratori, ai diritti umani e alla lotta contro la corruzione, nonché sulle misure adottate per fronteggiare tali rischi; dall'altra, le imprese esposte a rischi nei settori sensibili del lavoro minorile e dei cosiddetti minerali originari di zone di conflitto devono rispettare specifici obblighi di diligenza e rendicontazione. Con questa normativa, la Svizzera ha optato per una legislazione coordinata a livello internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella seduta del 2 dicembre 2022, il Consiglio federale ha ribadito questo approccio e la grande importanza attribuita al rispetto dei diritti umani e alla protezione dell'ambiente. Il dibattito si è svolto sulla scia degli sviluppi nell'UE: da un lato, l'UE ha rivisto la direttiva relativa alla comunicazione societaria sulla sostenibilità; dall'altro, dal febbraio 2022 è in discussione una proposta della Commissione europea per una nuova direttiva sugli obblighi di diligenza, ma la decisione dell'UE non è prevista prima del prossimo anno. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In un rapporto redatto dall'Ufficio federale di giustizia (UFG) insieme ai servizi specializzati di altri Dipartimenti, l'Amministrazione federale illustra come l'attuale legislazione svizzera e i piani d'azione per una maggiore protezione dell'essere umano e dell'ambiente differiscano dalle normative adottate e previste nell'UE. Il rapporto contiene anche una prima valutazione del possibile impatto di queste normative dell'UE sulla Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Comunicazione societaria sulla sostenibilità: una nuova normativa nell'UE&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda la comunicazione societaria sulla sostenibilità, l'UE ha rivisto la direttiva esistente e l'ha adottata alla fine di novembre. A differenza della normativa vigente in Svizzera, l'UE richiede ora a tutte le imprese con più di 250 dipendenti di riferire sui rischi delle loro attività commerciali in materia di ambiente, diritti umani e lotta alla corruzione, nonché sulle misure adottate per fronteggiare tali rischi. Inoltre, è prevista la verifica delle relazioni da parte di un servizio di revisione esterno. Poiché circa il 60 per cento delle esportazioni svizzere è destinato all'UE, l'economia svizzera sarà fortemente colpita da questa direttiva comunitaria. Il Consiglio federale ritiene pertanto necessario adeguare la normativa svizzera e ha deciso di elaborare entro luglio 2024 un progetto da porre in consultazione, esaminando le ripercussioni per l'economia svizzera.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Obblighi di diligenza: l'UE non ha ancora deciso&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;A differenza della direttiva relativa alla comunicazione societaria sulla sostenibilità, al momento non è ancora possibile prevedere quale forma assumerà la direttiva dell'UE sugli obblighi di diligenza e quale discrezionalità verrà lasciata agli Stati membri nella sua attuazione nel diritto nazionale. Pertanto, non è ancora possibile stimare in modo affidabile le possibili conseguenze di una futura normativa europea per le imprese svizzere e per la piazza economica elvetica. Tuttavia, la summenzionata proposta della Commissione europea all'attenzione del Parlamento e del Consiglio dei ministri dell'UE prevede specificamente un regolamento per i Paesi terzi. Di conseguenza, anche le imprese svizzere dovrebbero conformarsi alla normativa europea, se operano nell'UE. Per garantire che le aziende svizzere non siano svantaggiate in termini di competitività, il Consiglio federale intende analizzare in modo approfondito le ripercussioni interne della futura direttiva dell'UE entro la fine del 2023. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Adrian Tagmann, Ufficio federale di giustizia, T +41 58 463 77 57, Adrian.Tagmann@bj.admin.ch</contact>
      <link id="239456">
        <title>Bericht Entwürfe Nachhaltigkeitspflichten EU und geltendes Recht Schweiz</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/dam/bj/de/data/wirtschaft/gesetzgebung/verantwortungsvolle-unternehmen/bericht-entwuerfe-nachhaltigkeitspflichten-eu.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239457">
        <title>Rapport sur les propositions de l'UE en matière de durabilité et sur le droit en vigueur en Suisse</title>
        <uri>https://www.bj.admin.ch/dam/bj/fr/data/wirtschaft/gesetzgebung/verantwortungsvolle-unternehmen/bericht-entwuerfe-nachhaltigkeitspflichten-eu.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="70" org-id="403">
        <name lang="de">Menschenrechte</name>
        <name lang="fr">Droits de l'homme</name>
        <name lang="it">Diritti dell'uomo</name>
        <name lang="en">Human rights</name>
      </keyword>
      <keyword id="140" org-id="403">
        <name lang="de">Unternehmensführung</name>
        <name lang="fr">Gouvernance d'entreprise</name>
        <name lang="it">Governo societario</name>
        <name lang="en">Corporate Governance</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
