<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92388" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-12-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Organspende jetzt regeln: Die neue Kampagne des BAG regt zum Handeln an</title>
      <lead>Mit der neuen Bevölkerungskampagne «Regeln statt aufschieben: die Organspende.» ermutigen das Bundesamt für Gesundheit und Swisstransplant die Bevölkerung, ihren Entscheid zur Organspende jetzt zu treffen, schriftlich festzuhalten und den Angehörigen mitzuteilen. Dadurch werden die Angehörigen entlastet und können im Sinn der verstorbenen Person entscheiden, wenn es je zu einer Situation kommt, die eine entsprechende Entscheidung erfordert. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Mehrheit der Menschen in der Schweiz befürwortet die Organspende. Doch nur eine Minderheit hat den Willen schriftlich festgehalten oder die Familie darüber informiert. Deswegen müssen die Angehörigen oftmals im Spital über eine Organspende entscheiden, ohne den Willen der verstorbenen Person zu kennen. In einem solchen Fall lehnen sie die Organspende mehrheitlich ab. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kampagne, die zum Handeln anregt&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit der neuen nationalen Organspende-Kampagne «Regeln statt aufschieben: die Organspende.» soll die Bevölkerung dazu angeregt werden, ihre persönliche Entscheidung zur Organspende verbindlich zu regeln. Denn es reicht nicht, nur darüber nachzudenken. Jede Person sollte ihren Willen in einer Organspende-Karte, in einer Patientenverfügung oder im elektronischen Patientendossier (EPD) festhalten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auf der Kampagnen-Website www.leben-ist-teilen.ch stehen der Bevölkerung zahlreiche aktuelle Informationen rund um das Thema Organspende und Willensäusserung zur Verfügung (Broschüren, Organspende-Karte, Informationsfilme oder Hintergrundberichte). Materialien können in verschiedenen Sprachen entweder heruntergeladen oder kostenlos bestellt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die zusammen mit Swisstransplant als Partnerin lancierte Kampagne startet heute und erstreckt sich über zwei Jahre.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Neuer Spot «Nicht vergessen: Organspende regeln!» &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der neue Spot «Nicht vergessen: Organspende regeln!», der ab heute im Fernsehen, online und in den Sozialen Medien zu sehen ist, erinnert daran, die persönliche Entscheidung zur Organspende jetzt zu regeln.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Das Volk hat sich am 15. Mai 2022 für die Widerspruchslösung bei der Organspende ausgesprochen. Der genaue Zeitpunkt der Umstellung ist noch nicht bekannt. Bis es soweit ist, gilt weiterhin die erweiterte Zustimmungslösung, bei der eine Entnahme von Organen und Geweben nach dem Tod nur möglich ist, wenn eine Zustimmung der betroffenen Person vorliegt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das BAG informiert die Bevölkerung während der Übergangsphase (2022–2024) und bis zur Einführung der neuen Regelung mit der Kampagne «Regeln statt aufschieben: die Organspende.» regelmässig zum Thema Organspende.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="240769">
        <title>Kampagnenspot und Bildmaterial</title>
        <uri>https://transfer.contexta.ch/s/5992Xjen5QT8bRC</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240772">
        <title>Organspende-Karte und Kampagnenwebseite</title>
        <uri>https://www.leben-ist-teilen.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240775">
        <title>Kennzahlen zur Transplantationsmedizin in der Schweiz</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-transplantationsmedizin.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240778">
        <title>Swisstransplant</title>
        <uri>https://www.swisstransplant.org/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-12-27 10:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plutôt maintenant que demain : la nouvelle campagne de l’OFSP sur le don d’organes incite à agir</title>
      <lead>La nouvelle campagne de communication de l’Office fédéral de la santé publique et de Swisstransplant, intitulée « Plutôt maintenant que demain : régler le don d’organes. », encourage la population à prendre une décision concernant le don d’organes, à la consigner par écrit et à en informer ses proches. Ceux-ci seront ainsi déchargés et pourront, s’il le faut, choisir selon la volonté de la personne décédée.</lead>
      <text link="no">La population suisse est majoritairement favorable au don d’organes. Pourtant, seule une minorité a consigné sa volonté ou informé son entourage à ce sujet. Les proches doivent donc souvent prendre une décision à l’hôpital sans savoir ce que la personne défunte aurait souhaité. Il arrive alors fréquemment qu’ils refusent le don d’organes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Une campagne pour inciter à agir&lt;/h2&gt;La nouvelle campagne nationale sur le don d’organes « Plutôt maintenant que demain : régler le don d’organes. » incite la population à prendre une décision individuelle contraignante à ce sujet. En effet, il ne suffit pas de réfléchir à la question. Tout le monde devrait consigner sa volonté sur une carte de donneur, dans des directives anticipées ou dans le dossier électronique du patient (DEP).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;De nombreuses informations à jour concernant le don d’organes et l’expression de la volonté (brochures, cartes de donneur, vidéos explicatives ou articles de fond) sont disponibles sur le site de la campagne www.vivre-partager.ch. Le matériel, disponible en plusieurs langues, peut être téléchargé ou commandé gratuitement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La campagne, lancée en partenariat avec Swisstransplant, débute aujourd’hui et durera deux ans.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Nouveau spot « S’occuper du don d’organes ! »&lt;/h2&gt;Le nouveau spot « S’occuper du don d’organes ! », diffusé dès aujourd’hui à la télévision, en ligne et sur les réseaux sociaux, rappelle à la population de prendre immédiatement sa propre décision à ce sujet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le 15 mai 2022, le peuple a accepté le principe du consentement présumé pour le don d’organes. Cependant, le moment précis où ce changement sera appliqué n’est pas encore connu. En attendant, le modèle du consentement au sens large reste en vigueur : il n’est possible de prélever des organes et des tissus après la mort que si la personne défunte y a consenti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durant la phase de transition (2022 à 2024) et jusqu’à l’introduction de la nouvelle réglementation, la campagne « Plutôt maintenant que demain : régler le don d’organes. » informera régulièrement la population.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="240770">
        <title>Spot de la campagne et visuels</title>
        <uri>https://transfer.contexta.ch/s/5992Xjen5QT8bRC</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240773">
        <title>Carte de donneur d'organes et site de la campagne</title>
        <uri>https://www.vivre-partager.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240776">
        <title>Chiffres-clés relatifs à la médecine de la transplantation en Suisse</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-transplantationsmedizin.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240779">
        <title>Swisstransplant</title>
        <uri>https://www.swisstransplant.org/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-12-27 10:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Occuparsi ora della donazione di organi: la nuova campagna dell’UFSP invita ad agire</title>
      <lead>Con la nuova campagna per la popolazione «Non rimandare, occupati ora della donazione di organi.» l’Ufficio federale della sanità pubblica e Swisstransplant incoraggiano la popolazione a prendere subito una decisione in merito alla donazione, documentarla per scritto e comunicarla ai familiari. Se mai dovesse verificarsi una situazione che richiede concretamente di decidere, ciò consente ai familiari di farlo secondo la volontà della persona deceduta senza doversi assumere personalmente l’onere della decisione. </lead>
      <text link="no">La maggioranza delle persone in Svizzera è favorevole alla donazione di organi, ma soltanto una minoranza ha documentato per scritto la sua volontà o ne ha informato la famiglia. Per questo motivo capita spesso che i familiari debbano decidere in ospedale della donazione di organi senza conoscere la volontà della persona deceduta e, nella maggior parte dei casi, rifiutino la donazione. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Una campagna che invita ad agire&lt;/h2&gt;Con la nuova campagna nazionale sulla donazione di organi «Non rimandare, occupati ora della donazione di organi.», la popolazione è invitata a documentare in modo vincolante la propria decisione personale in merito alla donazione di organi, perché pensarci soltanto non basta. Ognuno dovrebbe documentare la propria volontà in una tessera del donatore, in direttive del paziente o nella cartella informatizzata del paziente (CIP). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sul sito web della campagna www.vivere-condividere.ch la popolazione trova numerose informazioni aggiornate sul tema della donazione di organi e su come esprimere la propria volontà (opuscoli, tessere di donatore, filmati informativi o rapporti con informazioni contestuali). È possibile scaricare o ordinare gratuitamente materiali in diverse lingue.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La campagna, lanciata in collaborazione con Swisstransplant come partner, inizia oggi e durerà due anni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;h2&gt;Il nuovo spot «Occuparsi della donazione di organi!» &lt;/h2&gt;Il nuovo spot «Occuparsi della donazione di organi!», visibile da oggi in televisione, online e sui social media, ricorda di occuparsi subito della propria decisione personale in merito alla donazione di organi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Il 15 maggio 2022, il popolo ha votato a favore del modello del consenso presunto per la donazione di organi. La data precisa del passaggio al nuovo modello non è ancora nota. Fino ad allora rimarrà in vigore il modello del consenso in senso lato, secondo cui il prelievo di organi e tessuti dopo la morte è ammesso soltanto previo consenso.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durante la fase transitoria (2022–2024) e fino all’introduzione del nuovo disciplinamento l’UFSP informa regolarmente la popolazione sul tema della donazione di organi con la campagna «Non rimandare: occupati ora della donazione di organi».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="240771">
        <title>Spot della campagna e materiale illustrativo</title>
        <uri>https://transfer.contexta.ch/s/5992Xjen5QT8bRC</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240774">
        <title>Tessera del donatore e sito della campagna</title>
        <uri>https://www.vivere-condividere.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240777">
        <title>Cifre chiave sulla medicina dei trapianti in Svizzera</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/zahlen-und-statistiken/zahlen-fakten-zu-transplantationsmedizin.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="240780">
        <title>Swisstransplant</title>
        <uri>https://www.swisstransplant.org/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-12-27 10:35" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="115" org-id="317">
        <name lang="de">Organspende-DE</name>
        <name lang="fr">Organspende-FR</name>
        <name lang="it">Organspende-IT</name>
        <name lang="en">Organspende-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="124" org-id="317">
        <name lang="de">BAG-Kampagne</name>
        <name lang="fr">BAG-Kampagne</name>
        <name lang="it">BAG-Kampagne</name>
        <name lang="en">BAG-Kampagne</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
