<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92303" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Die Lust auf Kulturbesuche nimmt zu</title>
      <lead>Zwei Drittel der Schweizer Bevölkerung sind bereit, Kulturbesuche ohne weitere Bedenken wieder aufzunehmen. Dies hat eine Befragung ergeben, die im Auftrag des Bundesamts für Kultur (BAK) und des Generalsekretariats der Schweizerischen Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren (GS EDK) im September und Oktober 2022 durchgeführt wurde. Die Umfrage zeigt, dass während der Coronakrise im Rahmen von Kulturaktivitäten am meisten die Begegnung und den Austausch vermisst wurden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Bereitschaft zum Besuch einer Kulturveranstaltung hat seit der dritten Befragung im April 2021 deutlich zugenommen. Waren damals nur 30 Prozent der Befragten bereit, kulturelle Institutionen oder Veranstaltungen «ohne grosse Bedenken» wieder zu besuchen, hat sich dieser Anteil bis im Herbst 2022 verdoppelt. Allerdings äussern weiterhin 30 Prozent der Befragten gewisse Bedenken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rund die Hälfte der Befragten berichten, sie hätten sich daran gewöhnt, zu Hause zu bleiben, und würden jetzt weniger oft Kulturbetriebe besuchen als vor der Coronakrise. Sie äussern zudem die Ansicht, dass die Coronakrise noch nicht vorbei ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch auf die Laienkultur wirkt sich die Unsicherheit in Bezug auf die Pandemie nach wie vor aus. So sagen 18 Prozent derjenigen, die kulturelle Tätigkeiten im Amateurbereich ausübten, dass sie diese seit der Krise aufgegeben haben. Diese Zahl ist besorgniserregend, leistet doch die Laienkultur einen nicht zu unterschätzenden Beitrag zum Zusammenhalt der Bevölkerung. Ausserdem bildet sie eine wichtige Basis für die professionelle Kultur. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Digitale Angebote werden wichtiger&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Digitale kulturelle Angebote werden immer wichtiger. Diese können den analogen Kulturbetrieb aber nur ergänzen, nicht ersetzen, wie die Umfrage bestätigt: 69% der Befragten erachten das Angebot vor Ort nach wie vor als unverzichtbar. Für einen grossen Teil der Bevölkerung sind kulturelle Tätigkeiten ein wichtiger Teil des Zusammenlebens. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Befragung zum Kulturverhalten ist Teil eines Beobachtungsprozesses, welcher im Juni 2020 mit einer ersten Erhebung begonnen und im September 2020 und im April 2021 mit weiteren Erhebungen fortgesetzt wurde. Die aktuelle Befragung wurde (wie die vorangehenden) von der Agentur &lt;i&gt;L’O&lt;/i&gt;&lt;i&gt;e&lt;/i&gt;&lt;i&gt;il du Public (Suisse)&lt;/i&gt; durchgeführt. Sie fand im Zeitraum vom 26. September bis 6. Oktober 2022 statt, aufgrund einer repräsentativen Stichprobe der Wohnbevölkerung bei 1‘235 Personen in der ganzen Schweiz. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Franz-Xaver Risi, Kulturbeauftragter des Kantons Schwyz, +41 79 636 05 10, franz-xaver.risi@sz.ch Stefan Kunfermann, Leiter Kommunikation EDK, +41 31 309 51 11, kunfermann@edk.ch Anne Weibel, Leiterin Kommunikation, Bundesamt für Kultur, +41 58 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="240477">
        <title>Bericht „Kulturbesuche in Zeiten von Corona“, 4. Befragung, November 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74617.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : le public reprend goût aux sorties culturelles</title>
      <lead>Les deux tiers de la population suisse se disent prêts à reprendre sans réserve les sorties culturelles. C’est ce qui ressort d’une enquête réalisée entre septembre et octobre 2022 sur mandat de l’Office fédéral de la culture (OFC) et du Secrétariat général de la Conférence suisse des directeurs cantonaux de l’instruction publique (SG CDIP). L’enquête révèle que les rencontres et les échanges sont ce qui a le plus manqué à la population pendant la suspension des activités culturelles en raison de la crise du coronavirus.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La volonté de reprendre les sorties culturelles a sensiblement augmenté depuis la troisième enquête, menée en juin 2021. Alors qu’à l’époque seules 30 % des personnes interrogées se disaient à nouveau prêtes à visiter des institutions et à participer à des manifestations culturelles « sans crainte particulière », cette proportion avait doublé à l’automne 2022. 30 % des personnes interrogées continuent malgré tout à émettre des réserves. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Près de la moitié des personnes interrogées affirment avoir pris l’habitude de rester à la maison et fréquenter aujourd’hui moins souvent les établissements culturels qu’avant la crise du Covid. Elles estiment en outre que cette dernière n’est pas encore terminée. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La culture amateur reste elle aussi affectée par les incertitudes liées à la pandémie. Ainsi, 18 % des personnes interrogées qui pratiquaient une activité culturelle en amateur indiquent l’avoir abandonnée depuis la crise. Ce chiffre est préoccupant, car la culture amateur contribue de manière non négligeable à la cohésion sociale. De plus, elle constitue une base importante pour la pratique professionnelle. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les offres numériques gagnent en importance&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les offres culturelles numériques occupent une place toujours plus importante. Elles ne peuvent toutefois que compléter les activités culturelles analogiques, et non les remplacer, comme le confirme l’enquête : 69 % des personnes interrogées considèrent toujours que les manifestations culturelles en présence du public sont indispensables. Pour une grande partie de la population, les activités culturelles sont une composante importante de la vie en société. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’enquête sur les comportements culturels fait partie d’un processus de suivi qui a été lancé en juin 2020 avec une première enquête et qui s’est poursuivi avec d’autres enquêtes en septembre 2020 et en avril 2021. Toutes les enquêtes ont été réalisées par l’agence L’Oeil du Public (Suisse) ; la dernière d’entre elles a été menée entre le 26 septembre et le 6 octobre 2022 auprès d’un échantillon représentatif de la population résidante de 1235 personnes, dans l’ensemble du pays. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Franz-Xaver Risi, délégué aux affaires culturelles du canton de Schwytz, +41 79 636 05 10, E franz-xaver.risi@sz.ch Stefan Kunfermann, responsable Communication CDIP, +41 31 309 51 11, kunfermann@edk.ch Anne Weibel, responsable Communication, Office fédéral de la culture, +41 58 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="240478">
        <title>Rapport « Les sorties culturelles en temps de COVID-19 », 4e édition, novembre 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3297</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74618.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: cresce la voglia di visite culturali</title>
      <lead>Due terzi della popolazione svizzera sono disposti a riprendere le visite culturali senza ulteriori preoccupazioni. È quanto si evince da un sondaggio condotto a settembre e ottobre di quest’anno su incarico dell’Ufficio federale della cultura (UFC) e del Segretariato generale della Conferenza svizzera dei direttori cantonali della pubblica educazione (SG CDPE). L’indagine mostra che, per quanto riguarda le attività culturali, durante la crisi legata al coronavirus alle persone è mancata per lo più la possibilità di incontrarsi e dialogare.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La disponibilità a prendere parte a manifestazioni culturali è notevolmente cresciuta dal terzo sondaggio di aprile 2021. Mentre allora solo il 30 per cento delle persone intervistate era pronto a tornare a visitare istituzioni o a prendere parte a manifestazioni culturali «senza grandi preoccupazioni», nell’autunno 2022 la percentuale è raddoppiata. Un altro 30 per cento però ha ancora delle riserve.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Circa la metà delle persone intervistate afferma di essersi abituata a restare a casa e di visitare ora meno frequentemente istituzioni culturali rispetto a prima della pandemia. Ritiene inoltre che la crisi legata al coronavirus non sia ancora finita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’insicurezza dovuta alla pandemia continua ad avere un impatto anche sulla cultura amatoriale. Il 18 per cento delle persone che esercitavano attività culturali a livello amatoriale ammette di aver smesso con la crisi. È un numero preoccupante visto che la cultura amatoriale contribuisce in modo decisivo alla coesione sociale della popolazione e costituisce inoltre una base importante per l’ambito culturale professionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le offerte digitali prendono sempre più piede&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le offerte culturali digitali guadagnano sempre più terreno ma, come conferma il sondaggio, possono solo integrare e non sostituire quelle analogiche. Il 69 per cento delle persone intervistate ritiene che le offerte culturali proposte in loco restino comunque qualcosa d’irrinunciabile. Per una gran parte della popolazione le attività culturali sono un aspetto fondamentale della convivenza sociale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il sondaggio sul comportamento culturale fa parte di un processo di osservazione iniziato a giugno 2020 con un primo rilevamento e portato avanti con altre indagini a settembre 2020 e a aprile 2021. Il sondaggio di quest’anno, come anche quelli precedenti, è stato condotto dall’agenzia &lt;i&gt;L’O&lt;/i&gt;&lt;i&gt;e&lt;/i&gt;&lt;i&gt;il du Public (Suisse)&lt;/i&gt; tra il 26 settembre e il 6 ottobre 2022 su un campione rappresentativo composto da 1235 persone residenti in tutta la Svizzera.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Franz-Xaver Risi, delegato alla cultura del Cantone di Svitto, +41 79 636 05 10, franz-xaver.risi@sz.ch Stefan Kunfermann, responsabile della comunicazione CDPE, +41 31 309 51 11, kunfermann@edk.ch Anne Weibel, capo di stato maggiore Comunicazione, Ufficio federale della cultura, +41 58 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="240479">
        <title>Rapporto sulle visite culturali ai tempi del COVID-19, quarto sondaggio, novembre 2022 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74619.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="240480">
        <title>Rapporto sulle visite culturali ai tempi del COVID-19, quarto sondaggio, novembre 2022 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3297</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74620.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
