<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92152" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">https://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>UVEK eröffnet Vernehmlassung über vier Verordnungen aus dem Umweltbereich</title>
      <lead>Das UVEK hat am 13. Dezember 2022 die Vernehmlassung eröffnet über die Änderungen der Freisetzungsverordnung, der Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung, der Lärmschutz-Verordnung sowie der CO2-Verordnung. Die Vernehmlassung dauert bis am 27. März 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mit dem Ersatz von Öl- oder Gasheizungen durch Wärmepumpen kann der Verbrauch von fossilen Energieträgern im Gebäudebereich deutlich gesenkt werden. Der Einsatz von Wärmepumpen hat daher in den letzten Jahren stark zugenommen. Diese Technologie verursacht Lärmemissionen und kann die direkte Nachbarschaft stören. Die Lärmschutz-Verordnung schützt heute schon die Anwohnenden: Beim Einbau und Betrieb von Wärmepumpen müssen Lärmgrenzwerte und das Vorsorgeprinzip eingehalten werden. Das Vorsorgeprinzip verlangt, dass so weit wie möglich Massnahmen getroffen werden, um die Lärmemissionen gering zu halten. Die vorgeschlagene Revision der Lärmschutz-Verordnung vereinheitlicht und vereinfacht den Umgang mit solchen Vorsorgemassnahmen beim Einbau von Wärmepumpen. Sie stärkt die Rechtssicherheit und vereinfacht den Wechsel von Öl- und Gasheizungen zu Wärmepumpen. Der Bundesrat setzt damit auch wesentliche Teile der hängigen Motionen 22.3388 der UREK-N und 21.4381 von Nationalrat Matthias Jauslin bereits um.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schutz vor nichtionisierender Strahlung: Stärkung der Antennendatenbank&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Datenbank für Mobilfunkanlagen (Antennendatenbank) des Bundesamts für Kommunikation (BAKOM) unterstützt die Kantone bereits heute bei der Aufsicht über die Einhaltung der Emissionsbegrenzungen von Mobilfunkantennen. Die Datenbank und die damit zusammenhängenden Abläufe sollen nun rechtlich auf Verordnungsstufe verankert werden. Konkret will der Bundesrat in der Verordnung über den Schutz vor nichtionisierender Strahlung (NISV) in einem neuen Artikel eine Meldepflicht für Mobilfunkanlagen einführen. Inhaber von Mobilfunkanlagen müssen demnach sowohl Daten zum bewilligten als auch zum aktuellen Betrieb einer Anlage, wie zum Beispiel zur Sendeleistung, dem BAKOM melden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Künftig soll das BAKOM die gemeldeten Daten in der Antennendatenbank erfassen und den Kantonen zur Kontrolle der Anlagen zur Verfügung stellen. Dies ermöglicht unter anderem eine bessere Information der Öffentlichkeit.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Invasive gebietsfremde Arten: Verbesserte Eindämmung&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Invasive gebietsfremde Arten können ökologische, gesundheitliche und ökonomische Schäden verursachen. Die vom Parlament überwiesene Motion «Den Verkauf invasiver Neophyten verbieten» (19.4615) von Nationalrätin Claudia Friedl verlangt, dass invasive gebietsfremde Pflanzen nicht mehr verkauft werden dürfen. Der&lt;i&gt; &lt;/i&gt;Bundesrat schlägt eine entsprechende Anpassung der Freisetzungsverordnung vor. Dabei soll das Inverkehrbringen, insbesondere der Verkauf, gewisser invasiver gebietsfremder Pflanzen verboten werden. Die Revision soll künftig auch Importkontrollen durch den Zoll ermöglichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;CO2-Verordnung: Vereinfachte Umsetzung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz hat sich unter dem Pariser Übereinkommen verpflichtet, ihre Treibhausgasemissionen bis 2030 gegenüber 1990 zu halbieren. Wichtige Instrumente, um dieses Ziel zu erreichen, sind die Kompensationspflicht für Treibstoffimporteure und die CO2-Zielwerte für Neuwagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Kompensationspflicht für Treibstoffimporteure soll der Vollzug vereinfacht werden. Dafür sollen die bestehenden Zulassungsbedingungen für Validierungs- und Verifizierungsstellen neu in die Verordnung aufgenommen werden. Zudem sollen Projekte zur Nutzung von Wasserstoff im Mobilitätsbereich und Pflanzenkohle zur Speicherung von CO2 mehr Spielraum erhalten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bereich der CO2-Emissionsvorschriften für Neuwagen soll das bestehende Vollzugssystem aktuellen Entwicklungen angepasst und vereinfacht werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="239912">
        <title>BAFU: Lärm - Vernehmlassungen</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/laerm/recht/vernehmlassungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239915">
        <title>BAFU: Elektrosmog - Vernehmlassungen</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/elektrosmog/recht/vernehmlassungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239920">
        <title>BAFU: Biotechnologie - Vernehmlassungen</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/biotechnologie/biotechnologie--rechtliche-grundlagen/vernehmlassungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239921">
        <title>BAFU: Klima - Vernehmlassungen</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/klima/recht/vernehmlassungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>DETEC : Ouverture de la consultation sur quatre ordonnances du domaine de l’environnement</title>
      <lead>Le 13 décembre 2022, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication a ouvert la procédure de consultation sur les révisions de l’ordonnance sur la dissémination dans l’environnement (ODE), de l’ordonnance sur la protection contre le rayonnement non ionisant (ORNI), de l’ordonnance sur la protection contre le bruit (OPB) et de l’ordonnance sur le CO2. Le délai imparti court jusqu’au 27 mars 2023. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le remplacement des chauffages alimentés au gaz ou au mazout par des pompes à chaleur permet de réduire considérablement la consommation d'agents énergétiques fossiles dans le secteur du bâtiment. L'utilisation de pompes à chaleur a ainsi fortement crû ces dernières années. Or cette technologie génère des émissions sonores et peut gêner le voisinage proche. L'OPB protège aujourd'hui déjà les riverains. Ainsi, le principe de précaution et des valeurs limites en matière de bruit doivent être respectés lors de l'installation et de l'exploitation de pompes à chaleur. Selon ce principe, des mesures doivent être prises afin de maintenir les émissions sonores à un niveau aussi faible que possible. La révision proposée de l'OPB vise à harmoniser et à simplifier la gestion de telles mesures préventives lors de l'installation de pompes à chaleur. Elle accroît la sécurité juridique et facilite le passage des chauffages à l'huile ou au gaz aux pompes à chaleur. Le Conseil fédéral met ainsi en œuvre des éléments essentiels des motions 22.3388 et 21.4381, déposées respectivement par la Commission de l'environnement, de l'aménagement du territoire et de l'énergie du Conseil national et par le conseiller national Matthias Jauslin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Protection contre le rayonnement non ionisant : extension de la base de données des antennes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La base de données relatives aux stations de téléphonie mobile (base de données des antennes) de l'Office fédéral de la communication (OFCOM) soutient aujourd'hui déjà les cantons dans le cadre du contrôle du respect, par les antennes de téléphonie mobile, des limitations des émissions. La base de données et les processus qui y sont liés doivent être inscrits au niveau de l'ordonnance. Concrètement, le Conseil fédéral entend introduire, dans un nouvel article de l'ORNI, une obligation de notification pour les installations de téléphonie mobile. En vertu de cette obligation, tout détenteur d'une telle installation devra communiquer à l'OFCOM les données concernant, d'une part, l'exploitation autorisée et, d'autre part, l'exploitation actuelle, en renseignant entre autres sur la puissance d'émission. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'OFCOM saisira ces informations dans la base de données des antennes et les mettra à la disposition des cantons en vue du contrôle des installations. L'information de la population sera ainsi notamment améliorée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Espèces exotiques envahissantes : amélioration de la lutte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les espèces exotiques envahissantes peuvent causer des dommages écologiques, sanitaires et économiques. La motion 19.4615, déposée par la conseillère nationale Claudia Friedl et adoptée par le Parlement, demande l'interdiction de la vente de néophytes envahissantes. Le Conseil fédéral propose une modification correspondante dans l'ODE : la mise en circulation et notamment la vente de certaines néophytes envahissantes doivent être proscrites. La révision vise également à permettre des contrôles à l'importation par les services de douane.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ordonnance sur le CO2 : mise en œuvre facilitée&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ratifiant l'Accord de Paris sur le climat, la Suisse s'est engagée à réduire ses émissions de gaz à effet de serre d'ici à 2030 de 50 % par rapport à 1990. L'obligation de compenser incombant aux importateurs de carburants et les valeurs cibles de CO2 applicables aux véhicules neufs constituent des instruments importants pour atteindre cet objectif.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'exécution liée à cette obligation de compenser doit être simplifiée. Ainsi, les conditions existantes en matière d'agrément des organismes de validation et de vérification seront dorénavant précisées dans l'ordonnance sur le CO2. En outre, les projets ayant recours à l'hydrogène dans le domaine de la mobilité ou au charbon végétal en vue du stockage de CO2 doivent bénéficier de davantage de souplesse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;S'agissant des prescriptions relatives aux émissions des véhicules neufs, le système d'exécution en vigueur sera simplifié et adapté aux derniers développements.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="239913">
        <title>OFEV: Bruit - Consultations</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/bruit/droit/consultations.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239916">
        <title>OFEV: Electrosmog - Consultations</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/electrosmog/droit/consultations.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239919">
        <title>OFEV: Biotechnologie - Consultations</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/biotechnologie/droit/consultations.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239922">
        <title>OFEV: Climat - Consultations</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/climat/droit/consultations.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DATEC avvia la consultazione su quattro revisioni di ordinanze del settore ambientale</title>
      <lead>Il 13 dicembre 2022 il DATEC ha avviato la consultazione sulle modifiche dell’ordinanza sull’emissione deliberata nell’ambiente (OEDA), dell’ordinanza sulla protezione dalle radiazioni non ionizzanti (ORNI), dell’ordinanza contro l’inquinamento fonico (OIF) e dell’ordinanza sulla riduzione delle emissioni di CO2 (ordinanza sul CO2). La consultazione durerà fino al 27 marzo 2023. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sostituire gli impianti di riscaldamento a olio o a gas con pompe di calore consente di ridurre in misura significativa il consumo di vettori energetici fossili nel settore degli edifici. L'uso di pompe di calore è quindi notevolmente aumentato negli ultimi anni. Questa tecnologia genera emissioni foniche e può disturbare il vicinato. Già oggi l'ordinanza contro l'inquinamento fonico (OIF) protegge i residenti: durante l'installazione e l'esercizio delle pompe di calore devono essere rispettati i valori limite per il rumore e il principio di prevenzione, secondo il quale occorre, per quanto possibile, adottare misure per mantenere basse le emissioni foniche. La proposta di revisione dell'OIF uniforma e semplifica la gestione di tali misure precauzionali durante l'installazione di pompe di calore. Inoltre, rafforza la certezza del diritto e semplifica la sostituzione dei riscaldamenti a olio e a gas con pompe di calore. Il Consiglio federale attua in tal modo parti significative delle mozioni pendenti 22.3388 della Commissione dell'ambiente, della pianificazione del territorio, dell'energia del Consiglio nazionale (CAPTE-N) e 21.4381 del consigliere nazionale Matthias Jauslin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Protezione dalle radiazioni non ionizzanti: rafforzamento della banca dati delle antenne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La banca dati per gli impianti di telefonia mobile (banca dati delle antenne) dell'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) supporta già i Cantoni nella vigilanza sull'osservanza delle limitazioni delle emissioni delle antenne di telefonia mobile. Ora la banca dati e le procedure a essa correlate verranno sancite a livello di ordinanza. Nel concreto, il Consiglio federale intende introdurre un obbligo di notifica per gli impianti di telefonia mobile in un nuovo articolo dell'ordinanza sulla protezione dalle radiazioni non ionizzanti (ORNI). I titolari di impianti di telefonia mobile devono pertanto comunicare all'UFCOM dati relativi sia all'esercizio autorizzato che a quello corrente di un impianto, come ad esempio la potenza di trasmissione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In futuro, l'UFCOM registrerà i dati notificati nella banca dati delle antenne e li metterà a disposizione dei Cantoni per il controllo degli impianti. Ciò consente, tra l'altro, di informare meglio il pubblico.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Specie esotiche invasive: maggiore contenimento&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le specie esotiche invasive possono causare danni all'ecologia, alla salute e all'economia. La mozione trasmessa dal Parlamento «Vietare la vendita di neofite invasive» (19.4615) della consigliera nazionale Claudia Friedl richiede che venga vietata la vendita di piante esotiche invasive. Il Consiglio federale propone una modifica corrispondente dell'ordinanza sull'emissione deliberata nell'ambiente (OEDA) che prevede di vietare l'immissione in commercio, in particolare la vendita, di determinate piante esotiche invasive. La revisione consentirà in futuro anche di effettuare controlli delle importazioni da parte delle autorità doganali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ordinanza sul CO2: attuazione semplificata&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro dell'Accordo di Parigi, la Svizzera si è impegnata a ridurre della metà rispetto al 1990 le proprie emissioni di gas serra entro il 2030. L'obbligo di compensazione per gli importatori di carburanti e i valori obiettivo di CO2 per i veicoli nuovi rappresentano strumenti importanti per raggiungere questo obiettivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'esecuzione dell'obbligo di compensazione per gli importatori di carburanti verrà semplificata. A tal fine, le condizioni di ammissione vigenti per gli organismi di convalida e di controllo verranno ora incluse nell'ordinanza. Inoltre, verrà dato più spazio ai progetti per l'utilizzo dell'idrogeno nel settore della mobilità e del carbone vegetale per il sequestro del CO2. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito delle prescrizioni relative alle emissioni di CO2 per i veicoli nuovi, occorre adattare agli sviluppi attuali e semplificare il sistema di esecuzione esistente.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="239914">
        <title>UFAM: Rumore - procedure di consultazione</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/rumore/diritto/consultazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239917">
        <title>UFAM: Elettrosmog - procedure di consultazione</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/elettrosmog/diritto/consultazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239918">
        <title>UFAM: Biotecnologia - procedure di consultazione</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/biotecnologia/diritto/consultazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="239923">
        <title>UFAM: Clima - procedure di consultazione</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/clima/diritto/consultazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="145" org-id="811">
        <name lang="de">Newsletter Umweltrecht des BAFU</name>
        <name lang="fr">Newsletter Droit de l’environnement de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Newsletter Diritto ambientale dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Environmental law newsletter of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="980" org-id="811">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Recht</name>
        <name lang="it">Recht</name>
        <name lang="en">Recht</name>
      </keyword>
      <keyword id="670" org-id="811">
        <name lang="de">Lärm</name>
        <name lang="fr">Bruit</name>
        <name lang="it">Rumore</name>
        <name lang="en">Noise</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="280" org-id="811">
        <name lang="de">Elektrosmog</name>
        <name lang="fr">Electrosmog</name>
        <name lang="it">Elettrosmog</name>
        <name lang="en">Electrosmog</name>
      </keyword>
      <keyword id="100" org-id="811">
        <name lang="de">Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie</name>
        <name lang="it">Biotecnologia</name>
        <name lang="en">Biotechnology</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
