<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92066" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Claudio Martelli ist neuer stellvertretender Direktor des Staatssekretariats für Migration</title>
      <lead>Claudio Martelli ist per 1. Dezember 2022 zum neuen stellvertretenden Direktor des Staatssekretariats für Migration (SEM) ernannt worden. Bundesrätin Karin Keller-Sutter, Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), hat am 2. Dezember 2022 den Bundesrat darüber informiert. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Martelli war bisher Vizedirektor des SEM und Leiter des Direktionsbereichs Asyl sowie seit 1. Oktober 2022 interimistisch stellvertretender Direktor. Er ersetzt als stellvertretender Direktor Barbara Büschi, die per Ende September 2022 in den Ruhestand getreten ist, behält jedoch seine Funktion als Leiter des Direktionsbereichs Asyl bei. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; Martelli arbeitet seit dem 1. Juni 2003 in verschiedenen Funktionen für das SEM. Unter anderem war er stellvertretender Sektionschef im Bereich Rückkehr, Sektionsleiter in der Abteilung Einreise und Zulassung sowie Chef der Abteilung Einreise. Von 2013 bis 2019 leitete Martelli den Testbetrieb des SEM in Zürich, in dem die neuen, beschleunigten Asylverfahren getestet wurden. Martelli, Jahrgang 1975, hat an der Universität St. Gallen Staatswissenschaften mit Schwerpunkt Internationale Beziehungen studiert. Er ist verheiratet, Vater von zwei Kindern und lebt in Zürich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD, info@gs-ejpd.admin.ch; T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Claudio Martelli nommé directeur suppléant du Secrétariat d’État aux migrations</title>
      <lead>Claudio Martelli sera le nouveau directeur suppléant du Secrétariat d’État aux migrations (SEM) à compter du 1er décembre 2022. La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter, cheffe du Département fédéral de justice et police, en a informé le Conseil fédéral le 2 décembre 2022. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Jusque-là sous-directeur du SEM et chef du Domaine de direction Asile, Claudio Martelli était aussi directeur suppléant par intérim depuis le 1er octobre 2022. Il succède à Barbara Büschi, qui a pris sa retraite à la fin de septembre 2022. Monsieur Martelli continuera de diriger le Domaine de direction Asile. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Monsieur Martelli a rejoint le SEM en 2003. Il y a exercé diverses fonctions, dont celles de chef de section suppléant dans le domaine du retour, chef de section au sein de la Division Entrée et admission, et chef de la Division Entrée. De 2013 à 2019, il a dirigé le centre pilote du SEM à Zurich, où ont été testées les nouvelles procédures d’asile accélérées. Né en 1975, Monsieur Martelli a étudié les sciences politiques à l’Université de Saint-Gall, avec une spécialisation dans les relations internationales. Il est marié et père de deux enfants, et vit à Zurich.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication DFJP, info@gs-ejpd.admin.ch; T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Claudio Martelli è il nuovo direttore supplente della Segreteria di Stato della migrazione</title>
      <lead>Claudio Martelli è stato nominato nuovo direttore supplente della Segreteria di Stato della migrazione (SEM) a partire dal 1° dicembre 2022. Il 2 dicembre 2022 la consigliera federale Karin Keller Sutter, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), ne ha informato il Consiglio federale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Finora Martelli era vicedirettore della SEM, responsabile dell’ambito direzionale Asilo e, dal 1° ottobre 2022, direttore supplente ad interim. Subentra in qualità di direttore supplente a Barbara Büschi, andata in pensione a fine settembre 2022, e mantiene la sua funzione di responsabile dell’ambito direzionale Asilo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Claudio Martelli lavora alla SEM dal 2003 e da allora ha ricoperto varie funzioni. È stato, tra le altre cose, caposezione supplente nell’ambito Ritorno, caposezione nella divisione Entrata e ammissione e capodivisione Entrata. Dal 2013 al 2019 ha diretto il centro di test di Zurigo, nel quale sono state testate le nuove procedure di asilo celeri. Nato nel 1975, Claudio Martelli ha studiato scienze politiche con specializzazione in relazioni internazionali all’università di San Gallo. È sposato, padre di due figli e vive a Zurigo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP, info@gs-ejpd.admin.ch; T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
