<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92400" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Globale Ernährungskrise: Die Schweiz spricht zusätzliche 14,5 Millionen Franken für das Welternährungsprogramm der Vereinten Nationen</title>
      <lead>Rund 350 Millionen Menschen sind derzeit weltweit von akutem Hunger betroffen und auf Nahrungsmittelhilfe angewiesen. Aufgrund der sich zuspitzenden Ernährungskrise bewilligt Bundespräsident Cassis zusätzliche Mittel in der Höhe von 14,5 Millionen Franken für das Welternährungsprogramm der Vereinten Nationen (WFP). Damit erhöhen sich die Beiträge der Schweiz an das WFP im Jahr 2022 auf über 100 Millionen Franken.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz gibt weitere Mittel für das WFP frei. 13 Millionen Franken gehen an den Nothilfefonds «Immediate Response Account» (IRA). Dieser Fonds kann schnell und bedarfsorientiert Hilfe für die notleitende Bevölkerung leisten, und zwar dort, wo sie am dringendsten gebraucht wird, wie etwa in Afghanistan, Mozambique oder Nigeria. Weitere 1,5 Millionen Franken sind für die «Grain from Ukraine Initiative» vorgesehen. Diese Initiative der ukrainischen Regierung sieht Getreidelieferungen für Länder vor, die unter akutem Hunger leiden. Die Schweiz unterstützt mit ihrem Beitrag den Transport und die Verteilung des Getreides. Die von Bundespräsident Ignazio Cassis gesprochenen 14,5 Millionen Franken kommen zu den rund 90 Millionen Franken hinzu, welche das Eidgenössische Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) für das WFP im Jahr 2022 bereits bereitgestellt hat. Dies ist eine Erhöhung von über 25 Millionen Franken im Vergleich zu den Beiträgen in den Jahren vor der Covid-19 Pandemie und dem Krieg in der Ukraine. «Seit der Covid-19 Pandemie und dem Krieg in der Ukraine haben sich die Anzahl Personen, die wegen akutem Hunger auf humanitäre Hilfe angewiesen sind, von 150 Millionen auf 350 Millionen mehr als verdoppelt. Mit der Erhöhung der Mittel gegenüber den Vorkrisenjahren reagieren wir auf diese Situation», erklärt Bundespräsident Cassis seinen Entscheid.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Die Schweiz hilft kurz- und langfristig&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz setzt sich seit langem dafür ein, globale Ernährungssysteme nachhaltiger und widerstandsfähiger zu machen, indem sie die nachhaltige Produktion von Nahrungsmitteln fördert. Davon profitieren ärmere und benachteiligte Bevölkerungsgruppen wie Kleinbäuerinnen und Kleinbauern. Sie erhalten so einen besseren Zugang zu Wissen, natürlichen Ressourcen und Märkten. Als Reaktion auf die Ernährungskrise erhöhte das EDA seine Hilfe und baute bereits laufende Projekte aus. Zum Beispiel in Somalia, welches stark unter der aktuellen Dürre leidet. Das EDA hat hier eine Nothilfefinanzierung bereitgestellt, welche die Verteilung von Nahrungsmitteln und Bargeldtransfers erleichtert. Zudem bauen lokale Projektpartner beschädigte Infrastruktur (Wasserkanäle, Getreidesilos, Veterinäreinrichtungen) wieder auf. Von diesen Projekten profitieren über 130'000 Menschen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Afghanistan unterstützt das EDA lokale und internationale NGOs und leistet damit einen Beitrag an die Ernährungssicherheit und die medizinische Grundversorgung für 3,5 Millionen Menschen in acht Bergprovinzen. Mittel- und langfristig trägt die Schweiz so auch zur ländlichen Entwicklung bei.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das WFP ist die grösste humanitäre Organisation zur Bekämpfung von Hunger und Mangelernährung in der Welt und einer der wichtigsten Partner der Schweiz im Bereich der humanitären Hilfe. Das WFP hat 2021 mehr als 128 Millionen Menschen in über 120 Ländern unterstützt.</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="240806">
        <title>World Food Programme</title>
        <uri>https://www.wfp.org/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="240810">
        <title>Engagement der Schweiz</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/partnerschaften/multilaterale-organisationen/uno-organisationen/wfp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Crise alimentaire mondiale: la Suisse alloue 14,5 millions de francs supplémentaires au Programme alimentaire mondial des Nations Unies</title>
      <lead>Aujourd’hui, près de 350 millions de personnes dans le monde sont sévèrement affectées par la famine et dépendent d’une aide alimentaire. En raison de l’aggravation de la crise alimentaire, le président de la Confédération Ignazio Cassis a approuvé un financement supplémentaire de 14,5 millions de francs en faveur du Programme alimentaire mondial des Nations Unies (PAM), ce qui porte à plus de 100 millions de francs la contribution de la Suisse à cette organisation pour l’année 2022.</lead>
      <text link="no">La Suisse accorde 13 millions de francs supplémentaires au Compte d’intervention immédiate du PAM (Immediate Response Account, IRA). Ce fonds permet de fournir une aide rapide et adaptée aux besoins des populations en détresse, là où elle est la plus nécessaire, comme en Afghanistan, au Mozambique ou au Nigéria. Un montant supplémentaire de 1,5 million de francs est consacré au programme Grain from Ukraine (céréales en provenance d’Ukraine). Cette initiative du gouvernement ukrainien prévoit des livraisons de céréales aux pays qui souffrent d’une grave famine. La contribution de la Suisse à cette initiative soutient le transport et la distribution des céréales. Ces 14,5 millions de francs approuvés par le président de la Confédération Ignazio Cassis s’ajoutent aux quelque 90 millions de francs que le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) a déjà mis à la disposition du PAM en 2022. Cela représente une augmentation de plus de 25 millions de francs par rapport aux contributions versées au cours des années précédant la pandémie de COVID-19 et la guerre en Ukraine. «Depuis la pandémie et la guerre en Ukraine, le nombre de personnes dépendant de l’aide humanitaire en raison d’une situation de famine aiguë a plus que doublé, passant de 150 millions à 350 millions de personnes. Nous réagissons à cette situation en augmentant notre contribution par rapport à la période précédant la crise», a déclaré le président Ignazio Cassis pour expliquer sa décision.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Une aide à court et à long terme&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Suisse s’engage depuis de longues années à rendre les systèmes alimentaires mondiaux plus durables et plus résistants en encourageant la production durable de denrées alimentaires. L’objectif est d’atteindre les groupes de population les plus pauvres et défavorisés, à l’instar des petits agriculteurs. Ils bénéficient ainsi d’un accès facilité aux savoirs, aux ressources naturelles et aux marchés. En réponse à la crise alimentaire, le DFAE a augmenté son aide et développé des projets déjà en cours, par exemple en Somalie, un pays qui souffre fortement de la sécheresse. Le DFAE y a mis en place un financement d’urgence qui facilite la distribution de nourriture et les transferts d’argent en espèces. Les partenaires de projet locaux reconstruisent en outre les infrastructures endommagées (canaux d’irrigation, silos à céréales, installations vétérinaires). Plus de 130 000 personnes bénéficient de ces projets.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En Afghanistan, le DFAE soutient des ONG locales et internationales, contribuant de cette manière à la sécurité alimentaire et aux soins médicaux de base de 3,5 millions de personnes dans huit provinces de montagne. La Suisse participe ainsi également au développement rural à moyen et à long terme.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le PAM est la plus importante organisation humanitaire de lutte contre la faim et la malnutrition dans le monde et constitue l’un des principaux partenaires de la Suisse dans le domaine de l’aide humanitaire. En 2021, le PAM a aidé plus de 128 millions de personnes dans plus de 120 pays.</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="240806">
        <title>World Food Programme</title>
        <uri>https://www.wfp.org/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="240809">
        <title>Engagement de la Suisse</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/partenariats-mandats/partenariats-organisations-multilaterales/organisations-onu/wfp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Crisi alimentare globale: la Svizzera stanzia altri 14,5 milioni di franchi per il Programma alimentare mondiale delle Nazioni Unite</title>
      <lead>Circa 350 milioni di persone nel mondo soffrono attualmente di fame acuta e dipendono dagli aiuti alimentari. La crisi alimentare continua ad acuirsi, motivo per cui il presidente della Confederazione Ignazio Cassis approva lo stanziamento di altri 14,5 milioni di franchi per il Programma alimentare mondiale (PAM) delle Nazioni Unite. Il contributo della Svizzera al PAM per il 2022 supera così i 100 milioni di franchi.</lead>
      <text link="no">La Svizzera sblocca ulteriori contributi a favore del PAM: 13 milioni di franchi sono destinati al Fondo di risposta alle emergenze («Immediate Response Account, IRA), in grado di fornire un aiuto rapido e orientato alle esigenze delle popolazioni disagiate là dove il bisogno è più urgente, per esempio in Afghanistan, Mozambico e Nigeria; altri 1,5 milioni di franchi sono destinati all’iniziativa «Grain from Ukraine» lanciata dal Governo ucraino, che prevede forniture di cereali ai Paesi i cui abitanti soffrono di fame acuta. Con il suo contributo, la Svizzera sostiene il trasporto e la distribuzione dei cereali. I 14,5 milioni di franchi approvati dal presidente della Confederazione Ignazio Cassis si aggiungono ai circa 90 milioni che il Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha messo a disposizione del PAM nel 2022. Si tratta di un incremento di oltre 25 milioni di franchi rispetto ai contributi allocati negli anni precedenti alla pandemia di COVID-19 e alla guerra in Ucraina. «Dallo scoppio della pandemia di COVID-19 e dall’inizio della guerra in Ucraina, il numero di persone dipendenti dagli aiuti umanitari perché in condizioni di fame acuta è più che raddoppiato, passando da 150 a 350 milioni. Aumentando i contributi rispetto agli anni pre-crisi forniamo una risposta concreta a questa situazione», dichiara il presidente della Confederazione Cassis per spiegare la sua decisione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;L’aiuto della Svizzera a breve e a lungo termine&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Da tempo la Svizzera lavora per rendere i sistemi alimentari globali più sostenibili e resilienti promuovendo la produzione sostenibile di generi alimentari. Questo impegno va a vantaggio dei gruppi di popolazione più poveri e svantaggiati, come i piccoli agricoltori e agricoltrici, che possono così ricevere un migliore accesso alle conoscenze, alle risorse naturali e ai mercati. In risposta alla crisi alimentare, il DFAE ha potenziato i suoi aiuti e sviluppato ulteriormente i progetti in corso. È il caso per esempio della Somalia, un Paese colpito duramente dall’attuale siccità, cui il Dipartimento ha concesso un finanziamento d’emergenza per facilitare la distribuzione di cibo e il trasferimento di denaro. Inoltre, i partner di progetto locali ripristinano le infrastrutture danneggiate (canali idrici, silos per i cereali, strutture veterinarie ecc.). Questi progetti vanno a beneficio di oltre 130 000 persone.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Afghanistan il DFAE sostiene le ONG locali e internazionali, contribuendo così a garantire la sicurezza alimentare e l’assistenza sanitaria di base a 3,5 milioni di persone in otto province montane. La Svizzera promuove poi a medio e a lungo termine anche lo sviluppo rurale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il PAM è la più grande organizzazione umanitaria impegnata nella lotta per sradicare la fame e la malnutrizione nel mondo nonché uno dei più importanti partner della Svizzera nel campo dell’aiuto umanitario. Nel 2021 il PAM ha sostenuto oltre 128 milioni di persone in più di 120 Paesi.</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="240806">
        <title>World Food Programme</title>
        <uri>https://www.wfp.org/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="240808">
        <title>L’impegno della Svizzera</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/partenariati-commesse/organizzazioni-multilaterali/organizzazioni-onu/wfp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Global food crisis: Switzerland pledges an additional 14.5 million Swiss francs to UN World Food Programme</title>
      <lead>Around 350 million people worldwide are currently affected by acute hunger and dependent on food aid. In response to the worsening food crisis, President of the Swiss Confederation Ignazio Cassis has approved additional funding of 14.5 million Swiss francs for the United Nations World Food Programme (WFP). This increases Switzerland's 2022 contribution to the WFP to over 100 million.</lead>
      <text link="no">Switzerland has committed additional funds to the WFP. 13 million Swiss francs will go to the Immediate Response Account (IRA), the WFP's emergency relief fund. The IRA can rapidly deliver needs-based assistance to the most vulnerable communities where it is most urgently needed in countries such as Afghanistan, Mozambique and Nigeria. A further 1.5 million is earmarked for the Ukrainian government's “Grain from Ukraine Initiative” for countries where people are facing acute hunger. Switzerland's contribution will be used to transport and distribute grain. The 14.5 million announced by President Cassis is in addition to the approximately 90 million the FDFA has already allocated to the WFP in 2022. This is an increase of over 25 million compared to the annual contributions made prior to the COVID–19 pandemic and the war in Ukraine. "The number of people suffering from acute hunger who are in need of humanitarian assistance has more than doubled from 150 million to 350 million since the onset of the COVID-19 pandemic and the war in Ukraine. We have risen to the situation with this substantial increase in our contribution over and above pre-crisis levels," noted Cassis. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Swiss emergency and long-term aid &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Switzerland has long promoted more sustainable food production to make global food systems more resilient. This benefits smallholder farmers and other impoverished and disadvantaged communities. It provides them with better access to know-how, resources and markets. In response to the food crisis, the FDFA has scaled up both assistance and projects already under way, for example in Somalia, which has been severely hit by drought this year. The FDFA has provided emergency relief funds to facilitate food distribution and cash transfers in Somalia. In addition, projects undertaken with local partners are rebuilding damaged infrastructure, including water supply systems, grain silos and veterinary facilities, thereby benefiting over 130,000 people in the country. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Afghanistan, the FDFA is supporting projects by local and international NGOs to improve food security and basic healthcare for 3.5 million people in eight highland provinces. Switzerland is thereby also contributing to rural development in the medium and long term. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The WFP is the largest humanitarian organisation fighting hunger and malnutrition around the world, and one of Switzerland's main humanitarian aid partners. In 2021, the WFP provided assistance to over 128 million people in more than 120 countries.</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="240806">
        <title>World Food Programme</title>
        <uri>https://www.wfp.org/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="240807">
        <title>Switzerland’s commitment</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/partnerships-mandates/partnerships-multilateral-organisations/un-agencies/wfp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
