<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92129" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Kostentransparenz bei den Arbeitslosenkassen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 9. Dezember 2022 die Vernehmlassung für eine Teilrevision des Arbeitslosenversicherungsgesetzes (AVIG) eröffnet. Die Teilrevision schafft insbesondere Rechtsklarheit beim Entschädigungssystem für die Verwaltungskosten der Arbeitslosenkassen (ALK) und erleichtert jungen Erwachsenen die Teilnahme an Berufspraktika.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat setzt mit den vorgeschlagenen Änderungen die vom Parlament überwiesene Motion 20.3665 Müller Damian um. Die Motion umfasst vier Aufträge zur Erhöhung der Transparenz und Kosteneffizienz bei den ALK. Um den ersten drei Aufträgen Folge zu leisten, werden im AVIG die Veröffentlichung der jährlichen Verwaltungskosten der ALK sowie die Entschädigung der Verwaltungskosten über ein Bonus-Malus-System verankert. Diese zwei Anpassungen erhöhen die Transparenz über die Verwaltungskosten der ALK und schaffen einen stärkeren Anreiz hin zu einer effizienten Leistungserbringung. Zum vierten Auftrag der Motion werden in der Vernehmlassung zwei Umsetzungsvarianten zur Diskussion gestellt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nebst der Umsetzung der Motion beinhaltet die Vorlage weitere Gesetzesanpassungen. Um junge Erwachsene beim Eintritt in den Arbeitsmarkt nach einer schulischen (Berufs-)Ausbildung besser zu unterstützen, wird die Teilnahme an Berufspraktika für junge Erwachsene im Rahmen der Arbeitslosenversicherung erweitert. Die Revision sieht weiter vor, die Kombinierbarkeit zwischen den von der Ausgleichstelle der Arbeitslosenversicherung betriebenen Informationssystemen zu erlauben. Zudem wird das Recht zur Datenbekanntgabe an die kantonalen Fachstellen für die Inkassohilfe verankert. Im Rahmen von familienrechtlichen Unterhaltsansprüchen sollen damit im Einzelfall Informationen bekannt gegeben werden können. Schliesslich werden notwendige Präzisierungen sowie sprachliche und formelle Anpassungen vorgeschlagen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Vernehmlassungsverfahren dauert bis am 20. März 2023.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF info@gs-wbf.admin.ch Tel. 058 462 20 07</contact>
      <link id="239856">
        <title>Motion 20.3665 Müller Damian</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/de/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20203665</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Davantage de transparence des coûts pour les caisses de chômage</title>
      <lead>Le 9 décembre 2022, le Conseil fédéral a ouvert une procédure de consultation concernant une révision partielle de la loi sur l’assurance-chômage (LACI). Cette révision crée notamment de la clarté juridique s’agissant du système d’indemnisation des frais d’administration des caisses de chômage (CCh) et facilite la participation des jeunes adultes aux stages professionnels.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les modifications proposées permettent au Conseil fédéral de mettre en œuvre la motion 20.3665 Müller Damian transmise par le Parlement. La motion comprend quatre objectifs visant à accroître la transparence et l'efficacité des coûts dans les CCh. Pour mettre en œuvre les trois premiers objectifs, la publication des frais administratifs annuels des CCh et l'indemnisation des frais administratifs au moyen d'un système de bonus-malus seront inscrites dans la LACI. Ces deux modifications accroissent la transparence concernant les frais d'administration des CCh et créent une incitation plus forte à fournir les prestations avec efficacité. Concernant le quatrième objectif de la motion, deux variantes de mise en œuvre sont soumises à la discussion dans le cadre de la consultation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Outre la mise en œuvre de la motion, le projet prévoit d'autres modifications de la loi. Afin de mieux aider les jeunes adultes à entrer dans le marché du travail après une formation scolaire (professionnelle), la participation aux stages professionnels dans le cadre de l'assurance-chômage sera élargie aux jeunes adultes. La révision prévoit aussi d'autoriser la possibilité de combiner les systèmes d'information gérés par l'organe de compensation de l'assurance-chômage. En outre, elle inscrit dans la loi le droit de communiquer des données aux services cantonaux spécialisés dans l'aide au recouvrement. Des informations pourront ainsi être communiquées au cas par cas dans le cadre du recouvrement de créances d'entretien relevant du droit de la famille. Enfin, des précisions nécessaires ainsi que des adaptations linguistiques et formelles sont proposées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure de consultation dure jusqu'au 20 mars 2023.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch Tél. 058 462 20 07</contact>
      <link id="239857">
        <title>motion 20.3665 Müller Damian</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/fr/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20203665</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Maggiore trasparenza sulle spese delle casse di disoccupazione</title>
      <lead>Il 9 dicembre 2022 il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione concernente la revisione parziale della legge sull’assicurazione contro la disoccupazione (LADI). La revisione parziale crea in particolare chiarezza a livello giuridico riguardo al sistema di rimborso delle spese amministrative delle casse di disoccupazione (CAD) e facilita ai giovani adulti la partecipazione ai periodi di pratica professionale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Con le modifiche proposte, il Consiglio federale attua la mozione Müller 20.3665 presentata dal Parlamento. La mozione contiene quattro mandati volti ad incrementare la trasparenza e l'efficienza dei costi presso le CAD. Per eseguire i primi tre mandati, nella LADI viene introdotta la pubblicazione delle spese amministrative annuali delle CAD e il rimborso di tali spese tramite un sistema bonus-malus. Questi due adeguamenti aumentano la trasparenza delle spese amministrative delle CAD e incentivano maggiormente a fornire prestazioni efficienti. Per quanto riguarda il quarto mandato della mozione, la consultazione prevede due varianti di attuazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oltre all'attuazione della mozione, il progetto contiene ulteriori modifiche alla legge. Per sostenere meglio i giovani adulti che entrano nel mercato del lavoro dopo la formazione scolastica (professionale), viene ampliata la partecipazione ai periodi di pratica professionale per i giovani adulti nel quadro dell'assicurazione contro la disoccupazione. La revisione prevede altresì di autorizzare l'interoperabilità tra i sistemi d'informazione gestiti dall'ufficio di compensazione dell'assicurazione contro la disoccupazione. Inoltre, viene introdotto il diritto di comunicare i dati ai servizi specializzati nell'aiuto all'incasso. Nell'ambito di pretese di mantenimento fondate sul diritto di famiglia potranno così essere fornite informazioni in singoli casi. Infine, vengono proposti i necessari adeguamenti e chiarimenti linguistici e formali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultazione si concluderà il 20 marzo 2023.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR info@gs-wbf.admin.ch Tel. 058 462 20 07</contact>
      <link id="239858">
        <title>mozione Müller 20.3665</title>
        <uri>https://www.parlament.ch/it/ratsbetrieb/suche-curia-vista/geschaeft?AffairId=20203665</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
