<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92232" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Bild der Schweiz im Ausland 2022: Positives Image bei der Bevölkerung, medialer Fokus auf internationale Positionierung</title>
      <lead>Das Image der Schweiz bei der breiten Bevölkerung im Ausland ist auch im Jahr 2022 sehr gut. In der internationalen Medienberichterstattung fällt das Bild der Schweiz ambivalenter aus, insbesondere ihre Positionsbezüge im Zusammenhang mit dem Krieg in der Ukraine stossen auf grosse und teilweise kritische mediale Beachtung. </lead>
      <text link="no">Die Schweiz verfügt bei der grossen Mehrheit der Bevölkerung im Ausland wie bereits in den vergangenen Jahren über ein sehr positives und stabiles Image. Das zeigt eine von Präsenz Schweiz in 18 Ländern in Auftrag gegebene repräsentative Bevölkerungsbefragung. Geprägt wird das Bild der Schweiz vor allem von ihrer Landschaft, traditionellen Produkten wie Schokolade, Käse und Uhren, dem Finanzplatz sowie einer starken und stabilen Wirtschaft, Wohlstand und einer hohen Lebensqualität. Stärker ins Bewusstsein bei der ausländischen Bevölkerung gerückt ist die Schweizer Neutralität. Sie wurde häufiger mit der Schweiz assoziiert als in vergangenen Jahren und tendenziell kritischer bewertet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In den ausländischen Medien bildete in diesem Jahr der Krieg in der Ukraine einen thematischen Schwerpunkt. Dies zeigt sich auch bei der internationalen Berichterstattung mit Bezug zur Schweiz, wo die Positionsbezüge der Schweiz im Kontext des Ukrainekriegs 2022 im medialen Fokus standen. Besondere Beachtung fanden die Entscheide der Schweiz im Zusammenhang mit der Sanktionspolitik und dem Re-Export von Rüstungsgütern sowie die Neutralitätspolitik. Die entsprechende Berichterstattung, vor allem in europäischen Medien, war teilweise kritisch gegenüber der Schweiz. Wie bereits in den Vorjahren prägen auch 2022 aussenpolitische Themen das Bild der Schweiz im Ausland stark.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Auf viel Aufmerksamkeit in den ausländischen Medien stiess in diesem Jahr auch der Schweizer Finanzplatz. Sie berichteten häufig über das «Suisse Secrets»-Kundendatenleck und interessierten sich stark für die Entwicklungen rund um die Credit Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Neben diesen Themen, welche über das gesamte Jahr verteilt für viel Aufmerksamkeit sorgten, lösten auch einzelne Ereignisse ein grosses Medienecho im Ausland aus: Das WEF in Davos, das geplante Schweizer Atomendlager nahe der deutschen Grenze sowie der Rücktritt von Roger Federer, der für internationale Schlagzeilen sorgte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Präsenz Schweiz im EDA unterstützt die Interessenwahrung der Schweiz mit den Instrumenten der Landeskommunikation. Dazu gehört die permanente Beobachtung der Wahrnehmung der Schweiz im Ausland in den klassischen und sozialen Medien sowie die Analyse von Imagestudien. Präsenz Schweiz veröffentlicht jährlich einen Bericht über das Bild der Schweiz im Ausland. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Adresse für Rückfragen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Alexandre Edelmann, Chef Präsenz Schweiz ad interim&lt;br /&gt;alexandre.edelmann@eda.admin.ch&lt;br /&gt;Tel.: +41 76 585 58 92</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="240237">
        <title>Bericht: Die Schweiz aus Sicht des Auslandes 2022</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/eda/de/documents/das-eda/landeskommunikation/prs-jahresanalyse-2022_DE.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’image de la Suisse à l’étranger en 2022: une perception positive de la Suisse au sein de la population et des médias attentifs à son positionnement sur la scène internationale</title>
      <lead>La Suisse bénéficie toujours en 2022 d’une très bonne image auprès de la population à l’étranger. Dans les médias internationaux, cette image est plus ambivalente: les prises de position de la Suisse dans le contexte de la guerre en Ukraine retiennent leur attention et suscitent parfois des critiques. </lead>
      <text link="no">Comme les années précédentes, la Suisse continue de jouir d’une excellente image auprès d’une grande partie de la population à l’étranger. C’est ce que révèle un sondage représentatif mené auprès de la population dans 18 pays sur mandat de Présence Suisse. On retient principalement de la Suisse ses paysages, son chocolat, ses fromages, son secteur horloger, sa place financière ainsi que la force et la stabilité de son économie et une qualité de vie élevée. La neutralité de la Suisse est une question qui a gagné en visibilité. Elle a été mentionnée plus souvent que les années précédentes et globalement jugée plus sévèrement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les médias étrangers ont accordé cette année un traitement prioritaire à la guerre en Ukraine. Dans les articles et reportages consacrés à la Suisse, ce sont les positions de cette dernière concernant cette guerre qui retiennent l’attention en 2022. Les décisions prises par la Suisse au sujet de la politique de sanctions et de la réexportation d’équipements militaires et la politique de neutralité ont eu un écho médiatique important. Les médias étrangers, européens en particulier, se sont montrés en partie critiques à l’égard de la Suisse. Tout comme les années précédentes, des thèmes de politique étrangère ont également marqué fortement l’image de la Suisse à l’étranger en 2022.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Cette année, les médias étrangers ont également traité de la place financière suisse. Ils ont beaucoup évoqué « Suisse Secrets », la fuite de données clients, et se sont intéressés de près à Credit Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Outre ces thématiques qui ont suscité beaucoup d’attention tout au long de l’année, certains événements ont ponctuellement été largement relayés à l’étranger: le Forum économique mondial à Davos, le futur dépôt suisse de déchets nucléaires à proximité de la frontière allemande et le retrait de la compétition de Roger Federer, dont le départ a fait la une des médias du monde entier.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Présence Suisse, au sein du DFAE, veille à la défense des intérêts de la Suisse en recourant aux instruments de la communication internationale. Ses activités consistent notamment à observer en permanence la perception de la Suisse à l’étranger, tant dans les médias classiques que sur les réseaux sociaux, et à analyser des études d’image. Présence Suisse publie chaque année un rapport sur la Suisse vue de l’étranger. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Renseignements&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Alexandre Edelmann, chef Présence suisse par intérim&lt;br /&gt;alexandre.edelmann@eda.admin.ch&lt;br /&gt;Tél.: +41 76 585 58 92</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="240238">
        <title>Rapport: La Suisse vue de l’étranger en 2022</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/eda/fr/documents/das-eda/landeskommunikation/prs-jahresanalyse-2022_FR.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’immagine della Svizzera all’estero nel 2022: percezione positiva tra la popolazione e grande interesse mediatico per il posizionamento della Svizzera nel mondo</title>
      <lead>La percezione della Svizzera tra la popolazione generale all’estero è molto positiva anche nel 2022. Nella copertura mediatica internazionale, l’immagine della Svizzera risulta ambivalente: una grande attenzione, talvolta critica, è stata rivolta soprattutto alle posizioni del nostro Paese rispetto alla guerra in Ucraina. </lead>
      <text link="no">Analogamente agli anni scorsi, tra la popolazione generale all’estero la Svizzera gode di un’immagine assai positiva e stabile. Lo dimostra un sondaggio d’opinione rappresentativo condotto su mandato di Presenza Svizzera in 18 Paesi. A caratterizzare l’immagine della Svizzera sono soprattutto il suo paesaggio, i suoi prodotti tradizionali come il cioccolato, il formaggio e gli orologi, la piazza finanziaria, un’economia forte e stabile, la prosperità e un’elevata qualità della vita. Quest’anno la popolazione straniera è diventata più sensibile al tema della neutralità svizzera, che è stata associata al Paese più di frequente rispetto agli anni precedenti e valutata in modo tendenzialmente più critico.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sempre quest’anno, nei media stranieri la guerra in Ucraina ha costituito un tema centrale. Lo dimostra anche la copertura mediatica internazionale in relazione alla Svizzera, le cui posizioni nel contesto del conflitto sono state sotto i riflettori. Particolare attenzione è stata rivolta alle decisioni della Svizzera riguardanti la politica delle sanzioni e la riesportazione di armamenti, ma anche alla politica di neutralità. La relativa copertura mediatica, soprattutto in Europa, è stata talvolta critica nei confronti della Svizzera. Come negli anni precedenti, anche nel 2022 l’immagine della Svizzera all’estero è stata fortemente influenzata da temi di politica estera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Quest’anno, i media stranieri hanno puntato l’attenzione sulla piazza finanziaria, riferendo spesso della fuga di dati di clienti («Suisse Secrets») e seguendo da vicino le vicende legate a Credit Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A questi temi di rilievo durante tutto l’anno si sono aggiunti alcuni eventi che hanno temporaneamente suscitato un’eco piuttosto ampia nei media stranieri, come il WEF a Davos, il futuro sito per il deposito di scorie nucleari vicino al confine tedesco e il ritiro di Roger Federer.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In seno al DFAE, Presenza Svizzera contribuisce alla difesa degli interessi della Svizzera con gli strumenti della comunicazione internazionale, che includono il monitoraggio permanente della percezione del Paese all’estero nei media classici e nei social media e l’analisi degli studi di immagine. Presenza Svizzera pubblica ogni anno un rapporto sull’immagine della Svizzera all’estero. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Per informazioni rivolgersi a:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Alexandre Edelmann, capo Presenza Svizzera ad interim&lt;br /&gt;alexandre.edelmann@eda.admin.ch&lt;br /&gt;Tel.: +41 76 585 58 92</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="240239">
        <title>Rapporto: L’immagine della Svizzera all’estero nel 2022</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/eda/it/documents/das-eda/landeskommunikation/prs-jahresanalyse-2022_IT.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland's image abroad in 2022: positive public perception, media focus on positioning in the world</title>
      <lead>In 2022, the public's perception of Switzerland in other countries was again very positive, while press coverage was rather more ambivalent. Switzerland's positioning in context of the war in Ukraine attracted plenty of coverage, some of which was critical. </lead>
      <text link="no">As in previous years, the majority of people abroad continued to have stable and highly positive attitudes towards Switzerland. These findings are based on a representative population survey commissioned by Presence Switzerland, which was conducted in 18 countries. Switzerland's landscape, traditional products such as chocolate, cheese and watches, its financial services sector, a strong and stable economy, wealth and a high standard of living featured highly in people's responses. A greater awareness of Swiss neutrality was observed among the public abroad. Neutrality was associated more strongly with Switzerland than in previous years, with responses tending to be more critical. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In 2022, the war in Ukraine dominated the global news agenda. International press coverage of Switzerland this year focused primarily on its positioning in the context of the war in Ukraine. The coverage was particularly concerned with Switzerland's decisions on sanctions and the re-export of arms and ammunition. A number of reports, especially in the European press, were critical of Switzerland. As in previous years, foreign policy issues strongly impacted other countries' perceptions of Switzerland in 2022.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;The Swiss financial services sector also came under intense media scrutiny this year. There was extensive coverage of the 'Suisse secrets' data leak, and the press was taking a keen interest in all developments concerning Credit Suisse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In addition to these topics, which were covered extensively throughout the year, the following events sparked a great deal of temporary media interest: the World Economic Forum in Davos, the planned Swiss radioactive waste repository near the German border and Roger Federer's retirement, which made international headlines.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Presence Switzerland at the FDFA helps safeguard Switzerland's interests abroad by implementing and shaping Switzerland's communications abroad. This includes monitoring other countries' perceptions of Switzerland in traditional print media and on social media and analysing image studies on an ongoing basis. Presence Switzerland publishes an annual report on Switzerland seen from abroad.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;For further information:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Alexandre Edelmann, head of Presence Switzerland ad interim&lt;br /&gt;alexandre.edelmann@eda.admin.ch&lt;br /&gt;Tel.: +41 76 585 58 92</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="240240">
        <title>Report: Switzerland seen from abroad in 2022</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/content/dam/eda/en/documents/das-eda/landeskommunikation/prs-jahresanalyse-2022_EN.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
