<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92042" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat veröffentlicht Bericht über die Wirksamkeit des Nutri-Score</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 2. Dezember 2022 den Bericht «Verbesserung der Wirksamkeit des Nutri-Score» verabschiedet. Er wurde in Erfüllung des Postulats 20.3913 der Kommission für soziale Sicherheit und Gesundheit des Nationalrates erstellt und zeigt, dass mit begleitenden Massnahmen und mehr Kommunikation die Wirksamkeit und der Bekanntheitsgrad des Nutri-Score-Kennzeichnungssystems in der Schweiz erhöht werden kann. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In der Schweiz ist die Auswahl an Lebensmitteln gross, Angaben zum Nährwert auf Verpackungen werden im Schnitt nur für Sekundenbruchteile angeschaut. Die in der Schweiz freiwillig eingeführte und seit 2019 vom Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) unterstützte Lebensmittelkennzeichnung Nutri-Score informiert Konsumentinnen und Konsumenten mit einer Bewertungsskala von A bis E über die Zusammensetzung eines Produkts. Das System bietet eine vereinfachte Beurteilung der Nährwertqualität eines Produkts und ermöglicht einen schnellen Vergleich ähnlicher Produkte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nutri-Score-Potenzial mit konkreten Massnahmen stärken &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Wirkung des Nutri-Score zu erhöhen, ist es entscheidend, dass das System bei den Konsumentinnen und Konsumenten bekannt ist und auch verstanden wird. In Zusammenarbeit mit Akteuren aus der Wirtschaft, der Gesundheitsförderung und den Konsumentenschutzorganisationen plant das BLV, die Schweizer Bevölkerung ab 2023 mit einer Informationskampagne auf den Nutri-Score aufmerksam zu machen und zu erklären, wie er funktioniert. Ein regelmässiges Monitoring soll gewährleisten, dass die getroffenen Massnahmen greifen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Wachsendes Engagement in der Schweiz &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit 2019 haben sich 70 Produzenten und Detailhändler für die Einführung des Nutri-Score eingesetzt. Konkret handelt es sich um 168 Marken und über 6000 Produkte mit Scores von A bis E. Zu den Hauptgründen für das Engagement der Unternehmen für den Nutri-Score gehören der Wunsch nach Transparenz gegenüber den Konsumentinnen und Konsumenten und die Sichtbarkeit der Zusammensetzung ihrer Produkte. Die Verwendung des Nutri-Score ist kostenlos, es fallen weder Lizenz- noch Zertifizierungsgebühren an. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen Mediendienst, Tel. 058 463 78 98, media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="239574">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>637</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74235.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="239578">
        <title>Nutri-Score</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/lebensmittel-und-ernaehrung/ernaehrung/nutri-score.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral publie un rapport sur l’efficacité du Nutri-Score</title>
      <lead>Lors de sa séance du 2 décembre 2022, le Conseil fédéral a adopté le rapport « Améliorer l’efficacité du Nutri-Score », élaboré en réponse au postulat 20.3913 de la Commission de la sécurité sociale et de la santé publique du Conseil national. Ce rapport montre que des mesures d’accompagnement et une communication accrue peuvent augmenter l’efficacité et la notoriété du système d’étiquetage Nutri-Score en Suisse. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En Suisse, le choix des denrées alimentaires est vaste et les informations nutritionnelles ne sont consultées en moyenne qu'une fraction de seconde. Introduit en Suisse de façon volontaire et soutenu par l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) depuis 2019, le système d'étiquetage nutritionnel Nutri-Score informe les consommateurs sur la composition d'un produit au moyen d’une échelle d’évaluation de A à E. Ce système offre une évaluation simplifiée de la qualité nutritionnelle d'un produit et permet une comparaison rapide de produits similaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Développer le potentiel du Nutri-Score grâce à des mesures concrètes &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin d’augmenter l’impact du Nutri-Score, il est essentiel que le système soit connu et compris par les consommateurs. En collaboration avec des acteurs de l'économie, de la promotion de la santé et des organisations de protection des consommateurs, l’OSAV prévoit de sensibiliser la population au Nutri-Score et d'expliquer son utilisation dès 2023 grâce à une campagne d’information. Un suivi régulier doit garantir l’efficacité des mesures prises. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un engagement grandissant en Suisse &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 2019, 70 producteurs et détaillants se sont engagés à introduire le Nutri-Score. Cela concerne 168 marques et plus de 6000 produits, avec des scores allant de A à E. Parmi les principales raisons de l’engagement des entreprises en faveur du Nutri-Score figurent la volonté de transparence vis-à-vis des consommateurs et la mise en évidence de la composition de leurs produits. L’utilisation du Nutri-Score est gratuite, sans frais de licence ou de certification.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires Service de presse, tél. 058 463 78 98, media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="239575">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>655</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74236.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="239581">
        <title>Rapport scientifique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1817</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74239.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="239579">
        <title>Nutri-Score</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/lebensmittel-und-ernaehrung/ernaehrung/nutri-score.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pubblica un rapporto sull’efficacia di Nutri-Score</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 2 dicembre 2022, il Consiglio federale ha adottato il rapporto «Migliorare l’efficacia del Nutri-Score», elaborato in risposta al postulato 20.3913 della Commissione della sicurezza sociale e della sanità del Consiglio nazionale. Il rapporto illustra che misure di accompagnamento e una maggiore comunicazione possono aumentare l’efficacia e la notorietà del sistema di caratterizzazione Nutri-Score in Svizzera. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel nostro Paese, la scelta di alimenti è ampia e le informazioni nutrizionali vengono consultate in media solo per una frazione di secondo. Introdotto in Svizzera su base volontaria e sostenuto dall’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) dal 2019, il sistema di caratterizzazione nutrizionale Nutri-Score informa i consumatori sulla composizione di un prodotto attraverso una scala di valutazione da A a E. Offre una valutazione semplificata della qualità nutrizionale di un prodotto e consente un rapido confronto tra prodotti simili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sviluppare il potenziale di Nutri-Score grazie a misure concrete &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per aumentare l’impatto di Nutri-Score, è essenziale che il sistema sia conosciuto e compreso dai consumatori. In collaborazione con gli attori dell’economia, della promozione della salute e delle organizzazioni di protezione dei consumatori, a partire dal 2023 l’USAV intende sensibilizzare la popolazione svizzera su Nutri-Score e spiegarne l’uso attraverso una campagna informativa. Un monitoraggio regolare dovrebbe garantire l’efficacia delle misure adottate. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un impegno crescente in Svizzera &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2019, sono 70 i produttori e rivenditori che si sono impegnati a introdurre Nutri-Score. Si tratta di 168 marchi e più di 6000 prodotti, con punteggi che vanno da A a E. Tra i principali motivi dell’impegno delle aziende nei confronti di Nutri-Score vi è la volontà di trasparenza nei confronti dei consumatori e di mettere in evidenza la composizione dei loro prodotti. L’utilizzo di Nutri-Score è gratuito, senza costi di licenza o certificazione.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria Servizio stampa, tel. 058 463 78 98, media@blv.admin.ch</contact>
      <attachment id="239577">
        <title>Rapporto (sintesi)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>116</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74238.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="239580">
        <title>Nutri-Score</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/lebensmittel-und-ernaehrung/ernaehrung/nutri-score.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
