<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92093" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Newsletter Büro für Konsumentenfragen 02/2022</title>
      <lead>Anbei erhalten Sie den Newsletter des Eidg. Büros für Konsumentenfragen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Eidgenössische Kommission für Konsumentenfragen (EKK)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Empfehlung der EKK vom 27. Oktober 2022 betreffend Vertrieb von Lebensmitteln im Onlinehandel&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Online-Verkauf von Lebensmittel mit unzulässigen oder gesundheitsgefährdenden Lebensmitteln ist verbreitet. Aufgrund von Lücken in der Gesetzgebung geniessen Schweizer Konsumentinnen und Konsumenten im Online-Handel nicht das gleiche Schutzniveau wie im stationären Detailhandel: Die Durchsetzung der rechtlichen Vorgaben ist bei Online-Händlern, die nicht in der Schweiz ansässig sind, erschwert oder gar nicht möglich. Online-Händler, die nicht in der Schweiz ansässig sind, können sich Lebensmittelkontrollen entziehen. Online-Marktplätze, welche die Infrastruktur für das Anbieten von Lebensmittel zur Verfügung stellen, selbst jedoch keine Waren anbieten, unterstehen nicht der Lebensmittelgesetzgebung und sind deshalb nicht verpflichtet, mit den Kontrollbehörden zu kooperieren. Mit Ihrer Empfehlung vom 27. Oktober 2022 adressiert die EKK diese Problemstellungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelle und weitere Informationen: https://www.konsum.admin.ch/bfk/de/home/eidg--kommission-fuer-konsumentenfragen--ekk-/empfehlungenneu.html &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gut zu Wissen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;September 2022 - Produkthaftung beim Einsatz künstlicher Intelligenz&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Europäische Kommission hat am 28. September 2022 zwei Vorschläge vorgelegt, welche die europäischen Haftungsregeln in Zusammenhang mit unsicheren Produkten betreffen. Mit der überarbeiteten Produkthaftungsrichtlinie werden die geltenden Vorschriften betreffend die verschuldensunabhängige Haftung der Hersteller modernisiert und verstärkt. Mit der Richtlinie über KI-Haftung sollen die Haftungsregeln für künstliche Intelligenz (KI) in der EU harmonisiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelle und weitere Informationen: Zeitschrift für Europarecht&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Oktober 2022 - Neue Geschichten aus dem digitalen Alltag&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Comics um die fiktive Familie Webster regen die Bevölkerung dazu an, sich in der vernetzten Welt mit Vorsicht zu bewegen. Nun sind am 27. Oktober 2022 zwölf neue Geschichten in Comicform erschienen (Season 3). Die Comicgeschichten der neuen Serie behandeln Themen wie Roaming, Investitionen in Kryptowährungen, Verschwörungstheorien im Netz, Online-Challenges oder Abhängigkeit vom Handy. Die «Geschichten aus dem digitalen Alltag» sind als Broschüre und unter www.websters.swiss in allen vier Landessprachen und auf Englisch gratis erhältlich. Die Geschichten wurden u.a. in Partnerschaft mit dem Eidgenössischen Büro für Konsumentenfragen entwickelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelle und weitere Informationen: https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-90497.html &lt;/p&gt;&lt;b&gt;Oktober 2022 - Bericht des BLV zu öffentlichen Warnungen und Rückrufen im 2021&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV hat die jährliche Statistik zu landesweiten Produkterückrufen, öffentlichen Warnungen sowie zur Zusammenarbeit mit dem europäischen Schnellwarnsystem RASFF veröffentlicht. Zudem wurde ein neuer Flyer publiziert, der nebst aktuellen Zahlen auch die Zusammenarbeit der verschiedenen Stellen (Betriebe, Kantone und Bund) inklusive dem europäischen Schnellwarnsystem «Rapid Alert System for Food and Feed (RASFF)» erläutert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelle und weitere Informationen: https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/lebensmittel-und-ernaehrung/rueckrufe-und-oeffentliche-warnungen.html&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;November 2022 - Der Bundesrat will die aktuellen Massnahmen gegen Arzneimittelverschwendung weiterführen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Erfüllung eines Postulats hat der Bundesrat am 2. November 2022 den Bericht «Stopp der Medikamentenverschwendung!» verabschiedet. Schätzungen gehen von einer Verschwendung von fünf Prozent der ambulant abgegebenen Arzneimittel aus. Das Problem der Arzneimittelverschwendung lässt sich hauptsächlich mit der Überversorgung und der fehlenden Therapietreue erklären. Gemäss dem publizierten Bericht besteht die Antwort auf das Problem der Arzneimittelverschwendung darin, das richtige Arzneimittel in der richtigen Menge zu verschreiben, abzugeben und zu verabreichen. Die bestehenden Massnahmen gegen Arzneimittelverschwendung sollen weitergeführt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelle und weitere Informationen: https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-91072.html &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;November 2022 - Keine Unterstützungsmassnahmen für Unternehmen und Privathaushalte in Zusammenhang mit den hohen Energiepreisen&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 2. November 2022 verschiedene Unterstützungsmassnahmen für Unternehmen und Privathaushalte im Zusammenhang mit den hohen Energiepreisen und der Inflation diskutiert. Er kam dabei zum Schluss, dass weder die Wirtschaftslage noch die Inflation eine Intervention rechtfertigen. Er sieht daher für den Winter 2022/23 keinen Bedarf für ausserordentliche Massnahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelle und weitere Informationen: https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-91117.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;November 2022 - Die Labore des BLV wechseln zum METAS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Labore des Bundesamtes für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) werden per 1. Januar 2023 ins Eidgenössische Institut für Metrologie METAS überführt. Die Integration dient als Start für den Aufbau eines nationalen Kompetenzzentrums für biologische und chemische Analysen im Bereich Lebensmittelsicherheit und Ernährung. Das hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 16. November 2022 beschlossen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelle und weitere Informationen: https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-91567.html &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;November 2022 - Verwendung von Paritätsklauseln gegenüber Beherbergungsbetrieben werden verboten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beherbergungsbetriebe sind ab 1. Dezember frei in ihrer Preis- und Angebotsgestaltung. Auf dieses Datum hat der Bundesrat am 16. November 2022 die Änderung des Bundesgesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb (UWG) in Kraft gesetzt. Mit der neuen Regelung im UWG werden Paritätsklauseln bezüglich Preise, Verfügbarkeit oder Konditionen in Verträgen zwischen Online-Buchungsplattformen und Beherbergungsbetrieben verboten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quelle und weitere Informationen: https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-91652.html&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Büro für Konsumentenfragen Tel. +41 58 462 20 21 E-Mail: bojan.tesic@bfk.admin.ch</contact>
      <attachment id="239767">
        <title>Newsletter 02/2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>128</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74309.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Newsletter Bureau fédéral de la consommation 02/2022</title>
      <lead>Veuillez trouver ci-joint la newsletter du Bureau fédéral de la consommation.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Commission fédérale de la consommation (CFC)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Recommandation de la CFC du 27 octobre 2022 concernant la distribution de denrées alimentaires dans le commerce en ligne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La vente en ligne de denrées alimentaires non autorisées ou présentant un risque pour la santé est courante. Du fait de lacunes dans la législation, les consommateurs suisses ne bénéficient pas du même niveau de protection dans le commerce en ligne que celui offert dans le commerce de détail « traditionnel » : il est plus difficile, voire impossible, de faire respecter les dispositions juridiques régissant les modes de distribution en ligne lorsque le commerçant n'est pas établi en Suisse, celui-ci pouvant se soustraire aux contrôles des denrées alimentaires. Les plateformes en ligne qui mettent à disposition leur infrastructure pour la mise en vente de denrées alimentaires sans proposer elles-mêmes de marchandises ne sont pas soumises à la législation sur les denrées alimentaires et ne sont donc pas tenues de coopérer avec les autorités de contrôle. La CFC traite de cette problématique dans sa recommandation du 27 octobre 2022.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Source et informations complémentaires : https://www.konsum.admin.ch/bfk/fr/home/eidg--kommission-fuer-konsumentenfragen--ekk-/empfehlungenneu.html &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bon à savoir&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Septembre 2022 - responsabilité du fait des produits en cas de recours à l'intelligence artificielle (IA)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 28 septembre 2022, la Commission européenne a présenté deux propositions concernant les règles européennes en matière de responsabilité applicable aux produits dangereux. La directive révisée relative à la responsabilité du fait des produits modernise et renforce les règles actuelles fondées sur la responsabilité objective des fabricants. La directive sur la responsabilité en matière d'IA a pour but d'harmoniser au sein de l'UE les règles en matière de responsabilité applicables à l'IA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Source et informations complémentaires : Zeitschrift für Europarecht&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Octobre 2022 - Nouvelles « tranches de vie connectée »&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les aventures de la famille fictive Webster retracées en bande dessinée incitent la population à faire preuve de prudence dans le monde connecté. Le 27 octobre 2022, douze nouvelles histoires ont été publiées (saison 3). Cette nouvelle saison aborde des thèmes comme l'itinérance, les investissements dans les cryptomonnaies, les théories du complot sur internet, les défis en ligne ou l'addiction au téléphone portable. Les « Tranches de vie connectée » sont disponibles gratuitement dans les quatre langues nationales ainsi qu'en anglais sous forme de brochure ou sur le site www.websters.swiss. Ces histoires sont le fruit d'un partenariat auquel est notamment associé le Bureau fédéral de la consommation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Source et informations complémentaires : https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/home/das-bakom/medieninformationen/medienmitteilungen.msg-id-90497.html &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Octobre 2022 - Rapport de l'OSAV sur les mises en garde publiques et les rappels en 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) a publié sa statistique annuelle concernant les rappels de produits à l'échelle nationale, les mises en garde publiques ainsi que la collaboration avec le système européen d'alerte rapide RASFF. En outre, un nouveau flyer détaille, en plus des chiffres actuels, la collaboration entre les différents services (entreprises, cantons et Confédération), y compris le RASFF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Source et informations complémentaires : https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/lebensmittel-und-ernaehrung/rueckrufe-und-oeffentliche-warnungen.html &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Novembre 2022 - Le Conseil fédéral veut poursuivre les mesures actuelles pour lutter contre le gaspillage de médicaments&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 2 novembre 2022, le Conseil fédéral a adopté le rapport « Halte au gaspillage de médicaments ! » faisant suite à un postulat. Des estimations font état d'un gaspillage de 5 % des médicaments délivrés en ambulatoire. Le problème du gaspillage des médicaments est dû principalement au surapprovisionnement et au non-respect du traitement. Selon le rapport publié, la réponse consiste à prescrire, remettre et administrer le bon médicament dans la bonne quantité. Les mesures de lutte contre le gaspillage des médicaments doivent être poursuivies. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Source et informations complémentaires : https://www.admin.ch/gov/fr/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-91072.html &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Novembre 2022 - Pas de mesures destinées à soutenir les entreprises et les ménages face à la forte hausse des prix de l'énergie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le 2 novembre 2022, le Conseil fédéral a discuté diverses mesures destinées à soutenir les entreprises et les ménages face à la forte hausse des prix de l'énergie et à l'inflation. Il est arrivé à la conclusion que ni la situation économique ni l'inflation ne justifient une intervention. Il ne juge dès lors pas nécessaire de prendre de mesures extraordinaires pendant l'hiver 2022/2023. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Source et informations complémentaires : https://www.admin.ch/gov/fr/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-91117.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Novembre 2022 - Transfert des laboratoires de l'OSAV à METAS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les laboratoires de l'Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) seront transférés à l'Institut fédéral de métrologie (METAS) au 1er janvier 2023. Cette intégration est la première étape de la création d'un centre national de compétences pour les analyses biologiques et chimiques dans le domaine de la sécurité alimentaire et de la nutrition. Ainsi en a décidé le Conseil fédéral lors de sa séance du 16 novembre 2022.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Source et informations complémentaires : https://www.admin.ch/gov/fr/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-91567.html &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Novembre 2022 - Utiliser des clauses de parité limitant la liberté des établissements d'hébergement sera interdit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les établissements d'hébergement seront libres, à partir du 1er décembre prochain, de fixer leurs prix et leur offre. Le 16 novembre 2022, le Conseil fédéral a choisi cette date pour mettre en vigueur la modification de la loi fédérale contre la concurrence déloyale (LCD), qui interdit désormais les clauses de parité concernant les tarifs, la disponibilité ou les conditions dans les contrats liant les plateformes de réservation en ligne et les établissements d'hébergement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Source et informations complémentaires : https://www.admin.ch/gov/fr/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-91652.html&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bureau fédéral de la consommation Tél. +41 58 462 20 21 E-Mail: bojan.tesic@bfk.admin.ch</contact>
      <attachment id="239768">
        <title>Newsletter 02/2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74310.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Newsletter Ufficio federale del consumo 02/2022</title>
      <lead>Per la presente vi inviamo la newsletter dell'Ufficio federale del consumo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Commissione federale del consumo (CFC)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Raccomandazione della CFC del 27 ottobre 2022 relativa alla distribuzione di prodotti alimentari nel commercio online&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La vendita online di alimenti contenenti sostanze non autorizzate o nocive è molto diffusa. A causa di alcune lacune nella legislazione, i consumatori svizzeri non godono dello stesso livello di protezione nel commercio online come nel commercio al dettaglio fisico: infatti è molto difficile se non impossibile applicare i requisiti legali per i commercianti online al di fuori della Svizzera, i quali possono eludere i controlli sugli alimenti. In più, le piattaforme online che mettono solo a disposizione l'infrastruttura per la fornitura di prodotti alimentari senza però offrirli non sono soggetti alla legislazione sulle derrate alimentari e non sono quindi obbligati a collaborare con le autorità di controllo. Con la raccomandazione del 27 ottobre 2022, la CFC affronta questi problemi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contatti e informazioni: https://www.konsum.admin.ch/bfk/it/home/eidg--kommission-fuer-konsumentenfragen--ekk-/empfehlungenneu.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Buono a sapersi&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Settembre 2022 - Responsabilità per i prodotti e l'intelligenza artificiale (IA)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 28 settembre 2022, la Commissione europea ha presentato due proposte riguardanti le norme europee sulla responsabilità in relazione ai prodotti non sicuri. La direttiva riveduta sulla responsabilità per i prodotti aggiorna e rafforza le norme esistenti sulla responsabilità oggettiva dei produttori, mentre quella sulla responsabilità per l'IA mira ad armonizzare le norme in materia nell'Unione europea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contatti e informazioni (in tedesco): Zeitschrift für Europarecht&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ottobre 2022 - Nuove storie di quotidianità digitale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con le sue avventure, la famiglia fittizia Webster incoraggia la popolazione a muoversi con prudenza nel mondo digitale. Il 27 ottobre 2022 sono state pubblicate 12 nuove storie a fumetti (terza stagione). Nella nuova stagione si parla di roaming, investimenti con le criptovalute, teorie di cospirazione in rete, sfide virtuali o della dipendenza dal cellulare. Le «Storie di quotidianità digitale», sviluppate in collaborazione con l'Ufficio federale del consumo, sono disponibili gratuitamente in formato cartaceo e su www.websters.swiss nelle quattro lingue nazionali e in inglese.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contatti e informazioni: https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/informazioni-dell-ufcom/comunicati-stampa.msg-id-90497.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ottobre 2022 - Rapporto dell'USAV sugli avvertimenti al pubblico e i richiami di prodotti nel 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'Ufficio federale della sicurezza alimentare e veterinaria (USAV) ha pubblicato le statistiche annuali relative ai richiami di prodotti a livello nazionale, agli avvertimenti pubblici e alla cooperazione con il sistema europeo di allerta rapido per alimenti e mangimi (RASFF). Oltre alle cifre attuali, un nuovo volantino spiega la collaborazione tra le parti coinvolte (aziende, Cantoni e Confederazione), compreso il RASFF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contatti e informazioni: https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/lebensmittel-und-ernaehrung/rueckrufe-und-oeffentliche-warnungen.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Novembre 2022 - Il Consiglio federale intende mantenere le misure in vigore contro lo spreco di farmaci&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 2 novembre 2022 il Consiglio federale ha redatto il rapporto «Basta con lo spreco di medicamenti!» in adempimento di un postulato. Infatti, si stima che venga sprecato il cinque per cento dei farmaci dispensati ambulatorialmente; questo problema si spiega principalmente con l'eccesso di prestazioni e la scarsa aderenza terapeutica. Secondo il rapporto pubblicato, la risposta allo spreco consiste nel prescrivere, dispensare e somministrare il farmaco giusto nella giusta quantità. Si intende quindi mantenere le misure esistenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contatti e informazioni: https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-91072.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Novembre 2022 - Nessuna misura di sostegno per le imprese e i nuclei privati in relazione ai prezzi elevati dell'energia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 2 novembre 2022 il Consiglio federale ha discusso diverse misure di sostegno alle imprese e ai nuclei familiari giungendo alla conclusione che né la situazione economica né l'inflazione giustificano un intervento, non ravvisa quindi la necessità di misure straordinarie per l'inverno 2022/23.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contatti e informazioni: https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-91117.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Novembre 2022 - I laboratori dell'USAV passano al METAS&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella seduta del 16 novembre 2022, il Consiglio federale ha deciso di trasferire i laboratori dell'Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) all'Istituto federale di metrologia (METAS). L'integrazione fungerà da punto di partenza per la creazione di un centro nazionale di competenza per le analisi biologiche e chimiche nel settore della sicurezza alimentare e dell'alimentazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contatti e informazioni: https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-91567.html&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Novembre 2022 - Vietato l'utilizzo di clausole di parità nei confronti delle aziende alberghiere&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1° dicembre le aziende alberghiere potranno impostare liberamente la propria offerta e i propri prezzi. Il 16 novembre 2022 è entrata in vigore l'apposita modifica della legge federale contro la concorrenza sleale (LCSl) che vieta l'utilizzo delle clausole di parità tariffaria in materia di prezzi, disponibilità e condizioni nei contratti tra le aziende alberghiere e le piattaforme di prenotazione online. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contatti e informazioni: https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-91652.html&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale del consumo Tel. +41 58 462 20 21 E-Mail: bojan.tesic@bfk.admin.ch</contact>
      <attachment id="239769">
        <title>Newsletter 02/2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>126</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74311.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="305" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="001" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
