<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="92120" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Festsetzung Labortarife: Bundesrat eröffnet Vernehmlassung</title>
      <lead>Das Parlament hat den Bundesrat beauftragt, die Tariffestsetzung bei Laboranalysen anzupassen. Künftig sollen die Tarife für Laboranalysen nicht mehr vom Eidgenössischen Departement des Innern (EDI) festgesetzt, sondern zwischen den Tarifpartnern ausgehandelt werden. Das Bundesgesetz über die Krankenversicherung (KVG) soll entsprechend angepasst werden. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 9. Dezember 2022 einen entsprechenden Vorschlag in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Auftrag des Parlaments basiert auf einer Motion (17.3969) der Kommission für soziale Sicherheit und Gesundheit des Ständerats (SGK-S) vom 26. Oktober 2017. So wie z.B. die Leistungen im ambulanten ärztlichen Bereich sollen neu auch die Tarife für Laboranalysen bei ambulanten Behandlungen zwischen den Tarifpartnern ausgehandelt werden. &lt;br /&gt;Um die neue Regelung umzusetzen, soll Artikel 52 des KVG angepasst werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Aktuell ist das EDI zuständig für den Erlass der Liste der Analysen mit Tarif. In der Analysenliste (AL) sind alle Laboranalysen im Zusammenhang mit ambulanten Behandlungen aufgeführt, deren Kosten von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) übernommen werden. Mit der vorliegenden Änderung bleibt das EDI für den Erlass der AL zuständig. Nach Anhören der zuständigen Kommission und unter Berücksichtigung der Grundsätze nach KVG setzt es weiterhin fest, welche Analysen von der OKP übernommen werden. Die Tarife für Laboranalysen sollen künftig aber von den Tarifpartnern ausgehandelt werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;EDI bremst Kostenwachstum im Laborbereich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aktuell ist das EDI für die Tarife zuständig. Das EDI hat die Tarife für Laboranalysen mit Ausnahme der Schnellen Analysen der ärztlichen Praxislaboratorien am 1. August 2022 um zehn Prozent gesenkt. Die lineare Tarifsenkung führt zu Einsparungen von jährlich rund 140 Millionen Franken. Das EDI führt zudem aktuell eine differenzierte Überprüfung und Neutarifierung aller Positionen der Analysenliste durch. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="239809">
        <title>Änderung des KVG betreffend die Verhandlung der Tarife der Analysenliste durch die Tarifpartner</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/kvg-aenderung-betreffend-verhandlung-tarife-analysenliste-durch-die-tarifpartner.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fixation des tarifs de laboratoire : le Conseil fédéral ouvre la consultation</title>
      <lead>Le Parlement a chargé le Conseil fédéral d’adapter la fixation des tarifs des analyses de laboratoire. Ils seront dorénavant négociés entre les partenaires tarifaires, au lieu d’être fixés par le Département fédéral de l’intérieur (DFI). Il faut donc modifier la loi sur l’assurance-maladie (LAMal). Le Conseil fédéral a envoyé le projet correspondant en consultation lors de sa séance du 9 décembre 2022. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le mandat du Parlement se fonde sur la motion 17.3969, déposée par la Commission de la sécurité sociale et de la santé publique du Conseil des États (CSSS-E) le 26 octobre 2017. Cette intervention exige que les tarifs des analyses de laboratoire effectuées dans le cadre de traitements ambulatoires soient désormais négociés entre les partenaires tarifaires. Cette méthode est déjà en vigueur pour les prestations médicales ambulatoires notamment. Ce changement de régime nécessite d’adapter l’art. 52 LAMal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Actuellement, l’édiction de la liste des analyses (LA) et de ses tarifs relève de la compétence du DFI. Cette liste répertorie toutes les analyses de laboratoire liées à des traitements ambulatoires remboursés par l’assurance obligatoire des soins (AOS). La modification proposée n’enlève pas au DFI la compétence d’édicter la LA. De même, le département déciderait toujours quelles analyses l’AOS prend en charge, après avoir entendu la commission concernée et en tenant compte des principes de la LAMal. Cependant, les tarifs de ces analyses seraient dorénavant négociés entre les partenaires tarifaires.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le DFI limite la hausse des coûts des laboratoires&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le DFI est aujourd’hui responsable de ce qui touche aux tarifs. Il a ainsi entériné une baisse des tarifs des analyses de laboratoire de 10 % au 1er août 2022, à l’exception des analyses rapides effectuées dans les laboratoires des cabinets médicaux. Cette réduction linéaire mènera à des économies d’environ 140 millions de francs par année. De plus, toutes les positions de la LA font actuellement l’objet d’un réexamen différencié et d’une nouvelle tarification.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="239810">
        <title>Modification de la LAMal concernant la négociation des tarifs de la liste des analyses par les partenaires tarifaires</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/kvg-aenderung-betreffend-verhandlung-tarife-analysenliste-durch-die-tarifpartner.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Determinazione delle tariffe di laboratorio: il Consiglio federale avvia la consultazione</title>
      <lead>Il Parlamento ha incaricato il Consiglio federale di adeguare la determinazione delle tariffe delle analisi di laboratorio, che in futuro non dovranno più essere stabilite dal Dipartimento federale dell’interno (DFI), ma negoziate fra i partner tariffali. La legge federale sull’assicurazione malattie (LAMal) sarà adeguata di conseguenza. Nella seduta del 9 dicembre 2022, il Consiglio federale ha posto in consultazione una proposta in questo senso.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il mandato del Parlamento si basa su una mozione (17.3969) della Commissione della sicurezza sociale e della sanità del Consiglio degli Stati (CSSS-S) del 26 ottobre 2017. Come avviene già, per esempio, nel settore medico ambulatoriale, d’ora in poi anche le tariffe delle analisi di laboratorio per i trattamenti ambulatoriali dovranno essere negoziate fra i partner tariffali.&lt;br /&gt;Per attuare il nuovo disciplinamento, sarà necessario adeguare l’articolo 52 LAMal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Attualmente spetta al DFI emanare l’elenco delle analisi con tariffa (EA), che contiene tutte le analisi di laboratorio eseguite in relazione ai trattamenti ambulatoriali, per le quali i costi sono a carico dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico sanitarie (AOMS). Con la modifica proposta, la competenza per l’emanazione dell’EA resta al DFI che, sentita la commissione competente e tenendo conto dei principi secondo la LAMal, continuerà a stabilire quali analisi sono a carico dell’AOMS. Tuttavia, in futuro saranno i partner tariffali a dover negoziare le relative tariffe.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il DFI frena l’aumento dei costi nel settore delle analisi di laboratorio&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Attualmente le tariffe delle analisi di laboratorio sono di competenza del DFI, che dal 1° agosto 2022 le ha abbassate del 10 per cento, fatta eccezione per le analisi rapide eseguite nei laboratori degli studi medici. La riduzione lineare delle tariffe comporta risparmi annui di circa 140 milioni di franchi. Attualmente il DFI sta anche effettuando una verifica differenziata e una revisione della tariffazione di tutte le posizioni dell’EA. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="239811">
        <title>Modifica della LAMal relativa alla negoziazione delle tariffe dell’elenco delle analisi dai partner tariffali</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/kvg-aenderung-betreffend-verhandlung-tarife-analysenliste-durch-die-tarifpartner.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="107" org-id="317">
        <name lang="de">Revisionsprojekte-KUV-DE</name>
        <name lang="fr">Revisionsprojekte-KUV-FR</name>
        <name lang="it">Revisionsprojekte-KUV-IT</name>
        <name lang="en">Revisionsprojekte-KUV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
