<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="6349" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-06-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nutzung von Mietleitungen und Teilnehmeranschlüssen der Swisscom durch neue Anbieter von Fernmeldediensten</title>
      <teaser>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) spricht sich für den entbündelten Zugang der alternativen Anbieter von Fernmeldediensten zu den Teilnehmeranschlüssen der Swisscom aus. Dadurch verspricht sich die Kommission den Wettbewerb auch auf der bisher weitgehend konkurrenzlosen "letzten Meile" zugunsten der Konsumenten zu ermöglichen. Weiter will die ComCom das Interkonnektionsregime auch auf die Nutzung von Mietleitungen durch Dienstanbieter anwenden.</teaser>
      <lead>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) spricht sich für den entbündelten Zugang der alternativen Anbieter von Fernmeldediensten zu den Teilnehmeranschlüssen der Swisscom aus. Dadurch verspricht sich die Kommission den Wettbewerb auch auf der bisher weitgehend konkurrenzlosen "letzten Meile" zugunsten der Konsumenten zu ermöglichen. Weiter will die ComCom das Interkonnektionsregime auch auf die Nutzung von Mietleitungen durch Dienstanbieter anwenden.</lead>
      <text link="no">Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) spricht sich für den entbündelten Zugang der alternativen Anbieter von Fernmeldediensten zu den Teilnehmeranschlüssen der Swisscom aus. Dadurch verspricht sich die Kommission den Wettbewerb auch auf der bisher weitgehend konkurrenzlosen "letzten Meile" zugunsten der Konsumenten zu ermöglichen. Weiter will die ComCom das Interkonnektionsregime auch auf die Nutzung von Mietleitungen durch Dienstanbieter anwenden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Diese Überlegungen stellt die ComCom in ihrem Entscheid zu vorsorglichen Massnahmen im Verfahren von Commcare gegen die Swisscom an. Das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) fungiert dabei als Instruktionsbehörde. Im entsprechenden Verfahren sieht die ComCom zwar die Bedingungen für vorsorgliche Massnahmen nicht erfüllt. Insbesondere sind die Dringlichkeit und die Verhältnismässigkeit von vorsorglichen Massnahmen nicht schlüssig aufgezeigt worden. Aber die ComCom stellt dem Gesuch der Commcare eine grundsätzlich günstige Erfolgsprognose bezüglich des entbündelten Zugangs zum Teilnehmeranschluss aus und ist bereit, das Interkonnektionsregime auch auf die Mietleitungen anzuwenden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit der Entbündelung des Teilnehmeranschlusses hätten die neuen Anbieter direkten Zugang zum Kupfer- bzw. Glasfaserkabel, welches die Ortszentrale mit dem Hausanschluss verbindet. Damit erhielten die Möglichkeit, die Swisscom auch wirksam für lokale Telefon- und Datenverbindungen zu konkurrenzieren. Zudem kann dadurch die Innovation bei den Diensten gefördert werden, indem insbesondere mit neuen Technologien auch hohe Datenraten für den schnellen Internetzugriff angeboten werden könnten. Die Anbieter hätten der Swisscom eine kostenorientierte Entschädigung für die Nutzung der Anschlussleitung zu bezahlen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Sofern die Swisscom zudem im Mietleitungsmarkt als marktbeherrschend zu betrachten ist, wäre sie gemäss ComCom dazu verpflichtet, ihren Konkurrenten auch solche Uebermittlungskapazität zu kostenorientierten Preisen anzubieten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im noch hängigen Hauptverfahren haben Swisscom und Commcare nochmals Gelegenheit, zu diesen Fragen und der vorläufigen Beurteilung Stellung zu nehmen. Zudem wird es darum gehen, beim Mietleitungsmarkt die Frage der Marktbeherrschung der Swisscom zu beurteilen. Dazu wird das BAKOM die Wettbewerbskommission konsultieren. Weiter werden im Verfahren die Kosten der Swisscom mit Blick auf die Festlegung der Interkonnektionspreise zu analysieren sein. Mit einem Entscheid im Hauptverfahren ist frühestens im Verlaufe des Herbstes zu rechnen.</text>
      <contact>Dr. Fulvio Caccia, Präsident der ComCom, Tel. 031 323 52 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Utilisation des lignes louées et des raccordements d'usagers de Swisscom par d'autres fournisseurs de télécommunications</title>
      <teaser>La Commission fédérale de la communication (ComCom) est d'avis que, dans l'intérêt des consommateurs, les nouveaux fournisseurs de télécommunication devraient bénéficier d'un accès direct aux raccordements d'usagers de Swisscom. Elle se prononce donc pour une libéralisation du "last mile" (dernier tronçon de ligne), resté jusqu'ici hors concurrence. En outre, la ComCom désire soumettre l'utilisation des lignes louées au système de l'interconnexion.</teaser>
      <lead>La Commission fédérale de la communication (ComCom) est d'avis que, dans l'intérêt des consommateurs, les nouveaux fournisseurs de télécommunication devraient bénéficier d'un accès direct aux raccordements d'usagers de Swisscom. Elle se prononce donc pour une libéralisation du "last mile" (dernier tronçon de ligne), resté jusqu'ici hors concurrence. En outre, la ComCom désire soumettre l'utilisation des lignes louées au système de l'interconnexion.</lead>
      <text link="no">&amp;nbsp;La Commission livre ces réflexions dans sa décision portant sur les mesures préventives exigées par Commcare dans sa procédure contre Swisscom. L'Office fédéral de la communication (OFCOM) fait fonction ici d'autorité chargée d'instruire l'affaire. La ComCom estime que les conditions d'une telle demande ne sont pas réunies et que l'urgence et la juste proportion de ces mesures n'ont pas été prouvées de manière concluante. Toutefois, elle se montre plutôt favorable à la requête de Commcare en ce qui concerne l'accès direct (dégroupé) aux raccordements d'usagers et se déclare prête à appliquer le régime de l'interconnexion au le domaine des lignes louées. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grâce au dégroupage du raccordement téléphonique, les nouveaux fournisseurs auraient l'accès direct au fil de cuivre, resp. à la fibre optique, qui relient la centrale locale aux raccordements à la maison. Ainsi, ils pourraient concurrencer efficacement Swisscom en matière de liaisons téléphoniques locales et de transmission locale de données. De plus, il leur serait possible d'innover dans le domaine des services, car les technologies récentes permettent d'offrir des débits élevés d'information pour un accès rapide à l'internet. Cependant, les fournisseurs devraient verser à Swisscom une indemnisation, calculée en fonction des coûts, pour l'utilisation de la ligne d'abonné.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans la mesure où il est avéré que Swisscom domine le marché des lignes louées, elle serait alors contrainte, selon la ComCom, de mettre sa capacité de transmission à la disposition de ses concurrents, à des prix alignés sur les coûts.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le cadre de la procédure principale en cours, Swisscom et Commcare ont encore la possibilité de prendre position au sujet de tous ces points et de l'évaluation provisoire de la situation. Qui plus est, il s'agira d'aborder la question de la position dominante de Swisscom sur le marché des lignes louées, une question à propos de laquelle l'OFCOM consultera la Commission de la concurrence. Il conviendra également d'analyser les coûts supportés par Swisscom sur le plan de la fixation des prix d'interconnexion. Signalons enfin que la décision portant sur la procédure principale interviendra au plus tôt en automne de cette année.</text>
      <contact>M. Fulvio Caccia, Président de la ComCom, Tél. 031/323.52.90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Utilizzazione delle linee affittate e dei collegamenti d'utente della Swisscom da parte di nuovi fornitori di servizi di telecomunicazione</title>
      <teaser>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ritiene che, nell'interesse dei consumatori, i nuovi fornitori di servizi di telecomunicazione dovrebbero beneficiare di un accesso diretto ai collegamenti d'utente della Swisscom. La Commissione si esprime dunque a favore della liberalizzazione del "last mile", settore in cui finora non vi è stata praticamente alcuna concorrenza. Inoltre, la ComCom intende integrare l'utilizzazione delle linee affittate nel sistema d'interconnessione.</teaser>
      <lead>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ritiene che, nell'interesse dei consumatori, i nuovi fornitori di servizi di telecomunicazione dovrebbero beneficiare di un accesso diretto ai collegamenti d'utente della Swisscom. La Commissione si esprime dunque a favore della liberalizzazione del "last mile", settore in cui finora non vi è stata praticamente alcuna concorrenza. Inoltre, la ComCom intende integrare l'utilizzazione delle linee affittate nel sistema d'interconnessione.</lead>
      <text link="no">&amp;nbsp;La ComCom ha fatto queste considerazioni nella sua decisione relativa alle misure preventive nella procedura della Commcare contro la Swisscom. In tale procedura la ComCom ritiene che non sussistano le condizioni necessarie per adottare misure preventive. In particolare né l'urgenza né la proporzionalità di tali misure sono state dimostrate in modo convincente. Tuttavia, la ComCom ritiene che questa richiesta della Commcare relativa all'accesso diretto ai collegamenti d'utente possa avere un buon esito ed è disposta a introdurre anche le linee affittate nel sistema d'interconnessione.&lt;br /&gt; Grazie all'accesso diretto ai collegamenti d'utente, i nuovi fornitori avranno la possibilità di fare concorrenza in modo efficace alla Swisscom per quanto concerne i collegamenti telefonici locali e la trasmissione di dati locale. Inoltre, sarà possibile promuovere delle innovazioni nell'ambito dei servizi, poiché le recenti tecnologie permettono di avere una velocità di trasmissione di dati più elevata per un accesso più rapito a internet. Per l'utilizzazione della linea d'utente, i fornitori dovrebbero versare alla Swisscom un'indennità calcolata in funzione dei costi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nella misura in cui la Swisscom domina il mercato delle linee affittate, secondo la ComCom, essa sarebbe costretta a mettere a disposizione dei suoi concorrenti la sua capacità di trasmissione a prezzi calcolati in funzione dei costi.&lt;br /&gt; Nell'ambito della procedura principale ancora in corso, la Swisscom e la Commcare hanno ancora la possibilità di prendere posizione in merito a queste questioni e alla valutazione provvisoria della situazione. Inoltre, occorrerà esaminare la posizione predominante che la Swisscom occupa sul mercato delle linee affittate. In questo caso, l'UFCOM consulterà la Commissione della concorrenza. I costi sostenuti dalla Swisscom dovranno inoltre essere analizzati nella prospettiva dei prezzi che verranno fissati per l'interconnessione. La decisione relativa alla procedura principale non verrà presa prima dell'autunno di quest'anno</text>
      <contact>Dott. Fulvio Caccia, Presidente della ComCom, tel. 031/323.52.90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="120" org-id="815">
        <name lang="de">Medienmitteilungen</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa</name>
        <name lang="en">Press releases</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
