<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20952" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-06-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Letzte Entscheide zu den Spitallisten der Kantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft</title>
      <lead>1. Gemeinsame Spitalliste der Kantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft für somatische Akutmedizin Nichtzulassung der Praxis-Klinik Ergolz in Liestal und der Josefsklinik in Basel für den Bereich der Allgemeinen Abteilungen / Zulassung der Halbprivat- und Privatabteilungen der beiden Privatkliniken</lead>
      <text link="no">Der Bundesrat schützt den Entscheid der Regierungen, die auf eine Konzentration des Leistungsangebots gesetzt und auch dem Umstand Rechnung getragen haben, dass die Ergolz-Klinik 1995 in einem Zeitpunkt errichtet wurde, als bereits bekannt war, dass mittelfristig keine neuen Akutbetten mehr erforderlich sein würden. Angesichts des den Kantonen beim Erlass der Spitallisten zustehenden Auswahlermessens erachtet der Bundesrat die bloss bis Ende 1998 befristete Aufnahme der Ergolz-Klinik als KVG-konform. In Bestätigung der bisherigen Praxis können aber die Praxis-Klinik Ergolz wie auch die ohnehin nur im Zusatzversicherungsbereich tätige Josefsklinik die Aufnahme ihrer Halbprivat- und Privatabteilungen in die Spitalliste beantragen, weil hier der Wettbewerb spielen soll.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bestätigung der Nichtzulassung eines Entbindungsheims im Kanton Basel-Landschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Geburtshäuser können nur dann als Heilanstalten zugelassen und in die Spitalliste aufgenommen werden, wenn sie die Voraussetzungen personeller und materieller Natur erfüllen, die im Sinne eines Mindesstandards für eine Heilanstalt gelten. Insoweit hat sich gegenüber dem früheren Recht nichts geändert. Die Kassen haben daher bei Geburten in Geburtshäusern die Pensionskosten grundsätzlich nur zu übernehmen, wenn ein Geburtshaus die Anforderungen an eine Heilanstalt erfüllt. Ein Geburtshaus, bei dem davon ausgegangen wird, dass eine ärztliche Betreuung grundsätzlich nicht erforderlich ist, und das daher auf besondere medizinische Einrichtungen verzichtet, stellt keine Heilanstalt im Sinne des KVG dar. Ob die Kassen trotzdem Beiträge für den Aufenthalt in einem Geburtshaus zu entrichten haben, ist durch die Gerichte zu entscheiden. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Kein Bedarf an weiteren Betten für Naturheilkunde&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für die Komplementärmedizin erachtet der Bundesrat das auf der gemeinsamen Spitalliste figurierende Angebot der Kantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft als bedarfsgerecht. Er hat daher eine Beschwerde abgewiesen, welche die Aufnahme einer neugeschaffenen naturheilkundlichen Abteilung einer baselstädtischen Privatklinik zum Ziel hatte.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Kein Bedarf des Kantons Basel-Stadt an ausserkantonalen Heilanstalten im Bereich der Psychosomatik&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für den Bereich der Psychosomatik erachtet der Bundesrat das auf der gemeinsamen Spitalliste figurierende Angebot der Kantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft als bedarfsgerecht und hat daher die Beschwerde einer ausserkantonalen Spezialklinik für Psychosomatik abgewiesen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;2. Besondere Spitallisten der Kantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft für Rehabilitation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Basel-Stadt&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat erachtet die Spitalplanung des Kantons Basel-Stadt für den Rehabilitationsbereich als nicht bedarfsgerecht.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Beschwerden nicht berücksichtigter ausserkantonaler Rehabilitationskliniken gegen die besondere Spitalliste des Kantons Basel-Stadt (Bereich Rehabilitation) hat der Bundesrat teilweise gutgeheissen. Da der Kanton Basel-Stadt anerkennt, im Rehabilitationsbereich auch in Zukunft in wesentlichem Umfang auf ausserkantonale Betten angewiesen zu sein, war er verpflichtet, diesbezüglich eine Evaluation der ausserkantonalen Angebote durchzuführen und die ausgewählten Kliniken auf eine ausserkantonale Spitalliste zu setzen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Basel-Landschaft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Beschwerden gegen die Spitalliste des Kantons Basel-Landschaft für Rehabilitation hat der Bundesrat in Bestätigung seiner Praxis abgewiesen.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Angebote der beschwerdeführenden ausserkantonalen Kliniken waren für den Kanton Basel-Landschaft bloss von marginaler Bedeutung. Es ging dabei um Rehabilitationskliniken, deren Angebot für grundversicherte Patientinnen und Patienten aus dem Kanton Basel-Landschaft weniger als zwei Betten ausmachte. Solche Angebote müssen - auch wenn im Kanton Basel-Landschaft noch Angebotslücken bestehen - nicht weiter evaluiert werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;3. Nichteintreten auf Beschwerden der Belegärzte von Kliniken, die nicht oder nicht im früheren Umfang in die Spitallisten Aufnahme fanden&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf die Beschwerden von Belegärzten trat der Bundesrat nicht ein, da Belegärzte hinsichtlich der Spitallisten kein unmittelbares Rechtsschutzinteresse besitzen. Allein den Spitälern kann seitens der Kantone auf Antrag hin ein Leistungsauftrag erteilt werden. Mit ihrer Beschwerde können sie für sich allein ihre tatsächliche oder rechtliche Situation in Bezug auf die Spitalliste nicht beeinflussen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;4. Abweisung der Beschwerde des Kantonalverbands Basellandschaftlicher Krankenkassen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nachdem die meisten Rügen des Kantonalverbandes bereits früher oder mit den vorgenannten Entscheiden beurteilt worden waren, galt es nur noch zu entscheiden, ob die Bereiche der Langzeitgeriatrie und der palliativen Medizin dem Spitalsektor zuzuordnen seien. Im Einklang mit der neuesten Rechtsprechung des EVG geht der Bundesrat davon aus, dass in beiden Bereichen Spitalbedürftigkeit vorliegt, sofern dies ärztlich festgestellt wird. Der Aufnahme solcher Spitäler beziehungsweise Spitalabteilungen steht grundsätzlich nichts im Wege.</text>
      <contact>Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dernières décisions relatives aux listes hospitalières des cantons de Bâle-ville et de Bâle-campagne</title>
      <lead>1. Liste hospitalière commune des cantons de Bâle-ville et de Bâle-campagne pour la médecine somatique aiguë Non admission de la Praxis-Klinik Ergolz et de la Josefsklinik à Bâle pour les domaines de la division commune / Admission des divisions privée et semi-privée des deux cliniques privées</lead>
      <text link="no">Le Conseil fédéral confirme la décision des Conseils d'Etat de Bâle-campagne et Bâle-ville. Ceux-ci ont choisi la voie de la concentration de l'offre de prestations; ils ont également tenu compte de ce que l'Ergolz-Klinik avait été construite à une époque où il était déjà notoire que de nouvelles capacités en lits ne seraient à moyen terme plus nécessaires. Se référant au pouvoir d'appréciation dont bénéficient les cantons pour élaborer leurs listes hospitalières, le Conseil fédéral a estimé que l'admission limitée à la fin de l'année 1998 de ladite clinique était conforme à la LAMal. Eu égard à sa jurisprudence, elle a en revanche admis sur la liste hospitalière la Praxis-Klinik Ergolz ainsi que la Josefsklinik (laquelle ne pratique qu'à la charge des assurances complémentaires) pour ce qui a trait aux divisions privée et semi-privée au motif pris que, pour ces dernières, la concurrence doit pouvoir agir.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Confirmation de la non admission d'une maison de naissance dans le canton de Bâle-campagne&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les maisons de naissance ne peuvent être reconnues comme établissement hospitalier et admises sur la liste hospitalière que si elles remplissent les conditions minimales pour un hôpital en ce qui concerne le matériel et le personnel. Sous cet angle, la LAMal ne diffère pas de l'ancien droit. Lors d'un accouchement, les assureurs ne sont donc tenus de prendre en charge les frais de pension dans une maison de naissance que si celle-ci est effectivement un hôpital. Ainsi, une maison de naissance qui assure des accouchements pour lesquels une assistance médicale n'est pas nécessaire et qui renonce de ce fait à un équipement médical particulier ne constitue pas un établissement au sens de la LAMal. Il appartiendra aux tribunaux de décider si les caisses doivent malgré cela verser une participation pour le séjour passé dans une telle maison de naissance.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Médecine naturelle: pas de besoins en lits supplémentaires&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour ce qui a trait à la médecine complémentaire, le Conseil fédéral considère que les établissements admis sur la liste commune des cantons de Bâle-ville et de Bâle-campagne permettent de couvrir les besoins dans ce domaine. Il a donc rejeté le recours d'une clinique privée de Bâle-ville qui concluait à son admission sur la liste pour sa nouvelle division en médecine naturelle.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Dans le domaine de la psychosomatique, le canton de Bâle-ville n'a pas besoin d'avoir recours à des établissements situés hors canton&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans le domaine de la psychosomatique, le Conseil fédéral considère que les besoins du canton de Bâle-ville et de Bâle-campagne sont suffisamment couverts par les capacités cantonales. Il a donc rejeté le recours d'une clinique spécialisée pour la psychosomatique sise hors canton.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;2. Listes hospitalières séparées pour les cantons de Bâle-ville et de Bâle-campagne dans le domaine de la réhabilition.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral considère que la planification hospitalière du canton de Bâle-ville en matière de réhabilitation n'est pas conforme aux besoins du canton&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a partiellement admis les recours contre la liste séparée du canton de Bâle-ville (pour le domaine de la réhabilitation) des cliniques de réhabilitation sises hors canton dont il n'avait pas été tenu compte lors de la planification. Le canton de Bâle-ville a reconnu que, pour l'avenir également, les besoins en lits hors cantonaux dans le domaine de la réhabilitation ne peuvent être qualifiés de marginaux. Il aurait donc dû effectuer une évaluation des offres hors cantonales et admettre les cliniques choisies sur une liste hospitalière portant sur les établissements situés hors canton.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bâle-campagne&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conformément à sa pratique, le Conseil fédéral a rejeté les recours interjetés contre la liste hospitalière du canton de Bâle-campagne dans le domaine de la réhabilitation&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les offres des cliniques de réhabilitation sises hors canton qui ont interjeté recours auprès du Conseil fédéral peuvent être qualifiées de marginales pour le canton de Bâle-campagne. Leurs offres concernant les patientes et patients à charge de l'assurance obligatoire domiciliés dans le canton de Bâle-campagne est inférieure à deux lits. Le canton de Bâle-campagne pouvait dès lors s'abstenir de les évaluer et ce, quand bien même l'offre intracantonale dans le domaine de la réhabilitation ne couvre pas complètement les besoins du canton.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;3. Irrecevabilité des recours des médecins agréés dans des cliniques non admises sur la liste hospitalière&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les cantons peuvent seulement délivrer un mandat de prestations aux hôpitaux mais pas aux médecins agréés. Ceux-ci ne peuvent donc influencer, par leur recours, ni leur situation de fait ni leur situation juridique relatives à la liste hospitalière. Dès lors, comme ils n'ont aucun intérêt juridique direct, le Conseil fédéral n'est pas entré en matière sur leur recours. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;4. Rejet du recours de la Fédération cantonale des assureurs-maladie de Bâle-campagne&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La majorité des griefs soulevés par la Fédération cantonale des assureurs-maladie de Bâle-campagne ont déjà été examinés soit dans des décisions antérieures, soit dans les décisions mentionnées ci-dessus. Restait donc à analyser si la gériatrie de longue durée et la médecine palliative ressortissent au domaine hospitalier. Conformément à la jurisprudence du Tribunal fédéral des assurances sociales, le Conseil fédéral est d'avis que, pour les deux domaines précités, la nécessité d'une hospitalisation doit être admise dans la mesure où elle est médicalement attestée. Rien ne s'oppose dès lors à l'admission de tels hôpitaux, respectivement de telles divisions hospitalières.</text>
      <contact>Office fédéral de la justice, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ultime decisioni sugli elenchi degli ospedali dei Cantoni di Basilea-Città e di Basilea-Campagna</title>
      <lead>1. Elenco congiunto degli ospedali di medicina somatica acuta dei Cantoni di Basilea-Città e Basilea-Campagna:1. Elenco congiunto degli ospedali di medicina somatica acuta dei Cantoni di Basilea-Città e Basilea-Campagna: Non-ammissione della clinica-gabinetto medico Ergolz a Liestal e della clinica Josef a Basilea per il reparto comune / Ammissione delle due cliniche private per i reparti semiprivato e privato.</lead>
      <text link="no">Il Consiglio federale sostiene la decisione dei Governi, che mira a una concentrazione dell'offerta delle prestazioni e tiene conto del fatto la clinica Ergolz è stata costruita nel 1995 vale a dire in un momento in cui era già noto che a medio termine sono sarebbero più stati necessari nuovi posti letto di medicina acuta. Considerato l'ampio margine di apprezzamento che spetta ai Cantoni nell'allestimento degli elenchi degli ospedali, il Consiglio federale ritiene conforme alla LAMal la registrazione della clinica Ergolz soltanto fino alla fine del 1998. A conferma della prassi osservata finora, sia la clinica-gabinetto medico Ergolz, sia la clinica Josef comunque attiva esclusivamente nel settore dell'assicurazione complementare possono tuttavia chiedere l'iscrizione dei loro reparti semiprivati e privati nell'elenco congiunto degli ospedali, poiché detto settore è aperto alla concorrenza.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Conferma della non-ammissione di una clinica ostetrica nel Cantone Basilea-Campagna.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le case da parto possono essere ammesse come stabilimento di cura e iscritte nell'elenco degli ospedali unicamente se, sotto il profilo tecnico e del personale, soddisfano almeno le condizioni minime applicabili a uno stabilimento di cura. Pertanto nulla è cambiato rispetto al diritto previgente. Di conseguenza le Casse assicurazioni sono tenute ad assumere le spese di degenza in una casa da parto soltanto se tale casa adempie le condizioni per essere considerata uno stabilimento di cura. Una casa da parto nella quale si ammette per principio che non è necessaria un'assistenza medica e nella quale si rinuncia di conseguenza alle apposite installazioni mediche, non è uno stabilimento di cura ai sensi della LAMal. Spetta ai giudici decidere se le Casse assicurazioni devono versare contributi per il soggiorno in tali case da parto.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Medicina naturalista: non vi è necessità di ulteriori posti letto.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per quanto riguarda la medicina complementare, il Consiglio federale ritiene adeguata alle necessità l'offerta che figura nell'elenco congiunto degli ospedali dei Cantoni Basilea-Città e Basilea-Campagna. Ha pertanto respinto quei ricorsi che chiedevano l'ammissione di un reparto di medicina naturalistica, di recente creazione, di una clinica privata di Basilea-Città.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per il Cantone Basilea-Città non sono necessari stabilimenti di cura extracantonali nel settore della medicina psicosomatica.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anche per quanto riguarda la medicina psicosomatica, il Consiglio federale ritiene adeguata alle necessità l'offerta che figura nell'elenco congiunto degli ospedali dei Cantoni Basilea-Città e Basilea-Campagna ed ha pertanto respinto il ricorso interposto da una clinica specializzata in medicina psicosomatica sita fuori del Cantone.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;2. Elenchi particolari degli ospedali dei Cantoni di Basilea-Città e Basilea-Campagna per la riabilitazione:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Basilea-Città&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale ritiene inadeguata alle necessità la pianificazione ospedaliera del Cantone di Basilea-Città inerente al settore della riabilitazione.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale ha parzialmente accolto i ricorsi che cliniche di riabilitazione site fuori del Cantone e non considerate hanno interposto contro l'elenco particolare degli ospedali del Cantone di Basilea-Città (settore della riabilitazione). Poiché Basilea-Città riconosce che anche in futuro dipenderà in ampia misura da posti letto fuori Cantone, tale Cantone doveva procedere a una relativa valutazione delle offerte extracantonali e ad inserire le cliniche selezionate in un elenco degli ospedali situati fuori del Cantone.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Basilea-Campagna&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Confermando la sua giurisprudenza, il Consiglio federale ha respinto i ricorsi interposti contro l'elenco ospedaliero del Cantone di Basilea-Campagna concernente la riabilitazione.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le offerte delle cliniche ricorrenti, site fuori del Cantone, rivestivano per il Cantone di Basilea-Campagna soltanto un'importanza marginale. Si trattava nella fattispecie di cliniche di riabilitazione la cui offerta nei confronti di pazienti di Basilea-Campagna con assicurazione di base era inferiore a due posti letto. Simili offerte non necessitano di una valutazione ulteriore - neppure qualora nel Cantone di Basilea-Campagna l'offerta presenti lacune.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;3. Non entrata nel merito dei ricorsi interposti dai medici interni di cliniche non riammesse nell'elenco degli ospedali o ammesse soltanto parzialmente.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale non è entrato nel merito di tali ricorsi perché al riguardo degli elenchi degli ospedali i medici interni non possono far valere un interesse diretto alla protezione giuridica. Infatti, su richiesta, i Cantoni conferiscono mandati di prestazione soltanto a ospedali. Con i loro ricorsi, i medici interni non possono, da soli, influenzare la loro situazione effettiva o giuridica in rapporto agli elenchi degli ospedali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;4. Rigetto del ricorso interposto dall'Associazione cantonale delle Casse malati del Cantone di Basilea-Campagna.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo che alla maggior parte dei punti sollevati dall'Associazione cantonale si è data una valutazione con le precedenti o con le attuali decisioni, occorreva ancora stabilire se la lungo degenza in geriatria e la medicina palliativa andavano assegnate al settore ospedaliero. Conformemente alla più recente giurisprudenza del Tribunale federale delle assicurazioni, il Consiglio federale parte dal presupposto che in entrambi i settori vi è necessità di ospedalizzazione se il medico la constata. Per principio dunque nulla si oppone all'ammissione di tali ospedali o reparti.</text>
      <contact>Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 77 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
