<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="20954" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stellungnahme des Bundesrates zur Einrichtung von Online-Verbindungen im Bereich des Polizeiwesens</title>
      <lead>Der Bundesrat nimmt Stellung zu einem Bericht der Geschäftsprüfungskommission des Ständerates</lead>
      <text link="no">Der Bundesrat hat am Mittwoch den Empfehlungen der Geschäftsprüfungskommission des Ständerates (GPK-S) zur Einrichtung von Online-Verbindungen im Polizeibereich in den Grundzügen zugestimmt. Er beauftragte das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) mit dem Vollzug dieser Empfehlungen. Das EJPD wird der Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektoren den Entwurf einer Regelung der Online-Verbindungen zwischen Bund und Kantonen im Polizeibereich unterbreiten. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 1998 überprüfte die GPK im Rahmen ihrer Kontrollen die Einrichtung solcher Online-Verbindungen. Sie beauftragte in der Folge einen Experten, die Praxis der Bundesbehörden bei der Einrichtung von Online-Zugriffen zu untersuchen. Der Expertenbericht äussert sich zur Konzeption solcher Informatikanwendungen wie auch zur Gewährung von individuellen Zugriffsrechten an Benützerinnen und Benützer aus dem Kreis der Bundes- und Kantonsbehörden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach Kenntnisnahme des Expertenberichts prüfte die GPK die geltenden rechtlichen und konzeptionellen Anforderungen an die Einrichtung von Online-Verbindungen. Intensiv befasste sie sich vor allem mit Fragen des Datenschutzes sowie mit den Anforderungen in Bezug auf Notwendigkeit, Verhältnismässigkeit und Zweck solcher Verbindungen. Anschliessend unterbreitete die Kommission ihren Schlussbericht dem Bundesrat und forderte ihn auf, dazu bis Ende Juni 1999 Stellung zu nehmen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die GPK machte in ihrem Schlussbericht mehrere Empfehlungen, die vor allem folgende Themenbereiche betreffen : Prüfung der Zweckmässigkeit einer Online-Verbindung, Koordination und Zusammenarbeit von Bund und Kantonen, Bewilligungsverfahren für Online-Anschlüsse, Kontrolle der Informatiksicherheit. Im Bereich der Kontrolle forderte die GPK den Bundesrat auf, den Systembetreibenden des Bundes die Möglichkeit zu geben, mittels Sicherheitsinspektionen die Einhaltung von Sicherheits-Grundsätzen und Anschlussbestimmungen durch die kantonalen und kommunalen Benützenden zu überwachen.</text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Position du Conseil fédéral sur la mise en place de liaisons « on line » dans le domaine de la police</title>
      <lead>Le Conseil fédéral se prononce sur un rapport de la Commission de gestion du Conseil des États</lead>
      <text link="no">Mercredi dernier, le Conseil fédéral a approuvé dans les grandes lignes les recommandations de la Commission de gestion du Conseil des États (CdG-CE ) sur la mise en place de liaisons « on line » dans le domaine de la police. Il a chargé le Département fédéral de justice et police (DFJP) d'exécuter ces recommandations. Le DFJP soumettra à la Conférence des chefs de départements de justice et police un projet de réglementation relatif à l'installation de liaisons "on line" entre la Confédération et les cantons dans le domaine de la police. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En 1998, la CdG a effectué une inspection relative à la mise en place de liaisons "on line" dans le domaine de la police. Elle a ensuite chargé un expert d'examiner la pratique de l'administration fédérale lors de la mise en place d'accès "on line". L'étude a porté tant sur la conception de telles applications informatiques que sur l'octroi d'accès individuels à des utilisateurs appartenant à des autorités fédérales ou cantonales.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après avoir pris connaissance du rapport d'expert, la CdG a examiné les exigences légales et conceptuelles en vigueur pour la mise en place de liaisons "on line". Elle s'est surtout penchée sur les aspects liés à la protection des données et sur les exigences que doivent remplir ces liaisons du point de vue de l'opportunité, de la proportionnalité et de la finalité. Elle a ensuite soumis son rapport final au Conseil fédéral en le priant de faire connaître son avis d'ici la fin juin 1999.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dans son rapport final, la CdG a émis plusieurs recommandations ayant trait, notamment, aux point suivants : examen de l'opportunité d'une liaison "on line", coordination et collaboration entre la Confédération et les cantons, procédure d'autorisation pour les raccordements et contrôles en matière de sécurité informatique. En matière de contrôle, la commission de gestion a demandé au Conseil fédéral de donner aux organes fédéraux exploitant des systèmes informatiques la possibilité de veiller, par des inspections de sécurité, à ce que les utilisateurs cantonaux et communaux respectent les principes de sécurité et les règles fixées pour la mise en place des connexions.</text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Parere del Consiglio federale in merito all'allestimento di collegamenti on-line nel settore della polizia</title>
      <lead>Il Consiglio federale prende posizione in merito al rapporto della Commissione della gestione del Consiglio degli Stati</lead>
      <text link="no">Il Consiglio federale ha approvato mercoledì i principi delle raccomandazioni della Commissione di gestione del Consiglio degli Stati (CDG-S) sull'allestimento di collegamenti on-line nel settore della polizia e ha incaricato il dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di eseguire tali raccomandazioni. Il DFGP sottoporrà il progetto relativo alla regolamentazione dei collegamenti on-line fra la Confederazione e i Cantoni nel settore della polizia alla Conferenza dei direttori cantonali di giustizia e polizia (CDCGP).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La CDG-S ha esaminato nel 1998, nell'ambito dei suoi controlli, l'allestimento di tali collegamenti on-line e, in seguito, ha incaricato un esperto di svolgere un'ispezione della pratica delle autorità federali nell'ambito dell'allestimento di accessi on-line. Il rapporto peritale comprende osservazioni relative alla concezione di tali applicazioni informatiche nonché alla concessione di diritti d'accesso individuali agli utenti della cerchia delle autorità federali e cantonali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo aver preso atto del rapporto peritale, la CDG ha esaminato le esigenze legali e concettuali attualmente in vigore nel quadro dell'allestimento di collegamenti on-line. In particolare, si è occupata intensamente di questioni relative alla protezione dei dati nonché di esigenze in relazione all'opportunità, alla proporzionalità e alla finalità di tali collegamenti. Infine la Commissione ha presentato il suo rapporto finale al Consiglio federale chiedendogli di esprimere il suo parere entro la fine di giugno 1999.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La CDG ha presentato una serie di raccomandazioni nel suo rapporto finale che riguardano in particolare i seguenti temi: esame di opportunità di un collegamento on-line, collaborazione e coordinamento fra Confederazione e Cantoni, procedure di concessione per i collegamenti on-line, controllo del rispetto dei principi di sicurezza. Nel settore del controllo la CDG ha chiesto al Consiglio federale di offrire ai gestori di sistemi informatici la possibilità di controllo (ispezioni di sicurezza) allo scopo di garantire che gli utenti cantonali e comunali rispettino i principi di sicurezza e le regole fissate per i collegamenti.</text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
