<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4418" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>1999-06-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Dioxinhaltiges Hühnerfleisch und Eiprodukte aus Belgien; Keine akute Gefährdung</title>
      <lead>Das Bundesamt für Gesundheit bleibt in bezug auf die betroffenen Produkte belgischer Herkunft bei seiner Einschätzung und hat weitere Massnahmen getroffen, um möglicherweise verseuchte Waren aus dem Verkehr zu ziehen. Die toxikologische Einschätzung ergibt, dass bei Konsum eines betroffenen Produkts keine akute Gefährdung der Gesundheit zu erwarten ist. Bis genauere Daten über den Grad der Verseuchung vorliegen, gelangen deshalb keine Hühner- und Eiprodukte aus Belgien auf den Markt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Veterinärwesen hatte bereits am Dienstag 10 Tonnen belgisches Hühnerfleisch, die anfangs Jahr in die Schweiz importiert wurden, beim Importeur blockiert. Neue Lieferungen werden an der Grenze mit Beschlag belegt. Am Mittwoch wurde vom Bundesamt für Gesundheit die Rückweisung von belgischen Eiern und Eiprodukten an der Grenze veranlasst. Ein Teil der bereits importierten Eiprodukte aus Belgien konnte sichergestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit anfangs Jahr wurden insgesamt 58 Tonnen Eiprodukte aus Belgien importiert. Dies entspricht 1,4 Prozent der gesamten Importmenge. Wieviel der 58 Tonnen tatsächlich in die Produktion gelangt sind, wird zur Zeit gemeinsam mit den kantonalen Vollzugsbehörden abgeklärt. Der Anteil belgischen Hühnerfleischs am Gesamtimport beträgt 1,5 Prozent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Abklärungen der Forschungsanstalt für Nutztiere (RAP), zuständig für die Futtermittelkontrolle, haben ergeben, dass aus Belgien kein Mischfutter für Geflügel oder Schweine importiert wird. An Fetten für Futterzwecke wurden im fraglichen Zeitraum 22 Tonnen importiert. Dabei handelt es sich nicht um das verseuchte Fett, sondern um raffiniertes Maiskeimöl. In der Schweiz erzeugte Geflügel- und Schweineprodukte können somit als dioxinfrei eingestuft werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Bezug auf die toxikologische Bewertung ist bei den vorliegenden Angaben aus Belgien zu erwarten, dass bei gewissen Personen die tolerierbare tägliche Aufnahmemenge überschritten wurde. Allerdings ist bei dem geringen Anteil des belgischen Pouletfleischs und Eiern an der Gesamtmenge (ca. 0,25% des schweizerischen Verzehrs dieser Produkte) eine mehrfache Exposition derselben Person für die Periode Januar bis April nicht zu erwarten. Bezüglich Langzeitwirkung stellen vereinzelte Aufnahmen solcher Dioxinmengen keine signifikante Erhöhung des Risikos dar. Sie sind aber im Sinne der Gesundheitsvorsorge zu vermeiden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG Dr. U. Klemm Tel. 322 95 05 BVET Dr. P. Dollinger Tel. 323 85 03 BLW (RAP) Daniel Guidon Tel. 026 407 72 45</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Viande de poulet et produits à base d’oeufs de poule originaires de Belgique contaminés par de la dioxine; Pas de danger aigu</title>
      <lead>L’Office fédéral de la santé publique confirme ses premières déclarations concernant les produits incriminés d’origine belge et a pris des mesures complémentaires pour retirer du marché les produits susceptibles d’être contaminés. Sur le plan toxicologique, la consommation d’un produit incriminé ne présente pas de danger aigu pour la santé. Dans l’attente de disposer de données plus précises concernant le degré de contamination, aucun produit à base de viande de poulet ou d’oeufs de poule originaire de Belgique ne sera mis sur le marché en Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mardi dernier déjà, l’Office vétérinaire fédéral a bloqué chez l’importateur 10 tonnes de viande de poulet belge qui avait été importée en Suisse au début de l’année. Les nouvelles livraisons sont mises sous séquestre à la frontière. Mercredi, l’Office fédéral de la santé publique a ordonné le renvoi à la frontière d’oeufs de poule et de produits dérivés en provenance de Belgique. Une partie des produits à base d’oeufs déjà importés de Belgique a pu être saisie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis le début de l’année, 58 tonnes de produits à base d’oeufs de poule ont été importés de Belgique, ce qui correspond à 1,4 pour cent de l’ensemble des importations de ces produits. En collaboration avec les autorités exécutives cantonales, on procède actuellement à la détermination de la part de ces 58 tonnes effectivement utilisée dans l’industrie alimentaire. Les importations de viande de poulet belge représentent 1,5 pour cent de l’ensemble des importations de ces produits.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les investigations de la Station fédérale de recherches en production animale (RAP), qui est responsable du contrôle des fourrages, ont permis d’établir qu’aucun fourrage mixte pour porcs ou volailles n’est importé de Belgique. Durant la période incriminée, la Suisse a importé 22 tonnes de graisses pour l’alimentation animale. Il ne s’agissait toutefois pas de la graisse contaminée, mais d’huile de germes de maïs raffinée. Les produits à base de volailles et de porcs provenant d’élevages suisses peuvent donc être considérés comme non contaminés par de la dioxine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur le plan toxicologique, et sur la base des données mises à disposition par la Belgique, on doit s’attendre à ce que la dose quotidienne admissible de dioxine ait été dépassée chez certaines personnes. Toutefois, compte tenu de la faible proportion des produits d’origine belge par rapport à l’ensemble des importations de viande de poulet et d’oeufs de poule (env. 0,25% de la consommation de ces produits en Suisse), il est peu probable que cette dose ait été dépassée de manière répétée chez une même personne pendant la période de janvier à avril 1999. En ce qui concerne les effets à long terme, l’ingestion ponctuelle de telles doses de dioxine n’entraîne pas une augmentation significative des risques pour la santé. Ces ingestions doivent toutefois être évitées dans un but préventif.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP Dr U. Klemm Tél. 031/322 95 06 OVF Dr P. Dollinger Tél. 031/323 85 03 BLW (RAP) Daniel Guidon Tél. 026/407 72 45</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
