<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43093" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-01-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nagra schlägt 20 Standortareale für die Oberflächenanlage geologischer Tiefenlager vor</title>
      <lead>Die Nationale Genossenschaft für die Lagerung radioaktiver Abfälle (Nagra) schlägt 20 Standortareale vor, auf denen die Oberflächenanlage künftiger geologischer Tiefenlager platziert werden könnte. Sie erfüllt damit ihren Auftrag gemäss Etappe 2 des vom Bund geführten Standortauswahlverfahrens. Die Regionalkonferenzen der Standortregionen werden diese Vorschläge in den nächsten Monaten bewerten und in Zusammenarbeit mit der Nagra die Ausgestaltung, Platzierung und Erschliessung der Oberflächeninfrastruktur konkretisieren. Das Bundesamt für Energie (BFE) führt in den nächsten Wochen Informationsveranstaltungen für die Bevölkerung der betroffenen Gemeinden durch (Agenda siehe Beilage).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 30. November 2011 hat der Bundesrat entschieden, die sechs von der Nagra vorgeschlagenen Standortgebiete Jura Ost, Jura-Südfuss, Nördlich Lägern, Südranden, Wellenberg und Zürich Nordost in den Sachplan geologische Tiefenlager aufzunehmen. Der Sachplan geologische Tiefenlager regelt das Standortauswahlverfahren für geologische Tiefenlager für radioaktive Abfälle in der Schweiz und wird unter Leitung des BFE durchgeführt. Mit seinem Entscheid hat der Bundesrat Etappe 1 der Standortsuche abgeschlossen und das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) beauftragt, Etappe 2 zu starten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die 20 Standortarealvorschläge der Nagra bilden gemäss Sachplan den ersten Schritt der rund vier Jahre dauernden Etappe 2. Die Regionalkonferenzen und deren Fachgremien (Kontaktadressen siehe unten) haben nun die Aufgabe, diese Vorschläge in Zusammenarbeit mit der Nagra zu diskutieren, zu bewerten und allenfalls zu ergänzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Je vier mögliche Standortareale liegen in den Standortregionen Nördlich Lägern, Jura Ost, Jura-Südfuss und Zürich Nordost. Für die Standortregion Südranden schlägt die Nagra drei Standortareale und für den Standort Wellenberg eines vor. Die betroffenen Kantone und Gemeinden, die Leitungsgruppen und Mitglieder der Regionalkonferenzen sowie die Grundeigentümerinnen und Grundeigentümer wurden in den letzten Tagen vom Bundesamt für Energie (BFE) direkt über diese Vorschläge informiert. Das BFE führt in den kommenden Wochen zudem Informationsveranstaltungen für die Bevölkerung der betroffenen Gemeinden durch (Agenda siehe Beilage).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bericht der Nagra zu den 20 Standortarealvorschlägen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Technische Bericht 11-01 der Nagra besteht aus zwei Bänden (siehe www.nagra.ch). Ein genereller Teil gibt einen standortunabhängigen Überblick über die notwendigen Anlagen und Funktionen der geologischen Tiefenlager, über die mit Bau und Betrieb verbundenen Auswirkungen und er beschreibt die Oberflächenanlage sowie die Möglichkeiten diese anzuordnen und zu erschliessen. Die Nagra stützt ihre Vorschläge auf Kriterien und Indikatoren, die im generellen Bericht erläutert werden. Im Beilagenband des Technischen Berichts, der Angaben zum Perimeter der Standortareale und zur möglichen Erschliessung mit Schiene und Strasse enthält, werden die Vorschläge anhand der Indikatoren beschrieben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der Festlegung der Standortareale besteht gemäss Nagra Flexibilität, solange die übergeordneten Ziele zu Sicherheit, technischer Machbarkeit, Raum- und Umweltverträglichkeit sowie zur lokale Eingliederung in der Region erfüllt werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Weiteres Vorgehen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die vom Bundesrat in den Sachplan aufgenommenen Standortgebiete werden in Etappe 2 sicherheitstechnisch vertieft untersucht. Es wird zudem für alle Standortregionen eine kantonsübergreifende, vergleichende sozioökonomisch-ökologische Wirkungsstudie durchgeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Verlauf von Etappe 2 muss die Nagra die geologischen Standortgebiete auf mindestens zwei pro Abfallkategorie (schwach- und mittelradioaktive Abfälle SMA sowie hochradioaktive Abfälle HAA) einengen. Die definitive Standortwahl erfolgt in Etappe 3, in der das nach Kernenergiegesetz erforderliche Rahmenbewilligungsverfahren eingeleitet wird. Die Rahmenbewilligung wird vom Bundesrat erteilt und muss vom Parlament genehmigt werden. Sie untersteht dem fakultativen Referendum.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75 / 079 763 86 11 Regionalkonferenzen, Kontakte für Medienanfragen: Regionalkonferenz Südranden: Dr. Stephan Rawyler, 052 674 22 18 Regionalkonferenz Zürich Nordost: Jürg Grau, 079 406 21 24 Regionalkonferenz Nördlich Lägern: Andrea Weber, Vizepräsidentin Regionalkonferenz, 079 630 72 28 Regionalkonferenz Jura Ost: Peter Plüss, 079 702 87 17 Regionalkonferenz Jura-Südfuss: Peter Hodel, 079 302 92 44 Wellenberg: Hans Kopp, Gemeindepräsident Wolfenschiessen, 079 414 14 50</contact>
      <attachment id="92886">
        <title>Faktenblatt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25470.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="92889">
        <title>Agenda</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>58</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25570.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="92892">
        <title>Berichte und Karten Nagra</title>
        <uri>http://www.nagra.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="92895">
        <title>www.radioaktiveabfaelle.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-26 09:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Nagra propose vingt emplacements pour des installations de surface de dépôts en profondeur</title>
      <lead>La Société coopérative nationale pour le stockage des déchets radioactifs (Nagra) propose vingt emplacements pour des installations de surface des futurs dépôts en profondeur. Elle remplit ainsi la tâche qui lui a été confiée dans le cadre de l'étape 2 de la procédure de sélection de sites dirigée par la Confédération. Ces propositions seront analysées au cours des mois à venir par les conférences régionales des régions d'implantation qui définiront ensuite, en collaboration avec la Nagra, l'équipement et l'emplacement des installations de surface ainsi que l'accès à celles-ci. L'Office fédéral de l'énergie (OFEN) organisera dans les semaines à venir des séances d'information pour la population des communes concernées (cf. calendrier en annexe).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 30 novembre 2011, le Conseil fédéral a décidé d'inscrire dans le plan sectoriel «Dépôts en couches géologiques profondes» les six domaines d'implantation proposés par la Nagra, à savoir Jura-est, pied sud du Jura, nord des Lägern, Südranden, Wellenberg et Zurich nord-est. Sous la direction de l'OFEN, le plan sectoriel «Dépôts en couches géologiques profondes» règle la procédure de sélection des sites en Suisse en vue de l'aménagement de dépôts en couches géologiques profondes pour déchets radioactifs. Par sa décision, le Conseil fédéral a clos l'étape 1 et confié au Département de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETC) la tâche de lancer l'étape 2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les vingt emplacements proposés par la Nagra constituent, en application du plan sectoriel, la première mesure de l'étape 2, qui s'étendra sur environ quatre ans. En collaboration avec la Nagra, ces propositions devront désormais être discutées et analysées par les conférences régionales et leurs groupes spécialisés (cf. les adresses de contact ci-dessous), qui y apporteront, le cas échéant, les compléments nécessaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les régions d'implantation nord des Lägern, Jura-est, pied sud du Jura et Zurich nord-est comptent chacune quatre emplacements potentiels. La Nagra propose en outre trois emplacements dans la région Südranden et un dans la région Wellenberg. Ces jours derniers, l'Office de l'énergie (OFEN) a communiqué directement ces propositions aux cantons et aux communes concernés, aux groupes de direction des conférences régionales, aux membres de celles-ci ainsi qu'aux propriétaires fonciers. L'OFEN organisera dans les semaines à venir des séances d'information destinées à la population des communes concernées (cf. calendrier en annexe).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rapport de la Nagra sur les vingt emplacements proposés&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le rapport technique 11-01 de la Nagra comporte deux volumes (cf. www.nagra.ch). Le volume de base donne un aperçu, tous sites confondus, des installations nécessaires et des fonctions des dépôts en couches géologiques profondes ainsi que des répercussions liées à la construction et à l'exploitation. Il décrit les installations de surface ainsi que les possibilités de les disposer et de les rendre accessibles. La Nagra étaye ses propositions à l'aide de critères et d'indicateurs expliqués dans le volume de base. Le volume des annexes, qui contient des données sur le périmètre des emplacements des installations et la desserte de ceux-ci par la route ou le rail, contient une description des propositions sur la base des indicateurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon la Nagra, la définition des emplacements autorise une certaine flexibilité, à condition que les objectifs prépondérants soient respectés. Ceux-ci correspondent à la sécurité, la faisabilité technique, la compatibilité avec l'aménagement du territoire et l'environnement ainsi qu'à l'intégration locale dans la région.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Suite de la procédure&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les domaines d'implantation inscrits dans le plan sectoriel par le Conseil fédéral feront l'objet d'une analyse approfondie de la sécurité technique au cours de l'étape 2. Toutes les régions d'implantation feront en outre l'objet d'une étude supracantonale et comparative sur l'impact socio-économique et environnemental.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au cours de l'étape 2, la Nagra doit réduire le nombre de domaines d'implantation proposés à au moins deux par catégorie de déchets (déchets faiblement et moyennement radioactifs, déchets hautement radioactifs). Le choix définitif s'effectuera à l'étape 3, au cours de laquelle débutera la procédure d'autorisation générale exigée par la loi sur l'énergie nucléaire. L'autorisation générale devra être approuvée par le Parlement et sera soumise au référendum facultatif.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, cheffe de la communication OFEN, 031 322 56 75 / 079 763 86 11 Adresses de contact pour les conférences régionales Conférence régionale Südranden: Dr. Stephan Rawyler, 052 674 22 18 Conférence régionale Zurich nord-est: Jürg Grau, 079 406 21 24 Conférence régionale nord des Lägern: Andrea Weber, 079 630 72 28 Conférence régionale Jura-est: Peter Plüss, 079 702 87 17 Conférence régionale pied sud du Jura: Peter Hodel, 079 302 92 44 Wellenberg: Hans Kopp, 079 414 14 50</contact>
      <attachment id="92887">
        <title>Fiche informative</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>30</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25471.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="92890">
        <title>Calendrier (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>58</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25571.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="92893">
        <title>Rapports et cartes Nagra</title>
        <uri>http://www.nagra.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="92896">
        <title>www.dechetsradioactifs.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-26 09:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Nagra propone 20 possibili ubicazioni degli impianti di superficie dei depositi in strati geologici profondi</title>
      <lead>La Società cooperativa nazionale per l'immagazzinamento di scorie radioattive (Nagra) propone 20 possibili ubicazioni degli impianti di superficie dei futuri depositi in strati geologici profondi. In tal modo, adempie il compito previsto dalla tappa 2 della procedura di selezione dei siti per depositi in strati geologici profondi diretta dalla Confederazione. Nei prossimi mesi, le Conferenze regionali delle regioni di ubicazione valuteranno queste proposte e, in collaborazione con la Nagra, concretizzeranno la disposizione, il posizionamento e il collegamento alle vie di comunicazione dell'infrastruttura di superficie. Nelle prossime settimane, l'Ufficio federale dell'energia (UFE) svolgerà delle manifestazioni informative per la popolazione dei Comuni interessati (agenda: cfr. allegato).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 30 novembre 2011, il Consiglio federale ha deciso di inserire nel Piano settoriale dei depositi in strati geologici profondi le sei aree di ubicazione proposte dalla Nagra: Giura est, Giura sud, Lägern nord, Südranden, Wellenberg e Zurigo nord-est. Il Piano settoriale dei depositi in strati geologici profondi disciplina la procedura di selezione dei siti per depositi in strati geologici profondi in Svizzera, che si svolge sotto la direzione dell'UFE. Con la sua decisione, il Consiglio federale ha concluso la tappa 1 della procedura di selezione dei siti e ha incaricato il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni DATEC, di avviare la tappa 2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 20 possibili ubicazioni degli impianti di superficie proposte dalla Nagra costituiscono, secondo il piano settoriale, il primo passo della tappa 2, destinata a durare circa quattro anni. Le Conferenze regionali e i loro organi tecnici (gli indirizzi sono riportati in calce) hanno ora il compito di discutere, valutare ed eventualmente completare queste proposte, in collaborazione con la Nagra.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In ciascuna delle regioni di ubicazione Lägern nord, Giura est, Giura sud e Zurigo nord-est si trovano quattro possibili ubicazioni degli impianti di superficie. Per la regione di ubicazione Südranden, la Nagra propone tre ubicazioni degli impianti di superficie e per il sito di Wellenberg una. Nei giorni scorsi, i Cantoni e i Comuni interessati, i gruppi direttivi e i membri delle Conferenze regionali nonché i proprietari fondiari sono stati informati direttamente dall'Ufficio federale dell'energia (UFE) in merito a queste proposte. Nelle prossime settimane, l'Ufficio federale dell'energia (UFE) svolgerà inoltre delle manifestazioni informative per la popolazione dei Comuni interessati (agenda: cfr. allegato).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rapporto della Nagra sulle 20 proposte&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il rapporto tecnico 11-01 della Nagra è composto di due parti (cfr. www.nagra.ch). Una parte generale fornisce una quadro complessivo degli impianti necessari e delle funzioni dei depositi in strati geologici profondi, delle conseguenze delle operazioni di costruzione e dell'esercizio e descrive gli impianti di superficie nonché le diverse possibilità di disporli e collegarli alle vie di comunicazione. La Nagra basa le sue proposte su criteri e indicatori illustrati nella parte generale del rapporto. Nella parte più prettamente tecnica del rapporto, che contiene informazioni sui perimetri delle ubicazioni proposte per gli impianti di superficie e sulle possibilità di collegamento con la rete stradale e ferroviaria, le proposte stesse sono descritte sulla base degli indicatori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo la Nagra, nella definizione dell'ubicazione degli impianti di superficie vi è flessibilità, sempre che siano soddisfatti gli obiettivi di carattere generale concernenti la sicurezza, la fattibilità tecnica, l'impatto sul territorio e sull'ambiente nonché l'integrazione locale nella realtà regionale.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Prossimi passi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nella tappa 2, le aree di ubicazione inserite dal Consiglio federale nel Piano settoriale saranno esaminate in maniera approfondita dal punto di vista della sicurezza tecnica. In ogni regione di ubicazione si svolgerà inoltre uno studio sugli effetti socioeconomici-ecologici a carattere sovracantonale e comparativo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel corso della tappa 2, la Nagra dovrà restringere la rosa di aree geologiche di ubicazione ad almeno due per ciascuna categoria di scorie (debolmente e mediamente radioattive SDM e altamente radioattive SAA). La scelta definitiva dei siti avverrà nella trappa 3, nella quale sarà avviata la procedura di autorizzazione di massima prevista dalla legge sull'energia nucleare. L'autorizzazione di massima è rilasciata dal Consiglio federale e deve essere approvata dal Parlamento. Essa è soggetta a referendum facoltativo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 031 322 56 75 / 079 763 86 11 Indirizzi delle Conferenze regionali Conferenza regionale Südranden: Dr. Stephan Rawyler, 052 674 22 18 Conferenza regionale Zurigo nord-est: Jürg Grau, 079 406 21 24 Conferenza regionale Lägern nord: Andrea Weber, 079 630 72 28 Conferenza regionale Giura est: Peter Plüss, 079 702 87 17 Conferenza regionale Giura sud: Peter Hodel, 079 302 92 44 Wellenberg: Hans Kopp, 079 414 14 50</contact>
      <attachment id="92888">
        <title>Scheda informativa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25472.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="92891">
        <title>Agenda (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>58</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25572.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="92894">
        <title>Rapporti e carte Nagra</title>
        <uri>http://www.nagra.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="92897">
        <title>www.scorieradioattive.ch</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/radioaktiveabfaelle/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-01-26 09:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="830" org-id="808">
        <name lang="de">NAGRA (Nationale Genossenschaft zur Lagerung von radioaktiven Abfällen)</name>
        <name lang="fr">NAGRA (Société coopérative nationale pour l’entreposage des déchets radioactifs)</name>
        <name lang="it">NAGRA (Società cooperativa nazionale per l'immagazzina-mento di scorie radioattive)</name>
        <name lang="en">NAGRA (Nationale Genossenschaft zur Lagerung von radioaktiven Abfällen)</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
