<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43389" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-02-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EKM wünscht mehr Anreize im Ausländerrecht</title>
      <lead>Der Eidgenössischen Kommission für Migrationsfragen EKM gehören 30 Mitglieder an, elf von ihnen wurden neu für die Amtsperiode 2012-2015 gewählt. Neu wird die Kommission von Walter Leimgruber, Leiter des Seminars für Kulturwissenschaft und Europäische Ethnologie an der Universität Basel geleitet. Ins Vizepräsidium wurden Fiammetta Jahreiss, Leiterin der Regionalstelle Zürich von ECAP, und Etienne Piguet, Direktor des Geographischen Instituts der Universität Neuenburg, gewählt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die neu zusammengesetzte EKM hat an ihrer ersten Sitzung die Totalrevision des Ausländergesetzes beraten. Sie begrüsst die Revision dort, wo sie der Integration mehr Bedeutung gibt, beispielsweise in der Verankerung der Integrationsförderung in den Regelstrukturen oder im verbesserten Angebot bei der Erstbegrüssung von neu Zuziehenden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die EKM beharrt auf ihrem bereits früher geäusserten Grundsatz, dass vor allem ein gesichertes Aufenthaltsrecht integrationsfördernd wirke. Sie schlägt deshalb vor, einen Anspruch auf eine Niederlassungsbewilligung nach zehn Jahren Aufenthalt zu schaffen, falls die betreffende Person integriert ist. Andererseits rät sie davon ab, bei der Verlängerung der Aufenthaltsbewilligung - also bereits ab einem Jahr Anwesenheit in der Schweiz - die Integration zu prüfen. Sie erachtet dies als wenig praktikabel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wichtiger Bestandteil der vorgeschlagenen Teilrevision ist die Einführung und Weiterentwicklung der Integrationsvereinbarungen. Solche Vereinbarungen werden bereits in einigen Kantonen angewandt. Die Verlängerung der Aufenthaltsbewilligung kann von der Erfüllung einer solchen Vereinbarung abhängig gemacht werden. Die Kommission betrachtet diese Art von Integrationsvereinbarungen skeptisch. Sie stellt sich gegen eine Verwendung dieses Instruments zur Sanktionierung. Eine Fokussierung auf frühzeitige, breite und individuell abgestimmte Sprach- und Integrationsangebote würde nach Ansicht der EKM die Integrationspolitik wesentlich stärker fördern als die Konzentration auf relativ wenige Fälle zu einem Zeitpunkt, wenn sich vieles schon in die falsche Richtung entwickelt hat. Mit dem Vorschlag, Integrationsvereinbarungen mit allen vorläufig Aufgenommenen abzuschliessen, ist die EKM allerdings einverstanden. Dies würde die dringend nötige Förderung dieser Personengruppe verbessern. In diesem Fall seien mit der Einhaltung der Vereinbarung Anreize verbunden und nicht Sanktionen (Erteilung einer Aufenthaltsbewilligung).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Weiteren lehnt die Kommission den obligatorischen Besuch von Sprachkursen (bzw. Nachweis der Sprachkenntnisse) für alle Personen im Familiennachzug von Drittstaatsangehörigen ab. Sie setzt vielmehr auf ein breites und vielfältiges Angebot von Sprach- und Integrationskursen, die sich an alle Personen im Familiennachzug richten, also auch die Angehörigen von EU- und Efta-Staaten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Sekretariat EKM 031 324 52 61 / 079 292 34 79 elsbeth.steiner@bfm.admin.ch</contact>
      <attachment id="93451">
        <title>Vernehmlassung Ausländergesetz: Schwerpunkte der EKM</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25814.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La CFM souhaite davantage d'incitations dans le droit sur les étrangers</title>
      <lead>La Commission fédérale pour les questions de migration CFM est composée de 30 membres, dont onze nouveaux membres récemment nommés pour la période 2012-2015. La Commission est nouvellement présidée par Walter Leimgruber, directeur de l'Institut d'anthropologie culturelle et d'ethnologie européenne de l'Université de Bâle. Ont été nommés à la vice-présidence Fiammetta Jahreiss, directrice de l'antenne zurichoise de la Fondation ECAP et Etienne Piguet, directeur de l'institut de géographie de l'Université de Neuchâtel. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A l'occasion de sa première séance de l'année, la Commission, dans sa nouvelle composition, s'est penchée sur la révision totale de la loi sur les étrangers. Elle salue la révision dans la mesure où elle donne davantage de portée à l'intégration, par exemple en ancrant l'encouragement de l'intégration dans les structures en place ou en améliorant l'offre lors de l'accueil des nouveaux venus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La CFM insiste sur le principe - d'ailleurs déjà exprimé autrefois - qu'un droit de séjour assuré a un effet positif certain sur l'intégration. La Commission propose d'instaurer un droit légal à l'autorisation d'établissement après dix ans de domiciliation en Suisse, pour autant que la personne concernée soit intégrée. Par ailleurs, la Commission déconseille d'évaluer l'intégration lors d'une demande de prolongation de l'autorisation de séjour - autrement dit, déjà après une année de présence en Suisse. En effet, elle considère cette pratique comme difficilement praticable.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'introduction et le développement de conventions d'intégration constituent un élément essentiel de la révision partielle proposée. De telles conventions ont d'ailleurs déjà cours dans quelques cantons. La prolongation de l'autorisation de séjour peut dépendre de la mise en œuvre de telles conventions d'intégration. La Commission manifeste un certain scepticisme face à cette conception des conventions d'intégration et s'oppose à ce que l'on utilise cet instrument pour sanctionner des étrangers. De l'avis de la Commission, un large éventail d'offres précoces et individualisées en matière d'acquisition de la langue et d'intégration encourageraient bien davantage l'intégration des étrangers au lieu de devoir se concentrer sur un nombre relativement modeste de cas à une période où bien des choses ont évolué dans une mauvaise direction. En revanche, la CFM se rallie à la proposition de conclure des conventions d'intégration avec toutes les personnes admises provisoirement. Cela améliorerait l'encouragement de l'intégration dont ce groupe de personnes a un urgent besoin. Selon la Commission, il conviendrait dans ce cas de prévoir des incitations et non pas des sanctions (octroi d'une autorisation de séjour).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, la Commission est opposée à la fréquentation obligatoire de cours de langue (ou l'authentification des connaissances linguistiques) pour toutes les personnes ressortissantes d'Etats tiers bénéficiant du regroupement familial. Elle mise au contraire sur un large éventail d'offres variées de cours de langue et d'intégration destinés à toutes les personnes bénéficiant du regroupement familial et donc dès lors aussi aux ressortissants d'Etats-membres de l'UE-AELE. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Elsbeth Steiner Secrétariat CFM 031 324 52 61 / 079 292 34 79 elsbeth.steiner@bfm.admin.ch</contact>
      <attachment id="93451">
        <title>Vernehmlassung Ausländergesetz: Schwerpunkte der EKM</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>26</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25814.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
