<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43409" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-02-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Soziale Krankenversicherung: Aufsicht stärken und Transparenz erhöhen</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Aufsicht in der sozialen Krankenversicherung stärken und die Transparenz des Systems erhöhen. Die Instrumente der Aufsichtsbehörde zum Schutz der Krankenkassen und ihrer Versicherten sollen den heutigen Gegebenheiten angepasst werden. Der Bundesrat hat die entsprechende Botschaft und den Gesetzesentwurf ans Parlament überwiesen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Gesetz schlägt Neuerungen in den folgenden Bereichen vor.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Finanzielle Sicherheit:&lt;/b&gt; Die Vorlage sieht verschiedene neue Massnahmen vor, um die finanzielle Sicherheit der Krankenkassen zu stärken. Dazu gehört die Berechnung der Reserven basierend auf den von den Krankenkassen eingegangenen versicherungstechnischen Risiken (z.B. Schätzungen der Prämien und der Rückstellungen) sowie den Markt- und Kreditrisiken. Des Weiteren gehört dazu die Sicherstellung der Verpflichtungen gegenüber den Versicherten mittels Bildung eines Sondervermögens für die versicherungstechnischen Rückstellungen. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Prämiengenehmigung:&lt;/b&gt; Der Entwurf definiert die Kriterien, die für die Genehmigung oder Nicht-Genehmigung der Prämien durch das Bundesamt für Gesundheit angewandt werden sollen. Der Gesetzesentwurf sieht auch vor, dass Prämien nachträglich korrigiert werden können, wenn Prämieneinnahmen in einem Kanton unangemessen über den effektiven Kosten liegen. &lt;br /&gt;Die Erhebung konsequent kostendeckender Prämien verhindert die Quersubventionierung mit Geldern aus anderen Versicherungszweigen oder aus einer Holding. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Corporate Governance:&lt;/b&gt; Im Bereich Corporate Governance sieht der Gesetzesentwurf neu Gewährsanforderungen für die Mitglieder der leitenden Organe einer Krankenkasse vor. Vorsitzende des Verwaltungsrats, des Stiftungsrats oder des Vorstands einer Krankenkasse dürfen zudem nicht mehr gleichzeitig der Geschäftsleitung vorstehen. Ausserdem müssen die Entschädigungen leitender Organe offen gelegt werden. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Werbung und Maklertätigkeit:&lt;/b&gt; Der Gesetzesentwurf enthält die Grundlagen zur Regelung bzw. Einschränkung der Kosten für Werbung und Entschädigung der Vermittlertätigkeit. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Aufsichtsrechtliche Massnahmen:&lt;/b&gt; Der Gesetzesentwurf ermöglicht es der Aufsichtsbehörde, mit vorbeugenden und sichernden Massnahmen einzugreifen, wenn die finanzielle Stabilität einer Krankenkasse gefährdet ist und die Organe der Krankenkasse selbst keine ausreichenden Massnahmen einleiten. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Strafbestimmungen:&lt;/b&gt; Die Vorlage sieht im Vergleich zu heute adäquatere Sanktionsmöglichkeiten gegenüber leitenden Personen bzw. Krankenkassen vor wie Bussen von bis zu 500‘000 Franken oder Gefängnisstrafen von bis zu drei Jahren. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Aufsicht:&lt;/b&gt; Die Aufsichtsfunktion soll wie bisher vom Bundesamt für Gesundheit BAG wahrgenommen werden. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Helga Portmann, Leiterin Versicherungsaufsicht, Tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="93551">
        <title>Ergebnisse aus der Vernehmlassung</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00305/06506/11597/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurance-maladie sociale : renforcer la surveillance et augmenter la transparence</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite renforcer la surveillance dans l'assurance-maladie sociale et rendre le système plus transparent. Les instruments dont dispose l'autorité de surveillance en vue de protéger les caisses-maladie et leurs assurés seront adaptés aux besoins actuels. Le Conseil fédéral a transmis au Parlement le projet de loi et le message correspondant.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi prévoit des nouveautés dans les domaines suivants :&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Sécurité financière&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; Le projet prévoit une série de nouvelles mesures qui permettront de renforcer la sécurité financière des caisses-maladie. En fait partie le calcul des réserves en fonction des risques d'assurance (p.ex., estimation des primes et des provisions), des risques de marché et des risques de crédit auxquels la caisse-maladie est exposée. Ces mesures englobent également la constitution par l'assureur d'une fortune pour les provisions techniques destinée à garantir, vis-à-vis de ses assurés, les obligations découlant des rapports d'assurance. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Approbation des primes:&lt;/b&gt; Le projet définit les critères selon lesquels les tarifs de primes seront approuvés ou non par l'Office fédéral de la santé publique (OFSP). Il prévoit également que ces tarifs peuvent être corrigés ultérieurement, si le montant des primes encaissées dans un canton dépasse de façon inappropriée les coûts effectifs. &lt;br /&gt;Le prélèvement de primes couvrant systématiquement les coûts empêchera les subventionnements croisés via des fonds provenant d'autres branches d'assurance ou d'une société holding. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Gouvernance d'entreprise: &lt;/b&gt;dans ce domaine, le projet de loi prévoit d'imposer aux membres des organes dirigeants d'une caisse-maladie des exigences en termes de garantie. Le président du conseil d'administration, du conseil de fondation ou du comité d'une caisse-maladie ne pourra plus présider simultanément la direction. Par ailleurs, le montant des indemnités versées aux organes dirigeants devra être publié. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Publicité et activité de courtage:&lt;/b&gt; Le projet de loi pose les bases permettant de régler et, le cas échéant, de limiter les coûts de la publicité ainsi que le montant des indemnités versées aux intermédiaires. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Mesures relevant du droit de la surveillance:&lt;/b&gt; Le projet de loi habilite l'autorité de surveillance à prendre des mesures préventives ou conservatoires lorsque la stabilité financière d'une caisse-maladie est menacée et que les organes dirigeants ne prennent pas de mesures suffisantes pour y remédier. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Dispositions pénales: &lt;/b&gt;Le projet prévoit, à l'encontre des personnes dirigeantes ou des caisses-maladie, des sanctions plus appropriées que celles fixées dans la législation en vigueur comme, parexemple, des amendes de 500000francs au plus ou des peines privatives de liberté pouvant aller jusqu'à troisans. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Surveillance:&lt;/b&gt; L'OFSP continuera à assumer la fonction d'autorité de surveillance. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Helga Portmann, responsable de la division Surveillance de l'assurance, Tél. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="93552">
        <title>Résultats de la consultation</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00305/06506/11597/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assicurazione sociale malattie: potenziare la vigilanza e aumentare la trasparenza</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende potenziare la vigilanza sull'assicurazione sociale malattie e aumentare la trasparenza del sistema. Gli strumenti a disposizione dell'autorità di vigilanza per tutelare le casse malati e i loro affiliati vanno adeguati alla situazione attuale. Il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento il progetto di legge e il relativo messaggio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel progetto di legge sono proposte innovazioni nei seguenti settori.&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Sicurezza finanziaria&lt;/b&gt;: sono previste diverse misure volte a rafforzare la sicurezza finanziaria delle casse malati. Tali misure comprendono il calcolo delle riserve basato sui rischi attuariali assunti dagli assicuratori (p. es. stime dei premi e degli accantonamenti), nonché sui rischi di mercato e di credito. Inoltre includono la garanzia degli obblighi nei confronti degli assicurati mediante la creazione di un patrimonio speciale per gli accantonamenti attuariali. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Approvazione dei premi&lt;/b&gt;: nel progetto sono definiti i criteri che vanno applicati nell'ambito dell'approvazione dei premi da parte dell'Ufficio federale della sanità pubblica. È inoltre prevista la possibilità di correggere successivamente i premi nel caso in cui in un Cantone le entrate generate dai premi siano inopportunamente superiori ai costi effettivi. &lt;br /&gt;La riscossione di premi che coprono sistematicamente i costi impedisce il sovvenzionamento trasversale con risorse tratte da altri rami assicurativi o da una holding. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Governo d'impresa&lt;/b&gt;: in questo settore è prevista l'introduzione di nuove esigenze di garanzia di un'attività irreprensibile per i membri degli organi direttivi di una cassa malati. Inoltre i presidenti del consiglio d'amministrazione, del consiglio di fondazione o del comitato di una cassa malati non possono più presiedere anche la direzione. In aggiunta, le indennità versate agli organi direttivi devono essere pubblicate ai fini della trasparenza. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Pubblicità e attività di mediazione&lt;/b&gt;: il progetto di legge comprende le basi per il disciplinamento e il contenimento dei costi per la pubblicità e le commissioni per le attività di mediazione. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Provvedimenti in materia di vigilanza&lt;/b&gt;: il progetto di legge consente all'autorità di vigilanza di intervenire con misure preventive e di sicurezza nel caso in cui la stabilità finanziaria di una cassa malati sia a rischio e gli organi della stessa non adottino provvedimenti ritenuti sufficienti. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Disposizioni penali&lt;/b&gt;: nel progetto di legge sono previste possibilità di sanzionamento nei confronti delle persone dirigenti o delle casse malati più adeguate di quelle attuali, come multe fino a 500000 franchi o pene privative della libertà di fino a tre anni. &lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;Vigilanza&lt;/b&gt;: la funzione di vigilanza continuerà a essere esercitata dall'Ufficio federale della sanità pubblica. &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Helga Portmann, capo della Divisione vigilanza delle assicurazioni, tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="93553">
        <title>I risultati della consultazione sono disponibili all'indirizzo:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00305/06506/11597/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
