<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43675" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Ausstellung «Erdbeeren im Winter – ein Klimamärchen»</title>
      <lead>Heute scheint es normal, dass auch im Winter schöne rote Erdbeeren in den Ladenregalen leuchten. Dabei haben die Früchtchen in unseren Breitengraden im Winter keineswegs Saison. Ausgehend von diesem Beispiel, führt die neue Ausstellung des Naturhistorischen Museums Bern durch eine Shopping Mall, in die Untiefen des Alltagskonsums und an den Klippen der Klimapolitik vorbei. Die neue Ausstellung entstand in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Umwelt (BAFU), dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) und der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA). Sie dauert vom 8. März bis 12. August 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Erdbeeren im Winter - ein Klimamärchen» ist als Shopping Mall inszeniert - mit Fashion Store, Multimedia-Abteilung, Job-Agentur, Zoohandlung und weiteren einladend gestalteten Themen wie Wohnen, Reisen, Energie und Lebensmittel. «In der Shopping Mall erleben die Besucherinnen und Besucher, wie erstaunlich gross ihr Handlungsspielraum für den Klimaschutz ist», verdeutlicht Simon Haller. Der Berner Ausstellungsmacher zeichnet für die spielerische, eigenwillige Inszenierung der Ausstellung verantwortlich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Highlight im Einkaufszentrum ist der Zeichentrickfilm «Der Planet der Ziemlichschlauen», eigens dafür geschrieben (Balts Nill), gesprochen (Michael Schacht, bekannt als Detektiv Philip Maloney) und vertont (Mich Gerber). Die Zeichnungen stammen aus den Federn von BlackYard, einer Gruppe von jungen Berner Illustratoren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Klimamärchen im Kleinstkino spürt unserem unersättlichen Energiehunger nach, fragt, welche Risiken die Gesellschaft dafür eingehen will und wer schliesslich die Rechnung zu bezahlen hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von Seite des Bundes unterstützen das Bundesamt für Umwelt (BAFU), das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) sowie die Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) die Wanderausstellung. «Die Ausstellung leistet einen wertvollen Beitrag zur Information, stellt unseren Alltagskonsum in einen globalen Zusammenhang und zeigt auf, warum das internationale Engagement der Schweiz im Klimaschutz wichtig ist. Ohne Mitwirkung der Bevölkerung lassen sich die ehrgeizigen Klimaziele des neuen CO2-Gesetzes nicht erreichen», sagt Andrea Burkhardt, Leiterin der Abteilung Klima im BAFU.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Erdbeeren im Winter - ein Klimamärchen» - Wanderausstellung rund um Klimaschutz&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu sehen im Naturhistorischen Museum bis am 12. August 2012.&lt;br /&gt;Öffnungszeiten: Mo 14-17h Uhr, Di 9-17h, Mi 9-18h, Do/Fr 9-17h, Sa/So 10-17h&lt;br /&gt;Danach bis Mitte 2015 auf Tournee durch verschiedene Schweizer Museen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christoph Beer, Direktor NMBE, Tel +41 31 350 72 21, christoph.beer@nmbe.ch</contact>
      <link id="94645">
        <title>«Erdbeeren im Winter – ein Klimamärchen» – Wanderausstellung rund um Klimaschutz</title>
        <uri>http://www.erdbeerenimwinter.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94648">
        <title>Didaktisches Material für Schulklassen (Sek I und II)</title>
        <uri>http://www.erdbeerenimwinter.ch/schulen/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94647">
        <title>Naturhistorisches Museum der Burgergemeinde Bern</title>
        <uri>http://www.nmbe.ch/entdecken/ausstellungen/sonderausstellung/erdbeeren-im-winter-ein-klimamaerchen#ausstellung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’exposition «Des fraises en hiver – un conte climatique» ouvre ses portes</title>
      <lead>Aujourd’hui, plus personne ne s’étonne de voir de belles fraises rouges trôner sur les étals des magasins en plein hiver, alors que, sous nos latitudes, ces fruits sont complètement hors saison à ce moment de l’année. Cet exemple sert de point de départ à la nouvelle exposition du Musée d’histoire naturelle de Berne, qui conduit le visiteur à travers un centre commercial, à la découverte de la face cachée de la consommation quotidienne et des sommets de la politique climatique. Cette exposition originale a été conçue en collaboration avec l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) et la Direction du développement et de la coopération (DDC). Elle est ouverte jusqu’au 12 août 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Des fraises en hiver - un conte climatique» met en scène un centre commercial, avec boutique de mode, département multimédias, agence de travail temporaire, magasin d'animaux et toute une palette d'autres animations, illustrant des thèmes aussi divers que le logement, les voyages, l'énergie ou l'alimentation. «Le centre commercial montre aux visiteurs qu'ils disposent d'une liberté de choix étonnamment grande en matière de protection du climat», explique Simon Haller, le créateur bernois qui a conçu la scénographie ludique et originale de l'exposition.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un des points forts de ce parcours est un film d'animation, écrit pour l'occasion par Balts Nill et mis en musique par Mich Gerber. Les dessins sont l'œuvre de BlackYard, un groupe de jeunes illustrateurs bernois.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Projeté dans un cinéma de poche, le conte climatique explore les raisons de notre soif inextinguible d'énergie, s'interroge sur les risques que la société est disposée à prendre pour l'assouvir et se demande qui va finalement devoir payer la facture.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'exposition itinérante a bénéficié du soutien de la Confédération, par le biais de l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) et de la Direction du développement et de la coopération (DDC). «L'exposition véhicule un message essentiel: elle situe notre consommation quotidienne dans une perspective globale et montre en quoi l'engagement international de la Suisse en faveur du climat est important. Or, sans la participation de la population, il ne sera pas possible d'atteindre les objectifs ambitieux de la nouvelle loi sur le CO2», confirme Andrea Burkhardt, cheffe de la division Climat de l'OFEV.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des fraises en hiver - un conte climatique. Une exposition itinérante sur le thème du climat&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;A voir au Musée d'histoire naturelle de Berne (NMBE) jusqu'au 12 août 2012, puis d'ici à 2015 dans divers autres musées de Suisse.&lt;br /&gt;Heures d'ouverture: lu 14h-17h, ma 9h-17h, me 9h-18h, je/ve 9-17h, sa/di 10h-17h&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. Christoph Beer, directeur du NMBE, tél. +41 31 350 72 21, christoph.beer@nmbe.ch</contact>
      <link id="94646">
        <title>Des fraises en hiver – un conte climatique. Une exposition itinérante sur le thème du climat</title>
        <uri>http://www.fraisesenhiver.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94649">
        <title>Matériel didactique destiné aux élèves des degrés secondaires I et II</title>
        <uri>http://www.fraisesenhiver.ch/fr/ecoles/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="94647">
        <title>Naturhistorisches Museum der Burgergemeinde Bern</title>
        <uri>http://www.nmbe.ch/entdecken/ausstellungen/sonderausstellung/erdbeeren-im-winter-ein-klimamaerchen#ausstellung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="80" org-id="811">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="650" org-id="811">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
