<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43677" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-03-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die 27 schönsten Schweizer Bücher 2011</title>
      <lead>Seit 1943 existiert der Wettbewerb «Die schönsten Schweizer Bücher», seit 1999 wird er durch das Bundesamt für Kultur (BAK) im Auftrag des Eidgenössischen Departements des Innern (EDI) durchgeführt. Eine fünfköpfige Jury prämierte diesen Januar insgesamt 27 Bücher des Buchjahrgangs 2011. Der Jan-Tschichold-Preis, der hervorragende Leistungen im Bereich der Buchgestaltung würdigt, wird dieses Jahr an Erich Keiser der Druckerei Odermatt in Dallenwil (NW) verliehen.</lead>
      <text link="no">Das Bundesamt für Kultur (BAK) führt jährlich den Wettbewerb «Die schönsten Schweizer Bücher» durch. Zum einen würdigt das BAK mit dieser Auszeichnung hervorragende Leistungen im Bereich der Buchgestaltung und -produktion. Zum andern richtet der Wettbewerb den Blick auf besonders beachtenswerte und zeitgemäss umgesetzte Bücher.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Wettbewerb erfreut sich regem Interesse, auch dieses Jahr wurden wieder 392 Bücher von Schweizer Buchgestaltern, Verlagen oder Druckereien eingereicht. Die fünfköpfige Jury, neu unter dem Vorsitz von Manuel Krebs, hat sämtliche Eingaben begutachtet und daraus 27 Titel zu den schönsten Schweizer Büchern 2011 erklärt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Kinderbücher wieder geehrt&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Erstmals seit neun Jahren wurden wieder Kinderbücher ausgezeichnet: &lt;i&gt;Oskar Tiger&lt;/i&gt; von Dieter Meier und Franziska Burkhardt (Kein und Aber Verlag) sowie &lt;i&gt;Ghost Knigi&lt;/i&gt; von Benjamin Sommerhalder (Nieves Verlag).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Die Kriterien der Jury &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Jury beurteilt die Einsendungen jeweils auf ihre Konzeption, ihre grafische Gestaltung und Typografie, wobei der Schwerpunkt der Bewertung auf Innovation und Originalität liegt. Ausserdem prüft sie die Qualität des Druckes und des Einbandes, die buchbinderische Verarbeitung sowie die verwendeten Materialien.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Der Jan-Tschichold-Preis geht zum ersten Mal an eine Druckerei&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Der Jan-Tschichold-Preis wurde von der Jury unabhängig von den zum Wettbewerb eingereichten Büchern verliehen. Damit zeichnet das BAK seit 1998 eine Persönlichkeit, eine Gruppe oder eine Institution für hervorragende Leistungen in der Buchgestaltung aus.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der diesjährige Preis in der Höhe von 15'000 Franken geht an Erich Keiser von der Druckerei Odermatt in Dallenwil (NW). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Jury ehrt mit Erich Keiser erstmals einen Fachmann aus der Produktion. Die Jury möchte damit auch unterstreichen, wie wichtig die Partnerschaft zwischen Druckern, Gestaltern und Verlegern ist. In exemplarischer Weise verhilft Erich Keiser zu einer übergreifenden Zusammenarbeit an den Schnittstellen Verlag, Design und Produktion, was viel Potential für unkonventionelle und qualitativ hochwertige Ergebnisse offenlegt. Dass technisches Knowhow stark an die jeweiligen Produktionsstandorte gebunden ist, und dass sich diese, aufgrund der wirtschaftlichen Situation, zunehmend ins Ausland verlagern, ist nicht von der Hand zu weisen. Umso mehr ist es der Jury ein Anliegen, diesen schleichenden Knowhow-Verlust zu thematisieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Eine Druckerei mit internationaler Ausstrahlung&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Seit 1998 wurden bereits fünfzig Publikationen aus der Druckerei Odermatt mit dem Preis der schönsten Schweizer Bücher ausgezeichnet. Erich Keisers Bekenntnis zu höchster Druckqualität ist so unbestritten wie seine Offenheit und Unterstützung für unkonventionelle Projekte und Lösungen. Er gilt als Fachmann und Berater, der sich für individuelle Lösungen besonders einsetzt und bereit ist, den technischen Prozess laufend zu hinterfragen und zu optimieren. Er macht gewisse Designentscheidungen erst möglich und trägt dabei über das Druckbild hinaus wesentlich zur Erscheinung eines Buches bei. Die Druckerei spielt bei innovativen Druckverfahren eine Pionierrolle, und die Ausstrahlung dieser Druckerei reicht weit über die Landesgrenzen hinaus. So lassen etwa namhafte Galerien in London und New York ihre aufwendigen Katalogpublikationen bei diesem KMU in Dallenwil (NW) drucken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Preisverleihung und Ausstellungen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Vom 5. bis 8. Juli 2012 werden &lt;i&gt;«&lt;/i&gt;Die schönsten Schweizer Bücher»&lt;i&gt; &lt;/i&gt;im Helmhaus Zürich dem Publikum und den Medien präsentiert, zeitgleich erscheint der Katalog zum diesjährigen Wettbewerb (Gestaltung: Aude Lehmann). Anlässlich der Ausstellungs-Vernissage wird zudem der Jan-Tschichold-Preisträger geehrt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Herbst 2012 werden die Bücher erstmals in einer Ausstellung an der École cantonale d’art de Lausanne (ECAL) zu sehen sein; ebenso reist die Ausstellung nach Lavin (GR) und St. Gallen. Wie bereits in den vergangenen Jahren werden sämtliche beim Wettbewerb eingereichten Bücher Seite an Seite mit den prämierten Büchern in der Ausstellung zu sehen sein.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Weitere Informationen und Dokumentation&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Liste der prämierten Bücher 2011 und Jurymitglieder&lt;br /&gt;Biographie des diesjährigen Jan-Tschichold-Preisträgers Erich Keiser&lt;br /&gt;Ausstellungsdaten 2012&lt;br /&gt;Bildmaterial&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Der Katalog &lt;i&gt;«&lt;/i&gt;Die schönsten Schweizer Bücher» erscheint im Juni 2012&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Die schönsten Schweizer Bücher 2011&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;Konzept und Gestaltung: Aude Lehmann&lt;br /&gt;Fotografie: Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam&lt;br /&gt;ISBN: 978-3-9522700-9-7&lt;br /&gt;Texte: deutsch, französisch, italienisch, englisch&lt;br /&gt;Herausgeber: Bundesamt für KulturAuslieferung: Buchzentrum Olten, Bestellnummer 12504837</text>
      <contact>Anisha Imhasly, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, Tel: 031 322 26 99, Fax: 031 322 78 34, anisha.imhasly@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="94732">
        <title>Liste der prämierten Bücher 2011 und Jurymitglieder</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26228.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="94733">
        <title>Biographie des diesjährigen Jan-Tschichold-Preisträgers Erich Keiser</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26229.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="94734">
        <title>Ausstellungsdaten 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>23</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26230.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="94735">
        <title>Bildmaterial</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02328/04468/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les 27 plus beaux livres suisses 2011</title>
      <lead>La première édition du concours « Les plus beaux livres suisses » a eu lieu en 1943 ; l’OFC en est l’organisateur depuis 1999 sur mandat du Département fédéral de l’intérieur. En janvier, un jury de cinq membres a distingué 27 livres du millésime 2011. Le prix Jan Tschichold qui distingue des prestations hors pair dans l’art du livre va cette année à Erich Keiser de l’imprimerie Druckerei Odermatt à Dallenwil (NW).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Office fédéral de la culture (OFC) met sur pied chaque année le concours Les plus beaux livres suisses. L’OFC entend ainsi distinguer des réalisations particulièrement abouties dans la production et l’art du livre et attirer en même temps l’attention sur les ouvrages qui expriment les tendances contemporaines.&lt;br /&gt;L’intérêt porté au concours reste vif ; cette année, les designers, les éditeurs ou les imprimeurs ont envoyé pas moins de 392 livres que le jury, présidé par Manuel Krebs, a soigneusement examinés. Sur ce nombre, 27 titres ont été choisis pour être les plus beaux livres suisses 2011.&lt;strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;Les livres pour enfants à l’honneur&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Pour la première fois depuis neuf ans, des livres pour enfants reçoivent une récompense : &lt;i&gt;Oskar Tiger&lt;/i&gt; de Dieter Meier et Franziska Burkhardt (Kein und Aber Verlag) et &lt;i&gt;Ghost Knigi&lt;/i&gt; de Benjamin Sommerhalder (Nieves Verlag). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Les critères du jury&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le jury évalue la conception, le graphisme et la typographie des ouvrages en privilégiant l’innovation et l’originalité. Il examine encore la qualité de l’impression et de la reliure, de même que les matériaux utilisés.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le prix Jan Tschichold-Preis va pour la première fois à un imprimeur&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le prix Jan Tschichold est attribué indépendamment des livres présentés au concours. L’OFC distingue depuis 1998 une personnalité ou une institution pour des prestations hors pair dans le domaine du livre. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cette année, le prix doté de 15 000 francs va à Erich Keiser de l’imprimerie Odermatt à Dallenwil (NW).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le jury distingue ainsi pour la première fois un spécialiste de la production du livre, soulignant par là l’importance du partenariat qui lie l’imprimeur, l’artiste et l’éditeur. Erich Keiser a une façon interdisciplinaire de considérer son travail entre édition, design et production, donnant ainsi leur chance à des produits non conventionnels et de grande qualité. Le savoir-faire technique est fortement lié aux sites de production, et ceux-ci délocalisent à l’étranger en raison des contraintes économiques : autant de raisons pour le jury de thématiser cette perte progressive de savoir-faire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Une imprimerie au rayonnement international&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Depuis 1998, cinquante publications sorties des presses de l’imprimerie Odermatt ont reçu le prix des plus beaux livres suisses. Erich Keiser a toujours fait l’unanimité que ce soit par son intransigeance sur la qualité de l’impression, ou par son ouverture et son soutien à des projets et à des solutions non conventionnelles. A la fois spécialiste et conseiller, il est toujours prêt à s’investir dans des solutions individuelles et à reconsidérer et à optimiser les processus techniques. Il rend ainsi possibles les choix artistiques et apporte à la réalisation du livre une contribution qui va au-delà de l’apport matériel. L’imprimerie joue un rôle de pionnier dans les procédés novateurs d’impression, et son rayonnement va bien au-delà des frontières du pays. C’est ainsi que des galeries londoniennes ou new yorkaises réputées font imprimer leurs catalogues auprès d’une petite entreprise sise à Dallenwil dans le canton de Nidwald.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Remise des prix et expositions&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La présentation au public et aux médias des « Plus beaux livres suisses » aura lieu du 5 au 8 juillet 2012 au Helmhaus à Zurich, et le catalogue signé par la graphiste Aude Lehmann est publié simultanément. Le prix Jan Tschichold sera remis à l’occasion du vernissage de l’exposition.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A l’automne 2012, les livres figureront dans une exposition de l’École cantonale d’art de Lausanne (ECAL) ; ils voyageront également à Lavin (GR) et Saint-Gall. Comme pour ces dernières années, l’exposition présentera en plus des lauréats l’ensemble des livres ayant participé au concours.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Autres information et documentation&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Liste des livres récompensés en 2011, composition du jury&lt;br /&gt;Biographie d’Erich Keiser, le lauréat du prix Jan Tschichold &lt;br /&gt;Dates d’exposition 2012&lt;br /&gt;Matériel iconographique&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Le catalogue « Les plus beaux livres suisses » paraît en juin 2012&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Die schönsten Schweizer Bücher 2011&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;Conception et design : Aude Lehmann&lt;br /&gt;Photographies: Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam&lt;br /&gt;ISBN: 978-3-9522700-9-7&lt;br /&gt;Texte: allemand, français, italien, anglais&lt;br /&gt;Editeur : Office fédéral de la culture&lt;br /&gt;Livraison : Buchzentrum Olten, numéro de commande 12504837&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anisha Imhasly, section Création culturelle, Office fédéral de la culture Tél. 031 322 26 99, fax : 031 322 78 34 anisha.imhasly@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="94736">
        <title>Liste des livres récompensés en 2011 et composition du jury</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26231.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="94737">
        <title>Biographie d’Erich Keiser, lauréat du prix Jan Tschichold</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26232.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="94738">
        <title>Dates d’exposition 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26233.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="94739">
        <title>Matériel iconographique</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02328/04468/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I 27 più bei libri svizzeri del 2011</title>
      <lead>Il concorso «I più bei libri svizzeri» esiste dal 1943 e dal 1999 il Dipartimento federale dell’interno (DFI) ha affidato la sua organizzazione all’Ufficio federale della cultura (UFC). La giuria di 5 membri, dopo aver esaminato le opere in concorso, ha premiato 27 libri dell'annata 2011. Il Premio Jan-Tschichold per una prestazione eccezionale nella realizzazione di libri è andato quest’anno a Erich Keiser della tipografia Odermatt di Dallenwil (NW).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ogni anno, l’Ufficio federale della cultura (UFC) indice il concorso «I più bei libri svizzeri». Con questa distinzione riconosce prestazioni straordinarie nell’ambito della realizzazione e della produzione libraria nonché l’attualità e l’attrattiva grafiche delle opere realizzate.&lt;br /&gt;L’interesse nei confronti del concorso è immutato. Quest’anno sono state inoltrate all’UFC ben 392 pubblicazioni di grafici, editori e tipografi svizzeri. La giuria presieduta da Manuel Krebs, dopo aver esaminato tutte le opere in concorso, ha premiato 27 libri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Premiati anche libri per bambini&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dopo nove anni di interruzione sono stati nuovamente premiati anche libri per bambini: «Oskar Tiger» di Dieter Meier e Franziska Burkhardt (Kein und Aber Verlag) e «Ghost Knigi» di Benjamin Sommerhalder (Nieves Verlag). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;I criteri della giuria&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La giuria valuta le candidature inoltrate in base a criteri quali la concezione, l’impostazione grafica e la tipografia, ponendo l’accento sull’innovazione e l’originalità. Inoltre esamina la qualità di stampa e della copertina, la realizzazione della rilegatura e i materiali utilizzati.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Il Premio Jan Tschichold per la prima volta a un tipografo&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;A prescindere dai libri presentati al concorso, la giuria assegna anche il premio Jan Tschichold, che l’UFC riserva dal 1998 a una personalità, a un gruppo o a un’istituzione contraddistintosi per prestazioni straordinarie nell’ambito del design di libri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Quest’anno il premio Jan Tschichold, dotato di 15 000 franchi, è stato assegnato a Erich Keiser della tipografia Odermatt di Dallenwil (NW).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Premiando Erich Keiser, la giuria riconosce per la prima volta l'operato di uno specialista della produzione. In questo modo intende sottolineare l'importanza dell'apporto congiunto di tipografi, grafici ed editori. In modo esemplare Erich Keiser riesce a realizzare una collaborazione interdisciplinare al crocevia tra casa editrice, design e produzione e in questo modo a dare spazio anche a soluzioni anticonvenzionali e qualitativamente eccellenti. Che il saper fare tecnico sia legato ai luoghi di produzione e che questi vengano sempre più spesso trasferiti all'estero per ragioni economiche è un dato di fatto incontestato. Un motivo in più, per la giuria, di fare riferimento all'esodo di competenze ed esperienze.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Una tipografia rinomata a livello internazionale&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dal 1998 ad oggi, è stata insignita del predicato «più bel libro dell'anno» una cinquantina di pubblicazioni stampate dalla tipografia Odermatt; Erich Keiser ne è l'artefice. Le sue prestazioni qualitativamente ineccepibili si abbinano a un'apertura di vedute che lo porta a sostenere anche progetti e soluzioni inusuali. Considerato uno specialista e consulente instancabile, Keiser s'impegna a favore di soluzioni individuali ed è sempre disponibile quando si tratta di mettere in discussione e di ottimizzare il procedimento tecnico. È lui che talvolta rende possibili determinate scelte creative ben al di là delle prerogative tipografiche e che contribuisce essenzialmente alla veste grafica di un libro. La sua tipografia è all'avanguardia nell'ambito dei procedimenti di stampa innovativi e la sua fama varca i confini nazionali. Tra i suoi clienti figurano gallerie prestigiose di Londra e New York che fanno stampare i loro elaborati cataloghi da questa piccola impresa di Dallenwil (NW).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Premiazione e mostre&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dal 5 all'8 luglio 2012, i più bei libri svizzeri 2011 saranno presentati al pubblico all’Helmhaus di Zurigo. Contemporaneamente sarà pubblicato il catalogo del concorso di quest’anno curato dalla grafica romanda Aude Lehmann. In occasione della vernice della mostra verrà conferito il premio Jan Tschichold.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell'autunno 2012, i libri saranno esposti per la prima volta anche alla Scuola cantonale d'arte di Losanna (ECAL). La mostra, itinerante, farà tappa anche a Lavin (GR) e a San Gallo. Come già avvenuto l’anno scorso, tutti i libri inoltrati al concorso saranno esposti insieme ai libri premiati.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ulteriori informazioni e documentazione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Lista dei libri premiati nel 2011 e membri della giuria&lt;br /&gt;Cenni biografici del vincitore del Premio Jan Tschichold &lt;br /&gt;Date delle mostre 2012&lt;br /&gt;Illustrazioni&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Catalogo «I più bei libri svizzeri» (pubblicazione: giugno 2012)&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;I più bei libri svizzeri 2011&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;Progetto grafico: Aude Lehmann&lt;br /&gt;Fotografie: Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam&lt;br /&gt;ISBN: 978-3-9522700-9-7&lt;br /&gt;Testi: tedesco, francese, italiano, inglese&lt;br /&gt;Edito da: Ufficio federale della cultura&lt;br /&gt;Distribuzione: Buchzentrum Olten, n. di ordinazione 12504837&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anisha Imhasly, Sezione produzione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. 031 322 26 99, fax: 031 322 78 34, anisha.imhasly@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="94740">
        <title>Lista dei libri premiati nel 2011 e membri della giuria</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26234.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="94741">
        <title>Cenni biografici del vincitore del Premio Jan Tschichold</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26235.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="94742">
        <title>Date delle mostre 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26236.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="94743">
        <title>Illustrazioni</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02328/04468/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>The 27 Most Beautiful Swiss Books of 2011</title>
      <lead>The competition The Most Beautiful Swiss Books exists since 1943, and is coordinated by the Swiss Federal Office of Culture since 1999. A five-member jury awarded a total of 27 books published in 2011. The Jan Tschichold Award, which honours excellence in the field of book design, goes to a printer for the very first time: Erich Keiser of the Druckerei Odermatt in Dallenwil (canton of Nidwalden), Switzerland.</lead>
      <text link="no">Swiss Federal Office of Culture organizes the competition &lt;i&gt;The Most Beautiful Swiss Books &lt;/i&gt;on an annual basis. It thereby recognizes excellence in the field of book design and produc-tion, as well drawing attention to remarkable and contemporary books by Swiss designers, printers and publishers. The independent, five-member jury presided by Manuel Krebs, awarded a total of 27 books from a total of 392 submissions as the most beautiful Swiss books of 2011.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;For the first time in nine years, two children’s books were awarded: &lt;i&gt;Oskar Tiger &lt;/i&gt;by Dieter Meier and Franziska Burkhardt (Kein &amp; Aber) as well as &lt;i&gt;Ghost Knigi &lt;/i&gt;by Benjamin Sommerhalder (Nieves).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The jury takes into account each book's overall concept, graphic design and typography, and pays particular attention to innovation and originality. Further criteria include the quality of the printing and the cover, the binding and the materials used.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Jan Tschichold Award bestowed on a printer for the first time&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Every year the jury bestows, independently of the books submitted for the competition, the Jan Tschichold Award in memory of the typographer Jan Tschichold, on whose initiative the Swiss book design competition was conceived in 1944. The Federal Department of Home Affairs entrusted the jury in 1997 with the task of annually awarding this honour to an individual, a group or an institution for outstanding book design achievement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;This year, the Jan Tschichold Award, which is endowed with 15,000 Swiss francs, was awarded to Erich Keiser, of the printing company Odermatt in Dallenwil (canton of Nidwalden), Switzerland. It is the first time that the jury awards a specialist from the printing domain. The jury also wishes thereby to stress the importance of the partnership between printers, designers and publishers. Erich Keiser manages, in an exemplary fashion, to facilitate an overall collaboration along the interfaces of publishing, design and production. This expands the potential for unconventional and top-quality outcomes. It is a fact that 2/2 technical know-how is strongly linked to production facilities, and that these, owing to the economic situation, are now increasingly being sought outside of Switzerland. This advancing brain drain is a development which the jury feels necessary to draw attention to.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;A printing press with an international reputation&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Since 1998, already fifty publications printed by Odermatt have been awarded with the prize of &lt;i&gt;The Most Beautiful Swiss Books&lt;/i&gt;. Erich Keiser’s commitment to the highest standards of printing quality, his openness for and support of unconventional projects and solutions are indisputable. Keiser is known as a specialist and consultant who tries to make individual solutions possible and who continuously questions and optimizes the technical process. Often, it is he who facilitates certain design decisions and thereby he influences the look and feel of a book much beyond the printed execution. The Odermatt printing company plays a pioneering role in printing techniques, and is also known abroad for the excellent quality it delivers. For example, reputed galleries in London and New York have their elaborate catalogues printed by this small printing house in Dallenwil.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Exhibitions and awards&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;From 5. to 8. July 2012, the &lt;i&gt;The Most Beautiful Swiss Books &lt;/i&gt;of 2011 will be exhibited at the Helmhaus Zürich, alongside the simultaneous publication of the catalogue showcasing the competition (design: Aude Lehmann). On the occasion of the exhibition opening, the Jan Tschichold Award winner will receive his award.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In the autumn of this year, the books will be presented, for the first time, at ECAL/University of Art &amp; Design Lausanne. As in the previous year, all the submitted books entered into the competition will be displayed alongside the award-winning titles. The books will also travel to Paris (Centre culturel Suisse), Lavin/Grisons, and St. Gall.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Further information and documentation &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;List of the awarded books of 2011&lt;br /&gt;Biography of the Jan Tschichold award winner Erich Keiser&lt;br /&gt;Exhibition dates 2012&lt;br /&gt;Press images&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;The catalogue The Most Beautiful Swiss Books 2011 to be published in June 2012&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;The Most Beautiful Swiss Books 2011&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;Concept and design: Aude Lehmann&lt;br /&gt;Photography: Scheltens &amp; Abbenes, Amsterdam&lt;br /&gt;ISBN: 978-3-9522700-9-7&lt;br /&gt;Texts: English, German, French, Italian&lt;br /&gt;Publisher: Federal Office of Culture, Bern&lt;br /&gt;Swiss distribution: Buchzentrum Olten, order no. 12504837&lt;br /&gt;Distribution Germany, Austria: Verlag Hermann Schmidt Mainz, info@typografie.de, www.typografie.de&lt;br /&gt;International distribution: Idea Books, Amsterdam, idea@ideabooks.nl, www.ideabooks.nl </text>
      <contact>Anisha Imhasly, Cultural Production, Federal Office of Culture, Bern/Switzerland Tel: +41 31 322 26 99, Fax: +41 31 322 78 34 anisha.imhasly@bak.admin.ch www.swissdesignawards.ch/beautifulbooks</contact>
      <attachment id="94745">
        <title>List of the awarded books of 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26248.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="94744">
        <title>The Most Beautiful Swiss Books Exhibitions 2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>29</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26247.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="94746">
        <title>Biography of the Jan Tschichold award winner Erich Keiser</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>22</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26249.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="94747">
        <title>Press Images</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch/aktuelles/01832/02328/04468/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
