<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43825" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-03-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Bundesamt für Metrologie (METAS) wird ein Eidgenössisches Institut</title>
      <lead>Aus dem Bundesamt für Metrologie (METAS) wird per 1. Januar 2013 das Eidgenössische Institut für Metrologie, also eine öffentlich-rechtliche Anstalt mit eigener Rechnung. Der Bundesrat hat nun die Mitglieder des Institutsrats gewählt. Damit sind die Organe für das neue Institut bestimmt: Der Institutsrat und dessen Präsidentin, die Revisionsstelle und der Direktor.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Bundesamt für Metrologie (METAS) wird am 1. Januar 2013 zum Eidgenössischen Institut für Metrologie. Auf diesen Zeitpunkt hin wird das Bundesamt in eine öffentlich-rechtliche Anstalt mit eigener Rechnung überführt. Mit dem neuen Bundesgesetz über das Messwesen (Messgesetz) sowie dem Bundesgesetz über das Eidgenössische Institut für Metrologie (Institutsgesetz) wurden die Voraussetzungen dafür geschaffen. Mess- und Institutsgesetz werden am 1. Januar 2013 vollständig in Kraft treten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Institutsrat gewählt&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Der Institutsrat ist das oberste Leitungsorgan des Instituts. Er überwacht das Institut in seiner Tätigkeit, sorgt für die Umsetzung der vom Bundesrat bestimmten Strategie und verabschiedet das Budget.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Präsidentin wurde Frau Professor Dr. Martina Hirayama gewählt. Sie ist Direktorin der School of Engineering, Mitglied der Hochschulleitung der Zürcher Hochschule für Ange-wandte Wissenschaften (ZHAW) und Förderbereichspräsidentin Mikro- und Nanotechnologien sowie Vizepräsidentin der Kommission für Technologie und Innovation (KTI). Zuvor war sie CEO der Global Surface AG, einem ETH Spin-off-Unternehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Institutsrat besteht aus fünf Mitgliedern. Neben der Präsidentin gehören ihm die folgenden Personen an: Professor Dr. Ulrich W. Suter, Professor Dr. Thierry J.L. Courvoisier, Dr. Tony Kaiser und Dr. Matthias Kaiserswerth.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Professor Dr. Ulrich W. Suter ist Präsident der Schweizerischen Akademie der Technischen Wissenschaften (SATW). Er war von 1988 bis 2008 Professor für Polymerchemie an der ETH Zürich. Von 2001 bis 2005 war er ausserdem als Vizepräsident Forschung Mitglied der ETH-Schulleitung. Er ist Präsident des Verwaltungsrats einer Beteiligungsgesellschaft der ETH Zürich und Mitglied in den Verwaltungsräten mehrerer Firmen aus dem Bereich der Kunststoffindustrie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Professor Dr. Thierry J.L. Courvoisier ist Präsident der Schweizerischen Akademie der Naturwissenschaften (SCNAT) und Professor für Astrophysik an der Universität Genf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dr. Tony Kaiser ist als Senior Consultant bei der Consenec AG in Baden-Dättwil tätig und präsidiert seit 2004 die Eidgenössische Energieforschungskommission (CORE). Er promovierte in Physikalischer Chemie und er war bis 2011 bei der ALSTOM (Schweiz) AG verantwortlich für die langfristigen Technologieprogramme im Kraftwerksbereich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dr. Matthias Kaiserswerth ist Direktor des IBM-Forschungslabors in Zürich und Vizepräsident der Global Systems Management and Compliance Area Strategy von IBM Research. Der promovierte Informatiker arbeitete als wissenschaftlicher Mitarbeiter und später Abteilungsleiter im IBM-Forschungslabor. Von Mitte 2002 bis Ende 2005 war er Leiter einer IBM-Geschäftseinheit. 2006 wurde er zum Direktor des IBM-Forschungslabors in Zürich berufen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Revisionsstelle für das Institut wurde die Eidgenössische Finanzkontrolle gewählt, als Direktor Dr. Christian Bock, der amtierende Direktor des Bundesamts für Metrologie (METAS).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Christian Bock, Direktor, Bundesamt für Metrologie, Tel. +41 31 323 32 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’Office fédéral de métrologie (METAS) devient un Institut fédéral</title>
      <lead>Le 1er janvier 2013 l'Office fédéral de métrologie (METAS) deviendra l'Institut fédéral de métrologie, c'est-à-dire un établissement de droit public doté de sa propre comptabilité. Le Conseil fédéral a désigné les membres du Conseil de l’Institut. Avec cette nomination, les organes du futur Institut fédéral de métrologie sont au complet: le Conseil de l’Institut et sa présidente, l’organe de révision et le directeur.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le 1er janvier 2013, l'Office fédéral de métrologie (METAS) deviendra un Institut fédéral de métrologie, respectivement un établissement de droit public doté de sa propre comptabilité. L'adoption de la nouvelle loi fédérale sur la métrologie (LMétr) et de la loi fédérale sur l'Institut fédéral de métrologie (LIFM) a rendu ce transfert possible. Les deux lois entreront entièrement en vigueur le 1er janvier 2013.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nomination des membres du Conseil de l‘Institut&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil de l'Institut est l'organe de décision suprême de l‘Institut. Il surveille la direction, veille à la mise en œuvre des objectifs stratégiques du Conseil fédéral et adopte le budget.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La professeure Martina Hirayama a été nommée présidente du conseil de l'Institut. Elle est directrice de l'Ecole d'ingénieurs, membre de la direction de la Haute école des sciences appliquées de Zurich (ZHAW) et présidente du domaine d'encouragement micro- et nanotechnologies, ainsi que vice-présidente de la Commission pour la technologie et l'innovation (CTI). Auparavant, elle était CEO de la Global Surface AG, une entreprise essaimée de l'EPF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil de l'Institut compte cinq membres: la présidente, le professeur Ulrich W. Suter, le professeur Thierry J.L. Courvoisier, Tony Kaiser et Matthias Kaiserswerth.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ulrich W. Suter, président de l'Académie des sciences techniques (ASST), a été professeur en chimie des polymères à l'EPFZ de 1988 à 2008. De 2001 à 2005, en tant que vice-président pour la recherche, il a en outre été membre de la direction de la haute école EPF. Il préside le conseil d'administration d'une société participante de l'EPFZ et il est membre des conseils d'administration de plusieurs entreprises de l'industrie des matières plastiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thierry J.L. Courvoisier, professeur d'astrophysique à l'Université de Genève, a été élu président de l'Académie des sciences naturelles (ASSN).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tony Kaiser est senior consultant auprès de la Consenec AG à Baden-Dättwil. Depuis 2004, il préside la Commission fédérale pour la recherche énergétique (CORE). Il a passé son doctorat en chimie physique, et jusqu'en 2011, il travaillait chez ALSTOM (Schweiz) AG comme responsable des programmes technologiques à long terme pour les centrales électriques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Matthias Kaiserswerth est directeur du Laboratoire de recherche IBM à Zurich et vice-président du Global Systems Management and Compliance Area Strategy d'IBM Research. Le docteur en informatique a travaillé au Laboratoire de recherche IBM, d'abord comme collaborateur scientifique, puis comme chef de division. De mi 2002 à fin 2005, il a dirigé une unité commerciale IBM. En 2006, il a été nommé directeur du Laboratoire de recherche IBM.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Contrôle fédéral des finances a été nommé organe de révision de l'Institut. Christian Bock, directeur en exercice de l'Office fédéral de métrologie (METAS) a été nommé directeur de l'Institut fédéral de métrologie.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Monsieur Christian Bock, directeur en exercice de l’Office fédéral de métrologie, tél. +41 31 323 32 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’Ufficio federale di metrologia (METAS) diviene un Istituto federale</title>
      <lead>Il primo gennaio 2013 l’Ufficio federale di metrologia (METAS) diventerà un Istituto federale di metrologia, cioè un ente di diritto pubblico che gestisce una propria contabilità. Il Consiglio federale ha designato i membri del consiglio dell’istituto. Con la nomina di detti membri, tutti gli organi decisionali del futuro Istituto di metrologia sono designati: il consiglio d’istituto e il suo presidente, l’ufficio di revisione e il direttore.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal primo gennaio 2013 l'Ufficio federale di metrologia (METAS) diventerà un ente di diritto pubblico che gestisce una propria contabilità. Le condizioni necessarie sono state riunite con l'approvazione della nuova legge federale sulla metrologia (LMetr) e della legge federale sull'Istituto federale di metrologia (LIFM). Entrambe le leggi entreranno completamente in vigore il 1° gennaio 2013. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nomina del consiglio d‘istituto&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Il consiglio d'istituto è il massimo organo di direzione dell'Istituto. Sorveglia l'operato della direzione, provvede all'attuazione degli obiettivi strategici del Consiglio federale e approva il bilancio preventivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Prof. Dott. Martina Hirayama è stata nominata presidente del consiglio d'istituto. La signora Hirayama è direttore della Scuola d'ingegneria, membro della direzione dell'Istituto superiore zurighese per le scienze applicate (ZHAW) e presidente del settore di promozione delle micro e nanotecnologie e vice-presidente della Commissione per la tecnologia e l'innovazione (CTI). Prima era CEO della Global Surface AG, un'impresa spin-off del PF di Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consiglio d'istituto comprende cinque membri: la presidente, il Prof. Dott. Ulrich W. Suter, il Prof. Dott. Thierry J.L. Courvoisier, il Dott. Tony Kaiser e il Dott. Matthias Kaiserswerth.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ulrich W. Suter è Presidente dell'Academia svizzera delle scienze tecniche (SATW). Dal 1988 al 2008 è stato professore in fisica dei polimeri presso il PF di Zurigo. Dal 2001 al 2005 è stato inoltre, come vice-presidente per la ricerca, membro della direzione della scuola superiore del PF di Zurigo. É pure presidente del consiglio d'amministrazione di una società partecipante del PF di Zurigo, e membro dei consigli d'amministrazione di parecchie imprese dell'industria delle materie plastiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Thierry J.L. Courvoisier è presidente dell'Academia svizzera di scienze naturali (ASSN) e professore di astrofisica all'Università di Ginevra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tony Kaiser lavora come senior consultante per la Consenec SA a Baden-Dättwil, e presidia dal 2004 la Commissione federale per la ricerca energetica (CORE). Ha conseguito la laurea in chimica fisica e fino al 2011 è stato responsabile presso l‘ALSTOM (Svizzera) AG per i programmi tecnologici a lungo termine per centrali elettriche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Matthias Kaiserswerth è direttore di IBM Ricerca a Zurigo e vice-presidente del Global Systems Management and Compliance Area Strategy della Ricerca IBM. Il dottore in informatica ha lavorato presso IBM Ricerca, prima come collaboratore scientifico e dopo come capo divisione nel laboratorio Ricerca IBM. Dalla metà 2002 fino alla fine del 2005 è stato capo di un'unità commerciale presso IBM. Nel 2006 è stato nominato direttore del laboratorio Ricerca IBM a Zurigo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Controllo federale delle finanze è stato nominato come ufficio di revisione per l'Istituto; il Dott. Christian Bock, direttore in carica dell'Ufficio federale di metrologia (METAS) è stato nominato direttore dell'Istituto.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>André Simonazzi Portavoce del Consiglio federale +41 (0)31 322 37 03 andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
