<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="43922" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-03-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Luftreinhaltung: Die Schweiz hat ihre internationalen Verpflichtungen erfüllt</title>
      <lead>Die Schweiz ist ihren internationalen Verpflichtungen auf dem Gebiet der Luftreinhaltung nachgekommen. So erreichte sie im Jahr 2010 die Reduktionsziele, die ihr durch das Protokoll von Göteborg auferlegt worden waren. Die Ziele betreffen die Emissionen von vier Schadstoffen: Schwefel, Stickoxide, flüchtige organische Verbindungen sowie Ammoniak. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Protokoll von Göteborg ist eines der Zusatzprotokolle zum Übereinkommen über weiträumige grenzüberschreitende Luftverunreinigung (siehe Kasten). Die darin genannten Reduktionsziele für die Emissionen von Schwefel (SO2), Stickoxiden (NOx), Ammoniak (NH3) und flüchtigen organischen Verbindungen (VOC) tragen den Auswirkungen dieser Schadstoffe sowohl auf die menschliche Gesundheit als auch auf die Ökosysteme Rechnung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Protokoll wurde von 25 Ländern ratifiziert, darunter die Schweiz, die USA und die Europäische Union (EU). Es nennt für jedes Land spezifische Reduktionsziele und präzisiert die zu treffenden Massnahmen, damit die Ziele bis zum Jahr 2010 erreicht werden. Es schreibt insbesondere Grenzwerte vor für Schadstoffemissionen aus Verbrennungsanlagen (Heizungen und industrielle Anlagen), für diffuse Emissionen von Lösungsmitteln, für Abgase von Motorfahrzeugen sowie für Ammoniakemissionen aus der Ausbringung und Lagerung von Gülle sowie aus der Tierhaltung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ziele erreicht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jedes Jahr berechnet das Bundesamt für Umwelt (BAFU) die Emissionen für die vier genannten Schadstoffe und erstattet dem Übereinkommen Bericht. Am 23. März 2012 übermittelte das BAFU der Konvention die Dokumentation mit den Erläuterungen zu den Daten für das Jahr 2010. Dank der in den letzten Jahrzehnten getroffenen Massnahmen hat die Schweiz die Ziele, die ihr im Protokoll gesteckt wurden, erreicht und zum Teil deutlich übertroffen: Gegenüber dem Referenzjahr 1990 sanken die Emissionen von Schwefeldioxid um 68% (der Zielwert lag bei 35%), diejenigen von Stickoxiden um 46% (Zielwert 46%), diejenigen von VOC um 69% (Zielwert 50%) und diejenigen von Ammoniak um 14% (Zielwert 14%). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf der Grundlage der von den 25 Ländern im Februar 2012 gelieferten Daten hat die Europäische Umweltagentur (EUA) eine Übersicht erstellt. Aus dieser geht hervor, dass etwa zehn Länder im Gegensatz zur Schweiz ihre Emissionsziele für Stickoxide nicht erreicht haben (siehe unter http://www.eea.europa.eu/highlights/air-pollutant-emission-limits-exceeded). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Emissionsreduktionen nötig&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Protokoll von Göteborg und die darin enthaltenen Emissionsziele für 2010 stellen eine erste Etappe auf dem Weg zur Verminderung der Schadstoffemissionen dar. Die Frachten dieser Schadstoffe - insbesondere die Einträge von Stickoxiden und Ammoniak - sind nach wie vor zu hoch und führen noch immer zu Beeinträchtigungen der menschlichen Gesundheit und der Umwelt. Auf paneuropäischer Ebene sind deshalb weitere Emissionsverringerungen nötig. Die entsprechenden Massnahmen müssen auch die Reduktion der Feinstaubemissionen von Fahrzeugmotoren oder Holzfeuerungen umfassen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese zusätzlichen Anstrengungen würden die Luftqualität erheblich verbessern und zur Einhaltung der Grenzwerte gemäss Luftreinhalte-Verordnung (Immissionsgrenzwerte) beitragen. Diese Grenzwerte werden auch heute noch regelmässig überschritten, wenn Winter- oder Sommersmog herrscht. In der nächsten Verhandlungsrunde, die Ende April 2012 in Genf stattfindet, werden sich die Diskussionen um die Revision des Protokolls und dessen Verschärfung durch neue Ziele für 2020 drehen. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;Kasten:&lt;br /&gt;Das Übereinkommen überweiträumige grenzüberschreitende Luftverunreinigung&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dem Übereinkommen über weiträumige grenzüberschreitende Luftverunreinigung sind bis heute 46 europäische und zentralasiatische Länder, einschliesslich der Europäischen Gemeinschaft, sowie die Vereinigten Staaten und Kanada beigetreten. Die Schweiz hat das 1979 in Genf unterzeichnete Übereinkommen im Jahr 1983 ratifiziert. Es handelt sich um das älteste Übereinkommen im Umweltschutzbereich. Weil jedoch regelmässig Zusatzprotokolle zur Regelung aktueller und künftiger Probleme abgeschlossen wurden, hat das Übereinkommen nichts von seiner Aktualität eingebüsst. Zurzeit werden neue Massnahmen geprüft, mit denen die Luftqualität über das Jahr 2010 hinaus durch Reduktionsverpflichtungen mit Zeithorizont 2020 verbessert werden kann. Dabei soll den Schadstoffverfrachtungen innerhalb der nördlichen Hemisphäre verstärkt Rechnung getragen werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="95294">
        <title>UNECE-Übereinkommen über weiträumige grenzüberschreitende Luftverunreinigung</title>
        <uri>http://www.unece.org/env/lrtap.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="95297">
        <title>Übersicht über die Erreichung der Ziele des Göteborg-Protokolls</title>
        <uri>http://www.eea.europa.eu/highlights/air-pollutant-emission-limits-exceeded</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="95300">
        <title>BAFU: Thema Luft</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/luft/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protection de l’air: la Suisse a rempli ses engagements internationaux</title>
      <lead>La Suisse a rempli ses engagements internationaux dans le domaine de la pollution atmosphérique. En 2010, elle a atteint les objectifs de réduction qui lui ont été attribués dans le Protocole de Göteborg. Ils concernent les émissions de quatre polluants: le soufre, les oxydes d’azote, les composés organiques volatils (COV) et l’ammoniac. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Protocole de Göteborg est l'un des protocoles de la Convention sur la pollution atmosphérique trans­frontière à longue distance (voir Encadré). Il fixe des objectifs de réduction pour les émissions de soufre (SO2), d'oxydes d'azote (NOx), d'ammoniac (NH3) et de composés organiques volatils (COV) en se basant à la fois sur leurs effets sur la santé humaine et sur les écosystèmes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vingt-cinq Etats ont ratifié le Protocole, dont la Suisse, les USA et l'Union euro­péenne. L'accord fixe des objectifs de réduction pour chaque Etat et précise les mesures qui doivent être mises en place pour les atteindre en 2010. Le Protocole prescrit en particulier des valeurs limites pour les émissions polluantes provenant des installations de combustion (chauffages et activités industrielles), pour les émissions diffuses de solvants, les gaz d'échappement des véhicules à moteur ainsi que pour les émissions d'ammoniac provenant de l'épandage et du stockage du lisier et de la garde des animaux. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Objectifs atteints&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Chaque année, l'Office fédéral de l'environnement calcule les émissions polluantes pour ces quatre polluants et fait rapport à la Convention. Le 23 mars 2012, il a remis à la Convention la documentation expliquant les données chiffrées 2010. Grâce aux mesures prises durant les dernières décennies, la Suisse a atteint, parfois largement, les objectifs qui lui ont été attribués sous le Protocole. Par rapport à l'année de référence 1990, les émissions de soufre ont diminué de 68% (l'objectif était de 35%), celles des oxydes d'azote de 46% (l'objectif était de 46%), celles des COV de 69% (l'objectif était de 50%) et celles de l'ammoniac de 14% (l'objectif était de 14%). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la base des données livrées par les vingt-cinq Etats en février 2012, l'Agence européenne de l'environnement a établi une vue d'ensemble. Une dizaine de pays n'ont pas atteint leurs objectifs en matière d'oxydes d'azote, contrairement à la Suisse. (voir sous http://www.eea.europa.eu/highlights/air-pollutant-emission-limits-exceeded ). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Réduire encore les émissions&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Protocole de Göteborg et ses objectifs pour 2010 constituent une première étape de réduction des émissions polluantes. Les charges de ces polluants, en particulier des oxydes d'azote et de l'ammoniac, sont encore trop élevées et provoquent toujours des atteintes à la santé humaine et à l'environnement. De nouvelles diminutions des émissions sont donc nécessaires au niveau paneuropéen. Les mesures doivent également comprendre la diminution des émissions de poussières fines issues des moteurs des véhicules ou des chauffages au bois. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces efforts supplémentaires devraient considérablement améliorer la qualité de l'air et contribuer à ce que les valeurs limites fixées pour l'air dans l'Ordonnance suisse sur la protection de l'air (valeurs limites d'immission) soient respectées. Celles-ci sont aujourd'hui encore régulièrement dépassées lors des épisodes de smog hivernal et estival. Lors de prochaines négociations qui se tiendront à Genève à la fin avril 2012, les discussions porteront sur la révision du Protocole et de son renforcement par la fixation de nouveaux objectifs pour 2020.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;ENCADRÉ:&lt;br /&gt;La Convention sur la pollution atmosphérique transfrontière&lt;/h3&gt;La Convention sur la pollution atmosphérique transfrontière à longue distance rassemble aujourd'hui 46 pays d'Europe - y compris la Communauté européenne - et de l'Asie centrale ainsi que les Etats-Unis d'Amérique et le Canada. Elle a été signée à Genève en 1979 et ratifiée par la Suisse en 1983. Il s'agit de la plus ancienne convention dans le domaine environnemental. Elle est restée cependant actuelle grâce à l'adjonction régulière de protocoles réglant les problèmes d'aujourd'hui et des années à venir. De nouvelles mesures sont en cours d'examen afin d'améliorer la qualité de l'air au-delà de 2010 avec des engagements à l'horizon de 2020. Ces mises à jour devraient mieux tenir compte des transports de polluants dans l'hémisphère nord.</text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="95295">
        <title>Convention CEE-ONU sur la pollution atmosphérique transfrontière à longue distance</title>
        <uri>http://www.unece.org/env/lrtap.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="95298">
        <title>Vue d’ensemble de l’atteinte des objectifs du Protocole de Göteborg</title>
        <uri>http://www.eea.europa.eu/highlights/air-pollutant-emission-limits-exceeded</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="95301">
        <title>OFEV: Thème Air</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/luft/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protezione dell’aria: la Svizzera ha rispettato i propri impegni internazionali</title>
      <lead>La Svizzera ha rispettato i propri impegni internazionali nell’ambito dell’inquinamento atmosferico. Nel 2010 ha colto gli obiettivi di riduzione che le sono stati attribuiti nel Protocollo di Göteborg, concernenti le emissioni di quattro inquinanti atmosferici: biossido di zolfo, ossidi di azoto, composti organici volatili (COV) e ammoniaca. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Protocollo di Göteborg è uno dei protocolli della Convenzione sull'inquinamento atmosferico attraverso le frontiere a lunga distanza (cfr. riquadro). Stabilisce degli obiettivi di riduzione delle emissioni di biossido di zolfo (SO2), degli ossidi di azoto (NOx), di ammoniaca (NH3) e dei composti organici volatili (COV) basandosi sugli effetti che producono sulla salute umana e sugli ecosistemi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Venticinque Stati, tra cui la Svizzera, gli Stati Uniti e l'Unione europea, hanno ratificato il Protocollo. Questo accordo stabilisce degli obiettivi di riduzione per ogni Stato e precisa le misure che devono essere adottate per coglierli nel 2010. Il Protocollo prescrive in particolare dei valori limite per le emissioni di inquinanti atmosferici generati dagli impianti di combustione (impianti di riscaldamento e attività industriali), per le emissioni diffuse di solventi, per i gas di scarico dei veicoli a motore come pure per le emissioni di ammoniaca generate dallo spargimento e dallo stoccaggio di colaticcio e dalla detenzione di animali da reddito. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obiettivi raggiunti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ogni anno, l'Ufficio federale dell'ambiente calcola le emissioni di inquinanti atmosferici di queste quattro sostanze e presenta un rapporto alla Convenzione. Il 23 marzo 2012 ha consegnato alla Convenzione la documentazione che illustra i dati relativi al 2010. Grazie alle misure adottate nel corso degli ultimi decenni, la Svizzera ha colto, in parte ampiamente, gli obiettivi che le erano stati attribuiti nel Protocollo. Rispetto all'anno di riferimento 1990, le emissioni di biossido di zolfo sono diminuite del 68% (obiettivo: 35%), quelle degli ossidi di azoto del 46% (obiettivo: 46%), quelle di COV del 69% (obiettivo: 50%) e quelle di ammoniaca del 14% (obiettivo: 14%). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sulla base dei dati forniti dai venticinque Paesi nel febbraio 2012, l'Agenzia europea dell'ambiente ha elaborato una panoramica dalla quale si evince in particolare che, contrariamente alla Svizzera, una decina di Paesi non ha raggiunto i rispettivi obiettivi in materia di ossidi di azoto (cfr. http://www.eea.europa.eu/highlights/air-pollutant-emission-limits-exceeded). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ridurre ulteriormente le emissioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gli obiettivi fissati dal Protocollo di Göteborg per il 2010 costituiscono una prima tappa di riduzione delle emissioni di inquinanti atmosferici. Il carico di questi inquinanti, in particolare degli ossidi di azoto e dell'ammoniaca, sono ancora troppo elevati e continuano a provocare danni per la salute umana e per l'ambiente. Ulteriori diminuzioni delle emissioni sono quindi necessarie a livello paneuropeo. Le misure devono altresì comprendere la riduzione delle emissioni di polveri fini generate dai motori dei veicoli o dagli impianti di riscaldamento a legna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questi sforzi supplementari dovrebbero migliorare in modo considerevole la qualità dell'aria e contribuire al rispetto dei valori limite fissati nell'ordinanza contro l'inquinamento atmosferico (valori limite d'immissione), che tutt'oggi vengono regolarmente superati in caso di smog invernale ed estivo. Al centro dei prossimi negoziati, che si terranno a Ginevra alla fine di aprile 2012, vi saranno la revisione del Protocollo e il relativo rafforzamento mediante la fissazione di nuovi obiettivi per il 2020. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;br /&gt;RIQUADRO:&lt;br /&gt;La Convenzione sull'inquinamento atmosferico attraverso le frontiere&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Convenzione sull'inquinamento atmosferico attraverso le frontiere a lunga distanza raggruppa oggi 46 Paesi europei e dell'Asia centrale, tra cui l'Unione europea, gli Stati Uniti e il Canada. È stata siglata a Ginevra nel 1979 e ratificata dalla Svizzera nel 1993. Si tratta della prima convenzione nel settore ambientale, che tuttavia è rimasta attuale grazie all'aggiunta periodica di protocolli che regolamentano problemi presenti e futuri. Attualmente sono allo studio nuove misure volte a migliorare la qualità dell'aria dopo il 2010 mediante la fissazione di impegni da rispettare entro il 2020. Questi aggiornamenti dovrebbero tenere conto in misura maggiore dei trasporti di sostanze inquinanti nell'emisfero nord.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="95296">
        <title>Sito della Convenzione CEE-ONU sull’inquinamento atmosferico attraverso le frontiere a lunga distanza</title>
        <uri>http://www.unece.org/env/lrtap.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="95299">
        <title>Panoramica degli obiettivi del Protocollo di Göteborg raggiunti</title>
        <uri>http://www.eea.europa.eu/highlights/air-pollutant-emission-limits-exceeded</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="95302">
        <title>UFAM: Tema Aria</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/luft/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="700" org-id="811">
        <name lang="de">Luft</name>
        <name lang="fr">Air</name>
        <name lang="it">Aria</name>
        <name lang="en">Air</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
