<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44057" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-04-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ehemalige Reaktorversuchsanlage Lucens: Tritiumwert in Entwässerungsanlage erhöht</title>
      <lead>In der ehemaligen Versuchsreaktoranlage in Lucens VD wird bei den Entwässerungsanlagen seit Ende 2011 eine erhöhte Konzentration des radioaktiven Isotops Tritium gemessen. Die Konzentration im Sickerwasser erreichte einen Wert von bis zu 230 Becquerel pro Liter (Bq/L). Dieser Wert liegt deutlich unter dem Grenzwert der Strahlenschutzverordnung StSV von 12‘000 Bq/L. Für Umwelt und Bevölkerung besteht deshalb kein Grund zur Besorgnis. Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) verfolgt die Situation und die Entwicklung aufmerksam und wird entsprechende Massnahmen ergreifen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BAG, zuständig für die Überwachung der Umweltradioaktivität in der Schweiz, ist daran, den Grund für die erhöhte Tritiumkonzentration im Sickerwasser im Detail abzuklären. Die Entwässerungsanlagen in Lucens werden verstärkt überwacht. Zusätzlich werden aus dem Fluss La Broye Wasserproben entnommen sowie Messungen an Wasserpflanzen und Umwelt durchgeführt und analysiert. Das BAG wird die kantonalen und lokalen Behörden sowie die Öffentlichkeit zu gegebener Zeit weiter informieren, sobald die Ergebnisse der neuen Messungen und Abklärungen vorliegen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss seinem Auftrag führt das BAG in den Entwässerungsanlagen der ehemaligen Versuchsreaktoranlage Lucens seit 1995 regelmässig Messungen durch und orientiert die kantonalen und lokalen Behörden. Gemessen werden Cäsium 137Cs und 134Cs, sowie das Cobaltisotop 60Co, Tritium-3H und Strontium 90. Zwischen 2001 und 2010 wurde in den Wasserproben durchschnittlich eine Tritiumkonzentration von 15 Bq/L gemessen. Seit 2010 gab es vereinzelt leicht erhöhte Werte. Signifikant zugenommen haben die Werte aber erst seit Ende 2011 (bis zu 230 Bq/L). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im unterirdischen Versuchsreaktor kam es 1969 noch während des Baus zur Teilschmelze eines Brennelementes, was im Reaktorkern zu schweren Schäden führte. Der Reaktor wurde stillgelegt, abgebaut und die unterirdischen Räume soweit möglich dekontaminiert. Reste von Radioaktivität blieben jedoch in der Anlage zurück. 1992 wurden die betroffenen Bereiche teilweise zubetoniert; 1995 wurde die Anlage aus dem Zuständigkeitsbereich der Kernenergiegesetzgebung ausgegliedert. Seither ist das BAG für die Überwachung der Umweltradioaktivität in Lucens zuständig. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Medienstelle, Telefon 058 462 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ancienne centrale nucléaire de Lucens : Augmentation de la teneur en tritium dans le système de drainage</title>
      <lead>Depuis fin 2011, une concentration accrue de tritium, un isotope radioactif, est mesurée dans les systèmes de drainage de l'ancienne centrale nucléaire de Lucens (VD). Dans les eaux d'infiltration, la concentration a atteint 230 Bequerel par litre (Bq/l). Cette valeur reste nettement inférieure à la valeur limite de 12 000 Bq/l fixée dans l'ordonnance sur la radioprotection (ORaP). La population et l'environnement ne courent donc aucun danger. L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) suit de près l'évolution de la situation et prendra les mesures nécessaires.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’OFSP est l'organe chargé en Suisse de surveiller la radioactivité dans l'environnement. Il s'emploie actuellement à déterminer précisément l'origine de cette augmentation de teneur en tritium dans les eaux d'infiltration. La surveillance des systèmes de drainage à Lucens sera renforcée. Par ailleurs, des échantillons d'eau seront prélevés dans la Broye, et des mesures seront effectuées sur des plantes aquatiques et dans l'environnement. Dès que les résultats des dernières mesures et analyses seront disponibles, l'OFSP les transmettra aux autorités cantonales et locales ainsi qu'au public. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis 1995, l'OFSP est chargé de mesurer régulièrement les eaux des systèmes de drainage de l'ancienne centrale nucléaire de Lucens et d'informer les autorités cantonales et locales. Les teneurs en césium 137 (137Cs) et 134 (134Cs), en cobalt 60 (60Co), en tritium (3H) et en strontium 90 sont mesurées. Entre 2001 et 2010, les échantillons d'eau mesurés ont présenté en moyenne une concentration de tritium de 15 Bq/l. Depuis 2010, certains résultats étaient légèrement plus élevés. Toutefois, ces valeurs ont augmenté de manière significative dès la fin de l'année 2011 (jusqu'à 230 Bq/l). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 1969, durant la phase de construction, un élément combustible a partiellement fondu, provoquant d'importants dégâts au cœur du réacteur. Ce dernier a été arrêté puis démonté ; la caverne souterraine dans laquelle il se trouvait a été décontaminée dans la mesure du possible, mais des restes de radioactivité n'ont pu être éliminés. En 1992, les secteurs touchés ont été partiellement bétonnés. Trois ans plus tard, le site a été soustrait de la législation sur les installations nucléaires. Depuis, l'OFSP est responsable de la surveillance radiologiquedu site. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, service de presse, tél. 058 462 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vecchio reattore sperimentale di Lucens: sono aumentati i valori di trizio nel dispositivo di drenaggio</title>
      <lead>Le misurazioni eseguite dalla fine del 2011 sul dispositivo di drenaggio del vecchio reattore sperimentale di Lucens (VD) indicano un aumento della concentrazione di trizio. Il tasso di questo isotopo radioattivo nelle acque di percolazione ha raggiunto il valore di 230 Becquerel per litro (Bq/l), nettamente inferiore al valore limite di 12 000 Bq/l fissato nell'ordinanza sulla radioprotezione ORaP. Non vi è pertanto motivo di preoccuparsi per l'ambiente e la popolazione. L'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) segue attentamente l'evoluzione della situazione e adotterà, se necessario, misure adeguate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'UFSP, competente per la sorveglianza della radioattività ambientale in Svizzera, sta svolgendo accertamenti dettagliati sulle cause dell'aumento della concentrazione di trizio nelle acque di percolazione. I dispositivi di drenaggio di Lucens sottostanno a una maggiore sorveglianza. Sono inoltre attualmente prelevati e analizzati campioni dalle acque del fiume La Broye, dalle piante acquatiche e dall'ambiente. L'UFSP informerà ulteriormente le autorità cantonali e comunali nonché l'opinione pubblica non appena saranno disponibili i risultati delle nuove analisi e degli accertamenti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo il suo mandato, dal 1995 l'UFSP svolge regolarmente misurazioni sul dispositivo di drenaggio del vecchio reattore sperimentale di Lucens e orienta in proposito le autorità locali e cantonali. Gli elementi misurati sono gli isotopi del cesio 137Cs e 134Cs, quello del cobalto 60Co, il trizio 3H e lo stronzio 90. Tra il 2001 e il 2010, la concentrazione media di trizio misurata nei campioni di acqua era di 15 Bequerel per litro (Bq/l). Talvolta, dal 2010 sono stati misurati valori leggermente superiori, ma un significativo aumento è stato registrato solo a partire dalla fine del 2011 (fino a 230 Bq/l). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 1969, nel reattore sperimentale sotterraneo è avvenuta, ancora in fase di costruzione, una fusione parziale di un elemento combustibile, causando ingenti danni al nocciolo del reattore. Il reattore è stato spento, smantellato e gli spazi sotterranei sono stati decontaminati per quanto possibile. Tuttavia, nell'impianto sono rimaste tracce di radioattività. Nel 1992, le parti interessate sono state parzialmente rivestite da uno strato di cemento; nel 1995 l'impianto è stato tolto dall'ambito di competenza della legislazione sull'energia nucleare. A partire da questa data, è l'UFSP a occuparsi della sorveglianza della radioattività ambientale di Lucens.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Servizio stampa, tel. 058 462 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
