<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44120" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-04-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="501" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Übergabe von zwei Pilatus PC-21 an die Schweizer Luftwaffe</title>
      <lead>Heute übergab die Beschaffungsorganisation armasuisse auf dem Militärflugplatz Emmen zwei weitere Pilatus PC-21 Flugzeuge der Schweizer Luftwaffe. Mit der offiziellen Übernahme verfügt die Luftwaffe nun über insgesamt acht Jet-Piloten-Ausbildungs-Systeme (JEPAS) modernster Technologie Schweizer Bauart.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Initialbeschaffung der ersten Pilatus PC-21 erfolgte mit dem Rüstungsprogramm 06 und umfasste die Lieferung von vorerst sechs Maschinen. Das gesamte Beschaffungspaket hatte einen Umfang von 115 Millionen Schweizer Franken und beinhaltete neben den Flugzeugen einen Simulator, entsprechende Missionsplanungs- und Auswertestationen sowie computerunterstützende Ausbildungsmittel und ein dazugehörendes Logistikpaket.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Beschaffung des PC-21 erfolgte unter dem Hintergrund der sich abzeichnenden Nutzungsdauer des F-5-Tiger Doppelsitzers, welcher auch für die Jetpilotenausbildung eingesetzt wurde. Ausserdem wurden durch die Beschaffung der PC-21 eine Verbesserung der Ausbildung sowie eine Kosten- und Lärmreduktion angestrebt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das von der Schweizer Firma Pilatus Flugzeugwerke AG in Stans, NW, neu entwickelte PC-21 Jet-Piloten-Ausbildungs-System (JEPAS) erlaubt es, im Flug Systeme zu simulieren, die denjenigen der Kampfflugzeug F/A-18 Hornet weitgehend entsprechen. Das Cockpit des Trainingsflugzeugs mit jetähnlichen Eigenschaften ist demjenigen eines modernen Kampfflugzeugs nachgebildet und ermöglicht, mit seinen multifunktionalen Bildschirmen und den dazugehörenden adaptierbaren Missionssystemen verschiedenste Aspekte wie Radar und Waffenbedienung zu simulieren und zu trainieren, ohne dass teure reale Systeme eingesetzt werden müssen.&lt;br /&gt;Auf dem PC-21 können unter anderem verschiedene Ausbildungsmodule wirkungsvoll geschult, aufgezeichnet und anschliessend ausgewertet werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Seit Einführung des PC-21 konnten bereits zwei Jetpilotenausbildungen erfolgreich durchgeführt werden. Die Auswertung der ersten Ausbildungen hat jedoch gezeigt, dass die zur Verfügung stehenden sechs Maschinen nicht ausreichen, um die Ausbildung für die benötigten Jetpilotenanwärter sicherzustellen, weshalb mit dem Rüstungsprogramm 2010 (RP 2010) eine weitere Tranche mit zwei zusätzlichen PC-21 beantragt wurde.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Von den von der armasuisse im Rahmen des RP 2010 nachbeschafften Maschinen konnte eine bereits heute im Rahmen einer kleinen Übergabefeier der Luftwaffe übergeben werden - rund zwei Monate früher als ursprünglich geplant. Die zweite Maschine benötigt noch eine kleine Nachbesserung und wird voraussichtlich innerhalb der nächsten zwei Wochen der Luftwaffe übergeben. Die Beschaffungen mit dem Rüstungsprogramm 2010 umfassten neben den beiden PC-21 Flugzeugen ausserdem eine zusätzliche Auswertestation, Ersatzteile für den Simulator sowie Logistikmaterial im Gesamtwert von insgesamt 31 Millionen Schweizer Franken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit dem PC-21 verfügt die Luftwaffe nun über ein bewährtes, modernes und wirtschaftliches Mittel für die Sicherstellung der Ausbildung künftiger F/A-18 Piloten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-04-17 08:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Remise de deux Pilatus PC-21 aux Forces aériennes suisses</title>
      <lead>armasuisse, l'organe chargé des acquisitions pour le DDPS, a remis aujourd'hui aux Forces aériennes suisses deux nouveaux avions Pilatus PC-21, sur l'aérodrome militaire d'Emmen. Avec la réception officielle de ces appareils, les Forces aériennes disposent désormais, au total, de huit systèmes suisses d'instruction des pilotes de jets ( JEPAS ), équipés de la technologie la plus récente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'acquisition du Pilatus PC-21 a commencé avec un lot initial de six appareils dans le cadre du programme d'armement 2006. Le volume total de cette acquisition était de 115 millions de francs suisses pour les avions, un simulateur, les stations de planification et d'analyse des missions, les moyens d'instruction assistée par ordinateur et un paquet logistique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'acquisition du PC-21 a été réalisée en raison de la réforme prévisible du biplace F-5 Tiger, arrivé en fin de durée d'utilisation, employé aussi pour la formation des pilotes de jets. Il découle par ailleurs de l'acquisition du PC-21 une amélioration de l'instruction et une réduction des coûts et des émissions de bruit.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le système d'instruction des pilotes de jets PC-21 ( JEPAS ), développé par l'entreprise suisse Pilatus Flugzeugwerke AG, à Stans ( NW ), permet de simuler en vol une grande partie des systèmes de l'avion de combat F/A-18 Hornet. Le cockpit de cet avion d'entraînement, aux caractéristiques similaires à celles d'un jet, est la réplique de celui d'un avion de combat moderne et permet de simuler et d'entraîner avec les écrans multifonctionnels et le système de missions connexe adaptable la desserte des différents systèmes, tels que le radar et l'armement, sans devoir utiliser à cet effet les onéreux systèmes réels.&lt;br /&gt;Le PC-21 offre notamment la possibilité d'instruire efficacement toute une série de modules de formation, et d'enregistrer le travail du pilote pour en faire ensuite l'analyse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Deux cycles de formation de pilotes de jets au moyen du PC-21 se sont déjà achevés avec succès depuis l'introduction de cet appareil. Il est toutefois ressorti de l'analyse des premiers cycles de formation que les six avions à disposition ne suffisaient pas pour former tous les pilotes de jets nécessaires, c'est pourquoi l'acquisition d'une deuxième tranche de deux PC-21 supplémentaires a été demandée avec le programme d'armement 2010.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L'un des deux appareils supplémentaires acquis par armasuisse dans le cadre du programme d'armement 2010 a pu être remis aujourd'hui aux Forces aériennes dans le cadre d'une petite cérémonie, deux mois plus tôt que prévu. Un travail de finition sera encore effectué sur le deuxième appareil, qui sera vraisemblablement remis aux Forces aériennes dans un délai de deux semaines. L'acquisition dans le cadre du programme d'armement 2010 se compose de deux avions PC-21, d'une station d'analyse supplémentaire, de pièces de rechange pour le simulateur et de matériel logistique, pour une valeur totale de 31 millions de francs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec le PC-21, les Forces aériennes disposent d'un moyen d'instruction éprouvé, moderne et économique pour garantir la relève des pilotes de F/A-18.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Consegna di due Pilatus PC-21 alle Forze aeree svizzere</title>
      <lead>Oggi l’organizzazione per gli acquisti armasuisse ha consegnato sull’aerodromo militare di Emmen alle Forze aeree svizzere altri due velivoli Pilatus PC-21. Con la presa in consegna ufficiale, le Forze aeree dispongono ora di complessivamente otto sistemi d’istruzione per piloti di jet (JEPAS) tecnologicamente all’avanguardia di progettazione elvetica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'acquisto iniziale dei primi Pilatus PC-21 è avvenuto nel quadro del programma d'armamento 06 e comprendeva la fornitura di sei apparecchi. L'intero pacchetto contrattuale per un volume di 115 milioni di franchi svizzeri contemplava, oltre agli aerei, un simulatore, corrispondenti stazioni di pianificazione delle missioni e di analisi nonché mezzi d'istruzione assistita dall'ordinatore e un relativo pacchetto logistico.&lt;br /&gt;L'acquisto del PC-21 è avvenuto in vista del termine della durata di utilizzazione che ormai si stava delineando del biposto F-5 Tiger, impiegato anch'esso per l'istruzione di piloti di aviogetti. Inoltre, con l'acquisto dei PC-21 si mirava a un miglioramento dell'istruzione e nonché a una riduzione dei costi e del rumore.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il sistema d'istruzione per piloti di aviogetti PC-21 (JEPAS) di nuova concezione sviluppato dall'azienda svizzera Officine aeronautiche Pilatus SA a Stans, NW, consente di emulare in volo sistemi in larga misura corrispondenti a quelli dell'aviogetto da combattimento F/A-18 Hornet. Il cockpit del velivolo d'allenamento con caratteristiche simili a un aviogetto evoca il cruscotto di un moderno velivolo da combattimento e permette con i suoi schermi multifunzionali e il relativo sistema di missione adattabile di simulare e allenare in volo disparati aspetti come l'impiego del radar e delle armi senza dover utilizzare costosi sistemi reali.&lt;br /&gt;Sul PC-21 è tra l'altro possibile addestrare, registrare e quindi analizzare validamente diversi moduli d'istruzione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dall'introduzione del PC-21 è già stato possibile svolgere con successo due corsi per piloti di jet. L'analisi delle esperienze durante le prime istruzioni ha tuttavia evidenziato che i sei apparecchi disponibili non sono sufficienti per garantire i necessari aspiranti piloti di aviogetti, ragione per cui con il programma d'armamento 2010 è stata sollecitata una seconda tranche con due PC-21 supplementari.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Uno degli apparecchi acquistati successivamente da armasuisse nell'ambito del PA2010 è stato consegnato già oggi, nel quadro di una piccola cerimonia e circa due mesi prima del previsto, alle Forze aeree. Il secondo aereo necessita ancora di un ritocco e sarà consegnato alle Forze aeree presumibilmente entro le prossime due settimane. Gli acquisti nel quadro del programma d'armamento 2010 comprendevano oltre ai due velivoli PC-21 una stazione supplementare di analisi, pezzi di ricambio per il simulatore e materiale logistico del valore complessivo di 31 milioni di franchi svizzeri.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con il PC-21 le Forze aeree dispongono ora di un mezzo d'istruzione collaudato, moderno ed economico per l'assicurazione dei futuri piloti di F/A-18.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert resp. Comunicazione armasuisse 031 324 62 47</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-04-17 08:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="505">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
