<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44274" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-04-25</pubdate>
    <blocking-period>2012-04-25</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Arbeitsgruppe Zweitwohnungen: Vertiefte Diskussionen</title>
      <lead>Zum dritten Mal trat heute in Bern die Arbeitsgruppe Zweitwohnungen zusammen. Sie setzte die inhaltliche Arbeit zur Umsetzung der Zweitwohnungsinitiative fort und diskutierte einen ersten Verordnungsentwurf.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach ihrer konstituierenden Sitzung von Anfang April und der Anhörung von Verbänden aus Wirtschaft sowie Natur- und Landschaftsschutz Mitte April vertiefte die Arbeitsgruppe Zweitwohnungen an ihrer heutigen dritten Sitzung die Diskussion. Schwerpunkte ihrer Tätigkeit sind, den Begriff Zweitwohnung sowie die Übergangsbestimmungen zu klären sowie den Umgang mit den bestehenden Gebäuden in Gemeinden mit einem Zweitwohnungsbestand von über 20 Prozent zu regeln. Die Arbeitsgruppe befasste sich heute insbesondere mit einem ersten Verordnungsentwurf. In den Entwurf waren die Erkenntnisse aus den ersten beiden Sitzungen der Arbeitsgruppe eingeflossen. Die Vertreter der Kantone meldeten indes Vorbehalte an, die zur Ausführung der Verfassungsbestimmung nötigen Regelungen auf dem Verordnungsweg zu erlassen. Sie verlangten ein externes Gutachten zur Frage, ob der Verordnungsweg rechtmässig sei. Die Arbeitsgruppe beschloss, ein solches Gutachten bis zur nächsten Sitzung erstellen zu lassen. Gleichzeitig setzte die Arbeitsgruppe die Diskussion über den Verordnungsentwurf fort, der nun weiter bearbeitet wird und als Diskussionsgrundlage für die nächste Sitzung Ende Mai dienen wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die von Bundesrätin Doris Leuthard eingesetzte Arbeitsgruppe Zweitwohnungen hat den Auftrag, die wichtigsten Fragen zur Umsetzung des neuen Verfassungsartikels zum Zweitwohnungsbau klären. Am 11. März hatten die Schweizer Stimmbürger und Stimmbürgerinnen der Initiative «Schluss mit uferlosem Bau von Zweitwohnungen!» knapp zugestimmt. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Zusammensetzung der Arbeitsgruppe&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Arbeitsgruppe steht unter der Leitung des ARE. Ihr gehören Vertreter des Initiativkomitees, der kantonalen Bau- und Planungsdirektorenkonferenz (BPUK), der Konferenz Kantonaler Volkswirtschaftsdirektoren (VDK), der Regierungskonferenz der Gebirgskantone (RKGK), der Schweizerischen Kantonsplanerkonferenz (KPK), des Schweizerischen Gemeindeverbandes (SGV) und der Schweizerischen Arbeitsgemeinschaft für die Berggebiete (SAB) sowie ein Tourismusexperte der Universität St. Gallen und Vertreter des Bundesamts für Justiz (BJ), des Bundesamts für Statistik (BFS), des Bundesamts für Wohnungswesen (BWO) sowie des Staatsekretariats für Wirtschaft (SECO) an.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Raumentwicklung ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Groupe de travail sur les résidences secondaires: discussions approfondies</title>
      <lead>Le groupe de travail sur les résidences secondaires s’est réuni aujourd’hui à Berne pour la troisième fois. Il a poursuivi son travail de fond sur la mise en œuvre de l’initiative sur les résidences secondaires et a discuté un premier projet d’ordonnance. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après la séance de début avril marquant sa constitution et la séance de consultation des associations de l’économie et de la protection de la nature et du paysage à la mi-avril, le groupe de travail sur les résidences secondaires a approfondi aujourd’hui la discussion lors de sa troisième réunion. Les travaux portent prioritairement sur la clarification de la notion-même de résidence secondaire et du sens des dispositions transitoires, ainsi que sur la réglementation à prévoir pour les bâtiments existants dans les communes comptant déjà plus de vingt pour cent de résidences secondaires. Le groupe de travail s’est surtout consacré aujourd’hui à un premier projet d’ordonnance. Ce projet intégrait les constats dégagés lors des deux premières séances du groupe de travail. Les représentants des cantons ont toutefois formulé des réserves sur le fait que les réglementations nécessaires à l’exécution de la disposition constitutionnelle soient édictées par voie d’ordonnance. Ils ont exigé une expertise externe pour déterminer si la voie de l’ordonnance est conforme au droit. Le groupe de travail a décidé de faire procéder à une telle expertise avant sa prochaine séance. Parallèlement, le groupe de travail a poursuivi la discussion sur le projet d’ordonnance, dont l’élaboration va maintenant se poursuivre pour fournir une base de discussion lors de la prochaine séance prévue fin mai. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe de travail sur les résidences secondaires constitué par la Conseillère fédérale Doris Leuthard est chargé de clarifier les principales questions relatives à la mise en œuvre du nouvel article constitutionnel sur la construction de résidences secondaires. Le 11 mars dernier, les citoyens et citoyennes suisses ont accepté de justesse l’initiative «Pour en finir avec les constructions envahissantes de résidences secondaires». &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Composition du groupe de travail &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le groupe de travail dirigé par l'ARE comprend des représentants du comité d'initiative, de la Conférence suisse des directeurs cantonaux des travaux publics, de l'aménagement du territoire et de la protection de l'environnement (DTAP), de la Conférence des chefs des départements cantonaux de l'économie publique (CDEP), de la Conférence gouvernementale des cantons alpins (CGCA), de la Conférence suisse des aménagistes cantonaux (COSAC), de l'Association des communes suisses (ACS) et du Groupement suisse pour les régions de montagne (SAB) ainsi qu'un expert du tourisme de l'université de Saint-Gall et des représentants de l'Office fédéral de la justice (OFJ), de l'Office fédéral de la statistique (OFS), de l'Office fédéral du logement (OFL) ainsi que du Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral du développement territorial ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Gruppo di lavoro Abitazioni secondarie: discussioni approfondite</title>
      <lead>Il gruppo di lavoro Abitazioni secondarie si è riunito oggi a Berna per la terza volta. I lavori si sono concentrati sull’attuazione dell’iniziativa sulle abitazioni secondarie e sulle discussioni in merito a un primo progetto di ordinanza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo la seduta costitutiva di inizio aprile e la consultazione delle organizzazioni economiche, di tutela del paesaggio e di protezione della natura svoltasi a metà aprile, il gruppo di lavoro Abitazioni secondarie nella sua terza seduta ha discusso in modo approfondito le questioni di fondo della sua attività: chiarire il concetto di abitazione secondaria e le disposizioni transitorie, nonché il comportamento da tenere in quei Comuni che presentano una quota di abitazioni secondarie già edificate superiore al 20 per cento. Oggi, in particolare, il gruppo di lavoro si è poi occupato di un primo progetto di ordinanza che ha ripreso i punti salienti emersi dalle prime sedute. I rappresentanti cantonali hanno sollevato riserve che necessitano, per l’applicazione delle disposizioni costituzionali, regolamentazioni a livello di ordinanza. I Cantoni hanno richiesto una perizia esterna in merito alla questione se la soluzione di emanare una nuova ordinanza risulti legittima. Il gruppo di lavoro ha deciso di far redigere una perizia in tal senso entro la prossima riunione. Nel contempo il gruppo di lavoro prosegue le discussioni sul progetto che verrà ora rielaborato e servirà come documento di base per le discussioni in occasione della prossima seduta prevista per fine maggio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il gruppo di lavoro Abitazioni secondarie, istituito dalla Consigliera federale Doris Leuthard, ha il compito di chiarire le questioni più importanti relative all’attuazione del nuovo articolo costituzionale sulle abitazioni secondarie. L’11 marzo 2012 Popolo e Cantoni hanno accolto a stretta maggioranza l’iniziativa «Basta con la costruzione sfrenata di abitazioni secondarie!».&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Composizione del gruppo di lavoro&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Il gruppo di lavoro, diretto dall'ARE, è composto di rappresentanti del comitato d'iniziativa, della Conferenza svizzera dei direttori delle pubbliche costruzioni, della pianificazione del territorio e dell'ambiente (DCPA), della Conferenza dei direttori &lt;br /&gt;cantonali dell'economia pubblica (CDEP), della Conferenza dei Governi dei Cantoni alpini (CGCA), della Conferenza svizzera dei pianificatori cantonali (COPC), dell'Associazione dei Comuni svizzeri (ACS) e del Gruppo svizzero per le regioni di montagna (SAB) nonché di esperti di turismo dell'Università di San Gallo e rappresentanti dell'Ufficio federale di giustizia (UFG), dell'Ufficio federale di statistica (UST), dell'Ufficio federale delle abitazioni (UFAB) e della Segreteria di Stato dell’economia (SECO). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE +41 58 462 40 60 info@are.admin.ch https://twitter.com/AREschweiz</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="150" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung (ARE)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial (ODT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale (USTE)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Spatial Planning</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="804">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
