<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44535" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erdbebenübung SEISMO 12: Erfolgreiche Durchführung und wichtige Erkenntnisse</title>
      <lead>Unter der Leitung des Bundesamts für Bevölkerungsschutz BABS hat vom 8. bis 10. Mai 2012 die internationale Erdbebenübung SEISMO 12 stattgefunden. Dabei sind die Führungsorgane im Bevölkerungsschutz einer harten Belastungsprobe unterzogen worden. Die beübten Organisationen haben die Übung erfolgreich bestanden. Eine detaillierte Auswertung wird zeigen, welche Verbesserungen insbesondere im Bereich der Zusammenarbeit zwischen den verschiedenen Stäben erforderlich sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der gross angelegten, mehrtägigen Stabsrahmenübung SEISMO 12 wurden die Führungs- und Krisenorganisationen von zahlreichen Partnern im Bevölkerungsschutz beübt. Beteiligt waren insbesondere der neue Bundesstab ABCN, mehrere Stäbe der Schweizer Armee, die Führungsstäbe der Kantone Aargau, Basel-Landschaft, Basel-Stadt und Solothurn sowie Stäbe der benachbarten deutschen Verwaltungseinheiten. Das Szenario basierte auf dem historischen Erdbeben von Basel von 1356. Ein derartiges Erdbeben in der Stärke von 6,5 bis 7 auf der Richterskala würde heute in einem grösseren Gebiet zu schweren Schäden führen. So wäre mit mehreren Tausend Todesopfern, mit Zehntausenden von Verletzten und mit weit mehr als 1 Mio. kurzfristig Obdachlosen zu rechnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Noch am Donnerstagabend tauschten Vertreter der beteiligten Organisationen und der Übungsleitung in einer zentralen Schlussbesprechung in Liestal (BL) erste Erfahrungen und Eindrücke aus und zogen eine vorläufige Bilanz der Übung. Der Übungsleiter Hans Guggisberg zeigte sich beeindruckt vom grossem Einsatz bei allen übenden Stäben. Er betonte den grossen Umfang der geleisteten Arbeit und die Tiefe, mit der die gestellten Probleme bearbeitet worden sind. Er konnte denn auch feststellen, dass die gesteckten Ziele aus Sicht der Übungsleitung erreicht werden konnten. Er verwies aber auch auf die nun folgende Phase der Auswertung, in der die vertieften Erkenntnisse aus der Übung auf allen Stufen genutzt werden müssen, um weitere Verbesserungen im Bevölkerungsschutz zu realisieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Übungsteilnehmer hielten fest, dass SEISMO 12 an alle beteiligten Organisationen sehr grosse Anforderungen gestellt hat. Dabei konnten sie feststellen, dass die Führungsorgane grundsätzlich über die erforderlichen Kompetenzen und Strukturen verfügen, um auch ein derart schweres Katastrophenereignis zu bewältigen. Da die Übung über mehrere Tage rund um die Uhr lief, mussten die übenden Organisationen ihre Durchhaltefähigkeit unter Beweis stellen; diese Herausforderung wurde insgesamt sehr gut bewältigt. Ein zentrales Ziel der Übung war die Überprüfung und Förderung der Zusammenarbeit zwischen den verschiedenen Führungsstäben von Bund und Kantonen sowie im internationalen Umfeld. Die detaillierte Auswertung wird zeigen, inwiefern in diesem Bereich Verbesserungen möglich sind und umgesetzt werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Sicherheitsdirektor des Kantons Basel-Landschaft, Regierungsrat Isaac Reber, hielt in seinem Schlusswort dazu fest: „Katastrophen und Notlagen machen bekanntlich nicht Halt vor politischen Grenzen, daher ist die Zusammenarbeit aller Beteiligten sehr wichtig. Genau das wurde mit SEISMO 12 intensiv geübt. Ich bin deshalb überzeugt, dass wir aus dieser Übung viele wertvolle Erkenntnisse mitnehmen können."&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef Kommunikation BABS und Chef Information SEISMO 12 031 322 55 83</contact>
      <link id="97249">
        <title>Weitere Informationen zu SEISMO 12</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/de/home/dokumente/news/detail.44499.nsb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exercice SEISMO 12: succès et enseignements utiles</title>
      <lead>L'exercice international SEISMO 12, fondé sur un scénario de tremblement de terre, s'est déroulé du 8 au 10 mai 2012 sous la direction de l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP). Les états-majors de conduite ont été mis à rude épreuve, mais au final, les organisations participantes ont bien réussi le test. Il sera procédé ultérieurement à une évaluation détaillée qui indiquera les améliorations nécessaires, s'agissant notamment de la collaboration entre les différents états-majors.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sous le titre de SEISMO 12 s'est tenu un exercice cadre d'état-major de plusieurs jours et de grande envergure. Les organisations de crise et de conduite de nombreux partenaires de la protection de la population y ont pris part. Les principaux acteurs étaient le nouvel Etat-major fédéral ABCN, les états-majors de conduite des cantons d'Argovie, de Bâle-Campagne, de Bâle-Ville et de Soleure, ainsi que divers états-majors de l'armée suisse et d'unités administratives allemandes. Le scénario était fondé sur le tremblement de terre qui a ravagé la ville de Bâle en 1356. De nos jours, un tel séisme d'une magnitude de 6,5 à 7 sur l'échelle de Richter occasionnerait de graves dommages sur un vaste territoire. On pouvait donc s'attendre à un lourd bilan: plusieurs milliers de morts, des dizaines de milliers de blessés et plus d'un million de sans-abri dans les premiers jours.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jeudi soir, les représentants des organisations participantes et de la direction de l'exercice se sont déjà réunis à Liestal (BL) pour une discussion de clôture, afin d'échanger leurs premières expériences et impressions et de tirer un bilan provisoire. Le directeur de l'exercice, Hans Guggisberg, a loué l'engagement de tous les participants. Il a souligné l'ampleur du travail accompli et le sérieux avec lequel les problèmes ont été abordés. Il a constaté en outre que les objectifs fixés par la direction de l'exercice avaient été atteints. Il s'agira maintenant de tirer pleinement profit des enseignements de l'exercice à tous les niveaux afin d'apporter de nouvelles améliorations au système de protection de la population.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les participants ont admis avoir dû relever de grands défis dans le cadre de SEISMO 12. Dans l'ensemble, les organes de conduite disposent des compétences et des structures requises pour faire face à une catastrophe de cette ampleur. L'exercice s'étant déroulé sur plusieurs jours 24 heures sur 24, les organisations participantes ont dû démontrer qu'elles pouvaient assurer la relève: une exigence à laquelle elles ont dans l'ensemble bien répondu. L'un des objectifs prioritaires était de vérifier et de promouvoir la coopération entre les différents états-majors de conduite de la Confédération et des cantons ainsi qu'avec des partenaires étrangers. L'évaluation détaillée montrera dans quelle mesure des améliorations sont encore possibles en la matière.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le conseiller d'Etat Isaac Reber, en charge de la sécurité de Bâle-Campagne, a conclu: "Chacun sait que les catastrophes et les situations d'urgence ne s'arrêtent pas aux frontières, d'où l'importance primordiale de la coopération entre toutes les parties. SEISMO 12 a permis d'exercer cet aspect en profondeur. Au vu des résultats, je suis persuadé que nous pourrons en tirer de précieux enseignements."&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger Chef communication OFPP et information SEISMO 12 031 322 55 83</contact>
      <link id="97250">
        <title>Autres informations sur SEISMO 12</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/fr/home/dokumente/news/detail.44499.nsb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esercitazione SEISMO 12: un successo su tutta la linea</title>
      <lead>Sotto la direzione dell’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP), dall’8 al 10 maggio 2012 si è tenuta l’esercitazione internazionale SEISMO 12. Un vero banco di prova per gli organi di condotta della protezione della popolazione, ma i partecipanti l’hanno superata a pieni voti. Un’analisi dettagliata permetterà ora di individuare i correttivi necessari, in particolare nell’ambito della collaborazione tra stati maggiori.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'esercitazione di stato maggiore SEISMO 12, svoltasi sull'arco di diversi giorni, ha impegnato le organizzazioni di condotta e le cellule di crisi di diversi partner della protezione della popolazione. Vi hanno partecipato in particolare il nuovo stato maggiore federale NBCN, diversi stati maggiori dell'esercito, gli stati maggiori di condotta dei Cantoni Argovia, Basilea-Città, Basilea-Campagna e Soletta nonché diversi stati maggiori delle unità amministrative tedesche confinanti. Oggi un simile terremoto di 6.5-7 gradi sulla scala Richter provocherebbe gravi danni in una vasta area. Si conterebbero diverse migliaia di morti, decine di migliaia di feriti e oltre un milione di persone temporaneamente senzatetto.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Giovedì sera, al termine dell'esercitazione, rappresentanti delle organizzazioni coinvolte e della direzione d'esercizio si sono già incontrati a Liestal (BL) per scambiarsi le prime impressioni e tracciare un bilancio provvisorio dell'esercizio. Hans Guggisberg, direttore dell'esercizio, si è detto impressionato dal grande impegno profuso dai partecipanti. Ha sottolineato la mole di lavoro svolto e la precisione con cui sono stati affrontati i problemi. Tutti gli obiettivi prefissati sono stati raggiunti. In una fase successiva verrà poi effettuata un'analisi approfondita che permetterà di trarre insegnamenti utili da applicare a tutti i livelli al fine di migliorare ulteriormente la protezione della popolazione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I partecipanti sono stati unanimi nell'affermare che l'esercitazione è stata per tutti una grande sfida. Essa ha tuttavia permesso di costatare che di principio gli organi di condotta dispongono delle competenze e delle strutture necessarie per far fronte anche a una catastrofe di quelle dimensioni. L'esercitazione, svoltasi 24 ore su 24 sull'arco di diversi giorni, ha messo a dura prova la capacità di resistenza dei partecipanti, ma nel complesso questa sfida è stata superata molto bene. Uno degli obiettivi principali dell'esercitazione consisteva nel verificare e incentivare la collaborazione tra i diversi stati maggiori di condotta federali e cantonali e tra questi e gli stati maggiori esteri. La valutazione dettagliata mostrerà in che misura è possibile adottare dei correttivi in questo ambito.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A questo proposito, nel suo discorso conclusivo il direttore della sicurezza di Basilea-Campagna, il Consigliere di Stato Isaac Reber, ha affermato: «È risaputo che le catastrofi e le situazioni d'emergenza non si fermano ai confini. È per questo che la collaborazione tra tutti gli organi coinvolti assume tanta importanza. E proprio questa collaborazione è stata esercitata a fondo nell'ambito di SEISMO 12. Sono convinto che da questa esercitazione potremo trarre molti insegnamenti utili».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Münger capo Comunicazione UFPP e capo Informazione SEISMO 12 031 322 55 83</contact>
      <link id="97251">
        <title>Informazioni supplementari su SEISMO 12</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/it/home/dokumente/news/detail.44499.nsb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="507">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="507">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5110" org-id="507">
        <name lang="de">Feuerwehr / Sanität / Polizei</name>
        <name lang="fr">Sapeurs-pompiers / Sanitaires / Police</name>
        <name lang="it">Pompieri / Sanita pubblica / Polizia</name>
        <name lang="en">Fire Brigade / Medical Service / Police</name>
      </keyword>
      <keyword id="5150" org-id="507">
        <name lang="de">Warnung und Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e Allarme</name>
        <name lang="en">Warning an Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5430" org-id="507">
        <name lang="de">Übung</name>
        <name lang="fr">Exercice</name>
        <name lang="it">Esercitazione</name>
        <name lang="en">Exercise</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
