<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44557" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-05-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Schweizer Pavillon an der Weltausstellung in Yeosu, Südkorea, begeistert das koreanische Publikum</title>
      <lead>Am Eröffnungswochenende haben bereits mehrere tausend Personen den Schweizer Pavillon mit dem Thema „The Source. It‘s in your hands“ an der Weltausstellung 2012 in der südkoreanischen Küstenstadt Yeosu besucht. Der Pavillon unter der Verantwortung von Präsenz Schweiz, erfreut sich beim koreanischen Publikum grosser Beliebtheit. Er thematisiert die Schweizer Berglandschaft und deren Bedeutung als Wasserreservoir und präsentiert einen über 4000 Jahre alten Eisbohrkern aus dem Gornergletscher.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Botschafter Nicolas Bideau, Chef Présence Suisse, freut sich über den erfolgreichen Auftakt in Südkorea: „ Zwischen Korea und unseren Bergen, Gletschern und Flüssen entwickelt sich eine richtige Liebesgeschichte!“ Mehrere Besucherinnen und Besucher stellen sich nach dem Rundgang durch den Pavillon noch einmal in die Warteschlange, um ein zweites Mal in aller Ruhe das imposante Bergpanorama, den eiskalten Gletschereisraum mit dem authentischen Stück Schweiz oder die mystische Quelle zu geniessen! Auch die koreanischen Medien loben den Auftritt der Schweiz, insbesondere für seine starke Auseinandersetzung mit dem Thema der Expo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Weltausstellung in Yeosu stellt vom 12. Mai bis 12. August unter dem Motto „Der lebende Ozean und die Küste“ das Wasser ins Zentrum. Der Schweizer Pavillon, der unter der Projektleitung von Präsenz Schweiz steht und vom Gestaltungsteam Steiner TAMSCHICK NÜSSLI konzipiert und zusammen mit der Habegger AG realisiert worden ist, bietet ein sinnliches Erlebnis der Schweizer Berglandschaft und zeigt deren Bedeutung als Wasserreservoir und Wasserquelle Europas auf. Herzstück und Publikumsmagnet ist der über 4000 Jahre alte Eisborkern aus den Schweizer Alpen, der für wissenschaftliche Forschungszwecke gewonnen wurde und als Symbol für reines Wasser steht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Auftritt der Schweiz an der Expo 2012 Yeosu ist für die Landeskommunikation eine wichtige Plattform, um das Image der Schweiz in Südkorea nachhaltig zu stärken und die Wettbewerbsfähigkeit der Schweiz im Zukunftsmarkt Korea auf attraktive und wirkungsvolle Weise zu fördern. Der Schweizer Pavillon wird von zahlreichen Partnern und Unternehmen aus dem öffentlichen und privaten Sektor unterstützt: Jungfraubahnen, Hublot SA, Mammut, DHL, Trunz Water Systems AG, AdNovum, Atelier Pfister, Wogg, Schweiz Tourismus, Pro Helvetia, EPFL, ETHZ, und ZHAW School of Management and Law. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Kontakt / Rückfragen:&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;In der Schweiz:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Manuel Salchli&lt;br /&gt;Präsenz Schweiz&lt;br /&gt;Chef Internationale Grossveranstaltungen&lt;br /&gt;E-Mail: manuel.salchli@eda.admin.ch&lt;br /&gt;Telefon: 031 323 04 49 / 079 220 42 16 &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;In Korea:&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Martina Lötscher&lt;br /&gt;Präsenz Schweiz&lt;br /&gt;Leiterin Marketing und Kommunikation, Schweizer Pavillon, Expo Yeosu 2012&lt;br /&gt;E-Mail: martina.loetscher@eda.admin.ch&lt;br /&gt;Telefon: +8210 8844 9183&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="97291">
        <title>Schweizer Pavillon an der Expo 2012 in Yeosu</title>
        <uri>http://www.swisspavilion.ch/de/korea.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le pavillon suisse de l’exposition internationale de Yeosu, en Corée du Sud, séduit le public coréen</title>
      <lead>Plusieurs milliers de personnes ont déjà visité le pavillon suisse, consacré au thème « The Source, it’s in your hands », au cours du week-end d’ouverture de l’Expo 2012 qui se déroule dans la ville côtière de Yeosu, en Corée du Sud. Placé sous la responsabilité de Présence Suisse, le pavillon jouit d’une grande popularité auprès du public coréen. Il propose un aperçu des montagnes helvétiques et souligne leur importance en tant que réservoir d’eau, en présentant notamment un morceau de glacier du Mont Rose vieux de 4000 ans.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;« Entre la Corée et nos montagnes, nos glaciers et nos rivières, c’est une vraie histoire d‘amour ! », précise l’ambassadeur Nicolas Bideau, chef de Présence Suisse, qui se félicite de ces débuts couronnés de succès. A l’issue de la visite, plusieurs personnes n’ont d’ailleurs pas hésité à refaire la queue pour revoir en toute quiétude l’imposant panorama montagneux, la chambre froide avec la pièce authentique de la Suisse ou la source mystique! Les médias coréens ne tarissent pas non plus d’éloges sur le projet de la Suisse, en louant notamment le traitement qui est fait du thème de l’exposition. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’eau est au cœur de l’exposition internationale de Yeosu, qui se tient du 12 mai au 12 août et qui a pour devise « Pour des côtes et des océans vivants ». Le pavillon suisse, projet placé sous la houlette de Présence Suisse, conçu par l’équipe Steiner TAMSCHICK NÜSSLI et réalisé en collaboration avec l’entreprise Habegger AG, propose une promenade à travers les massifs montagneux suisses et fait mieux comprendre leur importance comme réservoir d’eau et source de l’Europe. Le clou de l’exposition est la carotte de glace, vieille de plus de 4000 ans, qui a été prélevée dans les Alpes suisses à des fins scientifiques et qui symbolise l’eau pure. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La participation de la Suisse à l’Expo 2012 permettra à la communication internationale suisse de renforcer durablement l’image de notre pays en Asie et de promouvoir la compétitivité de la Suisse en Corée du Sud de manière attractive et efficace. Le pavillon suisse bénéficie du soutien de nombreux partenaires et entreprises suisses des secteurs public et privé : Chemin de fer de la Jungfrau, Hublot SA, Suisse Tourisme, DHL, Pro Helvetia, Mammut, Trunz Water Systems AG, AdNovum, Atelier Pfister, Wogg, ETHZ, EPFL et ZHAW School of Management and Law. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contact / renseignements :&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;En Suisse&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Manuel Salchli&lt;br /&gt;Présence Suisse&lt;br /&gt;Chef Grandes manifestations &lt;br /&gt;Email : manuel.salchli@eda.admin.ch&lt;br /&gt;Téléphone : 031 323 04 49 / 079 220 42 16 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;En Corée du Sud&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Martina Lötscher&lt;br /&gt;Présence Suisse&lt;br /&gt;Cheffe Marketing &amp; communication, Pavillon suisse, Expo 2012 Yeosu&lt;br /&gt;Email: martina.loetscher@eda.admin.ch&lt;br /&gt;Téléphone : +8210 8844 9183 &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="97292">
        <title>Le Pavillon suisse à l’Expo 2012 de Yeosu</title>
        <uri>http://www.swisspavilion.ch/fr/coree.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Padiglione svizzero all'esposizione universale a Yeosu in Corea del Sud entusiasma il pubblico coreano</title>
      <lead>Durante il fine settimana dell'inaugurazione diverse migliaia di persone hanno già visitato il Padiglione svizzero dal tema «The Source, it’s in your hands» all'esposizione universale 2012 nella città costiera Yeosu in Corea del Sud. Posto sotto la responsabilità di Presenza Svizzera, il Padiglione svizzero gode di grande popolarità tra il pubblico coreano. Il Padiglione tematizza i paesaggi montagnosi svizzeri e la loro importanza come bacini idrici e presenta una carota di ghiaccio di oltre 4000 anni estratta dal ghiacciaio del Gorner.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Ambasciatore Nicolas Bideau, capo di Presenza Svizzera, si rallegra del successo iniziale in Corea del Sud: «Tra la Corea e le nostre montagne, i nostri ghiacciai e i nostri fiumi è sorta una vera e propria storia d'amore!» Dopo aver seguito l'itinerario attraverso il Padiglione, molti visitatori rifanno la coda per godere una seconda volta in tutta tranquillità l'imponente panorama montagnoso, il gelido spazio con un pezzo autentico della Svizzera o la sorgente mistica. Anche i media coreani lodano il contributo della Svizzera, in particolare per aver approfondito il tema dell'Expo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 12 maggio al 12 agosto, l'Esposizione universale a Yeosu all'insegna del motto «Costa e Oceani che vivono» pone al centro l'acqua. Il Padiglione svizzero, sotto la direzione di Presenza Svizzera, progettato dal team Steiner TAMSCHICK NÜSSLI e realizzato con la Habegger AG, offre un'esperienza sensoriale dei paesaggi montagnosi svizzeri mostrando la loro importanza come bacini idrici e fonti d'acqua dell'Europa. Il pezzo forte del Padiglione è la carota di ghiaccio di oltre 4000 anni estratta dalle Alpi svizzere ai fini di ricerca scientifica e che simbolizza l'acqua pura. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La partecipazione all’Expo 2012 a Yeosu consente alla comunicazione dell’immagine nazionale di rafforzare in modo sostenibile la visibilità della Svizzera nel continente asiatico e di promuovere in modo efficace e stimolante la competitività del nostro Paese in Corea del Sud. Il padiglione svizzero all'expo 2012 è patrocinato da numerosi partner e imprese svizzeri del settore pubblico e privato: Jungfraubahnen, Hublot SA, Svizzera Turismo, DHL, Pro Helvetia, Mammut, Trunz Water Systems AG, AdNovum, Atelier Pfister, Wogg, Politecnico di Zurigo, Politecnico di Losanna e ZHAW School of Management and Law. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Contatti / informazioni:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;In Svizzera&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Manuel Salchli&lt;br /&gt;Presenza Svizzera&lt;br /&gt;Capo Grandi manifestazioni internazionali &lt;br /&gt;E-mail: manuel.salchli@eda.admin.ch &lt;br /&gt;Telefono: 031 323 04 49 / 079 220 42 16&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;In Corea&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Martina Lötscher&lt;br /&gt;Presenza Svizzera&lt;br /&gt;Capo Marketing e comunicazione Padiglione Svizzero, Expo 2012 Yeosu&lt;br /&gt;E-Mail: martina.loetscher@eda.admin.ch&lt;br /&gt;Telefono: +8210 8844 9183&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="97293">
        <title>Swiss Pavilion at the Expo 2012 in Yeosu (EN)</title>
        <uri>http://www.swisspavilion.ch/en/korea.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
