<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44571" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-05-15</pubdate>
    <blocking-period>2012-05-15</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Befruchtende Zusammenarbeit in Weinbau und Oenologie</title>
      <lead>Der Besuch einer Delegation des Stiftungsrates der EIC Hochschule für Technik Changins an der ZHAW Zürcher Hochschule für Angewandte Wissenschaften in Wädenswil verdeutlichte einmal mehr: In den Fachbereichen Weinbau und Oenologie ergänzen sich Changins und Wädenswil sowohl in der Lehre wie auch in der Forschung optimal. Auf Fachhochschul-Ebene existiert bereits eine enge Zusammenarbeit im Rahmen des Master-Studiengangs Life Sciences. Neu wird angestrebt, auch beim Aufbau einer höheren Berufsbildung für Weinbau und Weintechnologie enger zusammenarbeiten. Die persönliche Begegnung eröffnete zudem Aussichten auf weitere Kooperationen zwischen Changins und Wädenswil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Hochschule für Technik Changins (EIC) ist Teil der Westschweizer Fachhochschule HES-SO und führt einen Studiengang in Oenologie, der mit dem Bachelor of Science abschliesst. Darin werden die Bereiche Oenologie und Weinbau zu gleichen Teilen berücksichtigt. Ab dem Herbstsemester 2012 wird der Masterstudiengang Life Sciences, den die HES-SO zusammen mit anderen Schweizer Fachhochschulen wie der ZHAW in Wädenswil anbietet, um die Vertiefungsrichtung Weinbau und Oenologie erweitert. Im Bereich der höheren Berufsbildung bietet Changins ebenfalls eine Ausbildung in Weinbau und Oenologie an, deren Anerkennung derzeit vom Bund geprüft wird. Konkret handelt es sich hier um die Höhere Fachschule für Weinbau und Weintechnologie, die ge-genwärtig von der Organisation der Arbeitswelt (OdA) AgriAliForm in Zusammenarbeit mit Changins und dem Berufsbildungszentrum Wädenswil aufgebaut wird. Eine erfolgreiche Zusammenarbeit pflegt die EIC seit mehreren Jahren auch mit der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil (ACW). Diese Zusammenarbeit hat sich noch verstärkt, seitdem die interdisziplinäre Forschungsgruppe für Weinbau und Oenologie im vergangenen Jahr ihre Arbeit aufgenommen hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Wädenswil domiziliert ist auf Fachhochschul-Ebene das Departement Life Sciences und Facility Management der ZHAW sowie ein Berufsbildungszentrum (bis Ende 2011 Berufsbildungszentrum Wädenswil, heute Strickhof), an dem Weintechnologinnen und -technologen sowie Winzerinnen und Winzer das Eidgenössische Fähigkeitszeugnis erlangen können. An der Fachhochschule werden die Bachelorstudiengänge Lebensmitteltechnologie, Chemie, Biotechnologie, Umweltingenieurewesen und Facility Management angeboten. Die ZHAW und das Berufsbildungszentrum in Wädenswil pflegen bereits seit vielen Jahren eine enge Zusammenarbeit. Wichtige Synergien entstehen auch durch die Kooperation mit der Forschungsanstalt ACW.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Changins freut man sich auf die zukünftige Zusammenarbeit mit der ZHAW und der Forschungsanstalt ACW im Bereich der Forschung sowie mit dem Strickhof zum Aufbau der Höheren Fachschule für Weinbau und Weintechnologie, mit dem Ziel, die Ausbildung auf nationaler Ebene optimal zu koordinieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Informationen sowie ein Foto unter www.lsfm.zhaw.ch/medien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Urs Hilber, Direktor ZHAW Life Sciences und Facility Management, Wädenswil, Tel. 058 934 59 51, urs.hilber@zhaw.ch Urs Lerch, Leiter Grundbildung Lebensmitteltechnologie und Hortikultur, Strickhof, Tel. 052 354 98 28, urs.lerch@strickhof.ch Medienstelle: Franziska Egli Signer, ZHAW Corporate Communications, Tel. 058 934 75 81, franziska.egli@zhaw.ch</contact>
      <attachment id="97334">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26871.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="97335">
        <title>Bild: Die Führungsverantwortlichen der beteiligten Institutionen freuen sich auf die nationale Zusammenarbeit</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1646</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26872.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Complémentarité et collaboration entre l’Ecole d’Ingénieurs de Changins (EIC), les Ecoles de Wädenswil (ZHAW et Strickhof) et la Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil (ACW)</title>
      <lead>Une délégation du Conseil de fondation de l’Ecole d’Ingénieurs de Changins s’est rendue récemment sur le site de Wädenswil pour une visite des lieux et un échange au sujet des formations respectives et de la recherche en Life Sciences. Cette rencontre très fructueuse a permis de mettre en évidence la complémentarité intéressante entre les sites de Changins et de Wädenswil au niveau des formations proposées et également au niveau de la recherche en viticulture et œnologie. Une collaboration forte existe déjà dans le cadre du Master en Life Sciences entre les deux écoles HES (haute école spécialisée) de Changins et de Wädenswil, notamment par des cours communs centralisés. Une nouvelle collaboration est également en cours dans le cadre de la mise sur pied de la formation professionnelle supérieure pour les viticulteurs encaveurs. Cette rencontre a également fait apparaître de belles perspectives de collaboration entre le pôle de compétence national en viticulture et œnologie de Changins et son relai sur le site de Wädenswil, bénéficiant d’une expertise solide dans ce domaine ainsi que dans les domaines apparentés de la technologie des denrées alimentaires et de la chimie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Ecole d'Ingénieurs de Changins, intégrée dans la Haute école spécialisée de Suisse occidentale (HES-SO), offre la formation HES d'œnologie délivrant le titre de Bachelor of Science HES-SO en Œnologie. Par œnologie, il faut comprendre viticulture et œnologie à parts égales. Elle propose également dès septembre 2012 un nouveau Master en Viticulture et Œnologie, en partenariat au niveau suisse, notamment avec la HES de Wädenswil. Elle offre également une formation supérieure en viticulture et œnologie qui est en phase de reconnaissance par la Confédération ; il s'agit de la future Ecole Supérieure de viticulteur encaveur en cours de réalisation par l'Organisation du monde du travail, AgriAliForm, en partenariat avec l'Ecole de Changins et le centre professionnel de Wädenswil. L'Ecole de Changins collabore depuis plusieurs années avec la Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil, collaboration qui s'est renforcée en 2011 par la mise en place d'une &lt;b&gt;Unité mixte de recherche&lt;/b&gt; en viticulture et œnologie entre les 2 institutions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur le site de Wädenswil, nous trouvons une école de niveau HES, partie intégrante de la ZHAW (Zürcher Hochschule für Angewandte Wissenschaften) ainsi qu'un centre de formation professionnelle (Strickhof, auparavant Berufsbildungszentrum Wädenswil BZW) formant notamment les cavistes et les viticulteurs CFC. La ZHAW, site de Wädenswil, offre les filières d'études suivantes : technologie des denrées alimentaires, chimie, biotechnologie, ingénieur en environnement et facility management. Ces deux écoles travaillent en étroite collaboration depuis longtemps. Par ailleurs, des synergies se mettent en place entre la ZHAW et le site d'ACW. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les représentants du Conseil de l'Ecole de Changins se réjouissent des synergies possibles dans le futur : &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;collaboration en matière de recherche avec la ZHAW et le site de Wädenswil d'Agroscope &lt;/li&gt;&lt;li&gt;collaboration dans le cadre de la réalisation de l'Ecole Supérieure de viticulteur-encaveur dans l'objectif d'une parfaite coordination au niveau national entre l'EIC et le Strickhof.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</text>
      <contact>EIC : M. Conrad Briguet, directeur – 022/363 40 50 - www.eichangins.ch ACW : M. Jean-Philippe Mayor, directeur général – 022 363 44 44 - www.agroscope.admin.ch ZHAW : M. Urs Hilber, directeur du département - 058 934 50 00 – www.zhaw.ch Strickhof : M. Urs Lerch, directeur suppléant – 058 105 94 01 – www.strickhof.ch</contact>
      <attachment id="97336">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>294</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26873.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="97337">
        <title>Photo : les instances dirigeantes des différentes entités</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1646</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26874.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="9" org-id="1047">
        <name lang="de">Weinbereitung</name>
        <name lang="fr">Oenologie</name>
        <name lang="it">Enologia</name>
        <name lang="en">Oenology</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="1047">
        <name lang="de">Rebbau</name>
        <name lang="fr">Viticulture</name>
        <name lang="it">Viticoltura</name>
        <name lang="en">Viticulture</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
