<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44608" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-05-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Neuer Besitzer von Radio 24 genehmigt</title>
      <lead>Die Radio Medien AG übernimmt Radio 24 von der Tamedia AG. Das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) hat den entsprechenden Konzessionsübergang von Radio 24 genehmigt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Genehmigung des Departements für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation UVEK wechselt die UKW-Radiokonzession von Radio 24 im Versorgungsgebiet Zürich-Glarus die Eigentümerin. Radio 24 war bisher zu 100% im Besitz der Tamedia AG. Neu gehört sie der Radio Medien AG, die im Besitz der BT Holding von Verleger Peter Wanner (Baden/AG) ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Konzessionsübernahme hat weder personelle noch publizistische Änderungen zur Folge. Das bewährte Programm von Radio 24 wird weitergeführt. Die neue Eigentümerin verpflichtet sich, die seinerzeit von Radio 24 im Konzessionsgesuch genannten Zusicherungen betreffend Umfang, Inhalt, Art und Finanzierung des Programms einzuhalten. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das UVEK hatte eine öffentliche Anhörung bei den Regierungen der Kantone Zürich und Aargau sowie bei weiteren interessierten Kreisen durchgeführt. In keiner der acht Stellungnahmen wurde grundsätzlich gegen eine Genehmigung argumentiert. Nach Ablauf der 30-tägigen Beschwerdemöglichkeit beim Bundesverwaltungsgericht tritt die Verfügung des UVEK in Kraft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss Radio- und Fernsehgesetz (RTVG) darf ein Unternehmen maximal zwei Radio-Konzessionen erwerben. Die BT Holding AG ist mit Radio Argovia und Radio 32 bereits im Besitz von zwei Radio-Konzessionen. Weil es sich im Falle von Radio Argovia um eine provisorisch erteilte Konzession handelt, ist diese der BT-Holding nicht zuzurechnen. Derzeit ist noch offen, wem die UKW-Konzession definitiv im Aargau zugesprochen wird, das entsprechende Verfahren ist nach wie vor hängig. Im Übrigen hat die BT Holding AG mittlerweile den Verkauf ihrer Mehrheitsbeteiligung an Radio 32 gemeldet. Die erforderliche Genehmigung des UVEK steht noch aus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="156070">
        <title>Anhörung zum Gesuch um wirtschaftlichen Übergang der UKW-Radiokonzession von Radio 24</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/organisation/rechtliche-grundlagen/vernehmlassungen/anhoerung-zum-gesuch-um-wirtschaftlichen-uebergang-der-ukw-radio.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Feu vert pour le changement de propriétaire de Radio 24</title>
      <lead>Radio Medien AG devient propriétaire de Radio 24, auparavant détenue par Tamedia. Le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC) a autorisé le transfert de la concession de Radio 24. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'approbation du DETEC permet à la concession OUC de Radio 24 dans la zone de desserte Zurich-Glaris de changer de main. La station, qui était détenue jusqu'ici à 100% par Tamedia, appartient désormais à Radio Medien AG, propriété de BT Holding de l'éditeur argovien Peter Wanner (Baden).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le transfert de la concession n'a aucune conséquence sur le personnel, ni sur la ligne rédactionnelle de la station. Le programme éprouvé de Radio 24 est maintenu. Le nouveau propriétaire s'engage en effet à respecter les garanties concernant l'étendue, le contenu, le type et le financement du programme données à l'époque par Radio 24 dans la demande de concession.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le DETEC avait consulté les gouvernements des cantons de Zurich et d'Argovie ainsi que les milieux intéressés. Aucun des huit avis reçus ne s'opposait fondamentalement à un transfert de concession. La décision du DETEC entrera en force à l'expiration du délai de recours de 30 jours auprès du Tribunal administratif fédéral.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformément à la loi sur la radio et la télévision (LRTV), une entreprise ne peut pas détenir plus de deux concessions de radio. Or, avec Radio Argovia et Radio 32, BT Holding en possède déjà deux. Toutefois, la concession accordée à Radio Argovia n'est que provisoire et ne peut donc être imputée à BT-Holding. En raison d'une procédure encore pendante, la décision de l'attribution de la concession OUC en Argovie n'a pas encore été définitivement prise. Par ailleurs, BT-Holding a annoncé entre-temps la vente de sa participation majoritaire au sein de Radio 32. Cette transaction doit encore recueillir l'approbation du DETEC.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="156069">
        <title>Consultation relative à la demande de transfert économique de la concession radio OUC de Radio 24</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/organisation/bases-legales/consultations/anhoerung-zum-gesuch-um-wirtschaftlichen-uebergang-der-ukw-radio.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="156072">
        <title>Informations sur les radios: Radio 24</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/home/elektronische-medien/informationen-ueber-radio-und-fernsehveranstalter/radio-lokal-regional.exturl.html/aHR0cHM6Ly93d3cuYmFrb21saXZlLmFkbWluLmNoL3RoZW1lbi/9yYWRpb190di9tYXJrdHVlYmVyc2ljaHQvcmFkaW9fbG9rYWwv/aW5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Nulla osta al nuovo proprietario di Radio 24</title>
      <lead>Radio Medien SA rileva Radio 24 da Tamedia SA. Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) ha dato il nullaosta al trasferimento della concessione di Radio 24.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il consenso del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) la concessione OUC di Radio 24 cambia proprietario nella zona di copertura Zurigo-Glarona. Finora Radio 24 era completamente nelle mani della Tamedia SA. Ora appartiene alla Radio Medien SA, di proprietà della BT Holding dell'editore Peter Wanner (Baden/AG).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il trasferimento della concessione non implica cambiamenti nella linea editoriale né a livello di personale. Il programma di Radio 24, che ha dato buona prova per anni, viene mantenuto. La nuova proprietaria si impegna a rispettare le garanzie date a suo tempo da Radio 24 per quanto riguarda il volume, il contenuto, il tipo e il finanziamento del programma.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il DATEC ha condotto un'indagine conoscitiva presso i governi dei Cantoni di Zurigo e Argovia e le altre cerchie interessate. Nessuno degli otto pareri conteneva argomenti fondamentalmente contrari a un'autorizzazione. Trascorso il termine di ricorso di 30 giorni al Tribunale amministrativo federale la disposizione del DATEC entrerà in vigore. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformemente alla legge sulla radiotelevisione (LRTV) un'azienda può ottenere al massimo due concessioni radiofoniche. Titolare di Radio Argovia e Radio 32, la BT Holding SA possiede già due concessioni radiofoniche. Poiché quella di Radio Argovia è stata rilasciata a titolo provvisorio, quest'ultima non va annoverata tra le concessioni della BT Holding. Per il momento la concessione OUC nel Cantone di Argovia non ha ancora trovato un padrone definitivo, la procedura è tutt'ora pendente. Nel frattempo, la BT Holding SA ha annunciato la vendita della sua partecipazione maggioritaria a Radio 32. Il DATEC non ha ancora dato la sua autorizzazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="156068">
        <title>Indagine conoscitiva sulla domanda di trasferimento economico della concessione OUC di Radio 24</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/organizzazione/basi-legali/consultazioni/trasferimento-economico-della-concessione-ouc-di-radio-24.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="156071">
        <title>Informazioni sulle emittenti radio: Radio 24</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/home/elektronische-medien/informationen-ueber-radio-und-fernsehveranstalter/radio-lokal-regional.exturl.html/aHR0cHM6Ly93d3cuYmFrb21saXZlLmFkbWluLmNoL3RoZW1lbi/9yYWRpb190di9tYXJrdHVlYmVyc2ljaHQvcmFkaW9fbG9rYWwv/aW5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="156073">
        <title>Informationen über Radiosender: Radio 24</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/elektronische-medien/informationen-ueber-radio-und-fernsehveranstalter/radio-lokal-regional.exturl.html/aHR0cHM6Ly93d3cuYmFrb21saXZlLmFkbWluLmNoL3RoZW1lbi/9yYWRpb190di9tYXJrdHVlYmVyc2ljaHQvcmFkaW9fbG9rYWwv/aW5</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>New owner of Radio 24 approved</title>
      <lead>Radio Media AG is taking over Radio 24 from Tamedia AG. The Department of the Environment, Transport, Energy and Communications (DETEC) has approved the corresponding transfer of the Radio 24 licence. </lead>
      <text link="no">The entire text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Federal Office of Communications OFCOM Press service, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
