<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44651" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Bericht über Krankenversicherung und Zugang zur Gesundheitsversorgung von Sans-Papiers</title>
      <lead>Der Bundesrat hat den Bericht «Krankenversicherung und Zugang zur Gesundheitsversorgung von Sans-Papiers» in Erfüllung des Postulats von Nationalrätin Heim vom 28. Mai 2009 gutgeheissen. Dieser informiert über die Situation der Sans-Papiers hinsichtlich der Krankenversicherung und des Zugangs zur Gesundheitsversorgung. Der Bundesrat erachtet es als sinnvoll, dass alle Sans-Papiers versichert sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sans-Papiers sind gemäss KVG der sozialen Krankenversicherung unterstellt, da sie in der Schweiz Wohnsitz haben. Vor diesem Hintergrund hat der Bundesrat in Erfüllung des Postulats Heim die Situation der Sans-Papiers hinsichtlich der Krankenversicherung und des Zugangs zur Gesundheitsversorgung in den einzelnen Kantonen untersucht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der Praxis hat sich gezeigt, dass nur eine kleine Anzahl von Sans-Papiers gemäss KVG versichert ist. Dies hat einerseits mit dem Widerstand der Sans-Papiers gegenüber den Behörden und mit deren finanzieller Lage zu tun, andererseits aber auch mit der Haltung der Versicherer und den Möglichkeiten der Kantone zu überprüfen, ob die Sans-Papier ihrer Versicherungspflicht nachkommen. Was den Zugang zur Gesundheitsversorgung betrifft, so zeigt sich zudem, dass Sans-Papiers einen geringen und kantonal sehr unterschiedlichen Leistungszugang haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sans-Papiers, die nicht versichert sind, können hohe soziale Kosten verursachen. Diese Kosten müssen zunächst primär die Leistungserbringer und letztlich oft die öffentliche Hand in Form unbezahlter Rechnungen tragen. Weil Arztbesuche aufgeschoben werden, bis sie unvermeidlich sind, benötigen Sans-Papiers häufig kostspieligere Behandlungen. &lt;br /&gt;Der Bundesrat kommt zum Schluss, dass eine Erhöhung des Grades der Versicherungsdeckung von Sans-Papiers wünschenswert ist. Eine grundlegende Revision des KVG erachtet er jedoch nicht als notwendig, weil der gesetzliche Rahmen mit der allgemeinen Versicherungspflicht klar ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Thierry Vauthey, Abteilung Versicherungsaufsicht, Tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="97613">
        <title>Bericht</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/06368/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le rapport relatif à l’assurance-maladie et à l’accès aux soins des sans-papiers</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé le rapport « Assurance-maladie et accès aux soins des sans-papiers » élaboré en réponse au postulat du 28 mai 2009 déposé par la Conseillère Nationale Heim. Celui-ci rend compte de la situation des sans-papiers au regard de l’assurance-maladie et des soins de santé. Le Conseil fédéral estime approprié que tous les sans-papiers soient assurés.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les sans-papiers sont soumis à l’assurance-maladie sociale en vertu de la LAMal puisqu’ils ont un domicile en Suisse. Partant, le Conseil fédéral en réponse au postulat Heim a examiné la situation des sans-papiers dans les différents cantons au regard de l’assurance-maladie et des soins de santé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Force est de constater que dans la pratique un faible nombre de sans-papiers est assuré via la LAMal. Ceci tient tant de la résistance des sans-papiers eux même face aux autorités et à leurs moyens financiers qu’à l’attitude des assureurs et les moyens de contrôle des cantons d'assurer l'affiliation. Quant aux soins prodigués aux sans papiers non-assurés, on constate également que cette catégorie de la population bénéficie d’un accès faible et inégal aux soins, selon les cantons.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les sans-papiers qui ne sont pas assurés peuvent engendrer des coûts sociaux élevés car ces coûts devraient en premier lieu être pris en charge par les fournisseurs de prestations puis, souvent, par les pouvoirs publics sous forme de factures non payées. En repoussant les visites médicales jusqu’à ce qu’elles soient inévitables, les sans-papiers ont souvent besoin de traitements plus coûteux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral arrive à la conclusion qu'une augmentation du degré de la couverture d’assurance des sans-papiers est souhaitable. Par contre, il estime qu’une révision de la LAMal n’est pas nécessaire, le cadre légal avec l'obligation générale de s'assurer étant clair.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Thierry Vauthey, Division Surveillance de l’assurance, tél. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="97614">
        <title>Rapport</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/06368/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il rapporto sull'assicurazione malattie e l'accesso all'assistenza sanitaria per i sans-papiers</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato il rapporto «Assicurazione malattie e accesso all'assistenza sanitaria per i sans-papiers», elaborato in adempimento del postulato del 28 maggio 2009 depositato dalla consigliera nazionale Heim. Il rapporto illustra la situazione dei sans-papiers in relazione all'assicurazione malattie e all'assistenza sanitaria. Il Consiglio federale ritiene decisamente opportuno che l'assicurazione malattie sia estesa per quanto possibile a tutti i sans-papiers.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dato che sono residenti in Svizzera, i sans-papiers sono assoggettati all'assicurazione sociale malattie in virtù della LAMal. In risposta al postulato Heim, il Consiglio federale ha esaminato la situazione di questo gruppo di popolazione nei diversi Cantoni in relazione all'assicurazione malattie e all'assistenza sanitaria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Emerge che, in realtà, solo una minoranza di essi è assicurata contro le malattie. Ciò è attribuibile, da un lato, alla resistenza degli stessi sans-papiers nei confronti delle autorità e alla loro precarietà finanziaria e, dall'altro, all'atteggiamento degli assicuratori e ai mezzi di controllo a disposizione dei Cantoni per garantire l'obbligatorietà assicurativa di queste persone. Per quanto attiene alle cure prodigate ai sans-papiers non assicurati, si constata altresì che, a seconda dei Cantoni, il loro accesso alle cure è limitato e diseguale rispetto al resto della popolazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I sans-papiers non assicurati possono generare costi sociali elevati: infatti, se le fatture non sono saldate, a farne le spese sono in primo luogo i fornitori di prestazioni, e in seguito - come è spesso il caso - l'ente pubblico. Rinviando le visite mediche fino al momento in cui diventano inevitabili, i sans-papiers necessitano sovente di trattamenti più costosi. &lt;br /&gt;Il Consiglio federale auspica pertanto un aumento del livello di copertura assicurativa dei sans-papiers. Non ritiene invece necessaria una revisione della LAMal, poiché il quadro giuridico incentrato sull'obbligo generale di assicurazione è sufficientemente chiaro.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Thierry Vauthey, Divisione vigilanza delle assicurazioni, tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="97615">
        <title>Rapporto</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/06368/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
