<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44653" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beantragt 657,3 Millionen für zivile Bundesbauten</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Botschaft 2012 des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD) über die zivilen Immobilien verabschiedet. Er beantragt damit beim Parlament einen Gesamtkredit von 657,3 Millionen Franken als Verpflichtungskredit "Zivile Bauten". In diesem Gesamtkredit sind die Finanzierung von zwei grossen Bauvorhaben – die Gesamtsanierung des Gebäudes der Oberzolldirektion an der Monbijoustrasse 40 sowie die erste Etappe des Arealausbaus Guisanplatz 1 in Bern – und ein Rahmenkredit für kleinere Bauvorhaben enthalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Gebäude an der Monbijoustrasse 40 in Bern wurde in den 1950er Jahren als Verwaltungsbau des Bundes erstellt und wird seither von der Oberzolldirektion genutzt. Die Sanierung erfolgt in Absprache mit der Denkmalpflege der Stadt Bern. Der Bau gilt sowohl als städtebaulich als auch als architektonisch wertvoll und ist entsprechend in den Inventaren der Denkmalpflege von Stadt und Kanton Bern als schützenswert eingetragen. Das Schwergewicht der Sanierung wird auf die Aussenhülle sowie die haus- und sicherheitstechnischen Anlagen gelegt. Die Verdichtung der Belegung ermöglicht zudem, dass zusätzliche Organisationseinheiten der Oberzolldirektion an diesem Standort untergebracht werden können. Dadurch werden die Voraussetzungen für eine effizientere Zusammenarbeit innerhalb der Oberzolldirektion geschaffen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Verwaltungszentrum Guisanplatz 1 in Bern, erste Etappe&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In zwei Etappen soll auf dem ehemaligen eidgenössischen Zeughausareal in Bern-Wankdorf durch Um- und Neubauten ein neues Verwaltungszentrum des Bundes mit rund 4‘700 Büroarbeitsplätzen entstehen. Mit der ersten Etappe sollen im Rahmen des Entwicklungsschwerpunkts Wankdorf und der geltenden Bau- und Zonenordnung der Stadt Bern rund 60‘000 m2 Bruttogeschossfläche realisiert werden. Das denkmalgeschützte Gebäude an der Südostecke des Areals soll saniert und umgebaut werden. Am Standort Verwaltungszentrum Guisanplatz 1 werden einerseits das Bundesamt für Polizei (fedpol) und die Bundesanwaltschaft (BA), andererseits die armasuisse und das Bundesamt für Bevölkerungsschutz (BABS) untergebracht. Dank der Zusammenführung dieser Organisationseinheiten mit verwandten Aufgaben können durch Nutzung von Synergien und gemeinsamer Infrastruktur Kosten optimiert werden. Beim Bauprojekt werden die Standards MINERGIE-P-ECO® und Gesundes Innenraumklima GI® angestrebt, um den Grundsatz der Nachhaltigkeit umzusetzen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;220 Millionen Franken Rahmenkredit&lt;/h3&gt;Aus dem Rahmenkredit von 220 Millionen Franken werden Verpflichtungskredite für Bauvorhaben des Immobilienportfolios des BBL abgetreten, die weniger als 10 Millionen Franken kosten. Zum Immobilienportfolio des BBL gehören diejenigen Gebäude, die für die Aufgabenerfüllung der zivilen Bundesverwaltung, der Bundesversammlung und der Parlamentsdienste, der eidgenössischen Gerichte, des Bundes im Ausland sowie der ausserparlamentarischen Kommissionen bestimmt sind.</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL +41 31 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <link id="97652">
        <title>Immobilienbotschaft EFD 2012</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/02590/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-05-23 10:39" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral demande un crédit de 657,3 millions de francs pour les constructions civiles de la Confédération</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd'hui le message 2012 du DFF concernant les immeubles. Par ce biais, il demande au Parlement un crédit global de 657,3 millions de francs pour augmenter le crédit d'engagement «Constructions civiles». Ce crédit d'ensemble permet de financer deux grands projets de construction, à savoir la rénovation totale du bâtiment de la Direction générale des douanes situé à la Monbijoustrasse 40 et la première étape de l'aménagement du site de la Guisanplatz 1 à Berne, ainsi qu'un crédit-cadre pour des projets de construction de moindre importance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le bâtiment de la Monbijoustrasse 40 est un bâtiment administratif de la Confédération bâti dans les années 50 et utilisé depuis par la Direction générale des douanes. Les travaux seront réalisés en collaboration avec le service des monuments historiques de la ville de Berne. D'une grande valeur urbanistique et architectonique, le bâtiment fait partie des ouvrages dignes de protection inscrits aux inventaires des monuments historiques de la ville et du canton de Berne. La rénovation concernera principalement l'enveloppe extérieure ainsi que les installations techniques et les systèmes de sécurité. Par ailleurs, une concentration des postes de travail permettra de loger à cette adresse d'autres unités d'organisation de la Direction générale des douanes, ce qui améliorera l'efficacité de la collaboration au sein de cette dernière.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Centre administratif de la Guisanplatz 1 à Berne: première étape&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Des travaux de transformation et de construction réalisés en deux étapes sur le site de l'ancien arsenal fédéral de Berne-Wankdorf donneront naissance à un nouveau centre administratif abritant environ 4700 postes de travail. La première étape verra la réalisation d'une surface brute par étage de 60 000 m2 dans le cadre du pôle de développement du Wankdorf et du plan des zones de construction de la ville de Berne. Il est prévu de rénover et de transformer le bâtiment protégé se trouvant au sud-est du site. Le centre administratif de la Guisanplatz 1 abritera, non seulement, l'Office fédéral de la police (fedpol) et le Ministère public de la Confédération (MPC), mais encore, armasuisse et l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP). Le regroupement des unités d'organisation exécutant des tâches communes permettra de contenir les coûts grâce à l'exploitation des synergies et à l'utilisation d'une infrastructure commune. Les travaux seront réalisés conformément aux normes MINERGIE-P-ECO® et Gesundes Innenraumklima GI® dans le but de satisfaire aux exigences du développement durable. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Un crédit-cadre de 220 millions de francs&lt;/h3&gt;Le crédit-cadre de 220 millions de francs permettra de céder des crédits d'engagement, d'un montant inférieur à dix millions de francs chacun, pour financer des projets de construction du portefeuille immobilier de l'OFCL. Font partie de ce portefeuille les immeubles destinés à l’accomplissement des tâches de l’administration fédérale civile, de l’Assemblée fédérale et des Services du Parlement, des tribunaux fédéraux, des représentations de la Confédération et des commissions extraparlementaires.</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL +41 31 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <link id="97653">
        <title>Message sur l'immobilier DFF 2012</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/02590/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-05-23 10:39" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale chiede 657,3 milioni per le costruzioni civili della Confederazione</title>
      <lead>In data odierna il Consiglio federale ha licenziato il messaggio 2012 sugli immobili civili, nel quale chiede al Parlamento un credito complessivo di 657,3 milioni di franchi per aumentare il credito d’impegno «Costruzioni civili». Questo credito complessivo comprende il finanziamento di due grandi progetti di costruzione – il risanamento globale dell’edificio della Direzione generale delle dogane alla Monbijoustrasse 40 e la prima tappa di costruzione dell’area alla Guisanplatz 1 a Berna - e un credito quadro per progetti di minori dimensioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’edificio alla Monbijoustrasse 40 a Berna è stato costruito negli anni Cinquanta quale stabile amministrativo della Confederazione e da allora è stato utilizzato dalla Direzione generale delle dogane. Il risanamento avviene d’intesa con il Servizio per la conservazione dei monumenti storici della Città di Berna. L’edificio è pregiato sia dal punto di vista urbanistico, sia architettonico e figura negli inventari dei Servizi per la conservazione dei monumenti storici della Città e del Cantone di Berna in quanto meritevole di protezione. L’essenziale del risanamento riguarda l’involucro e gli impianti domotecnici e di sicurezza. La concentrazione del grado di occupazione permette inoltre di collocare ulteriori unità organizzative della Direzione generale delle dogane in questo edificio. In tal modo si creano i presupposti per una collaborazione più efficiente in seno alla Direzione generale delle dogane.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Centro amministrativo Guisanplatz 1 a Berna, prima tappa&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tramite ristrutturazioni e nuove costruzioni sull’area dell’ex arsenale federale di Berna-Wankdorf dovrebbe sorgere in due tappe un nuovo centro amministrativo della Confederazione con circa 4 700 posti. Nel quadro del polo di sviluppo Wankdorf e dei vigenti regolamenti edilizi e di zona della Città di Berna con la prima tappa si realizzano circa 60 000 metri quadrati di superficie lorda per piano. L’edificio storico all’angolo sudorientale dell’area viene risanato e ristrutturato. Nel centro amministrativo Guisanplatz 1 saranno ospitati, da un lato, l’Ufficio federale di polizia (fedpol) e il Ministero pubblico della Confederazione (MPC) e, dall’altro, armasuisse e l’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP). Grazie al raggruppamento di queste unità organizzative dai compiti simili, tramite l’uso di sinergie e di infrastrutture comuni è possibile ottimizzare i costi. Per attuare il principio della sostenibilità, il progetto di costruzione tiene conto degli standard MINERGIE-P-ECO® e Gesundes Innenraumklima GI® (buon ricambio d’aria).&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Credito quadro di 220 milioni di franchi&lt;/h3&gt;Dal credito quadro di 220 milioni di franchi verranno ceduti crediti d’impegno per progetti edili riguardanti il portafoglio immobiliare dell’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) di importo inferiore a 10 milioni di franchi. Nel portafoglio rientrano anche gli immobili destinati all’adempimento dei compiti dell’Amministrazione federale civile, dell’Assemblea federale e dei Servizi del Parlamento, dei Tribunali federali, della Confederazione all’estero e delle commissioni extraparlamentari.</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL +41 31 325 50 03, infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <link id="97654">
        <title>Messaggio 2012 sugli immobili DFF</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/02590/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-05-23 10:39" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
      <keyword id="179" org-id="610">
        <name lang="de">Beschaffungswesen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public procurement</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
