<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44680" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2012-05-24</pubdate>
    <blocking-period>2012-05-24</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>WEKO sanktioniert BMW AG wegen Behinderung von Importen</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) auferlegt der BMW AG (München) eine Sanktion von CHF 156 Millionen wegen Behinderung von Direkt- und Parallelimporten. Die BMW AG schottete den Schweizer Markt ab, indem sie den zugelassenen Händlern im EWR untersagte, Neuwagen der Marken BMW und MINI an Kunden in der Schweiz zu verkaufen. Die BMW AG muss ihre Händlerverträge im EWR anpassen und die Exportverbotsklausel aufheben. Sie hat die zugelassenen Händler im EWR über diese Änderung zu informieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In ihrem Entscheid vom 7. Mai 2012 stellt die WEKO fest, dass die BMW AG mittels einer Klausel in den Händlerverträgen im Europäischen Wirtschaftsraum (EWR) Direkt- und Parallelimporte behindert hat. Gemäss dieser Klausel war es den zugelassenen Händlern im EWR untersagt, Neufahrzeuge der Marken BMW und MINI an Kunden ausserhalb des EWR und damit auch in die Schweiz zu verkaufen. Die Untersuchung hat aufgezeigt, dass der Wettbewerb in der Schweiz zumindest seit Oktober 2010 erheblich beeinträchtigt wurde.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In der zweiten Jahreshälfte 2010 erhielt die WEKO zahlreiche Beschwerden von Endkunden aus der Schweiz, die erfolglos versucht hatten, einen Neuwagen der Marke BMW oder MINI im EWR zu erwerben. In dieser Zeitperiode wertete sich der Schweizer Franken gegenüber dem EURO beträchtlich auf, womit Käufe in der Eurozone attraktiver wurden. Aufgrund der Vertragsklausel konnten die Konsumenten in der Schweiz nicht von den beträchtlichen Wechselkursvorteilen profitieren. Wegen dem Wert der betroffenen Güter wären diese Vorteile für den einzelnen Konsumenten bedeutend gewesen. Die Abschottung des Schweizer Marktes führte auch zu einem geringeren Wettbewerbsdruck auf die Endverkaufspreise für Neufahrzeuge der Marken BMW und MINI. Infolge der eingegangenen Beschwerden eröffnete die WEKO am 25. Oktober 2010 eine Untersuchung gegen die BMW AG. &lt;/p&gt;Dieser Entscheid erfolgt in einem Bereich, welcher für die WEKO von zentraler Bedeutung ist. Dem Willen des Gesetzgebers entsprechend bekämpft sie die Abschottung des Schweizer Marktes. Für den Vertrieb von Neufahrzeugen erliess die WEKO spezifische Regeln, um einen effizienten Wettbewerb auf diesen Märkten zu gewährleisten. Die BMW AG muss ihre Händlerverträge im EWR anpassen und die Exportverbotsklausel aufheben. Sie hat die zugelassenen Händler im EWR über diese Änderung zu informieren.</text>
      <contact>Prof. Dr. Vincent Martenet 079 506 73 87 vincent.martenet@weko.admin.ch Dr. Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Prof. Dr. Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="97721">
        <title>WEKO sanktioniert BMW AG wegen Behinderung von Importen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26983.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="97724">
        <title>Medienkonferenz WEKO Entscheid i.S. BMW 24.05.2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26989.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La COMCO sanctionne BMW AG pour entrave aux importations</title>
      <lead>La Commission de la concurrence (COMCO) impose une sanction de CHF 156 millions à BMW AG (Munich) en raison d’une entrave aux importations directes et parallèles. BMW AG a cloisonné le marché suisse en interdisant à ses concessionnaires dans l’EEE de vendre des véhicules neufs des marques BMW et MINI à des clients en Suisse. BMW AG devra adapter ses contrats de concessionnaires dans l’EEE en supprimant la clause d’interdiction d’exportation et informer les concessionnaires dans l’EEE à propos de cette modification.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans sa décision datant du 7 mai 2012, la COMCO constate que BMW AG a empêché les importations directes et parallèles grâce à une clause figurant dans les contrats des concessionnaires dans l'Espace économique européen (EEE). Selon cette clause, il est interdit aux concessionnaires dans l'EEE de vendre des véhicules neufs des marques BMW et MINI à des clients en dehors de l'EEE et, partant, en Suisse. Il ressort de l'enquête que la concurrence en Suisse a été affectée de manière notable au moins depuis le mois d'octobre 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La COMCO avait reçu dans la seconde moitié de l'année 2010 de nombreuses plaintes de clients en Suisse qui avaient tenté, sans succès, d'acquérir un véhicule de la marque BMW ou MINI dans l'EEE. A cette période le franc suisse s'était considérablement apprécié face à l'euro ce qui rendait les achats dans les pays de la zone euro plus attractifs. En raison de la clause les consommateurs en Suisse n'ont pas pu profiter des gains de change considérables, au vu de la valeur des biens concernés par cette interdiction d'exportation. De plus, le cloisonnement du marché suisse a eu pour effet de diminuer la pression concurrentielle sur les prix de vente des véhicules neufs des marques BMW et MINI. Suite aux plaintes, la COMCO avait ouvert une enquête contre BMW AG le 25 octobre 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette décision intervient dans un domaine qui revêt une importance particulière pour la COMCO. Conformément à la volonté du législateur, celle-ci lutte contre le cloisonnement du marché suisse et a notamment édicté des règles spécifiques à la distribution automobile afin de garantir une concurrence efficace sur les marchés concernés. BMW AG devra adapter ses contrats de concessionnaires dans l'EEE en supprimant la clause d'interdiction d'exportation et informer les concessionnaires dans l'EEE à propos de cette modification.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr Vincent Martenet 079 506 73 87 vincent.martenet@comco.admin.ch Dr Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Prof. Dr Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="97722">
        <title>La COMCO sanctionne BMW AG pour entrave aux importations</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26984.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="97724">
        <title>Medienkonferenz WEKO Entscheid i.S. BMW 24.05.2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26989.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>COMCO sanziona BMW SA per aver ostacolato le importazioni parallele</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza (COMCO) ha inflitto una multa a BMW SA (Monaco di Baviera) di CHF 156 mio per aver ostacolato le importazioni dirette e parallele. BMW SA ha isolato il mercato svizzero vietando ai propri concessionari nello SEE di vendere dei veicoli nuovi delle marche BMW e MINI a dei clienti in Svizzera. BMW SA dovrà adattare i suoi contratti con i concessionari nello SEE, sopprimendo la clausola di divieto d’esportazione, e informare i concessionari nello SEE di questa modifica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella sua decisione del 7 maggio 2012, la COMCO constata che BMW SA ha impedito le importazioni dirette e parallele grazie a una clausola presente nei contratti con i concessionari nello Spazio economico europeo (SEE). Secondo questa clausola, è vietato ai concessionari nello SEE vendere dei veicoli nuovi delle marche BMW e MINI a dei clienti al di fuori dello SEE e, di conseguenza, in Svizzera. L'inchiesta ha stabilito che la concorrenza in Svizzera è stata intralciata in maniera notevole, per lo meno a partire dal mese di ottobre 2010.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nella seconda metà dell'anno 2010, la COMCO ha ricevuto numerosi reclami da parte di clienti in Svizzera che avevano tentato, senza successo, di acquistare un veicolo della marca BMW o MINI nello SEE. In quel periodo, il franco svizzero si era apprezzato in modo considerevole rispetto all'euro, rendendo così più attrattivi gli acquisti nella zona euro. A causa della clausola i consumatori in Svizzera non hanno potuto beneficiare degli importanti guadagni di cambio, visto il valore dei beni soggetti a questo divieto di esportazione. Inoltre, l'isolamento del mercato svizzero ha avuto per effetto di diminuire la pressione concorrenziale sul prezzo di vendita dei veicoli nuovi delle marche BMW e MINI. A seguito dei reclami, il 25 ottobre 2010 la COMCO ha aperto un'inchiesta contro BMW SA.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Questa decisione interviene in un ambito che riveste un'importanza particolare per la COMCO. Quest'ultima, conformemente alla volontà del legislatore, lotta contro l'isolamento del mercato svizzero e ha in particolare emanato delle regole specifiche per la distribuzione di automobili al fine di garantire una concorrenza efficace sui mercati in questione. BMW SA dovrà adattare i suoi contratti con i concessionari nello SEE sopprimendo la clausola di divieto di esportazione e informare i concessionari nello SEE di questa modifica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dott. Vincent Martenet 079 506 73 87 vincent.martenet@comco.admin.ch Dott. Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Prof. Dott. Patrik Ducrey 031 324 96 78 079 345 01 44 patrik.ducrey@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="97723">
        <title>COMCO sanziona BMW SA per aver ostacolato le importazioni parallele</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26985.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="97724">
        <title>Medienkonferenz WEKO Entscheid i.S. BMW 24.05.2012</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>92</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/26989.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
