<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44776" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-06-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Auslandschweizer-Ausbildungsgesetz: Bundesrat eröffnet Vernehmlassung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Vernehmlassung zur Totalrevision des Auslandschweizer-Ausbildungsgesetzes AAG eröffnet. Mit der Gesetzesrevision will er die Rolle der Schweizerschulen im Ausland stärken und neue Fördermöglichkeiten schaffen. Die Schweizerschulen sollen vermehrt als Teil der Schweizer Präsenz im Ausland wahrgenommen werden und erhalten grössere betriebliche Freiheit. Die Vernehmlassung dauert bis am 30. September 2012.</lead>
      <text link="no">Der Entwurf zum neuen Gesetz trägt den Titel „Bundesgesetz über die Präsenz schweizerischer Bildung im Ausland“. Darin kommt ein Paradigmawechsel zum Ausdruck. Die Schweizerschulen im Ausland sollen künftig stärker als bisher Teil der schweizerischen Präsenz im Ausland sein. Es wird neu darauf verzichtet, für die Schulen einen Minimalanteil von Schweizer Schülerinnen und Schülern festzuschreiben. Bei der Subventionsbemessung sollen die Gesamtschülerzahl berücksichtig sowie die Schulen und andere Trägerschaften zur verstärkten Beziehungspflege im Gastland verpflichtet werden. &lt;p&gt;Die Lockerung der gesetzlichen Auflagen ermöglicht den anerkanntenSchweizerschulen eine grössere betriebliche Flexibilität und eine höhere Eigenfinanzierung. Dem Bund erlaubt dies Einsparungen zu Gunsten neuer Fördermöglichkeiten. Gleichzeitig soll den Schweizerschulen im Ausland und anderen privaten Trägerschaften ermöglicht werden, die duale berufliche Grundbildung in Zusammenarbeit mit schweizerischen Berufsverbänden und schweizerischen Unternehmungen im Gastland anzubieten. Vorgesehen ist zudem neu die Möglichkeit der Gewährung von Finanzhilfen für die Gründung und den Aufbau neuer Schulen an Standorten, die für die schweizerische Aussenpolitik von Bedeutung sind. &lt;/p&gt; Mit der Revision setzt der Bundesrat eine Motion der nationalrätlichen Kommission für Wissenschaft, Bildung und Kultur um. Sie verlangt die Aktualisierung und Optimierung des heutigen Fördermodells im Rahmen des gegenwärtigen Budgetkredits von 20 Millionen Franken.</text>
      <contact>Paul Fink, Sektion Kultur und Gesellschaft, Bundesamt für Kultur, Tel. 031 322 92 98; Email paul.fink@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelle loi sur l’instruction des Suisses de l’étranger: le Conseil fédéral ouvre la consultation</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a ouvert la consultation sur la révision totale de la loi sur l’instruction des Suisses de l’étranger (LISE). Cette révision vise à renforcer le rôle des écoles suisses à l’étranger et à créer de nouvelles possibilités de soutien. Les écoles suisses seront considérées comme partie intégrante de la présence suisse à l‘étranger et auront une plus grande flexibilité entrepreneuriale. La consultation dure jusqu’au 30 septembre 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet de nouvelle loi est intitulé « Loi fédérale sur la présence de la formation suisse à l’étranger ». Il y a là un changement de paradigme. Les écoles suisses seront dorénavant considérées comme partie intégrante de la présence suisse à l’étranger. On renonce aussi à fixer un taux minimum d’élèves suisses. Pour le calcul des subventions, le nombre total d’élèves sera pris en compte et les écoles et les autres institutions de formation seront obligées de renforcer leurs relations avec le pays de résidence. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’assouplissement des conditions légales permettra aux écoles suisses reconnues de disposer d’une plus grande flexibilité entrepreneuriale et d’avoir davantage d’autofinancement. La Confédération pourra consacrer les ressources ainsi économisées à d’autres possibilités d’encouragement. Parallèlement, les écoles suisses à l’étranger et les autres institutions de formation pourront proposer des offres de formation professionnelle duale en collaboration avec des associations professionnelles et des entreprises suisses dans le pays de résidence. Il est en outre prévu de pouvoir accorder des aides financières pour la fondation et la construction de nouvelles écoles dans des sites importants pour la politique extérieure de la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par cette révision, le Conseil fédéral met en œuvre une motion de la commission de la science, de l’éducation et de la culture du Conseil national qui demande l’actualisation et l’optimisation du modèle d’encouragement actuel dans le cadre du crédit budgétaire de 20 millions de francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul Fink, Section Culture et société, Office fédéral de la culture, Tél : 031 322 92 98; Email : paul.fink@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione della legge sull'istruzione dei giovani Svizzeri all'estero: avviata la procedura di consultazione</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione sulla revisione totale della legge federale concernente il promovimento dell'istruzione dei giovani Svizzeri all'estero (LISE). Con questa revisione vuole rafforzare il ruolo delle scuole svizzere all'estero e creare nuove possibilità di promozione. In futuro, le scuole svizzere saranno considerate maggiormente come elemento della presenza della Svizzera all'estero e otterranno una maggiore libertà gestionale. La consultazione durerà fino al 30 settembre 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il titolo dell'avamprogetto - «legge sulla presenza della formazione svizzera all'estero» - esprime che è avvenuta una svolta paradigmatica. In futuro, le scuole svizzere all'estero dovranno contribuire più che finora alla presenza della Svizzera all'estero. Inoltre, le scuole e altri enti saranno chiamati maggiormente a coltivare relazioni nei Paesi ospitanti. Si rinuncerà invece a prescrivere una percentuale minima di allievi svizzeri e, al momento di fissare i sussidi, sarà considerato il numero complessivo di allievi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per le scuole svizzere all'estero riconosciute, l'allentamento degli obblighi legali si traduce in una flessibilità gestionale e un autofinanziamento maggiori. Ciò permette alla Confederazione di conseguire un risparmio e di assegnare questi fondi ad altre forme di promozione. Al contempo, le scuole svizzere all'estero e altri enti privati avranno la possibilità di offrire corsi di formazione professionale di base duale in cooperazione con associazioni professionali svizzere e aziende svizzere nei Paesi ospitanti. È prevista poi la possibilità di concedere aiuti finanziari per la fondazione e lo sviluppo di scuole in luoghi significativi per la politica estera svizzera. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La revisione della legge prende le mosse da una mozione della Commissione della scienza, dell'educazione e della cultura del Consiglio nazionale che chiede l'aggiornamento e l'ottimizzazione dell'attuale modello di promozione nel quadro dell'attuale credito a preventivo di 20 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Paul Fink, Ufficio federale della cultura, sezione Cultura e società, tel. 031 322 92 98; paul.fink@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
