<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44969" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2012-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wachstumspolitik 2012-2015 im Zeichen der Produktivitätssteigerung im Binnenmarkt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 15. Juni 2012 den Bericht zur Wachstumspolitik 2012-2015 gutgeheissen und vom Schlussbericht über die Reformbestrebungen 2008-2011 Kenntnis genommen. Die neue Wachstumspolitik 2012-2015 will in sieben Handlungsfeldern die künftige Wohlstandsentwicklung in der Schweiz fördern. Im Fokus steht neben der internationalen Öffnung insbesondere mehr Wettbewerb im Binnenmarkt: Breit angelegte Reformen sollen vor allem in diesen Sektoren die Arbeitsproduktivität erhöhen. Neu soll auch der Tragbarkeit der Umweltbelastung besondere Aufmerksamkeit geschenkt werden. Das Paket umfasst dreizehn Massnahmen aus der Legislaturplanung, die in den sieben Handlungsfeldern wirken, welche für die wirtschaftliche Prosperität der Schweiz besonders wichtig sind. Das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement (EVD) wird die Umsetzung der Massnahmen laufend verfolgen und dem Bundesrat jährlich über den Stand des Reformprogramms berichten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit zeitgerechten Reformen ist der Wohlstand langfristig zu mehren. Seit 2004 verfolgt der Bundesrat die wirtschaftlichen Reformbestrebungen unter dem Titel der so genannten Wachstumspolitik. Die hohe internationale Wettbewerbsfähigkeit der Schweiz beruht auf dieser seit Jahren verfolgten Politik. Der Wohlstand ist besonders der hohen Erwerbsbeteiligung zu verdanken. Beim Niveau und der Steigerung der Produktivität ist die Schweiz unter den fortgeschrittenen Industriestaaten indes nur Durchschnitt. Die Wachstumspolitik 2012-2015 will in erster Linie Vorkehrungen treffen, die die Produktivität der Wirtschaft in ihrer ganzen Breite steigern. In der schweizerischen Volkswirtschaft war das Augenmerk bisher immer stark auf die Produktivitätsfortschritte im Aussenwirtschaftssektor gerichtet. Aufgrund des intensiven internationalen Wettbewerbs ergibt sich der Zwang zur Produktivitätssteigerung hier jedoch quasi von selbst. Der Rationalisierungsdruck auf den Aussenwirtschaftssektor hat sich wegen des starken Schweizer Frankens noch verstärkt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der grössere Teil der Schweizer Wirtschaftsleistung basiert jedoch auf der Produktion von Gütern und Dienstleistungen auf dem Binnenmarkt. Das in der Verfassung verankerte Ziel der Wohlstandsförderung kann deshalb nur erreicht werden, wenn auch in den binnenorientierten Sektoren Produktivitätsfortschritte erreicht werden. In den letzten Jahren bauten die binnenorientierten Wirtschaftszweige indes in überproportionaler Weise auf zusätzliche Arbeitskräfte statt auf Produktivitätszuwachs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Wachstumspolitik 2012-2015 zielt deshalb vor allem auf die Fortsetzung der Gesundheitsreform und auf die Weiterführung der Agrarreform. Aber auch der Staat selbst kann schlanker werden, durch fortgesetzte Bestrebungen zur administrativen Entlastung und den Ausbau von E-Government-Lösungen im Rahmen der Strategie Informationsgesellschaft Schweiz. Auf der Ausgabenseite der öffentlichen Finanzen sollen in Zukunft mittelfristige Prioritäten periodisch wiederkehrend festgelegt werden. Solche Vorgaben sind geeignete Auslöser für tiefergreifende strukturelle Reformen. Ein Anwendungsbeispiel kann das «Mobility Pricing» werden, das langfristig Unterhalt und Ausbau der gesamten Verkehrsinfrastruktur finanzieren soll. Zudem sollen im Rahmen der AHV-Revision die finanziellen Perspektiven dieses Sozialwerks langfristig gesichert werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Bereich der Aussenwirtschaft soll sich die Schweizer Wirtschaft dank Ausweitung des Netzes an Freihandelsabkommen noch erfolgreicher auf Absatzmärkte ausserhalb des Kontinents ausrichten können. Im Verhältnis mit der EU als primärem Handelspartner der Schweiz gilt es, den Zugang für Schweizer Unternehmen zu bestimmten Sektoren des &lt;br /&gt;EU-Binnenmarkts zu sichern. Um die Einbindung der Schweiz in den grenzüberschreitenden Stromhandel zu gewährleisten, sollen die Stromverhandlungen mit der EU vorangetrieben werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei der Energiewende selbst soll vermieden werden, dass sich der international orientierte Teil der Wirtschaft bei den Vorleistungen mit einem hohen Kostenblock für Energie belastet sieht. In diesem Zusammenhang ist auch zu prüfen, ob ein Wachstumseffekt ausgelöst werden kann, wenn über eine ökologische Steuerreform verzerrende Steuern abgebaut werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aufgrund der hohen Relevanz der Fragen rund um die Rohstoffversorgung, der Regenera-tionsfähigkeit des Erdklimas und der Belastbarkeit der natürlichen Umwelt mit Schadstoffen ist die Wachstumspolitik um ein siebtes Handlungsfeld „Die Tragbarkeit der Umweltbeanspruchung gewährleisten" erweitert worden. Bei diesem neuen Handlungsfeld, in das die Energiewende und die ökologische Steuerreform fallen, geht es um die Ermöglichung von Wachstum unter Berücksichtigung der Erschöpfbarkeit gewisser natürlicher Ressourcen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, Stv. Direktor des SECO und Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. 031 322 29 59</contact>
      <attachment id="98514">
        <title>PRESSEROHSTOFF 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27188.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98516">
        <title>PRESSEROHSTOFF 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27190.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98518">
        <title>Wachstumspolitik 2012-2015 | Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>488</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27192.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98520">
        <title>État d’avancement de la politique de croissance à la fin de la législature 2008-2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27194.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Politique de croissance 2012-2015: accroître la productivité sur le marché intérieur</title>
      <lead>Le 15 juin 2012, le Conseil fédéral a approuvé le rapport sur la politique de croissance 2012-2015 et pris acte du rapport final sur les réformes entreprises au titre de la politique de croissance 2008-2011. La nouvelle politique de croissance 2012-2015 définit sept champs d’action pour soutenir la prospérité future de la Suisse. En mettant l’accent sur l’ouverture internationale et, en particulier, l’accroissement de la concurrence sur le marché intérieur, elle vise à augmenter la productivité du travail spécialement dans ces secteurs grâce à des réformes étendues. Elle accorde en outre, au titre d’un nouveau champ d’action, une importance particulière à la pérennité de l’utilisation des ressources naturelles. Le paquet comprend treize mesures, issues du programme de la législature, qui déploient des effets dans les sept champs d’action et présentent une importance particulière pour la prospérité économique de la Suisse. Le Département fédéral de l’économie (DFE) assurera le suivi des mesures et présentera un rapport annuel au Conseil fédéral sur l’état d’avancement du programme de réformes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il convient d'accroître la prospérité à long terme en conduisant en temps utile les réformes nécessaires. Depuis 2004, le Conseil fédéral poursuit les efforts de réforme économique sous la bannière de la «politique de croissance». Le haut niveau de compétitivité internationale de la Suisse repose depuis plusieurs années sur cette politique. La prospérité de la Suisse est due avant tout au taux élevé de participation. Pour ce qui est du niveau de la productivité et de son rythme de croissance, la Suisse ne fait pas mieux que la moyenne des pays industriels avancés. La politique de croissance 2012-2015 vise au premier chef les mesures favorables à un accroissement de la productivité de l'économie dans son ensemble. Jusqu'ici, dans l'économie suisse, ce sont essentiellement les gains de productivité des secteurs orientés à l'international qui ont retenu l'attention. Compte tenu de l'intensité de la concurrence internationale, la nécessité de faire progresser la productivité dans ces secteurs s'impose pour ainsi dire d'elle-même. La pression à la rationalisation qui s'exerce sur les entreprises tournées vers l'étranger s'est fortement accrue dans le sillage du franc fort. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cela dit, le gros de la performance de l'économie suisse se fonde sur la production de biens et de services fournis sur le marché intérieur. Dès lors, l'objectif de prospérité fixé par la Constitution ne peut être atteint que si les branches axées sur le marché intérieur réalisent aussi des gains de productivité. Or, ces dernières années, les secteurs axés sur l'économie intérieure ont misé davantage sur l'augmentation des effectifs que sur l'accroissement de la productivité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Forte de ce constat, la politique de croissance 2012-2015 met un accent particulier sur la poursuite des réformes dans les domaines de la santé et de l'agriculture. Mais l'Etat lui-même peut aussi devenir plus svelte, en poursuivant les efforts d'allégement administratif et de développement de la cyberadministration dans le cadre de la stratégie pour une société de l'information en Suisse. Côté dépenses publiques, le rapport préconise un système permettant de fixer périodiquement des priorités à moyen terme. Ce genre d'objectifs a fait ses preuves comme déclencheur de réformes structurelles en profondeur. La tarification générale de la mobilité («mobility pricing»), qui vise à garantir le financement à long terme de l'entretien et du développement de l'ensemble des infrastructures de transport, pourrait ici faire figure d'exemple. Concernant l'AVS, il convient de veiller, dans le cadre de la révision, à garantir les perspectives financières à long terme de cette assurance sociale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine des échanges internationaux, l'extension du réseau d'accords de libre-échange devrait permettre à l'économie suisse de miser avec encore plus de succès sur les marchés extra-européens. Dans les relations avec l'UE, premier partenaire commercial de la Suisse, il convient d'assurer l'accès des entreprises suisses à certains secteurs du marché unique européen. Il importe par ailleurs de faire avancer les négociations avec l'UE dans le domaine de l'électricité afin de garantir l'intégration de la Suisse au négoce transfrontalier de courant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Concernant le tournant énergétique lui-même, il convient d'éviter que le pan de l'économie suisse orienté à l'international pâtisse d'un coût élevé de l'énergie au niveau de la consommation intermédiaire. Dans ce contexte, il faut aussi examiner si une réforme fiscale écologique qui s'attaque aux impôts ayant des effets de distorsion serait à même de générer un effet de croissance. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vu la haute importance des questions soulevées par l'approvisionnement en matières premières, la capacité de régénération du système climatique ou la résistance du milieu naturel aux polluants, la politique de croissance s'enrichit d'un septième champ d'action, à savoir les mesures visant à garantir la pérennité des ressources tirées de l'environnement. Ce nouveau champ d'action, qui englobe le tournant énergétique et la politique fiscale écologique, vise à assurer une croissance économique qui tienne compte de l'épuisement de certaines ressources naturelles.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, directeur suppléant du SECO et chef de la Direction de la promotion économique, tél. 031 322 29 59</contact>
      <attachment id="98515">
        <title>DOSSIER DE PRESSE 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27189.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98517">
        <title>DOSSIER DE PRESSE 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>130</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27191.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98519">
        <title>Politique de croissance 2012-2015 | Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>433</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27193.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98520">
        <title>État d’avancement de la politique de croissance à la fin de la législature 2008-2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27194.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Politica di crescita 2012-2015 nel segno dell’incremento della produttività del mercato interno</title>
      <lead>Il 15 giugno 2012 il Consiglio federale ha approvato il Rapporto sulla politica di crescita 2012-2015 e ha preso atto del Rapporto finale sulle aspirazioni riformiste 2008-2011. La nuova politica di crescita 2012-2015 intende promuovere il futuro sviluppo del benessere in Svizzera in sette ambiti d’intervento. Accanto all’apertura internazionale, la competitività assume un ruolo di capitale importanza nel mercato interno: ampie riforme incrementeranno la produttività del lavoro soprattutto in questi ambiti. Inoltre, deve essere posta una maggior attenzione sulla sostenibilità dell’impatto ambientale. Il pacchetto comprende 13 misure del programma di legislatura con effetti nei sette ambiti d’intervento. Tali misure sono particolarmente importanti per il benessere economico del nostro Paese e il Dipartimento federale dell’economia (DFE) ne verificherà costantemente l’attuazione e presenterà al Consiglio federale un rapporto annuale sullo stato del programma di riforma.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il benessere può crescere a lungo termine grazie a riforme tempestive. Dal 2004 il Consiglio federale persegue riforme economiche per mezzo della cosiddetta politica di crescita. L'alta competitività internazionale della Svizzera si basa da anni sul perseguimento di questa politica. Il benessere è riconducibile in particolare all'alto tasso di popolazione attiva. Tuttavia, per quanto riguarda il livello e l'aumento di produttività, tra gli Stati industriali avanzati la Svizzera si trova soltanto nella media. Con la politica di crescita 2012-2015 si intende in primo luogo prendere tutte le misure necessarie all'incremento della produttività economica nel suo insieme. Finora nell'economia nazionale l'attenzione era sempre volta alla crescita della produttività nel settore dell'economia esterna. A causa della forte concorrenza internazionale emerge quasi spontaneamente l'obbligo di aumentare la produttività. Le pressioni di razionalizzazione sul settore dell'economia esterna sono aumentate ulteriormente a causa dell'apprezzamento del franco. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tuttavia, gran parte della produzione economica svizzera si basa sulla produzione di beni e servizi sul mercato interno. Pertanto, il benessere, la cui promozione è ancorata nella Costituzione, può essere raggiunto soltanto se anche i settori orientati al mercato indigeno aumentano la loro produttività. Negli anni scorsi i settori economici orientati al mercato indigeno si sono tuttavia sviluppati basandosi eccessivamente sulla manodopera supplementare invece di puntare maggiormente sulla crescita della produttività.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La politica di crescita 2012-2015 mira quindi soprattutto al proseguimento della riforma del settore sanitario e della riforma agraria. Tuttavia, anche lo Stato può snellirsi proseguendo gli sforzi di sgravio amministrativo e tramite lo sviluppo di soluzioni e-government nel quadro della strategia per una società dell'informazione in Svizzera. Per quanto concerne le uscite delle finanze pubbliche, in futuro devono essere fissate periodicamente priorità a medio termine. Simili disposizioni sono il fattore ideale per favorire riforme strutturali approfondite. A tale riguardo, un esempio di applicazione è la «mobility pricing» che a lungo termine finanzierà la manutenzione e l'ampliamento dell'infrastruttura di trasporto. Inoltre nel quadro della riforma dell'AVS, le prospettive finanziarie di questa assicurazione sociale devono essere garantite a lungo termine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel settore dell'economia esterna, grazie all'ampliamento della rete dell'Accordo di libero scambio, l'economia svizzera potrà inserirsi in maniera ancor più efficace nei mercati di sbocco continentali. Nei rapporti con l'UE, primo partner commerciale della Svizzera, occorre garantire l'accesso delle imprese svizzere a determinati settori del mercato interno dell'UE. Per assicurare la partecipazione del nostro Paese al commercio transfrontaliero di elettricità, devono essere protratti i negoziati sull'elettricità con l'UE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche relativamente alla svolta energetica, occorre impedire che la parte di economia internazionale sia gravata di costi troppo elevati per l'energia per quanto riguarda le prestazioni anticipate. In tale contesto va anche verificato se è possibile favorire la crescita riducendo il carico fiscale distorsivo mediante una riforma fiscale ecologica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A causa della sempre maggior importanza delle questioni legate all'approvvigionamento di materie prime, alla capacità di rigenerazione del clima e alla resistenza dell'ambiente naturale alle sostanze nocive, la politica di crescita è stata estesa a un settimo ambito d'intervento, ovvero «Garantire la sostenibilità delle esigenze ambientali», nel quale rientrano la svolta energetica e la riforma fiscale ecologica e che si incentra sulle possibilità di crescita che tengono conto dell'esaurimento di alcune risorse naturali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, sostituto del direttore della SECO e capo della Direzione della politica economica, tel. 031 322 29 59</contact>
      <attachment id="98514">
        <title>PRESSEROHSTOFF 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27188.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98515">
        <title>DOSSIER DE PRESSE 1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27189.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98516">
        <title>PRESSEROHSTOFF 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27190.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98517">
        <title>DOSSIER DE PRESSE 2</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>130</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27191.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98518">
        <title>Wachstumspolitik 2012-2015 | Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>488</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27192.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98519">
        <title>Politique de croissance 2012-2015 | Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>433</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27193.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="98520">
        <title>État d’avancement de la politique de croissance à la fin de la législature 2008-2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>204</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27194.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
