<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44975" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-06-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat ernennt neuen Leiter der Ständigen Mission bei WTO und EFTA in Genf</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute Remigi Winzap per 1. August 2012 zum neuen Leiter der Ständigen Mission der Schweiz bei WTO und EFTA (ECE/UNO, ITC, UNCTAD) in Genf ernannt. Für diese Funktion hat ihm der Bundesrat den Titel eines ausserordentlichen und bevollmächtigten Botschafters verliehen. Zugleich wird Remigi Winzap Mitglied der Geschäftsleitung des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Remigi Winzap, geboren 1961, von Falera (GR) hat in Genf Rechtswissenschaften studiert und an der französischen Ecole Nationale d'Administration (ENA) ein Nachdiplomstudium in Öffentlicher Verwaltung absolviert. Er ist seit 2007 als Leiter des WTO-Ressorts des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) mit dem diplomatischen Titel eines Ministers tätig. Zuvor wirkte Remigi Winzap von 2001 bis 2006 als Botschaftsrat bei der Schweizer Mission in Brüssel. Frühere Stationen seiner Tätigkeit beim Bund umfassten die Leitung des &lt;br /&gt;SECO-Ressorts Handelsförderung, einen Einsatz auf der Schweizer Botschaft in Paris sowie die Teilnahme in den Dienstleistungsverhandlungen der Schweiz im Rahmen der Uruguay-Runde des GATT sowie im Rahmen der EWR-Verhandlungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ständige Mission der Schweiz bei WTO und EFTA vertritt die Interessen der Schweiz bei der Welthandelsorganisation (WTO), der Europäischen Freihandelsassoziation (EFTA), der Wirtschaftskommission für Europa der Vereinten Nationen (ECE/UNO), dem Internationalen Handelszentrum (ITC) und der Konferenz der Vereinten Nationen für Handel und Entwicklung (UNCTAD).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Remigi Winzap übernimmt per 1. August 2012 als ausserordentlicher und bevollmächtigter Botschafter die Leitung der Ständigen Mission der Schweiz bei WTO und EFTA (ECE/UNO, ITC, UNCTAD) in Genf. Zugleich nimmt er Einsitz in die Geschäftsleitung des SECO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Didier Chambovey, Leiter Welthandel, Staatssekretariat für Wirtschaft SECO, Tel. 031 322 23 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral nomme le nouveau chef de la Mission permanente près l’OMC et l’AELE à Genève</title>
      <lead>Aujourd’hui, le Conseil fédéral a nommé Remigi Winzap nouveau chef de la Mission permanente de la Suisse près l’OMC et l’AELE (CEE-ONU, CCI, CNUCED) à Genève, avec effet au 1er août 2012, et lui a conféré le titre d’ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire. Remigi Winzap devient par la même occasion membre de la direction du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Remigi Winzap, né en 1961, originaire de Falera (GR), a étudié le droit à Genève et a suivi une formation continue dans le domaine de l'administration publique à l'Ecole nationale d'administration (ENA), en France. Depuis 2007, il est chef du secteur OMC au SECO et porte le titre de ministre. Auparavant, Remigi Winzap a travaillé, de 2001 à 2006, en tant que conseiller d'ambassade pour la Mission suisse à Bruxelles. Parmi ses activités précédentes au sein de la Confédération, on compte la direction du secteur Promotion commerciale du SECO, un poste à l'ambassade de Suisse à Paris ainsi que la participation aux négociations sur les services dans le cadre du cycle d'Uruguay du GATT et des négociations sur l'EEE. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Mission permanente de la Suisse près l'OMC et l'AELE représente les intérêts de la Suisse auprès de l'Organisation mondiale du commerce (OMC), de l'Association européenne de libre-échange (AELE), de la Commission économique des Nations Unies pour l'Europe (CEE-ONU), du Centre du commerce international (CCI) et de la Conférence des Nations Unies sur le commerce et le développement (CNUCED). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Remigi Winzap prendra la tête de la Mission permanente de la Suisse près l'OMC et l'AELE (CEE-ONU, CCI, CNUCED) à Genève en qualité d'ambassadeur extraordinaire et plénipotentiaire le 1er août 2012. Il occupera par la même occasion un siège au sein de la direction du SECO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Didier Chambovey, chef du centre de prestations Commerce mondial, Secrétariat d’Etat à l’économie SECO, tél. 031 322 23 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale nomina il nuovo capo della missione permanente presso l’OMC e l’AELS a Ginevra</title>
      <lead>Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha nominato Remigi Winzap alla guida della missione permanente della Svizzera presso l'OMC e l'AELS (ECE/ONU, CCI e CNUCED) a Ginevra, a partire dal 1° agosto 2012. Per svolgere tale funzione il Consiglio federale gli ha conferito il titolo di ambasciatore straordinario e plenipotenziario. Nel contempo Remigi Winzap diventa membro della direzione della Segreteria di Stato dell’economia SECO.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Remigi Winzap, nato nel 1961, di Falera (GR) ha studiato diritto all'università di Ginevra e ha seguito un corso post-diploma in amministrazione pubblica presso l'Ecole Nationale d'Administration (ENA) in Francia. Dal 2007 è capo del settore OMC della Segreteria di Stato dell'economia (SECO) con il titolo di ministro. Dal 2001 al 2006 è stato consigliere d'ambasciata presso la Missione svizzera a Bruxelles. Le principali tappe della sua attività presso la Confederazione comprendono inoltre la direzione del settore Promozione commerciale della SECO, un impiego presso l'Ambasciata svizzera di Parigi e la partecipazione ai negoziati sulla liberalizzazione dei servizi nel quadro dell'Uruguay Round del GATT nonché delle trattative sullo Spazio economico europeo (SEE). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La missione permanente della Svizzera presso l'OMC e l'AELS rappresenta gli interessi della Svizzera presso l'Organizzazione mondiale del commercio (OMC), l'Associazione europea di libero scambio (AELS), la Commissione economica per l'Europa delle Nazioni Unite (ECE/ONU), il Centro internazionale per il commercio (ITC) e la Conferenza delle Nazioni Unite sul commercio e lo sviluppo (CNUCED). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 1° agosto 2012 Remigi Winzap assumerà la carica di capo della missione permanente della Svizzera presso l'OMC e l'AELS (ECE/ONU, CCI e CNUCED) a Ginevra con il titolo di ambasciatore straordinario e plenipotenziario, entrando così nel contempo a far parte della direzione della SECO.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Didier Chambovey, capo Commercio mondiale, Segreteria di Stato dell’economia SECO, tel. 031 322 23 33</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
