<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="44996" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-06-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="708" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Konferenz der Schlichtungsbehörden in Mietsachen</title>
      <lead>Vertreterinnen und Vertreter der Schlichtungsbehörden in Mietsachen aus der ganzen Schweiz haben heute in Grenchen über erste Erfahrungen mit der neuen Schweizerischen Zivilprozessordnung (ZPO) diskutiert. Im Rahmen der 5. Ausgabe der „Konferenz der Schlichtungsbehörden in Mietsachen“ informierten sie sich weiter über aktuelle Entwicklungen im Mietrecht. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Über 200 Fachpersonen besuchten die vom Bundesamt für Wohnungswesen (BWO) in Grenchen organisierte Schweizerische Tagung, an welcher ausgewiesene Experten aus den Gebieten Mietrecht und Zivilprozessrecht referierten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rechtsanwalt Richard Püntener orientierte über die Auswirkungen der neuen ZPO auf das Verfahren vor den Schlichtungsbehörden. Cipriano Alvarez, Leiter des Bereichs Recht beim BWO, erläuterte die neue, seit Dezember 2011 geltende Methode zur Festlegung des hypothekarischen Referenzzinssatzes. Er stellte weiter die aktualisierte Website des BWO vor, die viele Informationen zu mietrechtlichen Fragen enthält.&lt;br /&gt;Der Waadtländer FDP-Nationalrat und Generalsekretär der Fédération Romande Immobilière Olivier Feller erläuterte aktuelle wohnungspolitische Vorlagen und Rechtsanwalt Philippe Conod gab einen Überblick über die aktuelle mietrechtliche Rechtsprechung des Bundesgerichts und der kantonalen Gerichte. Giacomo Roncoroni legte dar, wie mietrechtliche Fragen im Zusammenhang mit Scheidungen gelöst werden können, die ehemalige Zürcher SP-Nationalrätin und Präsidentin des Mieterverbandes Deutschschweiz Anita Thanei sprach über Probleme bei der Anfechtung von Kündigungen und Rechtsanwalt Armin Zucker beschäftigte sich mit rechtlichen Fragen bei der Geschäftsmiete und der Rohbaumiete.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die nationalen Tagungen werden alle zwei Jahre vom BWO durchgeführt und stossen stets auf grosses Interesse. Die fünfte Tagung vom 21. Juni 2012 wurde von Mitgliedern von Schlichtungsbehörden und weiteren Fachpersonen aus der Deutschschweiz, der Romandie und der italienisch sprachigen Schweiz besucht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cipriano Alvarez, BWO, Leiter Bereich Recht, Tel. 079 286 05 29</contact>
      <link id="98579">
        <title>Tagung der Schlichtungsbehörden</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/themen/mietrecht/00161/00203/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Granges</city>
      <title>Conférence des autorités de conciliation en matière de bail à loyer</title>
      <lead>Les représentantes et représentants des autorités de conciliation en matière de bail à loyer de toute la Suisse ont discuté aujourd'hui à Granges des premières expériences qu'ils avaient faites avec le nouveau code de procédure civile (CPC). Par ailleurs, ils ont pu prendre connaissance, dans le cadre de cette cinquième Conférence nationale des autorités de conciliation en matière de bail à loyer, des nouvelles tendances dans le domaine du droit du bail. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Plus de 200 spécialistes de toute la Suisse ont participé à la manifestation organisée à Granges par l'Office fédéral du logement (OFL), au cours de laquelle des experts se sont exprimés sur le droit du bail et sur la procédure civile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’avocat Richard Püntener a évoqué les effets du nouveau CPC sur les procédures des autorités de conciliation. Cipriano Alvarez, chef du centre de prestations Droit de l’OFL, a présenté la nouvelle méthode de détermination du taux hypothécaire de référence entrée en vigueur en décembre 2011, ainsi que la refonte du site internet de l’OFL, qui contient de nombreuses informations ayant trait au droit du bail.&lt;br /&gt;Le conseiller national vaudois PLR et Secrétaire général de la Fédération romande immobilière Olivier Feller a abordé les dossiers de politique du logement en cours et l’avocat Philippe Conod a donné un aperçu de la jurisprudence actuelle du Tribunal fédéral et des tribunaux cantonaux. Giacomo Roncoroni a parlé des problèmes en matière de droit du bail pouvant survenir en cas de divorce et des possibilités de les régler ; Anita Thanei, ancienne conseillère nationale zurichoise PS et présidente de l’ASLOCA Suisse alémanique, a traité de problèmes survenant lors de la contestation de résiliations, et l’avocat Armin Zucker a passé en revue des questions en lien avec la location de locaux commerciaux et de locaux sans aménagement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Conférence nationale des autorités de conciliation est organisée tous les deux ans par l’OFL et suscite toujours un grand intérêt. La cinquième édition, qui a eu lieu le 21 juin 2012, a été suivie par des spécialistes et des membres des autorités de conciliation provenant de la Suisse alémanique, de la Suisse romande et du Tessin. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cipriano Alvarez, OFL, chef du centre de prestations Droit, tél. 079 286 05 29</contact>
      <link id="98580">
        <title>Conférence Suisse des autorités de conciliation</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/themen/mietrecht/00161/00203/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Conferenza delle autorità di conciliazione in materia di locazione</title>
      <lead>In occasione della quinta edizione della «Conferenza svizzera delle autorità di conciliazione in materia di locazione» svoltasi oggi a Grenchen, rappresentanti delle autorità di conciliazione di tutta la Svizzera hanno discusso le prime esperienze acquisite con il nuovo Codice di procedura civile svizzero (CPC) e si sono informati sugli attuali sviluppi nel diritto di locazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alla conferenza svizzera di Grenchen, organizzata dall’Ufficio federale delle abitazioni (UFAB), hanno partecipato oltre 200 specialisti del settore e sono intervenuti in qualità di relatori rinomati esperti del diritto di locazione e del diritto civile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’avvocato Richard Püntener ha illustrato gli effetti del nuovo CPC sulla procedura dinanzi alle autorità di conciliazione. Cipriano Alvarez, capo del settore Diritto dell’UFAB, ha spiegato il nuovo metodo in vigore dal dicembre 2011 per la definizione del tasso ipotecario di riferimento e ha presentato le novità del sito web dell’UFAB, che propone numerose informazioni relative al diritto di locazione.&lt;br /&gt;Il consigliere nazionale liberale radicale vodese e Segretario generale della Fédération Romande Immobilière Olivier Feller ha presentato alcuni progetti in corso nell’ambito della politica dell’alloggio e l’avvocato Philippe Conod ha fornito una panoramica dell’attuale giurisprudenza del Tribunale federale e dei tribunali cantonali per quanto riguarda il diritto di locazione. Giacomo Roncoroni ha esaminato le possibilità di risoluzione di vertenze concernenti il diritto di locazione in caso di divorzio, la ex consigliera nazionale socialista zurighese e attuale presidente dell’associazione degli inquilini della Svizzera tedesca Mieterverband Deutschschweiz Anita Thanei si è soffermata sui problemi in caso di contestazione di disdette, e l’avvocato Armin Zucker si è occupato di aspetti legali relativi alla locazione di locali commerciali e costruzioni grezze.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conferenze nazionali, organizzate dall’UFAB a cadenza biennale, riscuotono sempre grande interesse. Alla quinta edizione del 21 giugno 2012 hanno partecipato membri delle autorità di conciliazione e altri specialisti provenienti dalla Svizzera tedesca, romanda e italiana. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cipriano Alvarez, UFAB, capo del settore Diritto, tel. 079 286 05 29</contact>
      <link id="98581">
        <title>Convegno svizzero delle autorità di conciliazione</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/themen/mietrecht/00161/00203/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="708">
        <name lang="de">Mietrecht</name>
        <name lang="fr">Droit du bail</name>
        <name lang="it">Diritto di locazione</name>
        <name lang="en">Rent legislation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
