<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45283" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-07-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verabschiedet die Botschaft zur Ablehnung der „Familieninitiative“</title>
      <lead>Der Bundesrat empfiehlt die Ablehnung der Volksinitiative „Familieninitiative: Steuerabzüge auch für Eltern, die ihre Kinder selber betreuen“ und hat heute die entsprechende Botschaft verabschiedet. Das Steuerrecht soll gegenüber verschiedenen Familienkonstellationen möglichst neutral sein. Mit der Annahme der Initiative würde die im geltenden Steuerrecht verfolgte Neutralität aufgegeben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach Auffassung des Bundesrates sollten Eltern über die Gestaltung des Familienlebens frei entscheiden können und nicht durch steuerliche Überlegungen beeinflusst werden. So wurde am 1. Januar 2011 ein Kinderfremdbetreuungsabzug eingeführt, da Eltern, die ihre Kinder fremd betreuen lassen, nicht das gleiche Einkommen zur Verfügung steht. Sie müssen nämlich zuerst die Kosten für die Fremdbetreuung der Kinder bestreiten. Bei einer Annahme der Initiative würde die von der Bundesversammlung erst kürzlich erreichte Neutralität des Systems wieder rückgängig gemacht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat empfiehlt die Initiative auch zur Ablehnung, weil die Definition von Eigenbetreuung beispielsweise im Fall der Betreuung durch Verwandte unklar ist. Die tatsächlich entstandenen Kosten der Eigenbetreuung könnten zudem nicht beziffert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eltern mit eigener Kinderbetreuung sind steuerlich nicht überbelastet und sie finanzieren Eltern mit Fremdbetreuung der Kinder nach Auffassung des Bundesrates nicht quer.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Kinderabzüge bei der direkten Bundessteuer &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Bei der direkten Bundessteuer können heute jährlich 6‘500 Franken pro Kind abgezogen werden (allgemeiner Kinderabzug). Zudem können jährlich 700 Franken pro Kind für Versicherungsprämien und Sparkapitalzinsen in Abzug gebracht werden. Steuerpflichtige Personen mit Kindern im selben Haushalt können zudem vom milderen Elterntarif profitieren. Der Kinderabzug und der Elterntarif bestehen unabhängig davon, ob die Kinder selbst oder fremd betreut werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Seit Inkrafttreten des Bundesgesetzes über die steuerliche Entlastung von Familien am 1. Januar 2011 können auch Kosten für die Fremdbetreuung der Kinder abgezogen werden. Voraussetzungen für die Gewährung dieses Abzugs sind, dass die Fremdbetreuungskosten nachgewiesen werden, ein kausaler Zusammenhang mit der Erwerbstätigkeit besteht und das Kind das 14. Altersjahr noch nicht vollendet hat. Der Abzug beträgt bei der direkten Bundessteuer maximal 10‘100 Franken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Kantone sind verpflichtet, ihre Steuergesetzgebung bis 1. Januar 2013 dahingehend anzupassen, dass ein solcher Abzug für die Kinderbetreuung ebenfalls zugelassen ist. Die maximale Abzugshöhe können sie selbst festlegen. Für die Selbstbetreuung der Kinder kann nach geltendem Recht bei der direkten Bundessteuer kein gesonderter Abzug gemacht werden. In den Kantonen Zug, Luzern und Wallis gibt es einen solchen Abzug.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Baumer, Vizedirektor ESTV +41 31 325 31 67, fabian.baumer@estv.admin.ch</contact>
      <link id="99762">
        <title>Botschaft</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/02611/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-07-04 11:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adopte le message proposant le rejet de l’initiative pour les familles</title>
      <lead>Le Conseil fédéral propose de rejeter l’«initiative pour les familles: déductions fiscales aussi pour les parents qui gardent eux-mêmes leurs enfants». Il a adopté aujourd’hui le message relatif à cette initiative. En substance, il estime que le droit fiscal doit être aussi neutre que possible par rapport aux différentes situations familiales. Or, accepter cette initiative signifierait renoncer à la neutralité visée dans le droit fiscal en vigueur.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;De l’avis du Conseil fédéral, les parents devraient pouvoir choisir librement la manière dont ils souhaitent organiser leur vie de famille et ne pas être influencés par des considérations d’ordre fiscal. Une déduction fiscale pour la garde des enfants par des tiers a donc été introduite le 1er janvier 2011, car les parents qui ne gardent pas eux-mêmes leurs enfants n’ont pas le même revenu que les autres à disposition. Ils doivent en effet assumer les coûts qu’entraîne la garde des enfants par des tiers. Si l’initiative est acceptée, la neutralité du système que l’Assemblée fédérale a réussi à instaurer il y a peu sera remise en question.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral recommande également de rejeter l’initiative parce que la définition de la garde des enfants par les parents n’est pas claire, par exemple dans le cas où la garde est assurée par des autres membres de la famille. Les coûts effectifs de la garde des enfants par leurs parents ne pourraient en outre pas être chiffrés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les parents qui gardent eux-mêmes leurs enfants ne sont pas surimposés et, de l’avis du Conseil fédéral, on ne peut prétendre qu’ils subventionnent indirectement les parents qui font garder leurs enfants par des tiers.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Déductions pour enfants dans le cadre de l’impôt fédéral direct&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Actuellement, il est possible de déduire chaque année 6 500 francs par enfant dans le cadre de l’impôt fédéral direct (déduction générale pour enfants). En outre, 700 francs par enfant sont déductibles chaque année pour les primes d’assurance et les intérêts des capitaux d’épargne. Les contribuables avec enfants vivant dans le même ménage qu’eux peuvent également bénéficier du barème parental, moins élevé. Que les enfants soient gardés par leurs parents ou par des tiers, la déduction pour enfants et le barème parental sont accordés de la même manière. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Depuis l’entrée en vigueur de la loi fédérale sur les allégements fiscaux en faveur des familles avec enfants, le 1er janvier 2011, les frais de garde des enfants par des tiers sont aussi déductibles. L’octroi de cette déduction est soumis à trois conditions: les frais de garde par des tiers doivent être documentés, un lien de causalité direct doit exister avec l’activité lucrative et l’enfant doit avoir moins de 14 ans révolus. La déduction s’élève à 10 100 francs maximum pour l’impôt fédéral direct.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les cantons doivent adapter en conséquence leur législation fiscale d’ici au 1er janvier 2013, de sorte qu’une déduction similaire pour la garde des enfants soit aussi autorisée. Ils fixent librement le montant maximal de la déduction. Selon le droit en vigueur, une déduction séparée pour la garde des enfants par leurs parents n’est pas possible dans le cadre de l’impôt fédéral direct. Une telle déduction existe dans les cantons de Zoug, de Lucerne et du Valais.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Baumer, vice-directeur AFC +41 31 325 31 67, fabian.baumer@estv.admin.ch</contact>
      <link id="99763">
        <title>Message</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/02611/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-07-04 11:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale licenzia il messaggio per respingere l’«Iniziativa a favore delle famiglie»</title>
      <lead>Il Consiglio federale raccomanda di respingere l’«Iniziativa popolare: deduzioni fiscali anche per i genitori che accudiscono personalmente i figli» e in data odierna ha licenziato il relativo messaggio. Il diritto fiscale deve essere per quanto possibile neutrale rispetto ai diversi tipi di famiglia. In caso di accettazione dell’iniziativa, la neutralità perseguita dal diritto tributario vigente verrebbe vanificata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene che i genitori dovrebbero poter decidere liberamente come impostare la loro vita familiare e non dovrebbero essere influenzati da considerazioni fiscali. Il 1° gennaio 2011 è stata introdotta una deduzione per la cura dei figli prestata da terzi, poiché i genitori che affidano a terzi la cura dei loro figli non hanno lo stesso reddito di quelli che li accudiscono personalmente. Infatti, devono prima sostenere le spese per tale assistenza. In caso di accettazione dell’iniziativa, la neutralità del sistema conseguita di recente dall’Assemblea federale verrebbe vanificata. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale raccomanda di respingere l’iniziativa anche perché non è chiara la definizione di custodia personale dei figli, ad esempio nel caso in cui essi siano accuditi da parenti. Inoltre, non sarebbe possibile quantificare i costi effettivamente sostenuti per la custodia personale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I genitori che accudiscono personalmente i figli non sopportano un maggior onere fiscale e secondo il Consiglio federale non finanziano trasversalmente i genitori che affidano a terzi la cura dei figli. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Deduzioni per i figli nell’ambito dell’imposta federale diretta&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ai fini dell’imposta federale diretta è attualmente possibile dedurre 6500 franchi all’anno per figlio (deduzione generale per i figli), più altri 700 franchi all’anno per figlio per premi assicurativi e interessi da capitali a risparmio. I contribuenti con figli che vivono nella stessa economia domestica possono beneficiare di una tariffa più bassa per i genitori. La deduzione per i figli e la tariffa per i genitori esistono indipendentemente dal fatto di accudire personalmente i figli o di affidarli a terzi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dal 1° gennaio 2011, quando è entrata in vigore la legge federale sullo sgravio fiscale delle famiglie con figli, possono essere dedotte anche le spese per la cura prestata da terzi ai figli. Questa deduzione può essere concessa a condizione che si dimostri di aver sostenuto tali spese, che esista un un nesso causale con l’attività lucrativa e che il figlio non abbia ancora compiuto i 14 anni. Nell’ambito dell’imposta federale diretta la deduzione ammonta al massimo a 10 100 franchi all’anno. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I Cantoni sono tenuti ad adeguare la loro legislazione tributaria entro il 1° gennaio 2013 in modo da ammettere pure una simile deduzione. Essi sono liberi di definire la deduzione massima. Secondo il diritto vigente, nell’ambito dell’imposta federale diretta non può essere effettuata una deduzione separata per la custodia personale dei figli. Una simile deduzione è invece ammessa nei Cantoni di Zugo, Lucerna e Vallese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fabian Baumer, vicedirettore AFC +41 31 325 31 67, fabian.baumer@estv.admin.ch</contact>
      <link id="99764">
        <title>Messagio</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00570/02611/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2012-07-04 11:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="151" org-id="605">
        <name lang="de">Ehe- und Familienbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition du couple et de la famille</name>
        <name lang="it">Imposizione dei coniugi e della famiglia</name>
        <name lang="en">Taxation of married couples and families</name>
      </keyword>
      <keyword id="159" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern Diverses</name>
        <name lang="fr">Impôts: divers</name>
        <name lang="it">Imposte: diversi</name>
        <name lang="en">Taxes Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
