<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45322" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wirtschaftsmission von Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann in der Volksrepublik China</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann reist vom 9. bis 13. Juli 2012 für Arbeitsgespräche in die Volksrepublik China. Er wird begleitet von einer Wirtschaftsdelegation, welche unter der Leitung von economiesuisse-Präsident Gerold Bührer steht. Ziel der Mission ist, die Beziehung der beiden Staaten zu stärken und ihre Vernetzung weiter zu intensivieren. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann wird im Rahmen seiner fünftägigen Wirtschaftsmission in Beijing, Xiamen und Shanghai Amtskollegen verschiedener Ministerien sowie hochrangige Provinzpolitiker treffen. Im Zentrum steht dabei das Arbeitsgespräch mit Handelsminister CHEN Deming, wo es insbesondere um das Freihandelsabkommen geht, welches China und die Schweiz in seinen Grundzügen bis Ende dieses Jahres abschliessen möchten. Dieses Freihandelsabkommen soll einen gegenseitigen Zollabbau einleiten und der Schweizer Wirtschaft einen diskriminierungsfreien Zugang zum rasch wachsenden Markt der Volksrepublik China sichern. Daneben werden die beiden Minister ein Memorandum of Understanding zur Gründung eines Sino-Swiss Eco-Industrial Park unterzeichnen. Unter der Leitung von Cleantech Switzerland soll in der Nähe der Stadt Zhenjiang eine Zone aufgebaut werden, in welcher ökologische Technologien unterstützt und gefördert werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um eine erste Bilanz zum im Vorjahr lancierten Dialog zu Arbeits- und Beschäftigungsfragen zu ziehen, trifft sich Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann weiter mit dem Minister für Human Resources und Soziale Sicherheit YIN Weimin. Dabei geht es darum, Informationen bezüglich Arbeits- und Beschäftigungspolitiken auszutauschen und damit Verbesserungen der Arbeitsbedingungen anzuregen. Mit Wissenschaftsminister Wan Gang und mit Erziehungsminister Yuan Guiren schliesslich wird der Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements Fragen zu Bildung, Forschung und Innovation besprechen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neben Beijing, wo Bundesrat Schneider-Ammann auch das Sino-Swiss Economic Forum eröffnen wird, besucht der Vorsteher des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements die Wirtschaftszentren Xiamen und Shanghai, um den mitreisenden Schweizer Unternehmern die Gelegenheit zu geben, nützliche Kontakte aufzubauen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Volksrepublik China ist seit 2010 der wichtigste Handelspartner der Schweiz in Asien. Der wirtschaftliche Austausch zwischen der Schweiz und China belief sich im Jahr 2011 auf erneut rekordhohe CHF 15.15 Mrd., was einer Zunahme des Handelsvolumen um 11.8 % im Vergleich zum Vorjahr entspricht. Damit ist China, hinter der EU und den USA, der drittwichtigste Zulieferer und Absatzmarkt für die Schweiz. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Christen, Informationschef EVD, Tel. +41 31 322 39 60, Mobile +41 79 317 24 09</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann en mission économique en République populaire de Chine</title>
      <lead>Du 9 au 13 juillet 2012, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann se rendra en République populaire de Chine pour des entretiens de travail. Il sera accompagné d’une délégation économique placée sous la direction du président d’economiesuisse, Gerold Bührer. L’objectif de la mission est de renforcer les relations et d’intensifier les échanges entre les deux pays. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann rencontrera plusieurs ministres et personnalités politiques régionales de haut rang dans le cadre d'une mission économique de cinq jours qui l'emmènera à Pékin, Xiamen et Shanghai. Le point fort de cette mission sera l'entretien avec le ministre du Commerce, CHEN Deming, où il sera notamment question de l'accord de libre-échange dont la Chine et la Suisse aimeraient déterminer les grandes lignes d'ici à la fin de cette année. Cet accord de libre-échange doit permettre un abaissement réciproque des droits de douane et assurer à l'économie suisse un accès sans discrimination au marché chinois en pleine croissance. Les deux ministres signeront également un mémorandum d'entente en vue de créer un parc éco-industriel sino-suisse. Une zone destinée à soutenir et à promouvoir les technologies écologiques doit être construite à côté de la ville de Zhenjiang, sous la direction de Cleantech Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann rencontrera ensuite le ministre de l'Emploi et de la Protection sociale, YIN Weimin, afin de dresser un premier bilan du dialogue sur les conditions de travail et l'emploi lancé l'année dernière. Ce dialogue permet l'échange d'informations relatives aux politiques de l'emploi et du travail et promeut ainsi l'amélioration des conditions de travail. Enfin, le chef du Département fédéral de l'économie abordera les thèmes de la formation, de la recherche et de l'innovation avec le ministre des Sciences et Technologies, WAN Gang, et le ministre de l'Education, YUAN Guiren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Outre Pékin, où il ouvrira le Forum économique sino-suisse, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann se rendra dans les centres économiques de Xiamen et Shanghai afin de donner l'occasion aux entrepreneurs suisses qui l'accompagnent de nouer de précieux contacts. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La République populaire de Chine est, depuis 2010, le principal partenaire commercial de la Suisse en Asie. En 2011, les échanges économiques entre la Suisse et la Chine ont atteint un nouveau record pour s'élever à 15,15 milliards de francs, ce qui représente une augmentation du volume commercial de 11,8 % par rapport à l'année précédente. La Chine est ainsi le troisième fournisseur et débouché pour la Suisse, derrière l'UE et les Etats-Unis. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Christen, chef de l’Information du DFE, tél. +41 31 322 39 60, tél. portable +41 79 317 24 09</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Missione economica del consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann nella Repubblica popolare di Cina</title>
      <lead>Dal 9 al 13 luglio 2012 il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann sarà nella Repubblica popolare di Cina per colloqui di lavoro. Verrà accompagnato da una delegazione economica diretta dal presidente di economiesuisse Gerold Bührer. L’obiettivo della missione è rafforzare le relazioni tra i due Stati e intensificare ulteriormente i contatti. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'ambito della missione economica di cinque giorni nelle città di Pechino, Xiamen e Shanghai, il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann incontrerà diversi omologhi di vari ministeri ed esponenti politici di alto livello delle province. Al centro della missione vi sarà la riunione di lavoro con il ministro del commercio CHEN Deming, nella quale verrà trattata principalmente la questione dell'accordo di libero scambio. Cina e Svizzera si auspicano di concludere entro fine anno la stesura delle linee generali dell'accordo, che dovrebbe introdurre la reciproca reduzione dei dazi e garantire all'economia svizzera un accesso libero da discriminazioni al mercato in rapida crescita della Repubblica popolare di Cina. Inoltre, i due ministri firmeranno un memorandum d'intesa per la realizzazione di un parco eco-industriale sino-svizzero. Sotto la direzione di Cleantech Switzerland, nei pressi della città di Zhenjiang sorgerà una zona in cui verranno sostenute e promosse tecnologie ecologiche.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Schneider-Ammann incontrerà anche il ministro cinese delle risorse umane e della previdenza sociale YIN Weimin per stilare un primo bilancio sul dialogo avviato lo scorso anno in materia di lavoro e occupazione. In tale contesto avrà luogo uno scambio d'informazioni riguardo alle politiche del lavoro e dell'occupazione finalizzato a promuovere il miglioramento delle condizioni di lavoro. Il capo del Dipartimento federale dell'economia discuterà infine con il ministro della scienza Wan Gang e con il ministro dell'educazione Yuan Guiren di questioni relative alla formazione, alla ricerca e all'innovazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre a Pechino, dove aprirà il Sino-Swiss Economic Forum, il capo del Dipartimento federale dell'economia farà tappa nei centri economici di Xiamen e Shanghai, per dare agli imprenditori svizzeri che lo accompagnano la possibilità di allacciare utili contatti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dal 2010 la Cina è il principale partner commerciale della Svizzera in Asia. Nel 2011 il volume degli scambi economici tra la Svizzera e la Cina ha raggiunto la quota record di 15,15 miliardi di franchi, registrando un aumento dell'11,8 per cento rispetto all'anno precedente. La Cina rappresenta in tal modo il terzo più importante fornitore e mercato di sbocco della Svizzera, dopo l'Unione europea e gli Stati Uniti. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rudolf Christen, capo dell’informazione DFE, tel. +41 31 322 39 60 o +41 79 317 24 09</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
