<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45563" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-08-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erfolgreicher Abschluss für den Schweizer Pavillon an der Weltausstellung in Südkorea</title>
      <lead>Positive Bilanz des Schweizer Pavillons an der Weltausstellung in Südkorea: Mit einer halben Million Besuchern gehört der Schweizer Pavillon zum Thema „The Source. It‘s in your hands.“ zu den gefragtesten Ausstellungshallen. Vor dem Abschluss am Sonntag, dem 12. August 2012, gibt es im Schweizer Pavillon deshalb zufriedene Gesichter.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;„Der Auftritt des Schweizer Pavillons sowie die Veranstaltungen im Vorfeld der Expo waren sehr erfolgreich“, sagt Botschafter Nicolas Bideau, Leiter von Präsenz Schweiz im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten. Die Schweiz habe ihr Bild in Südkorea stärken können. „Wir freuen uns sehr, dass es der Schweiz gelungen ist, mit ihrem Pavillon die Gunst des koreanischen Publikums zu erwerben. Die grosse Begeisterung für den Schweizer Pavillon ist auch Ausdruck für die Freundschaft zwischen Südkorea und der Schweiz, die dieses Jahr ihr 50-Jahr-Jubiläum diplomatischer Beziehungen feiern.“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schweizer Pavillon war seit Beginn der Expo einer der gefragtesten und meistbesuchten Pavillons. Dies spiegelt sich neben der hohen Besucherzahl in den diversen Auszeichnungen (Best Interpretation of Theme category of EXPO 2012 Awards, Erwähnung in der Kategorie ‘Best Pavilion’, Red dot award: Communication design 2012 competition) sowie in der ausführlichen und positiven Medienberichterstattung in Südkorea mit rund 250 Beiträgen zur Schweizer Berglandschaft und deren Bedeutung als Wasserreservoir und Wasserquelle Europas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;„Der Schweizer Pavillon definierte sich über den Inhalt“, erklärt Bideau. „Er war ein Erlebnis-Pavillon, bei dem sich dieSchweiz als „innovativ, authentisch, touristisch attraktiv und spannend“ präsentiert habe. Wir haben Wert darauf gelegt, dass die Menschen etwas mitnehmen, das auch ihr Bild von der Schweiz und deren Menschen beeinflusst.“ &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Publikumsmagnet war der über 4000 Jahre alte Eisbohrkern aus dem Gornergletscher. Dieser zeigte eindrücklich, welch lange Geschichte „vergängliches“ Eis aufweisen kann und wie diese wissenschaftlich erforscht und genutzt wird. Auch das Know-how der Schweiz bezüglich nachhaltiger Nutzung natürlicher Ressourcen wurde im Pavillon gezeigt. Denn Gletscher speichern über 70% der Trinkwasservorräte der Erde - zu diesen gilt es Sorge zu tragen. „Entsprechend übergeben wir den Teil des Schweizer Gletschers dem Meer in Yeosu, um den Wasserkreislauf zu schliessen“, erklärt Bideau, gemäss dem Motto des Pavillons „The Source. It’s in your hands.“&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hohen Besuch aus der Schweiz hatte der Schweizer Pavillon unter anderem in Person von Nationalratspräsident Hansjörg Walter erhalten, der in Begleitung einer Schweizer Wirtschaftsdelegation als Ehrengast am Nationentag des Schweizer Pavillons am 21. Mai 2012 teilgenommen hatte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Medienkontakte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Manuel Salchli&lt;br /&gt;EDA, Präsenz Schweiz&lt;br /&gt;Chef Internationale Grossveranstaltungen&lt;br /&gt;Mob +44 7922 240 299&lt;br /&gt;manuel.salchli@eda.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="100480">
        <title>Schweizer Pavillon</title>
        <uri>http://www.swisspavilion.ch/de/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="100481">
        <title>Flickr - Schweizer Pavillon</title>
        <uri>http://www.flickr.com/photos/swisspavilion</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="100482">
        <title>Youtube - Schweizer Pavillon</title>
        <uri>http://www.youtube.com/swisspavilion</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le pavillon suisse de l’Exposition internationale de Yeosu ferme ses portes sur un beau succès</title>
      <lead>Bilan positif pour le pavillon suisse à l’Exposition internationale en Corée du Sud. Consacré au thème « The Source. It’s in your hands », le pavillon suisse aura été l’un des lieux d’exposition les plus fréquentés, avec son demi-million de visiteurs. Avant la fermeture, le dimanche 12 août, la satisfaction se lit sur les visages dans le pavillon suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;« La conception du pavillon suisse et les manifestations organisées en prélude à l’Expo ont connu un vif succès », souligne l’ambassadeur Nicolas Bideau, chef de Présence Suisse au sein du département fédéral des affaires étrangères. Selon le chef de Présence Suisse, la Suisse a pu renforcer son image en Corée du Sud. « Nous sommes très heureux que la Suisse ait réussi à gagner les faveurs du public coréen. L’enthousiasme suscité par le pavillon suisse est aussi l’expression de l’amitié entre la Corée du Sud et la Suisse, qui célèbrent cette année le cinquantième anniversaire de leurs relations diplomatiques. »&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le pavillon suisse a été d’emblée l’un des plus demandés et des plus fréquentés. En témoignent notamment le nombre élevé de visiteurs, les diverses distinctions obtenues (prix de meilleure interprétation du thème de l’EXPO 2012 dans sa catégorie et mention honorable dans la catégorie « Meilleur pavillon » ainsi qu’un « Red dot award » lors du concours « Communication design 2012 ») et l’écho important et positif dans les médias coréens, qui ont consacré quelque 250 articles aux montagnes suisses et à leur rôle de château d’eau de l’Europe. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;« Le pavillon suisse se définissait par son contenu », explique Nicolas Bideau. « C’était un pavillon sensoriel dans lequel la Suisse s’est présentée comme un pays passionnant, à la fois innovant, authentique et touristiquement attrayant. Il était important pour nous que les gens emportent avec eux quelque chose qui changera leur image de la Suisse et de ses habitants. » &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La grande attraction a été la carotte de glace vieille de plus de 4000 ans, extraite du glacier du Gorner. Le but était de montrer la longue histoire que peut renfermer la glace, aussi « éphémère » soit-elle, et d’expliquer l’utilité scientifique d’une carotte de glace. Le pavillon a également présenté aux visiteurs le savoir-faire de la Suisse en matière d’utilisation durable des ressources naturelles. Les glaciers recèlent plus de 70 % des réserves d’eau potable de la terre : il faut par conséquent en prendre le plus grand soin. « Afin de refermer le cycle de l’eau, nous rendons donc ce morceau de glacier suisse à la mer à Yeosu », explique Nicolas Bideau, cela selon le thème du pavillon « The Source. It’s in your hands ».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le pavillon suisse a accueilli entre autres un éminent visiteur suisse en la personne du président du Conseil national Hansjörg Walter, qui a participé le 21 mai, avec une délégation économique suisse, à la journée officielle du pavillon suisse en qualité d’hôte d’honneur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contact médias&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Manuel Salchli&lt;br /&gt;DFAE, Présence Suisse&lt;br /&gt;Chef Grandes Manifestations Internationales &lt;br /&gt;tél. portable +44 7922 240 299&lt;br /&gt;manuel.salchli@eda.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="100483">
        <title>Pavillon suisse</title>
        <uri>http://www.swisspavilion.ch/fr/coree.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="100484">
        <title>Flickr - Pavillon suisse</title>
        <uri>http://www.flickr.com/photos/swisspavilion</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="100485">
        <title>Youtube - Pavillon suisse</title>
        <uri>http://www.youtube.com/swisspavilion</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esito positivo per il padiglione svizzero all’esposizione universale in Corea del Sud</title>
      <lead>Bilancio positivo per il padiglione svizzero all’esposizione universale in Corea del Sud: il padiglione, che porta il titolo «The Source. It‘s in your hands.» e ha attirato mezzo milione di visitatori, è tra quelli di maggior frequenza di tutta l’esposizione. Prima della chiusura, tenutasi domenica 12 agosto, nel padiglione svizzero gli occhi dei presenti brillano di soddisfazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«La presenza del padiglione svizzero e le manifestazioni alla vigilia dell’esposizione hanno riscosso grande successo», sottolinea l’ambasciatore Nicolas Bideau, capo di Presenza Svizzera nel dipartimento federale degli affari esteri. La Svizzera ha rafforzato la propria immagine in Corea del Sud. «Ci rallegra che la Svizzera sia riuscita a conquistare i favori del pubblico coreano. Il grande entusiasmo dimostrato nei confronti del nostro padiglione è anche una manifestazione dei legami di amicizia che uniscono la Svizzera e la Corea del Sud, che quest’anno celebrano il cinquantesimo anniversario dell’avvio dei loro rapporti diplomatici.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sin dall’inaugurazione dell’esposizione, il padiglione svizzero è stato uno dei più gettonati tra i visitatori. Questo successo si rispecchia in particolare nell’elevato numero di visitatori, nelle varie distinzioni conferite (&lt;i&gt;Best Interpretation of Theme category of EXPO 2012 Awards, Honorable mention&lt;/i&gt; nella categoria «Best Pavilion» e un «Red dot award» nel concorso «Communication design 2012») e negli approfonditi e positivi resoconti dei media coreani, che hanno pubblicato circa 250 contributi sul paesaggio montano svizzero e sulla sua importanza come bacino idrico e fonte d’acqua d’Europa. «&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il padiglione svizzero ha saputo profilarsi grazie al contenuto», spiega l’ambasciatore Bideau: «Il padiglione offriva ai visitatori un’esperienza coinvolgente.» La Svizzera si è mostrata come Paese «innovativo, autentico, turisticamente interessante e avvincente». Ci siamo impegnati per dare ai visitatori qualcosa che influisse anche sulla loro immagine della Svizzera e della sua popolazione.» &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La principale attrazione era costituita dalla carota di ghiaccio estratta dal ghiacciaio del Gorner e risalente fino a oltre 4000 anni fa, che dava un’impressionante dimostrazione di quanta storia può essere racchiusa nell’«effimero» ghiaccio e del modo in cui questo viene utilizzato anche a fini di ricerca. Nel padiglione era messa in mostra anche la competenza della Svizzera nel campo dello sfruttamento sostenibile delle risorse naturali. I ghiacciai raccolgono infatti più del 70 per cento delle riserve di acqua potabile del nostro pianeta, e quindi occorre averne cura. «Pertanto, questo pezzo di ghiacciaio svizzero verrà da noi consegnato al mare di Yeosu, chiudendo così il ciclo idrologico», dichiara l’ambasciatore Bideau.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il padiglione svizzero ha accolto anche una visita di alto rango dalla Svizzera nella persona di Hansjörg Walter, presidente del Consiglio nazionale, che il 21 maggio, accompagnato da una delegazione dell’economia svizzera, ha partecipato come ospite d’onore alla Giornata ufficiale della Svizzera nel nostro Padiglione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contatto con i media&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Manuel Salchli&lt;br /&gt;DFAE, Presenza Svizzera&lt;br /&gt;Responsabile Grandi Manifestazioni Internazionali&lt;br /&gt;Mob +44 7922 240 299&lt;br /&gt;manuel.salchli@eda.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="100486">
        <title>Padiglione svizzero</title>
        <uri>http://www.swisspavilion.ch/fr/coree.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="100487">
        <title>Flickr - Padiglione svizzero</title>
        <uri>http://www.flickr.com/photos/swisspavilion</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="100488">
        <title>Youtube - Padiglione svizzero</title>
        <uri>http://www.youtube.com/swisspavilion</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
