<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45577" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-08-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nein zur Volksinitiative «Schutz vor Passivrauchen»</title>
      <lead>Das Bundesgesetz zum Schutz vor Passivrauchen, das am 1. Mai 2010 in Kraft getreten ist, hat grundlegende Verbesserungen für die Gesundheit der Schweizer Bevölkerung bewirkt. Die Volksinitiative «Schutz vor Passivrauchen», die am 23. September zur Abstimmung kommt, will die heutige, breit akzeptierte Regelung verschärfen. Bundesrat und Parlament halten den bestehenden Schutz jedoch für ausreichend und empfehlen, die Volksinitiative abzulehnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Gesetz zum Schutz vor Passivrauchen verbietet das Rauchen seit dem 1. Mai 2010 in sämtlichen Räumen, die öffentlich zugänglich sind oder die mehreren Personen als Arbeitsplatz dienen. So sind heute Spitäler, Schulen oder Fahrzeuge des öffentlichen Verkehrs in der ganzen Schweiz rauchfrei. Für das Gastgewerbe sind Ausnahmen vorgesehen: Kleine Betriebe mit einer Grösse bis 80 Quadratmetern dürfen als reine Raucherbetriebe geführt werden, sofern sie gewisse Auflagen erfüllen und über eine Bewilligung der kantonalen Behörden verfügen. Auch Raucherräume (Fumoirs) sind zulässig. In diesen Raucherbetrieben dürfen nur Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer arbeiten, die ihre schriftliche Zustimmung dazu gegeben haben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Regelung hat sich in den Augen von Bundesrat und Parlament bewährt. Der Schutz der Bevölkerung und der Arbeitnehmenden konnte innert kurzer Zeit markant verbessert werden. Studien belegen, dass bestimmte Herz-Kreislauf- und Atemwegerkrankungen, die im Zusammenhang mit dem Passivrauchen stehen, seit Einführung des Rauchverbotes zurückgegangen sind. Der Bundesrat ist erfreut über diese positiven Auswirkungen auf die öffentliche Gesundheit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das heutige Gesetz ist das Ergebnis eines über Jahre vom Parlament erarbeiteten Kompromisses und geniesst eine breite Akzeptanz in der Bevölkerung - auch unter den Rauchenden. Die heutige Gesetzgebung nimmt Rücksicht auf die föderalistische Tradition. Die Kantone sind frei, kantonale Gesetze zu erlassen, um den Schutz auszuweiten. Fünfzehn Kantone, die zusammen 77 Prozent der Schweizer Gesamtbevölkerung umfassen, haben sich bisher für Gesetze entschieden, die weiter gehen als das Schutzniveau des Bundesgesetzes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Volksinitiative verlangt, dass das Rauchen landesweit in allen öffentlich zugänglichen Gebäuden und an allen Arbeitsplätzen grundsätzlich verboten wird. In der Gastronomie wären nur noch unbediente Fumoirs erlaubt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schutz vor Passivrauchen ist dem Bundesrat ebenfalls ein grosses Anliegen. Das geltende Gesetz hat zahlreiche positive Auswirkungen auf die öffentliche Gesundheit. Ein wirksames und breit akzeptiertes Gesetz bereits nach zwei Jahren wieder zu ändern, ist in den Augen des Bundesrates verfrüht. Ausserdem ginge mit dem Vorschlag der Initianten der Spielraum der Kantone bei der Reglementierung des Passivrauchschutzes verloren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat wie auch das Parlament empfehlen die Initiative zur Ablehnung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Sektion Kommunikation, Tel. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="100540">
        <title>Botschaft zur Volksinitiative «Schutz vor Passivrauchen»:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>526</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27668.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="100539">
        <title>Weitere Informationen:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/abstimmung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="100541">
        <title>Studie des Genfer Universitätsspitals:</title>
        <uri>http://ge.ch/dares/SilverpeasWebFileServer/LIF-etude_impact.pdf?ComponentId=kmelia1054&amp;SourceFile=1306747969198.pdf&amp;MimeType=application/pdf&amp;Directory=Attachment/Images/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="100542">
        <title>Studie des Kantonsspitals Graubünden:</title>
        <uri>http://www.smw.ch/content/smw-2011-13206</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="100543">
        <title>Studie des Servizio di Cardiologia, Ospedale San Giovanni, Bellinzona:</title>
        <uri>http://content.onlinejacc.org/article.aspx?articleid=1144974</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Non à l'initiative populaire « Protection contre le tabagisme passif »</title>
      <lead>La loi fédérale sur la protection contre le tabagisme passif, entrée en vigueur le 1er mai 2010, a permis d'améliorer la santé de la population suisse de manière significative. L'initiative populaire « Protection contre le tabagisme passif », qui sera soumise au peuple le 23 septembre prochain, entend durcir la réglementation actuelle, pourtant largement acceptée. Estimant que la protection actuelle contre le tabagisme passif est suffisante, le Conseil fédéral et le Parlement recommandent de rejeter l'initiative.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis le 1er mai 2010, la loi fédérale sur la protection contre le tabagisme passif interdit de fumer dans les espaces fermés accessibles au public et dans ceux où plusieurs personnes travaillent. Les hôpitaux, les écoles et les transports publics de notre pays sont donc aujourd'hui des espaces non-fumeurs. Dans le domaine de la restauration, la loi prévoit des exceptions : les établissements de 80 m2 au maximum peuvent toujours être exploités comme des établissements fumeurs s'ils remplissent certaines conditions et sont au bénéfice d'une autorisation cantonale. Les locaux fumeurs (fumoirs) sont également autorisés. En outre, ces établissements fumeurs emploient uniquement des personnes ayant accepté, par écrit, de travailler dans ces conditions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral et le Parlement estiment que la loi a porté ses fruits, puisqu'elle a amélioré très rapidement et dans une très large mesure la protection de la population et des employés contre le tabagisme passif. Certaines études font également état d'une diminution de certaines maladies cardio-vasculaires et respiratoires depuis l'entrée en vigueur de la loi. Le Conseil fédéral se félicite des ces effets positifs sur la santé publique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La loi actuelle est un compromis auquel a abouti le Parlement après des années d'effort ; elle est bien acceptée au sein de la population, même chez les fumeurs. Par ailleurs, elle tient compte de la tradition fédéraliste de notre pays en permettant aux cantons d'édicter des dispositions plus strictes. Quinze d'entre eux, représentant 77 % de la population suisse, ont déjà fait usage de cette marge de manœuvre pour étendre le niveau de protection.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'initiative populaire demande que tous les espaces fermés accessibles au public ou qui servent de lieu de travail soient non fumeurs. Dans la restauration, seuls les fumoirs sans service seraient autorisés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral est très sensible à la protection contre le tabagisme passif. Etant donné que la loi actuelle a déjà eu de nombreux effets positifs sur la santé publique et qu'elle est largement acceptée, il estime qu'il serait prématuré de vouloir la changer deux ans seulement après son entrée en vigueur. En outre, les cantons ne disposeraient plus d'aucune latitude en ce qui concerne la réglementation de la protection contre le tabagisme passif.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tant le Conseil fédéral que le Parlement recommandent de rejeter l'initiative.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, section Communication, tél. 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="100544">
        <title>Message concernant l'initiative populaire « Protection contre le tabagisme passif »:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>521</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27669.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="100545">
        <title>Informations complémentaires :</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/votation</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="100546">
        <title>Etude des Hôpitaux universitaires de Genève :</title>
        <uri>http://ge.ch/dares/SilverpeasWebFileServer/LIF-etude_impact.pdf?ComponentId=kmelia1054&amp;SourceFile=1306747969198.pdf&amp;MimeType=application/pdf&amp;Directory=Attachment/Images/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="100547">
        <title>Etude de l'Hôpital cantonal des Grisons (en anglais):</title>
        <uri>http://www.smw.ch/content/smw-2011-13206</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="100548">
        <title>Etude du Service de cardiologie de l'Hôpital San Giovanni de Bellinzone (en anglais) :</title>
        <uri>http://content.onlinejacc.org/article.aspx?articleid=1144974</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>No all'iniziativa popolare «Protezione contro il fumo passivo»</title>
      <lead>La legge federale concernente la protezione contro il fumo passivo, entrata in vigore il 1° maggio 2010, ha contribuito a migliorare profondamente la salute della popolazione svizzera. L'iniziativa popolare «Protezione contro il fumo passivo», che sarà sottoposta a votazione il 23 settembre, intende rendere più severo il disciplinamento vigente, ampiamente accettato. Il Consiglio federale e il Parlamento ritengono però sufficiente l'attuale protezione e raccomandano di respingere l'iniziativa popolare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 1° maggio 2010 la legge concernente la protezione contro il fumo passivo vieta di fumare in tutti i locali chiusi accessibili al pubblico o adibiti a luoghi di lavoro per più persone. Il fumo è pertanto oggi bandito da tutti gli ospedali, le scuole e i trasporti pubblici della Svizzera. Sono previste eccezioni per la ristorazione; aziende di piccole dimensioni con una superficie non superiore a 80 metri quadrati possono essere condotte come locali per fumatori se soddisfano determinate condizioni e dispongono di un'autorizzazione dell'autorità cantonale. Sono ammesse anche sale fumatori (fumoir). In queste strutture per fumatori possono essere impiegate unicamente persone che vi hanno acconsentito per scritto. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale e il Parlamento questa regolamentazione ha dimostrato la sua efficacia e ha permesso di migliorare notevolmente e in tempi brevi la tutela della popolazione e dei lavoratori. Da diversi studi è emerso che dall'introduzione del divieto di fumo l'incidenza di certe patologie cardiovascolari e respiratorie connesse al fumo passivo è diminuita. Il Consiglio federale ritiene che queste conseguenze positive sulla sanità pubblica costituiscano un successo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'attuale legge è il risultato di diversi anni di lavoro del Parlamento per giungere a un compromesso ed è ampiamente accettata dalla popolazione, anche dai fumatori. Essa rispetta la tradizione federalistica, per cui i Cantoni hanno la facoltà di emanare leggi cantonali per aumentare il livello di protezione della popolazione. Quindici Cantoni, rappresentanti il 77 percento della popolazione svizzera, hanno infatti deciso di emanare leggi più severe di quella federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'iniziativa popolare chiede che il fumo sia abolito per principio da tutti gli edifici pubblici e i posti di lavoro nell'insieme del Paese. Nella gastronomia sarebbero ancora ammesse soltanto sale fumatori senza servizio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche il Consiglio federale attribuisce molta importanza alla protezione dal fumo passivo e la legge vigente ha numerose conseguenze positive sulla sanità pubblica. D'altra parte ritiene inopportuno modificare una legge efficace ed ampiamente accettata dopo appena due anni. Per di più, la proposta dell'iniziativa pregiudicherebbe il margine di manovra cantonale nella regolamentazione della protezione dal fumo passivo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale e il Parlamento raccomandano di respingere l'iniziativa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Sezione comunicazione, tel.: 031 322 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="100549">
        <title>Messaggio concernente l'iniziativa popolare federale «Protezione contro il fumo passivo»:</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>518</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27670.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="100550">
        <title>Per maggiori informazioni:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/votazione</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="100551">
        <title>Studio dell'Ospedale universitario di Ginevra:</title>
        <uri>http://ge.ch/dares/SilverpeasWebFileServer/LIF-etude_impact.pdf?ComponentId=kmelia1054&amp;SourceFile=1306747969198.pdf&amp;MimeType=application/pdf&amp;Directory=Attachment/Images/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="100552">
        <title>Studio dell'Ospedale universitario del Cantone dei Grigioni:</title>
        <uri>http://www.smw.ch/content/smw-2011-13206</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="100553">
        <title>Studio del Servizio di Cardiologia, Ospedale San Giovanni, Bellinzona:</title>
        <uri>http://content.onlinejacc.org/article.aspx?articleid=1144974</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
