<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45585" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-08-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1032" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eawag: Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs</name>
      <name lang="fr">Eawag: L'Institut de Recherche de l'Eau du Domaine des EPF</name>
      <name lang="it">Eawag: L'Istituto per la Ricerca sulle Acque nel Settore dei Politecnici Federali</name>
      <name lang="en">Eawag: Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology</name>
      <www lang="de">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="it">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="en">http://www.eawag.ch</www>
      <email lang="de">info@eawag.ch</email>
      <email lang="fr">info@eawag.ch</email>
      <email lang="it">info@eawag.ch</email>
      <email lang="en">info@eawag.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Schweizer Forscher erfinden eine neue Toilette</title>
      <lead>Weltweit haben 2,6 Milliarden Menschen keinen Zugang zu einer anständigen Toilette. Ein Team aus Schweizer Wasserforschenden und Designern aus Österreich hat nun im Wettbewerb «Re-Invent the Toilet» einen namhaften Anerkennungspreis gewonnen. Ausgeschrieben hat den Preis die Bill and Melinda Gates Foundation. Für weniger als fünf Rappen pro Tag und Person soll das neue Toilettenmodell eine menschenwürdige, hygienische, umweltfreundliche und auch wirtschaftlich interessante Sanitärversorgung sicherstellen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;22 Universitäten und Forschungsanstalten hat die «Bill and Melinda Gates Foundation» 2011 für die «Re-Invent the Toilet Challenge» (RTTC) angeschrieben. Ziel des Wettbewerbs: Erfindet die Toilette der Zukunft! Die Bedingungen: Das neue Klo soll ohne Kanalisation und Fremdenergie auskommen, in Stoffkreisläufe eingebaut sein und darf nicht mehr als fünf Cents pro Tag und Person kosten. Ende 2011 waren noch acht Teams im Rennen, darunter so renommierte Institute wie das Massachusetts Institute of Technology in Boston oder das California Institute of Technology. Gestern konnten sie alle ihre Projekte in Seattle (USA) vorstellen. Das Team des Schweizer Wasserforschungsinstituts Eawag und des Designbüros EOOS aus Wien hat es unter die besten geschafft: Die «&lt;i&gt;diversion&lt;/i&gt;»-Toilette wurde von der Stiftung für ihr herausragendes Design mit einem speziellen Anerkennungspreis und 40‘000 US Dollar ausgezeichnet. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Toilette ist auch kleines Wasserwerk&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Projektleitung lag in den Händen der Verfahrensingenieurin Tove Larsen. Seit Jahren befasst sie sich an der Eawag mit der Separierung von Urin und Fäkalien. «Es lag auf der Hand, die Trenntechnologie auch für das Wettbewerbsmodell einzusetzen», sagt Larsen, «nur sie erlaubt die effiziente Rückgewinnung der wertvollen Rohstoffe aus Urin und Fäkalien und eine einfache Wiedergewinnung von Wasser.». Eine in allen Kulturkreisen und von allen Benutzerinnen und Benutzern akzeptierte Trenntoilette gibt es aber noch nicht. Also musste sie entwickelt und designt werden. Herausgekommen ist ein modernes Steh-Klo. Das Besondere daran ist nicht nur die separate Ableitung des Urins und ein raffinierter Geruchsverschluss. Vielmehr steht im Modell «&lt;i&gt;diversion&lt;/i&gt;» des Eawag-EOOS-Teams auch ein wenig Wasser zur Verfügung, ungefähr ein bis anderthalb Liter pro Toilettenbenutzung. «Das ist absolut entscheidend für die Reinigung des Klos, das Händewaschen und die von Muslimen und Hindus praktizierte Analhygiene mit Wasser», sagt Larsen. Einen Wasseranschluss braucht die neue Trenntoilette trotzdem nicht. Jedes Mal, wenn eine Benutzerin oder ein Benutzer mit dem Fusspedal Wasser in das kleine Wasserreservoir pumpt, wird hinter der Toilette nämlich auch verbrauchtes Wasser hochgepumpt. Dieses wird dann über einen Membranfilter gereinigt. Eine einfache, solarbetriebene Elektrode sorgt ausserdem via Elektrolyse dafür, dass dieses Brauchwasser garantiert frei ist von Krankheitskeimen. &lt;/p&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;h3&gt;Ein Geschäftsmodell für das Geschäft&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Für Tove Larsen ist nicht nur die neue Technologie in der Toilette entscheidend. «Wichtig ist, dass unsere Toilette eingebaut ist in ein ganzes Sanitärsystem, das von Einheimischen betrieben werden kann – kostendeckend oder sogar mit einem Gewinn.» Das Eawag-EOOS-Team hat daher viel investiert in die Untersuchung und Entwicklung einer Transportlogistik, welche an die Verhältnisse in den boomenden Hüttensiedlungen der Entwicklungsländer angepasst ist. Ein modulares System von selbst schliessenden Fäkaliencontainern und Urinfässern mit Fahrzeug macht die Sammeltour effizient und hygienisch ebenso sicher wie die Toilette selbst. Schliesslich habe sich die Forschenden auch bereits zurecht gelegt, wie in semi-zentralen Behandlungsanlagen Urin und Fäkalien kontrolliert zu verkäuflichen Produkten verarbeitet werden können, also zum Beispiel in Dünger und Biogas. So ist ein ganzes Businessmodell entstanden für die «&lt;i&gt;diversion&lt;/i&gt;»-Toilette, eine Art Contracting: Ein einheimischer Unternehmer vermietet die Toiletten den Benutzerinnen und Benutzern, managt die Sammeltouren, betreibt die Behandlungs- und Aufbereitungsanlage und verkauft deren Produkte. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Herausforderung steht noch bevor&lt;/h3&gt;Das Preisgeld von 40‘000 USD der «Bill and Melinda Gates Foundation» ist Lohn und Lob für das Forscherteam. Ausruhen auf den Lorbeeren können sich die Ingenieurinnen, Techniker, Sozialwissenschaftler und Designer aber nicht. Bis jetzt haben sie nachgewiesen, &lt;i&gt;dass&lt;/i&gt; ihr System funktionieren könnte. Nun müssen echte Prototypen der Toilette gebaut und getestet werden. Das ist bis Ende 2013 geplant. Eine gesicherte Finanzierung fehlt allerdings noch, drei namhafte Zuschüsse der Gates-Foundation gingen an andere Projekte. Bis die «&lt;i&gt;diversion&lt;/i&gt;»-Toilette, die Sammelfahrzeuge und die Verarbeitungsanlagen also weltweit in grossen Stückzahlen im Einsatz stehen, werden wohl noch einige Jahre vergehen. Für Larsen steht aber heute schon fest: «Ob sich unser System wirklich durchsetzen kann, hängt davon ab, wie gut unser Geschäftsmodell ist. Keine Lösung, die permanent auf Subventionen angewiesen ist, wird langfristig funktionieren.» </text>
      <contact>Bilder in druckfähiger Auflösung und Legenden stehen auf www.eawag.ch &gt; Medien zum Download zur Verfügung. Weitere Auskünfte: ab heute 16 Uhr MEZ via Eawag Medienstelle bei Dr. Tove Larsen Mitteilung der Bill an Melinda Gates Foundation: http://www.gatesfoundation.org/press-releases/Pages/Bill-Gates-Names-Winners-of-the-Reinvent-the-Toilet-Challenge-120814.aspx</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Swiss Researchers invent a new Toilet</title>
      <lead>There are 2.6 billion people in the world who have no access to a decent toilet. An interdisciplinary team of Swiss aquatic researchers and designers from Austria won with their invention as part of the 'Re-invent the Toilet' competition, sponsored by the Bill and Melinda Gates Foundation a special recognition award. The new toilet model will provide a sanitary solution that ensures human dignity and hygiene, while also being environment-friendly and economically feasible. All for less than five Cents per day and person. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;22 universities and research facilities submitted proposals to the Bill and Melinda Gates Foundation in 2011 for the 'Re-Invent the Toilet Challenge' (RTTC). Goal of the competition: invent the toilet of the future! Prerequisites: the new toilet should need no sewer and no outside energy source, should be part of a recycling and treatment system for wastes and should cost no more than five cents per day and person. By the end of 2011, eight teams were still in the running, among them such renowned institutes as the Massachusetts Institute of Technology in Boston and the California Institute of Technology. They all presented their projects yesterday in Seattle (USA). The team from the Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology Eawag and the Austrian design firm EOOS in Vienna is among the best. Their 'Diversion' toilet was highlighted with the Special Recognition Award for outstanding design of a toilet user interface.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;The Toilet is also a small Waterworks&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Project leadership lay in the hands of process engineer Tove Larsen. For years her work at Eawag has been concerned with the separation of urine and faeces. 'It was obvious that separation technology should also be part of the competition model,' says Larsen, 'only thus can the valuable raw materials and the water in urine and faeces be recovered efficiently.' A separating toilet acceptable in every culture and to every user does not yet exist; it must therefore be developed and designed. The result: a modern squatting toilet. The special features of the '&lt;i&gt;Diversion&lt;/i&gt;' model are not only separation of urine and a clever seal against odours but, more important, the use of very little water, about 1 to 1.5 litre per individual use. 'This is absolutely decisive for cleaning the toilet, hand washing and the anal hygiene with water practised by Muslims and Hindus&lt;b&gt;&lt;i&gt;,' &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;says Larsen. The new separation toilet needs no connection to a water supply. Every time a user operates a foot pedal, water flows into the small water reservoir and already used water is pumped upwards behind the toilet. Cleansed by means of a membrane filter, the used water is also guaranteed free of germs, thanks to electrolysis by a solar powered electrode.&lt;/p&gt; &lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;h3&gt;A Business Model for one's Business&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;For Tove Larsen, it is not only the new technology in the toilet that is decisive. 'It is important that our toilet is part of a total sanitation system that can be managed by the local people - cost-covering or even with a profit.' A major concern of the Eawag-EOOS team has thus been the research and development of a logistic concept for transport that is applicable to conditions in informal settlements in low and middle income countries. A modular system of self-sealing faeces containers and urine barrels, along with a transport vehicle, makes the collecting tour as efficient and hygienic as the toilet itself. Finally, the researchers have already worked out how urine and faeces can be processed in semi-central treatment plants into saleable products like fertilizer and biogas. A complete business model has thus been developed for the '&lt;i&gt;Diversion&lt;/i&gt;' toilet, a type of contracting: a local entrepreneur rents the toilets to the users, manages the collecting tours, runs the treatment and processing plants and finally sells the products. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;The Challenge is yet to come&lt;/h3&gt;The prize money of 40’000 USD awarded by the Bill and Melinda Gates Foundation is payment and praise alike for the research team. But the engineers, technicians, social scientists and designers can't rest on their laurels. Up to now they have shown that their system &lt;i&gt;can&lt;/i&gt; function. Now real prototypes of their toilet have to be built and tested. That's the challenge until the end of 2013. It will be some years yet before the &lt;i&gt;'Diversion'&lt;/i&gt; toilet, the collecting vehicle and the processing plants can be put into widespread use all over the world. For Larsen however it is already clear that: 'Whether our system can really become established depends on the quality of our business model. No system that depends permanently on subsidies can function ov er the long term.' </text>
      <contact>Illustrations in print-quality resolution and legends may be downloaded from www.eawag.ch &gt; media Further information: Eawag media officer Links: Project page: www.eawag.ch/rttc Media release Gatesfoundation: http://www.gatesfoundation.org/press-releases/Pages/Bill-Gates-Names-Winners-of-the-Reinvent-the-Toilet-Challenge-120814.aspx</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
