<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45723" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Eveline Widmer-Schlumpf an der Eröffnungsfeier der paralympischen Spiele</title>
      <lead>Bundespräsidentin Eveline Widmer-Schlumpf wird am 29. August als offizielle Vertreterin der Schweiz an der Eröffnungszeremonie der paralympischen Spiele in London teilnehmen. Zuvor werden die teilnehmenden Staatsoberhäupter vom stellvertretenden britischen Premierminister Nick Clegg und vom Lord Mayor der City of London, David Wootton, empfangen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In ihrer Funktion als Bundespräsidentin wird Eveline Widmer-Schlumpf am Mittwoch an der Eröffnungsfeier im Olympiastadion in London teilnehmen. Zuvor wird sie zusammen mit anderen anwesenden Staatsoberhäuptern vom stellvertretenden britischen Premierminister Nick Clegg und vom Lord Mayor der City of London, David Wootton, begrüsst werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Donnerstag, 30. August, wird Bundespräsidentin Eveline Widmer-Schlumpf gemeinsam mit dem Schweizer Botschafter in London, Anton Thalmann, zu einem Empfang der Athleten in der „Glaziers Hall" gleich neben der London Bridge einladen. Danach wird im nahegelegenen Restaurant „La Cave" die „Swiss Fan Zone" offiziell eröffnet. Das ist während der Dauer der Paralympics der offizielle Gästebereich der Schweiz mit Konzerten, Verpflegung und Medaillenfeiern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;„Es ist mir wichtig, die Schweiz nach den olympischen Spielen auch an der Eröffnung der Paralympics zu vertreten", sagte Bundespräsidentin Eveline Widmer-Schlumpf. Am Donnerstagvormittag wird sie Wettkämpfe mit Schweizer Beteiligung besuchen. Bundespräsidentin Eveline Widmer-Schlumpf wird sich bis Donnerstagabend in London aufhalten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Saameli, Mediensprecher EFD Tel.-Nr. 031 324 14 07, daniel.saameli@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La présidente de la Confédération Eveline Widmer-Schlumpf assistera à la cérémonie d'ouverture des Jeux paralympiques</title>
      <lead>La présidente de la Confédération Eveline Widmer-Schlumpf représentera officiellement la Suisse lors de la cérémonie d'ouverture des Jeux paralympiques, qui se tiendra le 29 août 2012 à Londres. Au préalable, les chefs d'Etats participants seront accueillis par Nick Clegg, le vice-Premier ministre britannique, et David Wootton, le maire de la Cité de Londres.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mercredi, la présidente de la Confédération assistera à la cérémonie d'ouverture au stade olympique de Londres. Nick Clegg, le vice-Premier ministre britannique, et David Wootton, le maire de la Cité de Londres, lui souhaiteront la bienvenue ainsi qu'aux autres chefs d'Etat participants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jeudi 30 août, la présidente de la Confédération Eveline Widmer-Schlumpf et l'ambassadeur de Suisse au Royaume-Uni Anton Thalmann donneront une réception en l'honneur des athlètes au Glaziers Hall, juste à côté du pont de Londres (London Bridge). Puis, la «Swiss Fan Zone» sera officiellement ouverte dans le restaurant «La Cave», situé non loin de là. Durant toute la période des Jeux paralympiques, la zone des fans fera office de vitrine officielle de la Suisse. Elle abritera des concerts, les réjouissances dédiées aux médaillés nationaux et des possibilités de restauration.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Il me paraît important que la Suisse soit représentée à la cérémonie d'ouverture des Jeux paralympiques comme elle l'a été à celle des Jeux olympiques», a déclaré Eveline Widmer-Schlumpf. Jeudi matin, la présidente assistera à des épreuves auxquelles participent des athlètes suisses. Elle restera dans la ville olympique jusqu'à jeudi soir.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Saameli, porte-parole du DFF Tél. 031 324 14 07, daniel.saameli@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La presidente della Confederazione Eveline Widmer-Schlumpf alla cerimonia d’apertura dei Giochi paralimpici</title>
      <lead>Il 29 agosto 2012 la presidente della Confederazione Eveline Widmer-Schlumpf parteciperà in veste di rappresentante della Svizzera alla cerimonia d’apertura dei Giochi paralimpici di Londra. I capi di Stato presenti saranno dapprima ricevuti dal vice premier britannico Nick Clegg e dal sindaco della City di Londra Lord David Wootton.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella sua funzione di presidente della Confederazione, Eveline Widmer-Schlumpf parteciperà mercoledì alla cerimonia d'apertura nello Stadio olimpico di Londra. Prima della cerimonia, insieme agli altri capi di Stato presenti, Eveline Widmer-Schlumpf sarà accolta dal vice premier britannico Nick Clegg e dal sindaco della City di Londra Lord David Wootton.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Giovedì 30 agosto la presidente della Confederazione Eveline Widmer-Schlumpf assieme all'ambasciatore svizzero a Londra Anton Thalmann daranno un ricevimento in onore degli atleti al «Glaziers Hall», nei pressi del London Bridge. Dopodiché verrà aperta ufficialmente la «Swiss Fan Zone» nel vicino ristorante «La Cave». Il ristorante, che per l'intera durata delle Paralimpiadi sarà il ritrovo ufficiale dei sostenitori svizzeri, ospiterà anche concerti e i festeggiamenti per le medaglie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Per me è molto importante rappresentare la Svizzera dopo i Giochi olimpici anche all'apertura delle Paralimipiadi», ha commentato la presidente della Confederazione Eveline Widmer-Schlumpf. Giovedì mattina assisterà alle gare di atleti svizzeri. La presidente della Confederazione si tratterrà nella capitale britannica fino a giovedì sera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Saameli, portavoce DFF Tel. 031 324 14 07, daniel.saameli@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>President Eveline Widmer-Schlumpf at Paralympic Games opening ceremony</title>
      <lead>On 29 August, President Eveline Widmer-Schlumpf will attend the opening ceremony of the Paralympic Games in London as Switzerland's official representative. Beforehand, the attending heads of state will be received by Deputy Prime Minister Nick Clegg and by the Lord Mayor of the City of London, David Wootton.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In her role as President of the Swiss Confederation, Eveline Widmer-Schlumpf will attend the opening ceremony at London's Olympic Stadium on Wednesday. Beforehand, President Widmer-Schlumpf together the other attending heads of state will be welcomed by Deputy Prime Minister Nick Clegg and by the Lord Mayor of the City of London, David Wootton.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Thursday, 30 August, President Eveline Widmer-Schlumpf and the Ambassador of Switzerland to the United Kingdom, Anton Thalmann, will be hosting a reception for the athletes in Glaziers Hall next to London Bridge. Afterwards, the Swiss fan zone will be officially opened in the nearby La Cave restaurant. This is the official Swiss hospitality area for the duration of the Paralympics, with concerts, refreshments and medal celebrations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;"It was important to me that after the Olympic Games I also represent Switzerland at the opening of the Paralympics" said President Eveline Widmer-Schlumpf. On Thursday morning, she will attend competitions in which Switzerland is taking part. President Eveline Widmer-Schlumpf will stay in London until Thursday evening.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Saameli, Media Spokesperson FDF Tel. 031 324 14 07, daniel.saameli@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="234" org-id="602">
        <name lang="de">Eveline Widmer-Schlumpf, Bundespräsidentin 2012</name>
        <name lang="fr">Eveline Widmer-Schlumpf, présidente de la Confédération en 2012</name>
        <name lang="it">Eveline Widmer-Schlumpf, presidente della Confederazione 2012</name>
        <name lang="en">Eveline Widmer-Schlumpf, President of the Swiss Confederation 2012</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
