<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45734" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-08-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verbot von Söldnerfirmen klar befürwortet</title>
      <lead>Das gesetzliche Verbot von Söldnerfirmen ist in der Vernehmlassung klar befürwortet worden. Der Bundesrat hat am Mittwoch die Ergebnisse der Vernehmlassung zur Kenntnis genommen und das Eidgenössische Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, bis Ende 2012 eine Botschaft auszuarbeiten. Das neue Bundesgesetz wird die im Ausland erbrachten privaten Sicherheitsdienstleistungen regeln und eine Meldepflicht für die betreffenden Firmen einführen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Gesetzesentwurf, der letztes Jahr in die Vernehmlassung geschickt wurde, sieht insbesondere ein Verbot der unmittelbaren Teilnahme an Feindseligkeiten im Rahmen eines bewaffneten Konflikts vor (Verbot des Söldnertums). Zudem sollen weitere Tätigkeiten von privaten Sicherheitsfirmen im Ausland verboten werden, wenn sie gegen Schweizer Interessen verstossen. Eine umfassende Meldepflicht gewährleistet die staatliche Kontrolle dieser Firmen, die ihre im Ausland geplanten Tätigkeiten vorgängig der zuständigen Bundesbehörde zur Prüfung unterbreiten müssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Regelungsbedarf wurde in der Vernehmlassung deutlich bejaht, und eine grosse Mehrheit unterstützte auch den vorgelegten Gesetzesentwurf. Grundsätzlich ablehnend äusserten sich nur wenige Stimmen: Die Grüne Partei und zwei Nichtregierungsorganisationen halten die Vorlage für unwirksam, während dem Schweizerischen Gewerbeverband und dem Verband Schweizerischer Sicherheitsdienstleistungs-Unternehmen die vorgeschlagenen Bestimmungen zu weit gehen. Im Detail wurden vor allem das Regelungssystem und der Geltungsbereich des neuen Gesetzes unterschiedlich beurteilt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Verbotssystem mit Meldepflicht: einfach und wirksam&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Fünf Kantone, eine Partei (CVP), zwei Wirtschaftsverbände und eine Nichtregierungsorganisation unterstützten das im Gesetzesentwurf vorgesehene Verbotssystem mit Meldepflicht. Fünf Kantone, eine Partei (SP) und vier Nichtregierungsorganisationen bezweifelten hingegen, dass damit alle problematischen Fälle unterbunden werden können. Sie plädierten deshalb für ein Bewilligungssystem: Die Sicherheitsfirmen wären demnach verpflichtet, vor der Erbringung einer gesetzlich erfassten Dienstleistung eine Bewilligung einzuholen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat traf am Mittwoch nun die Vorentscheide, die für die Erarbeitung der Botschaft erforderlich sind. So beschloss er, am Verbotssystem mit Meldepflicht festzuhalten. Er zieht diese einfache und wirksame Regelung dem aufwändigen und bürokratischen Bewilligungssystem vor, das zudem den Sicherheitsfirmen ein „staatliches Gütesiegel" verleihen könnte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Beschränkung auf Dienstleistungen im Ausland&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Eine weitere Differenz zeigte die Vernehmlassung beim Geltungsbereich des neuen Gesetzes. Die SP und der Schweizerische Friedensrat forderten, dass das Gesetz auch die im Inland erbrachten Sicherheitsdienstleistungen erfassen soll. Auf der anderen Seite sprachen sich sieben Kantone, die FDP und zwei Wirtschaftsverbände ausdrücklich gegen eine Erweiterung des Geltungsbereichs aus. Nach Ansicht des Bundesrates soll sich der Geltungsbereich des neuen Gesetzes auf Dienstleistungen im Ausland beschränken. Angesichts der bei den Kantonen angesiedelten Polizeihoheit und der Harmonisierung der kantonalen Regelungen in zwei Konkordaten erachtet er diese Lösung als angebracht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Luzius Mader, Bundesamt für Justiz BJ, Tel. +41 31 322 41 02</contact>
      <link id="100962">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2012/2012-08-291.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L'interdiction des armées privées plébiscitée</title>
      <lead>Les participants à la consultation menée sur la future loi fédérale sur les prestations de sécurité privées fournies à l'étranger ont approuvé à une large majorité l'interdiction des armées privées. Prenant acte des résultats, le Conseil fédéral a chargé mercredi le DFJP d'élaborer un message d'ici à la fin de 2012. La nouvelle loi réglementera la fourniture de prestations de sécurité à l'étranger, en obligeant notamment les entreprises assujetties à déclarer leurs activités à l'étranger.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'avant-projet de loi mis en consultation l'année dernière prévoit notamment d'interdire toute participation directe à des hostilités dans le cadre d'un conflit armé (interdiction du mercenariat). Les entreprises de sécurité privées n'auront pas non plus le droit de mener à l'étranger des activités portant atteinte aux intérêts de la Suisse. La loi prévoit un contrôle de l'Etat sous la forme d'une obligation de déclarer: les entreprises seront tenues de soumettre à une autorité spéciale les activités qu'elles entendent mener à l'étranger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les participants à la consultation ont approuvé à une très grande majorité la réglementation proposée. Seules quelques voix contestent la nouvelle loi: les Verts et deux organisations non gouvernementales la jugent inefficace, alors que l'Union suisse des arts et métiers et l'Association des entreprises suisses de services de sécurité l'estiment trop interventionniste. Les principales divergences concernent le système de réglementation proprement dit et son champ d'application. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un système simple et efficace, mêlant interdictions et obligation de déclarer&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Cinq cantons, le PDC, deux associations faîtières de l'économie et une organisation non gouvernementale approuvent le système d'interdictions assorti d'une obligation de déclarer. Cinq autres cantons, le PS et quatre organisations non gouvernementales doutent toutefois que le régime prévu permette de couvrir l'ensemble des cas problématiques et plaident pour un système qui soumettrait à autorisation la fourniture des prestations énumérées dans la loi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a défini mercredi les options à prendre en compte dans le message. S'il est favorable au système d'interdictions assorti d'une obligation de déclarer, c'est parce qu'il le juge plus simple et plus efficace qu'un régime d'autorisations, qui demanderait de coûteuses investigations. Un tel régime présenterait en outre le risque que les entreprises au bénéfice d'une autorisation ne s'en servent comme d'un « label officiel ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La loi ne s'appliquera qu'aux prestations fournies à l'étranger&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le champ d'application de la loi est lui aussi controversé. Le PS et le Conseil suisse pour la paix demandent que la nouvelle norme inclue les prestations de sécurité fournies en Suisse. Sept cantons, le PLR et deux associations économiques rejettent explicitement une telle extension du champ d'application. Le Conseil fédéral compte limiter ce dernier aux prestations fournies à l'étranger, ce qui selon lui permet de tenir compte au mieux de la souveraineté cantonale en matière de police et des deux concordats conclus entre les cantons dans ce domaine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Luzius Mader, Office fédéral de la justice OFJ, tél. +41 31 322 41 02</contact>
      <link id="100963">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2012/2012-08-291.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Chiaro sostegno al divieto delle società mercenarie</title>
      <lead>In sede di consultazione ha raccolto chiari consensi la proposta di vietare nella legge le società mercenarie. Mercoledì il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della consultazione, incaricando il DFGP di redigere un messaggio entro la fine del 2012. La nuova legge federale disciplinerà le prestazioni di sicurezza private fornite all’estero, introducendo un obbligo di dichiarazione per le società in questione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'avamprogetto di legge posto in consultazione l'anno scorso prevede in particolare il divieto di partecipare direttamente a ostilità in caso di conflitti armati (divieto di mercenarismo). Intende inoltre vietare le attività di società private di sicurezza all'estero contrarie agli interessi svizzeri. Un obbligo esaustivo di dichiarazione garantisce il controllo statale di queste società, che devono sottoporre all'esame preliminare dell'autorità federale competente le loro attività previste all'estero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In sede di consultazione è stata chiaramente riconosciuta la necessità di un disciplinamento e una grande maggioranza ha sostenuto l'avamprogetto presentato. In linea di massima soltanto pochi partecipanti si sono detti contrari: i Verdi e due organizzazioni non governative ritengono l'avamprogetto inefficace, mentre per l'Associazione imprese svizzere servizi di sicurezza le disposizioni proposte sono eccessive. Nello specifico hanno suscitato reazioni divergenti soprattutto il sistema normativo e il campo di applicazione della nuova legge.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Regime di divieto con obbligo di dichiarazione: semplice ed efficace&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Cinque Cantoni, un partito (PPD), due associazioni economiche e un'organizzazione non governativa sostengono il regime di divieto corredato di obbligo di dichiarazione previsto nell'avamprogetto. Cinque Cantoni, un partito (PS) e quattro organizzazioni non governative dubitano invece che in tal modo sia possibile impedire tutti i casi problematici. Auspicano pertanto un sistema di autorizzazione in cui le società di sicurezza sarebbero obbligate a ottenere un'autorizzazione prima di fornire una prestazione prevista dalla legge. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mercoledì il Consiglio federale ha pertanto preso le decisioni preliminari necessarie per la redazione del messaggio. Il Consiglio federale continua a preferire il regime semplice ed efficace del divieto con obbligo di dichiarazione rispetto al dispendioso e burocratico sistema di autorizzazione, che potrebbe peraltro conferire alle società di sicurezza un «marchio statale di qualità». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Limitazione alle prestazioni all'estero&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Un altro importante punto molto controverso è quello del campo di applicazione della nuova legge. Il PS e il Schweizerische Friedensrat hanno chiesto di includere nella legge anche le prestazioni di sicurezza fornite in Svizzera. Dall'altro lato, sette Cantoni, il PLR e due associazioni economiche si sono detti esplicitamente contrari a un'estensione del campo di applicazione. Il Consiglio federale ritiene che il campo di applicazione della nuova legge debba limitarsi alle prestazioni fornite all'estero. A suo avviso, tale soluzione è opportuna alla luce della sovranità cantonale in materia di polizia e dell'armonizzazione delle normative cantonali in due concordati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Luzius Mader, Ufficio federale di giustizia UFG, tel. +41 31 322 41 02</contact>
      <link id="100964">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2012/2012-08-291.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
