<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45778" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-09-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Gefahrensymbole für chemische Produkte: «Genau geschaut, gut geschützt»</title>
      <lead>Die Schweiz führt ein neues Gefahrenkennzeichnungssystem für chemische Produkte ein. Sie passt sich damit dem internationalen System „Globally Harmonized System“ (GHS) an, das weltweit dieselben Gefahrensymbole verwendet. Um die Bevölkerung zu informieren, startet das Bundesamt für Gesundheit (BAG) am 3. September 2012 die nationale Informationskampagne „Genau geschaut, gut geschützt“. Die Kampagne wird unterstützt von privaten und öffentlichen Partnern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ziel der nationalen Kampagne ist es, die neue Gefahrenkennzeichnung und deren Bedeutung bekannt zu machen und einfache Verhaltensregeln zum korrekten Umgang mit chemischen Produkten zu vermitteln. Mit dem Slogan „Genau geschaut, gut geschützt" wird die Bevölkerung für die wohl wichtigste und dennoch häufig missachtete Verhaltensregel im Umgang mit chemischen Produkten sensibilisiert: Wer die Hinweise auf der Etikette liest, schützt sich selbst und andere vor Gefahren. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAG führt die Informationskampagne zusammen mit der Eidgenössischen Koordinationskommission für Arbeitssicherheit (EKAS), dem Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO), dem Bundesamt für Umwelt (BAFU), dem Bundesamt für Landwirtschaft (BLW), dem Schweizerischen Versicherungsverband (SVV) sowie privaten Partnern durch. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In den letzten Jahren haben die Vorfälle mit chemischen Produkten im Haushalt zugenommen: Das Schweizerische Toxikologische Informationszentrum (STIZ) zeigt in der Periode von 2004 bis 2011 eine Zunahme der Beratungen zu Vorfällen mit Haushaltschemikalien von 30%. &lt;br /&gt;Eine Informationskampagne ist nicht nur deswegen wichtig, sondern auch weil immer noch ein Drittel der Schweizer Bevölkerung davon ausgeht, dass chemische Produkte mit Giftklassen gekennzeichnet werden. Die Giftklassen wurden indes bereits 2005 mit der Einführung der orangefarbenen EU-Kennzeichen abgeschafft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gefahren, die von chemischen Produkten ausgehen können, werden neu mit einem international einheitlichen System gekennzeichnet, das von den Vereinten Nationen (UNO) entwickelt wurde. Dieses System umfasst neun Gefahrensymbole, die auf gefährliche Eigenschaften von Chemikalien hinweisen. Die schwarzen Zeichen auf weissem Grund in rotem Rahmen lösen die bisher verwendeten Symbole ab.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das neue System soll Mensch und Umwelt in der ganzen Welt besser vor den Gefahren von Chemikalien schützen und den Handel mit chemischen Produkten international vereinfachen. Die vollständige Umstellung auf die neue Kennzeichnung erfolgt in der Schweiz schrittweise. Bis Ende 2017 werden im Handel noch Produkte mit der bisherigen Kennzeichnung anzutreffen sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mobile App für unterwegs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Bevölkerung sowie auch Betriebe stehen unter www.cheminfo.ch (d) oder www.infochim.ch (f/i) Broschüren, Merkblätter, Lernmaterialien, Lernfilme und Flyer zum Download zur Verfügung. Im Rahmen der Kampagne wird auch eine kostenlose App für Smartphones lanciert. Die Cheminfo-App liefert Informationen zu den neuen Symbolen, gibt Anweisungen zum korrekten Umgang mit Chemikalien und enthält eine Notruf-145-Funktion, die bei Vergiftungsunfällen und Vergiftungsverdacht betätigt werden kann. Dabei gelangt der Notruf an das Schweizerische Toxikologische Informationszentrum (STIZ), wo rund um die Uhr unentgeltlich ärztliche Auskunft erteilt wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;„Genau geschaut, gut geschützt" - eine Kampagne zum verantwortungsvollen Umgang mit chemischen Produkten im Alltag, getragen von:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Bundesamt für Gesundheit BAG&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Eidgenössische Koordinationskommission für Arbeitssicherheit EKAS&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft SECO&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bundesamt für Umwelt BAFU&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Bundesamt für Landwirtschaft BLW&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Schweizerischer Versicherungsverband SVV&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Medienstelle, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="101209">
        <title>Kampagne "Genau geschaut, gut geschützt"</title>
        <uri>http://www.cheminfo.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="101210">
        <title>Bundesamt für Gesundheit BAG: Thema GHS</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/ghs</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="101211">
        <title>Newsletter Verbraucherschutz</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/vsnewsletter_de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Bien regardé, bien protégé » : nouveaux symboles de danger sur les produits chimiques</title>
      <lead>La Suisse passe à un nouvel étiquetage des produits chimiques. Elle reprend le système général harmonisé (SGH) des symboles de danger, qui constitue le standard au niveau mondial. Le 3 septembre 2012, l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) lance une campagne nationale, intitulée « Bien regardé, bien protégé » pour présenter le SGH à la population. Cette action est soutenue par des partenaires privés et publics.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La campagne permettra de présenter les nouveaux symboles de danger, à en expliquer la signification et à rappeler les règles à suivre lorsque l'on manipule des produits chimiques. Bien souvent, le consommateur ne lit pas les informations figurant sur ces produits. Le slogan de la campagne, « Bien regardé, bien protégé », l'incite à le faire afin qu'il sache comment se protéger et préserver autrui des dangers en la matière. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La campagne est réalisée par l'OFSP, conjointement avec la Commission fédérale de coordination pour la sécurité au travail (CFST), le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO), l'Office fédéral de l'environnement (OFEV), l'Office fédéral de l'agriculture (OFAG), l'Association suisse d'assurances (ASA) ainsi qu'avec des partenaires privés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les accidents impliquant des produits chimiques se sont multipliés ces dernières années. Le Centre suisse d'information toxicologique (CSIT) indique que ses activités de conseil en cas d'incidents dus à des produits chimiques domestiques ont augmenté de 30% entre 2004 et 2011. &lt;br /&gt;La campagne est d'autant plus importante qu'un tiers de la population pense encore que les produits chimiques portent une étiquette précisant leur classe de toxicité. Or, ce n'est plus le cas depuis 2005, où la Suisse a passé au système d'étiquetage utilisé dans l'Union européenne, qui comprenait des symboles de danger orange. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces derniers font désormais place au SGH, développé par les Nations Unies, et qui constitue le standard mondial. Les neuf symboles du SGH représentent les dangers inhérents aux produits chimiques. Ils sont dessinés en noir sur fond blanc et inscrits dans un cadre rouge.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le SGH permet de mieux protéger la santé humaine et l'environnement sur toute la surface du globe et de simplifier le commerce international des produits chimiques. En Suisse, le passage à ce nouveau système se fait progressivement. En effet, les produits munis de l'ancien étiquetage, c'est-à-dire des symboles orange, pourront être écoulés jusqu'à fin 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Applications pour mobile &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les sites www.cheminfo.ch (d) et www.infochim.ch (f/i) présentent des informations destinées au grand public ou aux entreprises sous forme de brochures, de fiches d'information, de matériel et de film didactiques ou de dépliants qu'il est possible de télécharger. Une application mobile gratuite sera lancée dans le cadre de la campagne. Elle fournit des informations sur les nouveaux symboles de danger, sur la façon de manipuler des produits chimiques et permet d'appeler le 145, numéro d'urgence en cas d'intoxication ou de suspicion d'intoxication. L'appel parvient ainsi directement au CSIT, qui fonctionne 24 heures sur 24 et donne des conseils médicaux gratuitement. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;« Bien regardé, bien protégé ». Une campagne pour l'utilisation en toute sécurité des produits chimiques au quotidien, soutenue par :&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;l'Office fédéral de la santé publique (OFSP)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;la Commission fédérale de coordination pour la sécurité au travail (CFST)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'Office fédéral de l'environnement (OFEV)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'Office fédéral de l'agriculture (OFAG)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;l'Association suisse d'assurances (ASA)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, service de presse, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="101212">
        <title>Campagne "Bien regardé, bien protégé"</title>
        <uri>http://www.infochim.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="101213">
        <title>Office fédéral de la snté publique OFSP: thème SGH</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/sgh</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="101214">
        <title>Newsletter Protection des consommateurs</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/vsnewsletter_fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovi simboli di pericolo per prodotti chimici: «Osserva bene per proteggerti meglio»</title>
      <lead>La Svizzera introduce un nuovo sistema di caratterizzazione dei pericoli per prodotti chimici. In tal modo si adegua al sistema «Globally Harmonized System (GHS) » che, a livello internazionale, utilizza i medesimi simboli di pericolo. Il 3 settembre 2012 l'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) avvia la campagna d'informazione nazionale «Osserva bene per proteggerti meglio», destinata alla popolazione. La campagna è sostenuta da partner privati e pubblici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'obiettivo della campagna nazionale è rendere nota la nuova caratterizzazione dei pericoli e spiegarne il significato, nonché trasmettere semplici regole comportamentali per l'utilizzo corretto di prodotti chimici. Con lo slogan «Osserva bene per proteggerti meglio» si intende sensibilizzare la popolazione in merito alla regola forse più importante per l'impiego di prodotti chimici che, tuttavia, è anche la meno rispettata: chi legge le indicazioni sull'etichetta protegge sè stesso e gli altri dai pericoli. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UFSP conduce la campagna d'informazione in collaborazione con la Commissione federale di coordinamento per la sicurezza sul lavoro (CFSL), la Segreteria di stato per l'economia (SECO), l'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM), l'Ufficio federale dell'agricoltura UFAG, l'Associazione svizzera d'assicurazioni (ASA) e partner privati. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Negli ultimi anni, gli infortuni legati ai prodotti chimici sono aumentati: per il periodo 2004-2011, il Centro svizzero d'informazione tossicologica (CSIT) ha osservato un aumento del 30 per cento delle consulenze relative a infortuni con prodotti chimici destinati all'economia domestica. &lt;br /&gt;La campagna informativa non è importante soltanto per questo motivo, ma anche perché un terzo della popolazione svizzera è ancora convinto che i prodotti chimici siano caratterizzati con le classi di veleno. Queste ultime sono però state sostituite già nel 2005 dalle caratterizzazioni europee di color arancione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'ora innanzi i pericoli inerenti ai prodotti chimici sono caratterizzati mediante un sistema uniforme a livello internazionale sviluppato dalle Nazioni Unite. Esso comprende nove simboli di pericolo che segnalano le caratteristiche pericolose dei prodotti chimici. Le indicazioni nere su sfondo bianco con riquadro rosso sostituiscono i simboli finora utilizzati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tale sistema è inteso a proteggere meglio l'essere umano e l'ambiente dai pericoli dei prodotti chimici e agevolarne il commercio a livello internazionale. In Svizzera la nuova caratterizzazione sarà introdotta gradualmente. Prodotti caratterizzati secondo il vecchio sistema potranno essere trovati in commercio fino al 2017.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Applicazioni mobili da portare con sé&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Agli indirizzi www.cheminfo.ch (d) o www.infochim.ch (f/i) la popolazione e le imprese possono scaricare opuscoli, promemoria, materiali e filmati didattici, nonché volantini. Nel quadro della campagna viene pure messa a disposizione un'applicazione gratuita per gli smartphones, che fornisce informazioni sui nuovi simboli nonché sull'impiego corretto dei prodotti chimici e comprende una funzione di chiamata d'emergenza al numero 145 in caso di infortuni e sospetti di intossicazione. La chiamata va al Centro svizzero d'informazione tossicologica (CSIT), che fornisce 24 ore su 24 e gratuitamente una consulenza medica.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;«Osserva bene per proteggerti meglio» ­ Una campagna per un impiego responsabile dei prodotti chimici nel quotidiano, organizzata da:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Commissione federale di coordinamento per la sicurezza sul lavoro (CFSL)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Segreteria di stato per l'economia (SECO)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ufficio federale dell'ambiente (UFAM)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Associazione svizzera d'assicurazioni (ASA)&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Servizio stampa, tel. 058 462 95 05</contact>
      <link id="101215">
        <title>Campagna "Osservare bene per proteggersi meglio"</title>
        <uri>http://www.cheminfo.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="101216">
        <title>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP: GHS</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/ghs</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="101217">
        <title>Newsletter Protection des consommateurs</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/vsnewsletter_fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="230" org-id="811">
        <name lang="de">Chemikalien</name>
        <name lang="fr">Produits chimiques</name>
        <name lang="it">Prodotti chimici</name>
        <name lang="en">Chemicals</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
