<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45974" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-09-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat ist gegen die Abschaffung der Wehrpflicht</title>
      <lead>Die allgemeine Wehrpflicht in der Schweiz soll beibehalten werden. Sie steht für eine gesellschaftlich fest verankerte Armee und ist Teil des staatspolitischen Selbstverständnisses der Schweiz. Dies hat der Bundesrat in seiner Botschaft zur Volksinitiative „Ja zur Aufhebung der Wehrpflicht“ festgehalten. Er empfiehlt, die Initiative ohne Gegenvorschlag zur Ablehnung. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 5. Januar 2012 reichte die Gruppe für eine Schweiz ohne Armee (GSoA) die Volksinitiative «Ja zur Aufhebung der Wehrpflicht» mit 106‘995 gültigen Unterschriften ein. Ziel der Initiative ist es, die Militärdienstpflicht abzuschaffen und die gegenwärtige Armee mit Militärdienstpflicht und Miliz durch eine kleinere Freiwilligenmiliz abzulösen. Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Botschaft zur Initiative verabschiedet. Er empfiehlt die Initiative ohne Gegenvorschlag zur Ablehnung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat begründet in seiner Botschaft, warum er auch in Zukunft an der allgemeinen Wehrpflicht festhalten will. Es sind insbesondere drei Argumente, die aus seiner Sicht gegen die Initiative sprechen:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Erstens würde ein Wechsel zu einer Freiwilligenmiliz die Sicherheit von Land und Bevölkerung gefährden. Der Bestand der Armee würde davon abhängig gemacht, ob sie genügend Freiwillige für den Militärdienst finden. Damit aber könnten die von der Armee geforderten Leistungen nicht mehr garantiert werden, nicht nur im Falle eines militärischen Angriffs auf die Schweiz, sondern auch bei den Unterstützungsleistungen für die zivilen Behörden im Katastrophenfall oder bei Sicherungsaufgaben.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zweitens glaubt der Bundesrat, dass die allgemeine Wehrpflicht in der Schweiz staatspolitisch fest verankert ist. Das gesamte politische System in der Schweiz lebt von der Vorstellung, dass Rechte auch mit Pflichten verbunden sind. Das gilt auch für die Armee: Die Militärdienstpflicht sorgt - genauso wie andere Bürgerrechte und -pflichten - dafür, dass sich die einzelnen Bürgerinnen und Bürger für das Gemeinwohl engagieren. Der Bundesrat hält dieses gesellschaftliche und staatspolitische Selbstverständnis für ein prägendes Merkmal der Schweiz und ist überzeugt, dass dies nicht nur für die Vergangenheit gilt, sondern auch für die Zukunft.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Drittens ist der Bundesrat überzeugt, dass die Kombination von Wehrpflicht und Milizsystem immer noch das beste, weil effizienteste und wirksamste Armeemodell für die Schweiz ist. Es sorgt dafür, dass je nach Bedrohungslage rasch die nötige Anzahl Truppen generiert werden kann. Damit muss die Armee bei geringer Bedrohung nicht unnötig grosse Truppenbestände bereithalten, kann aber dennoch schlimmstenfalls auch rasch eine grosse Zahl von Truppen aufbieten. Neben dieser Anpassungsfähigkeit sorgt das gegenwärtige System aber auch dafür, dass für die Armee möglichst breite zivile Kenntnisse und Fähigkeiten nutzbar gemacht werden können, dass die Armee sozial und regional durchmischt ist und dass die traditionell enge Verbindung zwischen Armee und Gesellschaft weiterhin gewährleistet ist.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die vom Bundesrat heute verabschiedete Botschaft wird nun den Eidgenössischen Räten überwiesen, wo sie in der diesjährigen Wintersession und der Frühjahrsession im nächsten Jahr beraten werden soll. Die Volksabstimmung wäre dann frühestens in der zweiten Hälfte 2013 möglich. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle Sprecherin VBS 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="102664">
        <title>Botschaft zur Volksinitiative «Ja zur Aufhebung der Wehrpflicht»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27936.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2012-10-19 07:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral s’oppose à l’abolition de l’obligation de servir</title>
      <lead>Le principe de l’obligation générale de servir doit perdurer en Suisse. Il établit la position de l’armée en lui assurant un ancrage fort au sein de la population et fait partie intégrante des institutions politiques helvétiques. Ce sont les points relevés par le Conseil fédéral dans son message relatif à l’initiative populaire « Oui à l’abrogation du service militaire obligatoire ». Il recommande de rejeter l’initiative, sans contreprojet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Groupe pour une Suisse sans armée (GSsA) a déposé, le 5 janvier 2012, l'initiative populaire « Oui à l'abrogation du service militaire obligatoire », munie de 106'995 signatures valables. L'objectif de l'initiative est d'abolir les obligations militaires et de remplacer l'armée actuelle qui est fondée sur le système de milice et l'obligation de servir par une armée de milice plus petite, composée de volontaires. Lors de sa séance d'aujourd'hui, le Conseil fédéral a remis le message relatif à l'initiative. Il recommande le rejet de cette dernière et ne propose pas de contreprojet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans son message, le Conseil fédéral motive sa volonté de voir, à l'avenir également, le maintien de l'obligation générale de servir. Il avance en particulier trois arguments qui, selon lui, plaident contre l'initiative:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Premièrement, le passage à une armée de milice composée de volontaires mettrait en danger la sécurité du pays et de la population. Les effectifs de l'armée dépendraient du nombre de volontaires prêts à s'engager pour un service militaire. Les prestations exigées de l'armée ne pourraient plus être garanties, ni en cas d'attaque militaire contre la Suisse, ni pour les prestations d'appui au profit des autorités civiles en cas de catastrophes ou dans le cadre de tâches de sûreté.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Deuxièmement, le Conseil fédéral est convaincu que l'obligation de servir est un principe fortement ancré au sein des institutions politiques helvétiques. L'ensemble du système politique suisse repose sur l'idée que les droits sont également liés à des devoirs. Ceci vaut également pour l'armée : par le service militaire obligatoire, des citoyennes et des citoyens s'engagent pour le bien commun - comme c'est le cas dans d'autres droits et devoirs de la citoyenneté. Pour le Conseil fédéral, cette image sociale et politique que la Suisse a d'elle-même fait partie intégrante de son identité. Il s'agit d'une caractéristique importante de notre pays qui n'appartient pas seulement à son passé, mais qui doit rester valable aussi à l'avenir.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Troisièmement, le Conseil fédéral est persuadé que le modèle d'armée combinant obligation de servir et système de milice reste le meilleur pour la Suisse, car il est le plus efficace. Il permet de mobiliser rapidement le nombre nécessaire de troupes en fonction de la menace. Lorsque cette dernière est faible, l'armée ne doit ainsi pas tenir sur le qui-vive des effectifs inutiles, mais dans le pire des cas, elle peut faire intervenir rapidement des troupes en grand nombre. Outre cette capacité d'adaptation, le système actuel veille aussi à ce que l'armée puisse utiliser le plus largement possible des vastes compétences civiles, qu'elle intègre en son sein une bonne représentation de toutes les couches sociales et régionales de notre pays et que l'alliance traditionnelle entre l'armée et la société soit maintenue.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le message approuvé aujourd'hui par le Conseil fédéral va être transmis aux Chambres fédérales qui délibéreront de cette question au cours des sessions d'hiver 2012 et de printemps 2013. La votation populaire pourra ainsi avoir lieu au plus tôt le deuxième semestre 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle porte-parole du DDPS 031 324 50 86</contact>
      <attachment id="102665">
        <title>Message concernant l’initiative populaire «Oui à l’abrogation du service militaire obligatoire»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>271</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27937.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale è contrario all’abolizione dell’obbligo di prestare servizio militare</title>
      <lead>In Svizzera l’obbligo generale di prestare servizio militare va mantenuto. Garantisce un esercito solidamente radicato nella società e dal profilo della politica istituzionale è parte integrante dell’autoconsapevolezza della Svizzera. Questo è stato ribadito dal Consiglio federale nel suo messaggio concernente l’iniziativa popolare «Sì all’abolizione del servizio militare obbligatorio». Esso raccomanda di respingere l’iniziativa senza controprogetto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 5 gennaio 2012 il Gruppo per una Svizzera senza esercito ha depositato l'iniziativa popolare «Sì all'abolizione del servizio militare obbligatorio» corredata di 106'995 firme valide. Lo scopo dell'iniziativa è di abolire il servizio militare obbligatorio e di sostituire l'esercito attuale basato sull'obbligo di prestare servizio militare e sul principio di milizia con un esercito di milizia di volontari ridimensionato. Il Consiglio federale ha licenziato nella sua seduta odierna il messaggio concernente l'iniziativa. Esso raccomanda di respingere l'iniziativa senza controprogetto.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel suo messaggio, il Consiglio federale illustra i motivi per i quali esso intende mantenere anche in futuro l'obbligo generale di prestare servizio militare. A suo parere, tre sono in particolare gli argomenti contro l'iniziativa:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;in primo luogo, il passaggio a un esercito di milizia di volontari pregiudicherebbe la sicurezza del Paese e della sua popolazione. L'effettivo dell'esercito dipenderebbe dalla possibilità di reperire un numero sufficiente di volontari per il servizio militare. In tal modo, non potrebbero però più essere garantite le prestazioni richieste all'esercito, non soltanto quelle nel caso di un attacco militare nei confronti della Svizzera, ma nemmeno le prestazioni d'appoggio a favore delle autorità civili in caso di catastrofi o per compiti di sicurezza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In secondo luogo, il Consiglio federale crede che, dal profilo della politica istituzionale, in Svizzera l'obbligo generale di prestare servizio militare sia saldamente radicato. L'intero sistema politico svizzero si fonda sull'idea che i diritti sono anche vincolati a obblighi. Questa considerazione si applica pure all'esercito: l'obbligo di prestare servizio militare - come altri diritti e doveri civici - consente alle singole cittadine e ai singoli cittadini di impegnarsi per il bene comune. Il Consiglio federale ritiene che tale autoconsapevolezza a livello sociale e di politica istituzionale sia una caratteristica marcante della Svizzera ed è convinto che questo non valga soltanto per il passato, ma anche per il futuro.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In terzo luogo, il Consiglio federale è convinto che la combinazione «obbligo di prestare servizio militare» e «sistema di milizia» sia sempre ancora il modello di esercito migliore, più efficiente e più efficace per la Svizzera. Tale modello consente, a seconda della situazione di minaccia, di disporre rapidamente della quantità necessaria di truppe. In tal modo, in caso di esigua minaccia l'esercito non deve tenere inutilmente pronti grandi effettivi, ma nel peggiore dei casi può tuttavia chiamare rapidamente in servizio una grande quantità di truppe. Accanto alla sua capacità di adeguamento, il sistema attuale garantisce anche di rendere sfruttabili nel miglior modo da parte dell'esercito le vaste conoscenze e capacità provenienti dall'ambito civile, l'eterogeneità sociale e regionale dell'esercito nonché il tradizionale stretto legame tra l'esercito e la società.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il messaggio licenziato oggi dal Consiglio federale viene ora trasmesso alle Camere federali, che lo tratteranno nella sessione invernale di quest'anno e nella sessione primaverile dell'anno prossimo. La votazione popolare sarebbe possibile al più presto nella seconda metà del 2013.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Steidle portavoce del DDPS 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="505">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="505">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
