<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="45979" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-09-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Avenches</city>
      <title>Erfreuliche Bilanz für die vierte Austragung von Equus helveticus</title>
      <lead>Die vierte Austragung des Pferdefestivals Equus helveticus zog während vier Tagen (13. - 16. September 2012) 16‘000 Personen nach Avenches und war wiederum ein Grosserfolg. Familien, Reiter und Züchter aus der ganzen Schweiz und dem Ausland bewunderten über 1'000 Pferde in sämtlichen existierenden Pferdesport- und Pferdezuchtdisziplinen. Mehr denn je wurde sichtbar, dass sich Equus helveticus zu einem unverzichtbaren Anlass für die gesamte Pferdeszene Schweiz entwickelt hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Schweizerische Nationalgestüt SNG von Agroscope und das Institut Equestre National Avenches IENA, in Zusammenarbeit mit dem Schweizerischen Freiberger Zuchtverband SFZV und dem Zuchtverband CH-Sportpferde ZVCH, konnten den einmaligen Pferdeanlass zum vierten Mal durchführen. Mit der gelungenen Mischung zwischen Sport- und Freizeitprüfungen sowie der Möglichkeit Wissenswertes rund um das Pferd zu lernen, entwickelt sich Equus helveticus mehr und mehr zu einem der wichtigsten Pferdeanlässe der Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Plattform für die Pferdezucht&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An den Finals der Freibergerrasse, dem National FM, und an der Schweizermeisterschaft des CH-Sportpferdes, wurden in den verschiedensten Disziplinen, wie zum Beispiel Dressur, Springen, Ghymkhana, Zugprüfungen, Rückeprüfungen, Hunter und Westernreiten, die besten Pferde und Reiter des Jahres erkoren. Damit haben diese beiden Verbände ein optimales Schaufenster für ihre Zucht. Schliesslich komplettierten die durch das IENA durchgeführten Trab- und Galopprennen das reichhaltige Programm.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Familientage im Zeichen des Handwerks rund ums Pferd&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein Ziel der Organisatoren war es, den Besucherinnen und Besuchern ein Erlebnis rund um das Pferd zu bieten. Neben Pferdesport- und Zuchtprüfungen konnten Kinder die verschiedensten Facetten der Pferdewelt entdecken. Zum Beispiel wurde ihnen beigebracht, wie man mit Ponys umgehen soll und sie konnten an einem Hufbeschlagwettbewerb den Beruf des Hufschmiedes beobachten. Als grosse Attraktion war der Weltmeister der Hufschmiede Grant Moon anwesend. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Galopp- und Trabbrennen auf höchstem Niveau &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Saison der „Premium" Abendrennen der Traber wurde am Freitag mit dem hochdotierten „Prix du Président", der wichtigsten Prüfung dieser Disziplin, abgeschlossen. Bei dieser zweiten Etappe der europäischen Tour französischer Trabrennpferde (Gruppe II), gingen vierzehn Konkurrenten an den Start, deren elf aus Belgien oder Frankreich angereist waren. Fünfundzwanzig andere Trab- und Galopprennen boten den zahlreichen Besuchern spannende Zieleinläufe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Eine geschätzte Neuerung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das IENA bot mehr als 70 Freizeitreiterinnen und -Reitern anlässlich des ersten Finales der IENA Horse Trials die Möglichkeit, sich im Military Garden über Naturhindernissen zu messen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wetterglück und hochzufriedene Veranstalter&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nachdem im Vorjahr Petrus dem Anlass nicht gut gesinnt war, profitierte Equus helveticus diesmal das gesamte Wochenende von herrlichem Herbstwetter. Somit entstand eine ganz spezielle Atmosphäre rund um das Pferd und die Veranstalter zeigten sich alle sehr zufrieden. Auch mit der vierten Ausgabe von Equus helveticus ist es gelungen, viele Pferdefreunde nach Avenches zu locken, wo Pferde seit über 100 Jahren zu Hause sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mehr Infos und Resultate &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;www.fm-ch.ch &lt;/p&gt;&lt;p&gt;www.swisshorse.ch&lt;/p&gt;&lt;p&gt;www.iena.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Régis Nyffeler Kommunication und Marketing Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld- Posieux ALP-Haras rte de la Tioleyre 4, Postfach 64, 1725 Posieux, Schweiz regis.nyffeler@alp-admin.ch Tel. +41 (0)26 407 72 79 Fax +41 (0)26 407 73 00</contact>
      <attachment id="101533">
        <title>Equus helveticus 2012</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>987</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27938.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Avenches</city>
      <title>Bilan réjouissant pour la 4e édition d’Equus helveticus</title>
      <lead>Durant quatre jours, du 13 au 16 septembre 2012, sous un soleil radieux, le festival Equus helveticus a attiré près de 16’000 personnes à Avenches. Familles, cavaliers, meneurs et éleveurs venus de toute la Suisse et de l’étranger ont pu admirer près de 1000 chevaux et participer à de nombreuses activités. Plus que jamais, Equus helveticus se confirme comme un événement incontournable pour la reconnaissance du cheval en Suisse. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Organisé par le Haras national suisse (HNS) d'Agroscope et l'Institut Equestre National d'Avenches (IENA), en partenariat avec la Fédération suisse d'élevage du cheval de la race des Franches-Montagnes (FSFM) et la Fédération d'élevage du cheval de sport CH (FECH), Equus helveticus vient tout juste de clore sa quatrième édition. Entre épreuves d'élevage et sportives, courses et stands didactiques pour les enfants permettant d'aller à la découverte des artisans du cheval, cette grande fête s'affirme une nouvelle fois comme une plate-forme essentielle de la filière équine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Plate-forme pour l'élevage du cheval&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le National FM - Finales de Suisse de sport et d'élevage Franches-Montagnes - et le Championnat de Suisse des chevaux de sport CH ont couronné les meilleurs chevaux de l'année dans différentes disciplines, du saut au dressage, en passant par le gymkhana, l'attelage, la traction, le débardage, le hunter ou la monte western. Equus helveticus a ainsi été une vitrine idéale pour l'élevage. Les courses de trot et de galop ont bien complété ce programme riche et varié. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Des journées familiales à la découverte des artisans du cheval&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'un des objectifs des organisateurs était de présenter le cheval à un large public, sous toutes ses formes. Ainsi, pour compléter les épreuves de sport et d'élevage, d'attelage et d'équitation, petits et grands ont pu découvrir les multiples facettes du monde équin. Les enfants pouvaient notamment se familiariser avec des poneys et un concours de maréchalerie était aussi proposé au public, avec la présence exclusive de Grant Moon, le champion du monde de la discipline. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Des courses de trot et de galop au plus haut niveau&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La saison des semi-nocturnes «Premium» réservées aux trotteurs s'est terminée vendredi avec le célèbre Prix du Président, la plus belle épreuve du circuit pour la spécialité. Deuxième étape du Tour Européen du Trotteur Français, cette course labellisée groupe II a mis aux prises quatorze concurrents dont onze visiteurs venant de France et de Belgique. Vingt-cinq autres courses de trot et de galop réparties sur le week-end ont permis aux nombreux spectateurs d'assister à des arrivées très disputées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une nouveauté fort appréciée&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;IENA a offert à plus de 70 cavalières et cavaliers issus des milieux de l'équitation de loisir d'évoluer sur les obstacles naturels du Military Garden à l'occasion de la première finale des IENA Horse Trials.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Une météo idéale et des organisateurs satisfaits&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après les intempéries de la précédente édition, Equus helveticus a bénéficié cette année d'un beau temps automnale tout au long du week-end. L'ambiance de cette manifestation équine fut donc particulièrement réussie et les organisateurs pleinement satisfaits. Cette quatrième édition d'Equus helveticus conforte les organisateurs dans leur idée d'unir la grande famille du cheval à Avenches, lieu emblématique depuis plus d'une décennie. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Plus d'informations et résultats: &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;www.swisshorse.ch/fr/home/&lt;/p&gt;&lt;p&gt;www.iena.ch/&lt;/p&gt;&lt;p&gt;www.fm-ch.ch/fr/sport-et-loisirs/national-fm.html&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Régis Nyffeler Communication et Marketing Station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP Les Longs Prés, Case postale 191, CH-1580 Avenches regis.nyffeler@alp-admin.ch Tél. +41 (0)26 407 72 79 Fax +41 (0)26 407 73 00</contact>
      <attachment id="101533">
        <title>Equus helveticus 2012</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>987</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/27938.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="248" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="fr">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="it">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="en">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="71" org-id="1047">
        <name lang="de">Nationalgestüt</name>
        <name lang="fr">Haras national</name>
        <name lang="it">Allevamento di cavalli</name>
        <name lang="en">Stud Farm</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
