<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46122" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-09-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Moderate Prämienanpassung auf 2013</title>
      <lead>Die Standardprämien der obligatorischen Krankenpflegeversicherung steigen 2013 um durchschnittlich 1,5 Prozent. Das entspricht monatlich 5 Franken 70 Rappen. Je nach Kanton liegt die Erhöhung der Standardprämie zwischen 0,5 und 4,4 Prozent. Der Anstieg der tatsächlich von den Versicherten bezahlten Prämien beläuft sich auf 1,2 Prozent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die durchschnittliche Erhöhung von 1,5 Prozent für das nächste Jahr gilt für die Standardprämie (Erwachsener mit 300 Franken Franchise inkl. Unfalldeckung). Dies ist die zweittiefste Erhöhung der letzten zehn Jahre (Durchschnitt 3,7 Prozent).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;17 Kantone mit Steigerung zwischen 1 und 2 Prozent&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In zwei Kantonen (BE und NE) liegen die durchschnittlichen Anpassungen der Standardprämie unter 1 Prozent. In den meisten Kantonen (AG, BL, BS, FR, GE, GL, GR, LU, OW, SG, SO, SZ, TG, TI, UR, VS und ZG) bewegt sich diese zwischen 1 und 2 Prozent. Die übrigen sieben Kantone (AI, AR, JU, NW, SH, VD und ZH) verzeichnen Steigerungen der Standardprämie von 2,1 bis 4,4 Prozent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Prämien für Kinder sinken im Durchschnitt um 1,4 Prozent. Bei den jungen Erwachsenen zwischen 19 und 25 Jahren steigen sie um 2,9 Prozent. Weil die Versicherer einen hohen Anteil der Prämiengelder der jungen Erwachsenen in den Risikoausgleich zahlen müssen, entsprechen die Kosten der jungen Erwachsenen für den Versicherer denjenigen der Erwachsenen. Verschiedene Versicherer kürzten deshalb die Rabatte für diese Altersgruppe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das jetzige Prämiensystem ist ein für die Bürger schwer zu durchschauendes Dickicht. Es gibt über 287‘000 Prämien; darunter solche, in denen niemand versichert ist. Hierzu laufen Arbeiten für Vereinfachungen und mehr Transparenz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Veränderung der im Mittel bezahlten Prämien&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Durchschnittswerte der Standardprämie bieten einen Anhaltspunkt für die Prämienentwicklung und zeigen eine Tendenz in der mehrjährigen Entwicklung. Die meisten Versicherten entscheiden sich aber nicht für die Standardprämie, sondern für ein anderes Prämienmodell – bspw. eine höhere Franchise oder ein Hausarzt-Modell. Aus allen tatsächlich zu bezahlenden Prämien folgt ein weiterer Wert: Im nächsten Jahr zahlen die Versicherten im Durchschnitt 1,2 Prozent mehr für ihre Krankenversicherung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kostenentwicklung&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Die Kosten nehmen im nächsten Jahr mit 2,8 Prozent weniger zu als im Schnitt der letzten zehn Jahre (3,3 Prozent). Im Bereich Spital stationär stiegen die Kosten in den letzten Jahren unterdurchschnittlich – anders als im ambulanten Bereich. Der Bundesrat befürwortet daher eine Zulassungssteuerung von neuen Arztpraxen und empfiehlt eine entsprechende Motion aus dem Nationalrat zur Annahme. Die Arbeiten laufen, Vorschläge liegen bald vor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu einem anderen grossen Kostenblock, den Medikamenten, laufen bereits kostensenkende Massnahmen: Dank einer Anpassung der Überprüfungsmechanismen der Arzneimittelpreise, die Wechselkursschwankungen berücksichtigt, werden jährlich rund 240 Mio. Franken gespart. Mit einem Massnahmenbündel wird der Anteil Generika an den verkauften Medikamenten erhöht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reserven&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Seit Anfang dieses Jahres gelten für die Krankenversicherer neue Rechnungslegungsstandards. Die neuen Vorschriften verlangen von den Versicherern, nach Marktwerten zu bilanzieren. Die Neubewertung der Bilanzpositionen – insbesondere die Aufwertung der Kapitalanlagen und die Auflösung von stillen Reserven auf den Rückstellungen – führt zu mehr Transparenz. Neu werden damit höhere Reserven ausgewiesen. Es steigen aber auch die Anforderungen an die Reserven. Die Reserven sind nicht mit denjenigen der Vorjahre vergleichbar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Information der Versicherten&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Bis Ende Oktober müssen die Krankenkassen ihre Versicherten individuell über die für nächstes Jahr geltenden Prämien informieren. Die Versicherten können anschliessend bis Ende November ihre Versicherung kündigen oder eine andere Versicherungsform wählen. Es gilt Versicherungspflicht. Damit die Kündigung gültig ist, muss der Nachweis einer anderen Versicherung eingereicht werden.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Informationsangebot für die Versicherten&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;1. Priminfo.ch&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Auf www.priminfo.ch steht der breiten Öffentlichkeit ein Prämienrechner mit diversen Funktionen zur Verfügung. Grundlage sind die vom BAG genehmigten Prämien der Grundversicherung aller Krankenversicherer für 2013. Die Versicherten finden auf priminfo.ch alle Versicherungsangebote aller Krankenversicherer. Sie können die jeweiligen Prämien nach ihrer Höhe sortieren und damit ihr Einsparpotential berechnen. Dazu genügt die Angabe von Wohnort, Alter, Versicherungsmodell, Franchise und aktueller Krankenversicherung. Wer ein passendes Angebot gefunden hat, kann bei der Krankenkasse online eine Offerte für die Grundversicherung einholen oder ein entsprechendes Formular ausdrucken und an die Krankenkasse senden. Den Krankenversicherern entstehen dabei keine Vermittlungskosten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. Prämienberatung&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Die Dokumentation "Prämienberatung" liefert zudem Informationen zur Krankenversicherung, Tipps zum Prämiensparen und Musterbriefe. Diese Dokumentation ist ebenfalls auf dem Internet unter www.priminfo.ch zu finden oder in Papierform beim Bundesamt für Gesundheit bestellbar.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3. Hotline&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Das BAG hat eine Hotline eingerichtet, an die sich die Versicherten mit ihren Fragen wenden können. Unter folgenden Telefonnummern erhalten sie Auskunft in drei Landessprachen: Deutsch: 031 / 324 88 01; Französisch: 031 / 324 88 02; Italienisch: 031 / 324 88 03&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Tel. 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="101983">
        <title>Weitere Informationen</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00261/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adaptation modérée des primes en 2013</title>
      <lead>En 2013, les primes standard de l'assurance obligatoire des soins augmenteront de 1,5 % en moyenne, ce qui correspond à 5,70 francs par mois. Selon le canton, l'augmentation est comprise entre 0,5 et 4,4 %. L'augmentation des primes effectivement payées par les assurés s'élève à 1,2 %.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'augmentation moyenne des primes de 1,5 % l'année prochaine s'applique à la prime standard (soit pour un adulte ayant opté pour une franchise de 300 francs comprenant la couverture accidents). Il s'agit de l'augmentation la moins élevée, à une exception près, sur les dix dernières années, qui s'élevait à 3,7 % en moyenne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dans 17 cantons, l'augmentation est comprise entre 1 et 2 %.&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Dans deux cantons (BE et NE), les adaptations moyennes de la prime standard sont inférieures à 1 %. Dans la plupart des cantons (AG, BL, BS, FR, GE, GL, GR, LU, OW, SG, SO, SZ, TG, TI, UR, VS et ZG), l'augmentation est comprise entre 1 et 2 %. Les sept cantons restants (AI, AR, JU, NW, SH, VD et ZH) enregistrent des hausses qui vont de 2,1 à 4,4 %.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les primes pour enfants baissent en moyenne de 1,4 %. Chez les jeunes adultes (entre 19 et 25 ans), elles augmentent de 2,9 %. Vu que les assureurs doivent verser une part élevée des primes payées par les jeunes adultes pour la compensation des risques, les coûts de ce groupe d'assurés correspondent, pour l'assureur, à ceux des adultes. Plusieurs assureurs ont donc abaissé les rabais qu'ils octroient aux jeunes adultes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la population suisse, le système de primes actuel présente une certaine opacité. Il existe plus de 287 000 primes, dont certaines ne concernent aucun assuré. Des travaux sont en cours pour simplifier le système et le rendre plus transparent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modification des primes moyennes&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Les valeurs moyennes de la prime standard constituent un indice de l'évolution des primes et permettent de dégager une tendance sur plusieurs années. La plupart des assurés n'optent toutefois pas pour une prime standard, mais pour un autre modèle, p. ex., une franchise plus élevée ou un modèle du médecin de famille. De toutes les primes effectivement payées, il résulte une autre valeur : en 2013, les assurés paieront en moyenne 1,2 % de plus pour leur assurance-maladie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evolution des coûts&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;L'année prochaine, les coûts augmenteront de 2,8 %, ce qui est inférieur à la moyenne des dernières années (3,3 %). Dans le secteur hospitalier stationnaire, contrairement au secteur ambulatoire, l'évolution des coûts a été inférieure à la moyenne au cours des dernières années. Pour cette raison, le Conseil fédéral est favorable à la gestion du nombre de nouveaux cabinets médicaux admis à pratiquer à la charge de l'assurance-maladie et recommande d'adopter une motion du Conseil national allant dans ce sens. Les travaux préparatoires sont en cours, et des propositions seront faites prochainement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour un autre poste de coûts important, les médicaments, des mesures ont déjà été prises afin de diminuer les coûts : grâce à une adaptation des mécanismes de contrôle du prix des médicaments, qui tient compte des fluctuations du taux de change, des économies d'environ 240 millions de francs sont réalisées chaque année. Un train de mesures permet d'augmenter la part des médicaments génériques vendus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réserves&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Depuis le début de cette année, les assureurs-maladie doivent appliquer de nouvelles normes en matière de présentation des comptes. Les nouvelles prescriptions demandent aux assureurs d'établir leur bilan selon les valeurs du marché. La nouvelle estimation des positions du bilan, en particulier la valorisation des placements de capitaux et la dissolution de réserves latentes sur les provisions, accroît la transparence. Dorénavant, les réserves constituées sont plus élevées et ne sont pas comparables à celles des années précédentes. Les exigences en matière de réserves sont également renforcées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Information des assurés&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;D'ici à fin octobre, les caisses-maladie doivent informer leurs clients individuellement sur les primes qui s'appliqueront l'année prochaine. Les assurés ont ensuite la possibilité de résilier leur police jusqu'à la fin du mois de novembre ou de changer de modèle. L'obligation de s'assurer demeure. Pour que la résiliation soit valable, l'assuré doit faire parvenir une copie du nouveau contrat à son ancien assureur.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Informations pour les assurés&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;1. Priminfo.ch&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Le site www.priminfo.ch, destiné au grand public, comporte un calculateur de primes avec différentes fonctions. Les montants indiqués se fondent sur les primes de l'assurance de base de tous les assureurs-maladie approuvées par l'OFSP pour l'année 2013. Le site priminfo.ch comporte l'ensemble des offres de toutes les caisses-maladie. Il est possible de sélectionner les différentes primes selon leur montant et de calculer ainsi le potentiel d'économie. Il suffit d'indiquer son domicile, son âge, le modèle d'assurance, la franchise et la caisse-maladie actuelle. Après avoir fait son choix, il est possible de soumettre, en ligne, une demande d'offre à la caisse-maladie choisie, ou d'imprimer le formulaire correspondant avant de l'envoyer à l'assureur. Aucuns frais ne sont engendrés pour les assureurs.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. Conseils en matière de primes&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La documentation « Primes-Conseil » contient des informations sur l’assurance-maladie, des astuces pour économiser sur les primes ainsi que des lettres-type. Elle se trouve également sur le site Internet www.priminfo.ch et peut être commandée sous forme imprimée auprès de l'Office fédéral de la santé publique.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3. Ligne d'appel&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;L’OFSP a mis en place une ligne d'appel pour répondre aux questions des assurés. Voici les numéros pour les trois langues officielles :&lt;br /&gt;français : 031 / 324 88 02 ; allemand : 031 / 324 88 01 ; italien : 031 / 324 88 03&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, tél. : 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="101984">
        <title>Pour plus d'informations</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00261/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adeguamento moderato dei premi per il 2013</title>
      <lead>Per il 2013 è previsto un aumento medio dell'1,5 per cento dei premi standard dell'assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie, il che corrisponde a 5,70 franchi al mese. A seconda dei Cantoni, l'aumento varia dall'0,5 al 4,4 per cento, anche se in effetti per gli assicurati si limiterà all'1,2 per cento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ad aumentare in media dell'1,5 per cento sarà il premio standard, ossia quello fissato per gli adulti con una franchigia di 300 franchi, compresa la copertura contro gli infortuni. Si tratta del secondo adeguamento più basso operato negli ultimi 10 anni (la media è stata del 3,7 % all'anno).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aumento dall'1 al 2 per cento in 17 Cantoni&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Se in due Cantoni (BE e NE) gli adeguamenti medi dei premi standard non raggiungono l'1 per cento, nella maggior parte (AG, BL, BS, FR, GE, GL, GR, LU, OW, SG, SO, SZ, TG, TI, UR, VS e ZG) essi variano tra l'1 e il 2 per cento. I rimanenti sette Cantoni (AI, AR, JU, NW, SH, VD e ZH) registrano incrementi superiori, pur rimanendo compresi tra il 2,1 e il 4,4 per cento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I premi per i minorenni diminuiscono in media dell'1,4 per cento, mentre per i giovani adulti tra i 19 e i 25 anni vi è un aumento del 2,9 per cento. Dato che gli assicuratori devono versare una parte elevata degli introiti dei premi dei giovani adulti alla compensazione dei rischi, i costi assunti dagli assicuratori per questa categoria di assicurati corrispondono a quelli degli adulti. Ciò ha spinto vari assicuratori-malattie a ridurre ulteriormente gli sconti accordati a questa fascia d'età.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per i cittadini, l'attuale sistema dei premi è molto complesso e difficilmente comprensibile. Vi sono più di 287 000 premi, di cui una parte non è utilizzata. Per questa ragione si sta cercando di semplificare il sistema e di creare maggiore trasparenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modifica dei premi medi&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;I valori medi menzionati sono indicativi e illustrano la tendenza dell’andamento dei premi scaturita da un confronto pluriennale. Tuttavia la maggior parte degli assicurati non opta per il premio standard, bensì per un altro modello – per esempio franchigie più elevate o il modello medico di famiglia. Dall'insieme dei premi effettivamente dovuti risulta un nuovo valore che corrisponde all'aumento dei premi medi dell'anno prossimo (1,2 %).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evoluzione dei costi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il prossimo anno, i costi aumenteranno del 2,8 per cento, quindi meno rispetto alla media annua dell'ultimo decennio (3,3 per cento). Nel settore ospedaliero stazionario, negli ultimi anni si è assistito a un incremento inferiore alla media; diversa invece la situazione nel settore ambulatoriale. Pertanto il Consiglio federale è favorevole a un controllo delle autorizzazioni di nuovi studi medici e raccomanda di accogliere una mozione in tal senso presentata in Consiglio nazionale. I relativi lavori sono in corso e prossimamente si attendono proposte concrete.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In un altro settore importante dei costi, quello dei medicamenti, sono già state adottate misure di contenimento: grazie all'adeguamento dei meccanismi di controllo dei prezzi dei farmaci, che tiene conto delle fluttuazioni monetarie, si risparmiano annualmente circa 240 milioni di franchi. Inoltre, a seguito di una serie di misure, viene aumentata la quota dei generici sul totale dei medicamenti venduti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Riserve&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dall'inizio di quest'anno, sono in vigore i nuovi standard di rendiconto per gli assicuratori malattie. Nelle nuove prescrizioni si chiede agli assicuratori di effettuare i bilanci secondo i valori di mercato. Con la nuova valutazione delle voci di bilancio – in particolare dei capitali d'investimento e dello scioglimento di riserve occulte e il loro trasferimento negli accantonamenti – si ottiene maggiore trasparenza. Ne risulta che oggi le riserve sono più elevate e non comparabili con quelle degli scorsi anni. Parallelamente, anche i requisiti posti alle riserve sono diventati più severi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comunicazione agli assicurati&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Entro fine ottobre 2012, le casse malati devono informare individualmente i loro affiliati in merito ai premi 2013. In seguito, gli assicurati avranno tempo fino alla fine di novembre 2012 per disdire il loro contratto o per scegliere un'altra forma assicurativa. Siccome vige l'obbligo di assicurazione, la disdetta è valida al momento in cui è stata notificata la prova di adesione a un'altra cassa malati.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Offerta di informazioni per gli assicurati.&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;1. Calcolatore dei premi&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Sul sito Internet www.priminfo.ch è messo a disposizione del vasto pubblico un calcolatore dei premi dotato di diverse funzioni. La base di calcolo è costituita dai premi approvati dall'UFSP per il 2013 per l'assicurazione di base offerta da tutti gli assicuratori. Gli assicurati possono informarsi in merito ai diversi tipi di assicurazione offerti dalle casse malati. Possono ordinare i premi a seconda dell'importo e calcolare quindi il potenziale di risparmio. Per fare ciò basta immettere il domicilio, l'età, il modello assicurativo, la franchigia e la cassa attuale presso la quale si è affiliati. Chi individua una proposta conveniente può richiedere alla cassa malati un'offerta online per l'assicurazione di base oppure stampare il relativo modulo e inviarlo alla cassa in questione. Questa pratica non cagiona costi di mediazione supplementari per gli assicuratori-malattie.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2. Consulenza-premi&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;La documentazione «Consigli-Premi» comprende informazioni sull'assicurazione malattie, suggerimenti per risparmiare sui premi e modelli di lettere. Anche questa documentazione è disponibile su Internet all'indirizzo www.priminfo.ch o può essere ordinata in versione cartacea all'Ufficio federale della sanità pubblica.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;3. Hotline&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;È stata allestita una hotline alla quale gli assicurati possono rivolgersi per (porre) domande. Digitando il corrispondente numero telefonico, si potranno ottenere informazioni in tre lingue: tedesco: 031 / 324 88 01; francese: 031 / 324 88 02; italiano: 031 / 324 88 03&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, tel. 031 322 95 05 o media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="101985">
        <title>Per maggiori informazioni</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/krankenversicherung/00261/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
