<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46290" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1017" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Ausbildung</name>
      <name lang="fr">Commandement de l'Instruction</name>
      <name lang="it">Comando Istruzione</name>
      <name lang="en">Land Forces</name>
      <www lang="de">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.he.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Militärköche werden Olympiasieger</title>
      <lead>Das Swiss Armed Forces Culinary Team SACT wurde an der Olympiade der Köche in Erfurt (D) zum Olympiasieger erkoren. Es konnte damit den Titel, den es schon vor vier Jahren errungen hatte, verteidigen. Die Nationalmannschaft der Militärköche siegte vor Grossbritannien und Deutschland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach den beiden Goldmedaillen im Vorfeld durfte das Team bereits mit einem Spitzenplatz rechnen. Aber auch der stärkste Konkurrent aus Grossbritannien wurde mit Doppelgold belohnt, daher blieb bis am Schluss offen, wer das Rennen machen würde. Bei den Schweizer Mannschaften wurde das SACT als einzige mit Doppelgold bewertet. Leider hat dies bei der Juniorennationalmannschaft (Gold/Silber) und der zivilen Nationalmannschaft (Silber/Silber) dieses Jahr nicht ganz geklappt. Sie beendeten den Wettbewerb auf den Plätzen 3 und 5.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;An der Kocholympiade traten die Teams in zwei Disziplinen an: In der kalten Küche, der sogenannten Kochkunstausstellung und in der warmen Küche, in der 150 Menüs gekocht werden mussten. In der kalten Küche wurden drei „klassische" Menüs ausgestellt. Dazu kamen eine zweckmässige Feldverpflegung, ein vegetarisches Menü, ein Menü mit typischen Landesspezialitäten und ein Fünf-Gang-Galadinner. Von den klassischen Drei-Gang-Menüs bestimmte die Jury eines, dass das Team für 150 Personen kochen musste. Im Fall des SACT war dies eine Lachsvariation mit Kalbsmilken und Pfifferlingen, eine Poularde mit Buchweizenbisquit und Gemüse sowie eine Schokoladen-Komposition mit Himbeeren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Auszeichnungen&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt;Alle teilnehmenden Teams erhalten Medaillen und Diplome entsprechend der erreichten Punkte. Eine Auszeichnung gibt es für die Kochkunstausstellung und eine für die warme Küche. Wer am Schluss insgesamt die höchste Punktezahl erreicht, wird – unabhängig von den zuvor gewonnenen Medaillen – Olympiasieger der Köche.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Punktetabelle für Medaillen: &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;100 – 90 Punkte Goldmedaille mit Diplom &lt;br /&gt;89 – 80 Punkte Silbermedaille mit Diplom &lt;br /&gt;79 – 70 Punkte Bronzemedaille mit Diplom &lt;br /&gt;69 – 50 Punkte Diplom&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Oberst Jörg Hauri Kommandant SACT 079 356 27 52</contact>
      <link id="102432">
        <title>Die Schweizer Nationalmannschaft der Armeeköche</title>
        <uri>http://www.he.admin.ch/internet/heer/de/home/themen/sact.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les cuisiniers militaires suisses remportent le titre olympique</title>
      <lead>Le « Swiss Armed Forces Culinary Team » (SACT) a été sacré vainqueur lors de l’olympiade des cuisiniers à Erfurt (D). Il a pu ainsi défendre le titre de champion du monde remporté de haute lutte il y a quatre ans. L’équipe nationale des cuisiniers militaires a triomphé devant la Grande-Bretagne et l’Allemagne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après les deux médailles d'or gagnées préalablement, le team savait pouvoir compter avec une place excellente au classement. Mais même le concurrent le plus sérieux venant de Grande-Bretagne a été récompensé avec une double médaille d'or. Par conséquent, jusqu'à la fin, personne ne pouvait dire qui allait vraiment gagner. Le SACT est la seule équipe suisse à avoir reçu une double médaille d'or. Malheureusement, cette année, les résultats ont été moins brillants pour l'équipe nationale des juniors (or/argent) et pour l'équipe nationale civile (argent/argent). Malgré tout, ils sont arrivés, à la fin du championnat, aux places 3 et 5, ce qui est un bon résultat.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A l'olympiade des cuisiniers, les équipes se sont présentées dans deux disciplines, à savoir la cuisine froide, nommée aussi exposition d'art culinaire, et la cuisine chaude, où il fallait préparer 150 menus. Dans la cuisine froide, trois menus classiques ont été exposés. A cela sont venus s'ajouter un repas pouvant être pris dans le terrain, un menu végétarien, un menu avec des spécialités nationales typiques et, pour terminer, un dîner de gala composé de cinq plats. Le jury a sélectionné un menu parmi les menus à trois plats que l'équipe a dû préparer ensuite pour 150 personnes. Le SACT avait préparé une variation de saumon avec ris de veau et chanterelles, une poularde accompagnée d'un biscuit au sarrasin et de légumes, ainsi qu'une composition au chocolat servie avec des framboises.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Distinctions&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Toutes les équipes participantes reçoivent des médailles et des diplômes en fonction des points obtenus. Une distinction est remise pour l'exposition d'art culinaire, une autre pour les plats chauds. L'équipe qui obtiendra le plus de points au total sera sacrée vainqueur de l'olympiade des cuisiniers, indépendamment des médailles gagnées au préalable.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Tableau des points pour médailles:&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;100 - 90 points : médaille d'or avec diplôme&lt;br /&gt;89 - 80 points : médaille d'argent avec diplôme&lt;br /&gt;79 - 70 points . médailles de bronze avec diplôme&lt;br /&gt;69 - 50 points : diplôme&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Colonel Jörg Hauri commandant SACT 079 356 27 52</contact>
      <link id="102433">
        <title>L'équipe nationale Suisse des cuisiniers de l'armée</title>
        <uri>http://www.he.admin.ch/internet/heer/fr/home/themen/sact.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>I cuochi militari svizzeri sono campioni olimpici</title>
      <lead>In occasione delle Olimpiadi dei cuochi a Erfurt (D), lo Swiss Armed Forces Culinary Team (SACT) ha conquistato per la seconda volta consecutiva il titolo di campione olimpico, riuscendo nell'impresa di difendere il titolo già conquistato quattro anni prima. La squadra nazionale dei cuochi militari si è imposta davanti a Gran Bretagna e Germania.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo le due medaglie d'oro ottenute, il team contava di ottenere un piazzamento al vertice. Tuttavia, anche i temibili concorrenti della Gran Bretagna avevano ottenuto due ori. Il vincitore finale è quindi rimasto incerto fino all'ultimo. Tra le squadre svizzere, l'SACT è l'unica ad aver ottenuto un doppio oro. Purtroppo, quest'anno tale doppietta non è riuscita alla squadra nazionale giovanile (oro/argento) e alla squadra nazionale civile (argento/argento), che hanno comunque concluso il concorso con degli ottimi piazzamenti (3° e 5° posto).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alle Olimpiadi dei cuochi i team si sono misurati in due discipline: nella cucina fredda, la cosiddetta esposizione d'arte culinaria, e nella cucina calda, che richiedeva la preparazione di 150 menu. Nella competizione di cucina fredda sono stati esposti tre menu «classici», affiancati da un pasto da campo, da un menu vegetariano, da un menu con specialità tipiche del proprio Paese e da una cena di gala di cinque portate. La giuria ha selezionato uno dei tre menu classici, che è poi stato preparato dal team per 150 persone. Nel caso dell'SACT, questo menu era composto da variazione di salmone con animelle di vitello e gallinacci, pollastra con biscotto di grano saraceno e verdura nonché composizione di cioccolata con lamponi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Distinzioni&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Tutti i team partecipanti ricevono medaglie e diplomi in base ai punti conseguiti. È previsto un riconoscimento per l'Esposizione di arte culinaria e uno per la Cucina calda. Chi alla fine raggiunge complessivamente il punteggio più elevato conquista il titolo di vincitore delle Olimpiadi dei cuochi, indipendentemente dalle medaglie conquistate in precedenza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Tabella con il punteggio per aggiudicarsi le rispettive medaglie:&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;100 - 90 Punti: medaglia d'oro con diploma&lt;br /&gt;89 - 80 Punti: medaglia d'argento con diploma&lt;br /&gt;79 - 70 Punti: medaglia di bronzo con diploma&lt;br /&gt;69 - 50 Punti: diploma&lt;/p&gt;</text>
      <contact>colonnello Jörg Hauri comandante SACT 079 356 27 52</contact>
      <link id="102434">
        <title>La squadra nazionale dei cuochi dell'Esercito svizzero</title>
        <uri>http://www.he.admin.ch/internet/heer/it/home/themen/sact.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="505">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
