<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46308" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Experten diskutieren in Genf die Fortschritte in der Behandlung von Opiat-Abhängigkeit</title>
      <lead>Am 18./19. Oktober finden in Genf zwei Konferenzen zum Thema Behandlung von Opiat-Abhängigkeit statt: das 3. Colloque international francophone sur le traitement de la dépendance aux opioïdes (TDO) sowie die 3. Nationale und internationale Substitutions[1]-Konferenz (NaSuKo). Erwartet werden Fachleute aus allen frankophonen Ländern und erstmals auch Experten aus den Maghreb-Staaten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Beide Konferenzen haben einen gemeinsamen Programmteil: Pascal Strupler, Direktor des Bundesamtes für Gesundheit (BAG), wird die teilnehmenden Experten begrüssen; anschliessend wird alt Bundesrätin Ruth Dreifuss als Mitglied der Global Commission on Drug Policy über die Kriminalisierung der Abhängigen und die Auswirkungen auf deren Gesundheit referieren und für ein pragmatisches Vorgehen durch konkrete innovative Projekte plädieren. Prof. Olivier Guillod von der Universität Neuchâtel wird die Gesetzgebung im Bereich Substitutionsbehandlung in Frankreich, Belgien, Kanada, Tunesien und der Schweiz vergleichen und ihre Ziele bezüglich Gesundheitsrechte und Public Health kritisch beleuchten. Denn dieser gesetzliche Rahmen ist es, der den Zugang zu und die Durchführung von Substitutionsbehandlungen sowie die Arbeit der entsprechenden Medizinalpersonen bestimmt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Colloque international francophone sur le traitement de la dépendance aux opioïdes (TDO) findet alle zwei Jahre statt. Ziel ist der fachliche Austausch über Nutzen und Fortschritt in der Substitutionsbehandlung. Zum ersten Mal werden auch Repräsentanten aus Marokko, Tunesien, Algerien, Ägypten, Libanon und Kamerun erwartet, wo die Substitutionsbehandlungen langsam Fuss fassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An der alle fünf Jahre stattfindenden Nationalen und internationalen Substitutions-Konferenz (NaSuKo) wird jeweils Bilanz gezogen über den Stand der Substitution in der Schweiz und über Entwicklungsmöglichkeiten diskutiert. Die SSAM (Swiss Society of Addiction Medecine) wird die neusten, auf wissenschaftlicher Evidenz basierenden klinischen Empfehlungen präsentieren. Sie dienen als Grundlage für die Hausärzte, die in der Schweiz mehr als die Hälfte jener Patientinnen und Patienten betreuen, die sich wegen ihrer Opiatabhängigkeit in ärztlicher Behandlung befinden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das BAG ist der Hauptsponsor der zwei Konferenzen. Die Unterstützung des Bureau de la Francophonie des Eidg. Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und der Groupe Pompidou des Europarats ermöglichte die Anreise und Teilnahme vieler Experten aus den oben genannten mediterranen Ländern. Daneben engagieren sich die beiden Universitätsspitäler Lausanne (CHUV) und Genf (HUG) mit erheblichen personellen Ressourcen für das Gelingen der Konferenzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;An den beiden Konferenzen werden 400 Personen erwartet. Dazu können weitere interessierte Personen die Plenarsessionen des TDO direkt via Webinaire (www.tdo3.org/webinaires.php) mitverfolgen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] Substitutionsbehandlung: ärztlich verordneter Ersatz eines illegal konsumierten Opioides (meist Heroin) durch ein legales Medikament (Substitutionsmittel) wie Methadon, Buprenorphin, Diacetylmorphin und andere Opioide wie Morphin oder Codein).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Sektion Kommunikation, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="102499">
        <title>Website NASUKO</title>
        <uri>http://www.nasuko3.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Des experts se réunissent à Genève pour discuter des progrès réalisés dans le traitement de la dépendance aux opiacés</title>
      <lead>Les 18 et 19 octobre, deux conférences auront lieu à Genève sur le traitement de la dépendance aux opiacés : le 3e Colloque international francophone sur le traitement de la dépendance aux opioïdes (TDO) ainsi que le 3e Congrès national et international sur la substitution[1] (NaSuKo - Nationale und internationale Substitutions-Konferenz). Pour ces deux manifestations, des spécialistes de tous les pays francophones et, pour la première fois, des experts des Etats du Maghreb seront présents.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le programme des deux manifestations comporte une partie commune : Pascal Strupler, directeur de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP), prononcera une allocution de bienvenue ; ensuite, l'ancienne conseillère fédérale Ruth Dreifuss, membre de la Global Commission on Drug Policy, s'exprimera sur la criminalisation des personnes dépendantes et des effets de celle-ci sur leur santé, puis plaidera en faveur d'une démarche pragmatique, permettant de réaliser des projets concrets innovants. Le professeur Olivier Guillod de l'Université de Neuchâtel comparera les législations en vigueur en France, en Belgique, au Canada, en Tunisie et en Suisse concernant le traitement de substitution. Il mettra en lumière aussi de façon critique les objectifs visés par ces différents cadres juridiques en rapport aux droits de la santé et de la santé publique. En effet, ces cadres juridiques déterminent aussi bien l'accès aux traitements de substitution et leur réalisation que le travail des professionnels de la santé actifs dans ce domaine. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Colloque international francophone sur le traitement de la dépendance aux opioïdes (TDO) a lieu tous les deux ans. Il permet d'échanger sur les progrès réalisés dans les traitements de substitution et sur leur utilité. Pour la première fois, des représentants du Maroc, de la Tunisie, de l'Algérie, de l'Egypte, du Liban et du Cameroun devraient être présents. En effet, les traitements de substitution commencent à s'établir également dans ces pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Congrès national et international sur la substitution (NaSuKo), qui a lieu tous les cinq ans, permet de dresser à chaque fois un bilan de la situation en Suisse et de discuter des possibilités de développement dans ce domaine. La SSAM (Société suisse de médecine de l'addiction) présentera de nouvelles recommandations cliniques, basées sur les données scientifiques actuelles. Celles-ci servent de référence aux médecins de famille, qui soignent plus de la moitié des patients bénéficiant de traitements de substitution en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'OFSP est le promoteur principal des deux manifestations. Grâce au soutien du Bureau de la Francophonie du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et du Groupe Pompidou du Conseil de l'Europe, il a été possible d'y inviter de nombreux experts des pays méditerranéens susmentionnés. De plus, les hôpitaux universitaires de Lausanne (CHUV) et de Genève (HUG) ont engagé des ressources humaines très importantes pour assurer le succès des deux conférences.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plus de 400 personnes s’y sont inscrites. Toutes les personnes intéressées auront également la possibilité de suivre les sessions plénières du TDO directement par webinaire (www.tdo3.org/webinaires.php).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] Traitement de substitution : remplacement, sur prescription médicale, d’un opioïde consommé illégalement (dans la plupart des cas l’héroïne) par un médicament légal (produit de substitution) comme la méthadone, la buprénorphine, la diacétylmorphine et d’autres opioïdes tels que la morphine ou la codéine&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, section Communication, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="102498">
        <title>Website TDO</title>
        <uri>http://www.tdo3.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Specialisti discutono a Ginevra dei progressi terapeutici realizzati nel trattamento della dipendenza da oppiacei</title>
      <lead>Il 18 e il 19 ottobre 2012 si terranno a Ginevra due congressi sul trattamento della dipendenza da oppiacei : si tratta del 3° colloquio internazionale francofono sul trattamento della dipendenza da oppioidi (TDO) e della 3a Conferenza nazionale e internazionale sul tema della terapia sostitutiva[1] (NaSuKo). Per entrambe, sono attesi specialisti in provenienza da tutti i Paesi francofoni e, per la prima volta, anche esperti dagli Stati del Maghreb.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Queste due manifestazioni condividono una parte del programma: Pascal Strupler, direttore dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) darà il benvenuto ai diversi specialisti. L’ex Consigliera federale Ruth Dreifuss prenderà in seguito la parola in qualità di membro della Global Commission on Drug Policy per parlare della criminalizzazione dei tossicomani e degli effetti sulla loro salute e per attirare l'attenzione sulla necessità di un atteggiamento pragmatico nel perseguire progetti concreti e innovativi. Il professor Olivier Guillod dell'Università di Neuchâte paragonerà le legislazioni in materia di terapia sostitutiva di Francia, Belgio, Canada, Tunisia e Svizzera e esaminerà i loro obiettivi in materia di diritto della salute e della sanità pubblica. Il quadro giuridico, infatti, non definisce solo l’accesso alle terapie sostitutive e la loro esecuzione, ma anche l’attività dei professionisti sanitari coinvolti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il colloquio internazionale francofono sulla terapia nella dipendenza da oppioidi (TDO) si tiene ogni due anni e ha come obiettivo lo scambio di informazioni tra specialisti sull’utilità e sui progressi delle terapie sostitutive. Quest’anno, per la prima volta sono attesi anche rappresentanti di Marocco, Tunisia, Algeria, Egitto, Libano e Camerun, ossia Paesi in cui le terapie sostitutive stanno lentamente prendendo piede.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A ogni Conferenza nazionale e internazionale sulla terapia sostitutiva (NaSuKo), a scadenza quinquennale, si trae un bilancio sullo stato di questa terapia in Svizzera e sulle sue possibilità di sviluppo. La SSAM (Swiss Society of Addiction Medecine) presenterà le ultime raccomandazioni cliniche basate sull’evidenza scientifica. Queste servono da riferimento ai medici di famiglia, responsabili del trattamento di più della metà dei pazienti che, in Svizzera, ricevono un trattamento di sostituzione agli oppiacei . &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’UFSP è il promotore principale di queste due conferenze. Le contribuzioni finanziarie dell’Ufficio della francofonia () del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e del Groupe Pompidou del Consiglio d’Europa hanno permesso inoltre a numerosi esperti dei Paesi mediterranei citati precedentemente di partecipare a questi due incontri. Gli Ospedali universitari di Losanna (CHUV) e di Ginevra (HUG) hanno, da parte loro, sollecitato in modo importante i loro collaboratori per garantire la riuscita di questi due congressi .&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A entrambe le conferenze sono attesi 400 partecipanti. Le altre persone interessate potranno seguire i lavori delle sessioni plenarie del TDO in diretta sul canale Internet Webinaire (www.tdo3.org/webinaires.php).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1] Terapia sostitutiva: cura prescritta da un medico che prevede la sostituzione di un oppioide consumato illegalmente (nella maggior parte dei casi: eroina) con un medicamento legale (medicamento sostitutivo) com il metadone, la buprenorfina, la diacetilmorfina e altri oppiodi come la morfina o la codeina.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>UFSP, Sezione comunicazione, telefono 031 322 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
