<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46324" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-16</pubdate>
    <blocking-period>2012-10-16</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Conthey</city>
      <title>Munder Safran genetisch durchleuchtet</title>
      <lead>In der Gemeinde von Mund im Oberwallis wird der Munder Safran seit dem Mittelalter nach alter Tradition angebaut. Beim Vergleich der DNA-Analyse mit rund zehn anderen Safran-Populationen aus acht Ländern zeigt die Munder Population keinerlei genetische Unterschiede. Bei einer Population aus Marokko wurde jedoch ein seltener Fall einer genetischen Variabilität nachgewiesen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Safran (&lt;i&gt;Crocus sativus&lt;/i&gt; L.) ist das teuerste Gewürz der Welt. Vermutlich gelangte es im 14. Jahrhundert von Spanien in die Schweiz. Heute werden nur noch rund 2 ha angebaut, die Mehrheit davon in Mund im Oberwallis, wo eine winzige Parzelle seit dem Mittelalter kontinuierlich angebaut worden sein soll. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Safran ist steril und seine Vermehrung erfolgt nicht generativ über Samen, sondern einzig vegetativ über Knollenbildung. Somit sind sämtliche weltweit angebauten Safranpflanzen Klone ein und desselben, ursprünglichen Individuums. Dennoch kann eine gewisse morphologische (z.B. Form und Länge der Blätter) und phänologische (Blühperiode) Variabilität festgestellt werden. Zudem wurden mehrere Klone von wirtschaftlicher Bedeutung gezüchtet. Genetisch gesehen wurde diese Variabilität praktisch nie nachgewiesen, da alle Individuen das gleiche Profil aufweisen. Anhand von 40 RAPD Molekularmarkern (Random Amplification of Polymorphic DNA) haben Agroscope-Forschende die mittelalterliche Pflanzung von Mund mit 13 anderen, kürzlich ins Wallis eingeführten Populationen aus folgenden Ländern resp. Gebieten verglichen: Frankreich (2), Niederlande (2), Italien (1), Kaschmir (2), Marokko (2), Portugal (1), Spanien (1) und Türkei (2). Praktisch alle Herkunftsgebiete wiesen das gleiche RAPD-Profil auf, was die genetische Homogenität des Safrans bestätigt. Einzige Ausnahme bildete eine Pflanze aus Marokko, welche sich bei 28 der 40 Marker stets von den anderen unterschied. &lt;/p&gt;Zusammenfassend kann festgestellt werden, dass sich die historische Population von Mund bei der RAPD-Analyse von allen anderen Populationen nicht unterscheidet. Ausserdem konnte die Existenz einer seltenen genetischen Variation für eine Population aus Marokko nachgewiesen werden. </text>
      <contact>José Vouillamoz, wissenschaftlicher Mitarbeiter, Fachbereich Forschung/Produktion und Pflanzenschutz von Kulturen im Alpenraum / Gewächshauskulturen, Gruppe Beeren und Medizinalpflanzen Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Forschungszentrum Conthey 1964 Conthey, Schweiz jose.vouillamoz@acw.admin.ch Tel.: +41 27 345 35 39 Judith Auer, Leiterin Gruppe Kommunikation Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz judith.auer@acw.admin.ch +41 (0)22 363 41 82, +41 (0)79 659 47 91</contact>
      <attachment id="102554">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28255.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="102555">
        <title>Bild:der Safran</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28256.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Conthey</city>
      <title>Le safran de Mund passé au crible de la génétique</title>
      <lead>La culture du safran est une tradition de la commune de Mund (Haut-Valais) où cette plante est cultivée depuis le Moyen Âge. Comparée par analyse ADN à plus d’une dizaine d’autres populations provenant de huit pays, celle de Mund ne montre aucune différence génétique. Un cas rare de variabilité génétique a toutefois été mis en évidence pour une population du Maroc.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le safran (&lt;i&gt;Crocus sativus&lt;/i&gt; L.) est l'épice la plus chère du monde. Il a été vraisemblablement introduit d'Espagne en Suisse vers le 14ème siècle. Il n'en reste aujourd'hui qu'environ 2 ha, la majorité étant cultivée à Mund (Haut-Valais) où une minuscule parcelle aurait été cultivée sans discontinuité depuis le Moyen Âge. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le safran est stérile et ne peut pas être multiplié par voie générative (semences), mais uniquement par voie végétative avec des cormes (sortes de bulbes). Ainsi, toutes les plantes de safran cultivées dans le monde sont des clones d'un seul et unique individu initial. Toutefois, on observe une certaine variabilité morphologique (p. ex. forme et longueur des feuilles) et phénologique (p. ex. période de floraison) et plusieurs clones de grande valeur économique ont été sélectionnés. D'un point de vue génétique, cette variabilité n'a pratiquement jamais été mise en évidence, tous les individus montrant le même profil. A l'aide de 40 marqueurs moléculaires RAPD (Random Amplification of Polymorphic DNA), nous avons comparé la plantation relictuelle moyenâgeuse de Mund avec 13 autres populations récemment importées en Valais : France (2), Pays-Bas (2), Italie (1), Cachemire (2), Maroc (2), Portugal (1), Espagne (1) et Turquie (2). Presque toutes les provenances ont présenté le même profil RAPD, confirmant ainsi l'homogénéité génétique du safran, la seule exception étant une plante du Maroc qui s'est constamment distinguée des autres à 28 des 40 marqueurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;En conclusion, la population historique de Mund ne se distingue pas de toutes les autres populations avec l'analyse RAPD, et l'existence d'un rare cas de variation génétique a pu être mis en évidence pour une population du Maroc.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>José Vouillamoz, collaborateur scientifique, Département de recherche en production et protection des cultures en régions alpines / cultures sous serre, Groupe Baies et Plantes Médicinales Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Centre de recherche Conthey 1964 Conthey, Suisse jose.vouillamoz@acw.admin.ch Tel.: +41 27 345 35 36 Judith Auer, cheffe groupe communication Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse judith.auer@acw.admin.ch +41 (0)22 363 41 82, +41 (0)79 659 47 91</contact>
      <attachment id="102556">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28257.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="102557">
        <title>Photographie: le safran</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28261.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Conthey</city>
      <title>Lo zafferano di Mund passato al setaccio della genetica</title>
      <lead>La produzione dello zafferano è una tradizione del comune di Mund (Alto-Vallese) dove questa pianta è coltivata fin dal Medioevo. Confrontata tramite analisi del DNA a una dozzina di altre popolazioni provenienti da otto paesi diversi, quella di Mund non mostra alcuna differenza genetica rispetto alle popolazioni estere. Un raro caso di variabilità genetica è tuttavia stato rilevato per una popolazione del Marocco.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo zafferano (&lt;i&gt;Crocus sativus&lt;/i&gt; L.) è la spezia più costosa al mondo. È stato verosimilmente introdotto dalla Spagna alla Svizzera intorno al 14esimo secolo. Al giorno d'oggi, in Svizzera, non ne restano che circa 2 ettari in prevalenza coltivati a Mund (Alto Vallese), dove una piccola parcella sarebbe stata coltivata ininterrottamente fin dal Medioevo. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lo zafferano è sterile e non può essere riprodotto per via generativa (sementi) bensì unicamente per via vegetativa tramite bulbi. Di conseguenza, tutte le piante di zafferano coltivate nel mondo sono cloni di un solo e unico individuo originale. Ciò nonostante si osserva una certa variabilità morfologica (per es. forma e lunghezza delle foglie) e fenologica (per es. periodo di fioritura). Per questo sono stati selezionati svariati cloni di grande valore economico. Da un punto di vista genetico, questa variabilità non è mai stata rilevata data la manifestazione dello stesso profilo genotipico da parte di tutti gli individui. Con l'ausilio di 40 marker molecolari RAPD (Random Amplification Polymorphic DNA), abbiamo confrontato la piantagione residua medievale di Mund con 13 altre popolazioni recentemente importate in Vallese: Francia (2), Paesi Bassi (2), Italia (1), Kashmir (2), Marocco (2), Portogallo (1), Spagna (1) e Turchia (2). Quasi tutte le provenienze hanno presentato lo stesso profilo RAPD, confermando pertanto l'omogeneità genetica dello zafferano. La sola eccezione è stata una pianta del Marocco che si è costantemente distinta dalle altre con 28 dei 40 markers. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In conclusione, secondo l'analisi RAPD, la popolazione storica di Mund non si distingue da tutte le altre popolazioni. Inoltre, un raro caso di variazione genetica è stato rilevato per una popolazione del Marocco.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>José Vouillamoz, collaboratore scientifico, dipartimento di ricerca in produzione e protezione delle culture nelle regioni alpine, culture in serra, gruppo bacche e piante medicinali Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Centre de recherche Conthey 1964 Conthey, Suisse jose.vouillamoz@acw.admin.ch Tel.: +41 27 345 35 39 Judith Auer, capo gruppo comunicazione Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse judith.auer@acw.admin.ch +41 (0)22 363 41 82, +41 (0)79 659 47 91</contact>
      <attachment id="102558">
        <title>Comunicato stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>293</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28259.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="102559">
        <title>Fotografie: Lo zafferano</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/28262.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="11" org-id="1047">
        <name lang="de">Genressourcen</name>
        <name lang="fr">Ressources génétiques</name>
        <name lang="it">Risorse genetiche</name>
        <name lang="en">Genetic resources</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
