<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46336" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-10-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Unterzeichnung eines neuen Investitionsschutzabkommens zwischen der Schweiz und Tunesien</title>
      <lead>Der Schweizer Botschafter in Tunesien, Pierre Combernous, und der Minister für Investitionen und internationale Zusammenarbeit der Tunesischen Republik, Riadh Bettaïeb, haben am 16. Oktober 2012 in Tunis ein Abkommen über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Investitionen zwischen der Schweiz und Tunesien unterzeichnet.</lead>
      <text link="no">Das neue Investitionsschutzabkommen bietet den Investoren aus der Schweiz und aus Tunesien moderne Schutzstandards. Es ersetzt das seit 1964 zwischen den beiden Ländern geltende Abkommen. Im Wesentlichen regelt es die Behandlung der Investitionen aus dem Partnerstaat, den Transfer von Kapital und Investitionserträgen, die Entschädigung bei allfälligen Enteignungen sowie die Streitbeilegung. Das neue Abkommen tritt in Kraft, sobald beide Staaten die internen Genehmigungsverfahren abgeschlossen haben. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durch die Verbesserung der Rechtssicherheit und des Schutzes gegen nicht kommerzielle Risiken tragen die bilateralen Investitionsschutzabkommen zur Attraktivität und zur Wettbewerbsfähigkeit der betreffenden Staaten für ausländische Investoren bei.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Signature d'un nouvel accord concernant la promotion et la protection réciproque des investissements entre la Suisse et la Tunisie</title>
      <lead>L’Ambassadeur de Suisse en Tunisie, M. Pierre Combernous, et le Ministre de l’Investissement et de la Coopération internationale de la République Tunisienne, M. Riadh Bettaïeb, ont signé le 16 octobre 2012 à Tunis un accord concernant la promotion et la protection réciproque des investissements entre la Suisse et la Tunisie.</lead>
      <text link="no">Le nouvel accord offrira aux investisseurs suisses et tunisiens des standards modernes de protection, en remplacement de l'accord en vigueur depuis 1964 entre les deux pays. Il pose, pour l'essentiel, les règles du traitement des investissements en provenance du pays partenaire, du transfert du capital et des revenus de l’investissement, de l’indemnisation en cas d’expropriation, et fixe les procédures de règlement des différends. L'accord entrera en vigueur sitôt accomplies les procédures d’approbation requises dans chacun des deux pays. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En apportant plus de sécurité juridique et une meilleure protection contre les risques non commerciaux, les accords bilatéraux de protection des investissements contribuent à l'attractivité et à la compétitivité du pays concerné pour les investisseurs étrangers.</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Firma di un accordo concernente la promozione e la protezione reciproca degli investimenti tra la Svizzera e la Tunisia</title>
      <lead>Il 16 ottobre 2012 l’Ambasciatore svizzero in Tunisia Pierre Combernous e il Ministro dell’Investimento e della Cooperazione internazionale della Repubblica Tunisina, Riadh Bettaïeb, hanno firmato a Tunisi un accordo concernente la promozione e la protezione reciproca degli investimenti tra la Svizzera e la Tunisia.</lead>
      <text link="no">Il nuovo accordo offre agli investitori svizzeri e tunisini standard moderni di protezione che sostituiscono l’accordo tra i due Paesi, in vigore dal 1964. L’accordo riguarda essenzialmente il trattamento degli investimenti provenienti dal Paese partner, il trasferimento del capitale e dei proventi dell’investimento, l'indennizzo in caso di espropriazione e fissa le procedure di risoluzione delle controversie. L’accordo entrerà in vigore non appena saranno espletate le procedure di approvazione richieste in ognuno dei due Paesi. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gli accordi bilaterali di protezione degli investimenti conferiscono maggiore sicurezza giuridica e protezione dai rischi non commerciali e contribuiscono così ad accrescere l’attrattiva e la competitività del Paese interessato agli occhi degli investitori esteri.</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Unterzeichnung eines neuen Investitionsschutzabkommens zwischen der Schweiz und Tunesien</title>
      <lead>Der Schweizer Botschafter in Tunesien, Pierre Combernous, und der Minister für Investitionen und internationale Zusammenarbeit der Tunesischen Republik, Riadh Bettaïeb, haben am 16. Oktober 2012 in Tunis ein Abkommen über die Förderung und den gegenseitigen Schutz von Investitionen zwischen der Schweiz und Tunesien unterzeichnet.</lead>
      <text link="no">Das neue Investitionsschutzabkommen bietet den Investoren aus der Schweiz und aus Tunesien moderne Schutzstandards. Es ersetzt das seit 1964 zwischen den beiden Ländern geltende Abkommen. Im Wesentlichen regelt es die Behandlung der Investitionen aus dem Partnerstaat, den Transfer von Kapital und Investitionserträgen, die Entschädigung bei allfälligen Enteignungen sowie die Streitbeilegung. Das neue Abkommen tritt in Kraft, sobald beide Staaten die internen Genehmigungsverfahren abgeschlossen haben. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durch die Verbesserung der Rechtssicherheit und des Schutzes gegen nicht kommerzielle Risiken tragen die bilateralen Investitionsschutzabkommen zur Attraktivität und zur Wettbewerbsfähigkeit der betreffenden Staaten für ausländische Investoren bei.</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
