<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46480" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2012-10-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann auf Wirtschaftsmission in Singapur und Malaysia</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann wird vom 1. bis 3. November 2012 nach Singapur und gleich anschliessend vom 3. bis 5. November nach Malaysia reisen. Dabei wird er von einer Wirtschaftsdelegation begleitet. Ziel der Wirtschaftsmission ist, die langjährigen freundschaftlichen Beziehungen zu den beiden ASEAN-Staaten zu würdigen, vertiefen und festigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zentrum der offiziellen Gespräche von Bundesrat Schneider-Ammann in Singapur und in Malaysia stehen die Wirtschafts-, Handels- und Finanzbeziehungen sowie die Zusammenarbeit im Bereich Bildung und Forschung. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 2. November 2012 wird der Vorsteher des EVD in Singapur den Handels- und Industrieminister Lim Hng Kiang treffen und an einem Dialog mit Schweizer und singapurischen Geschäftsleuten teilnehmen. Zudem stehen Gespräche mit Vize-Premier- und Finanzminister Tharman Shanmugaratnam, Bildungsminister Heng Swee Keat sowie ein kurzes Treffen mit Singapurs Präsident Dr. Tony Tan Keng Yam auf dem Programm. Der Bundesrat wird die Gelegenheit seines Singapur-Aufenthalts auch für einen Austausch mit singapurischen Absolventinnen und Absolventen von Schweizer Universitäten und für Besuche beim ETH Center for Global Environmental Sustainability und bei Schweizer Unternehmen nutzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Malaysia wird Bundesrat Schneider-Ammann am 5. November 2012 in Kuala Lumpur mit Handelsminister Mustapha Mohamed offizielle Gespräche führen und anschliessend eine Veranstaltung mit Schweizer und malaysischen Unternehmen eröffnen. Im Mittelpunkt der Gespräche mit dem Handelsminister steht die Frage der Lancierung von Verhandlungen über ein Freihandelsabkommen zwischen der EFTA und Malaysia. Geplant sind zudem Treffen mit dem Vize-Premier- und Bildungsminister Muhyiddin Yassin sowie mit dem Gesundheitsminister Liow Tiong Lai. Vor den offiziellen Gesprächen in Kuala Lumpur wird die Schweizer Delegation Eindrücke der Investitionsstandorte Iskandar und Penang sammeln und mehrere Unternehmen besichtigen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Singapur ist einer der weltweit bedeutendsten Finanzplätze und von allen ASEAN-Staaten der wichtigste Handelspartner der Schweiz. Im Jahr 2011 realisierte die Schweiz gemäss Eidgenössischer Zollverwaltung mit dem Stadtstaat einen Handelsüberschuss von CHF 2.487 Mrd., wobei die Exporte 3.153 Mrd. CHF und die Importe 666 Mio. CHF betrugen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Malaysia hat sich während der vergangen Jahrzehnte auf beeindruckende Weise zu einem vergleichsweise wohlhabenden Schwellenland entwickelt und ist heute innerhalb des ASEAN-Verbundes der drittwichtigste Handelspartner der Schweiz. 2011 erwirtschaftete die Schweiz mit Malaysia einen Handelsüberschuss von 390 Mio. CHF, wobei für 718 Mio. CHF Waren nach Malaysia exportiert und für 328 Mio. CHF Waren importiert wurden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss den aktuellsten Zahlen der Schweizerischen Nationalbank erreichen die Schweizer Direktinvestitionen in Singapur und Malaysia Werte von 15.6 Mrd. CHF bzw. 1.7 Mrd. CHF (Zahlen für 2010). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann en mission économique à Singapour et en Malaisie</title>
      <lead>Du 1er au 3 novembre 2012, le conseiller fédéral Johann Schneider-Ammann se rendra à Singapour, avant de poursuivre son voyage en Malaisie du 3 au 5 novembre. Il sera accompagné d’une délégation économique. La mission a pour objectif d’honorer les liens d’amitié qui unissent de longue date la Suisse et ces deux pays de l’ANASE, ainsi que d’approfondir et de consolider ces liens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A Singapour comme en Malaisie, les entretiens officiels porteront sur les relations économiques, commerciales et financières, ainsi que sur la collaboration dans les domaines de la formation et de la recherche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 2 novembre 2012, le chef du Département fédéral de l'économie rencontrera à Singapour Lim Hng Kiang, ministre du Commerce et de l'Industrie, et participera à une discussion avec des hommes d'affaires suisses et singapouriens. Des entretiens avec Tharman Shanmugaratnam, vice-premier ministre et ministre des Finances, et Heng Swee Keat, ministre de l'Education, sont également au programme, de même qu'une brève rencontre avec Tony Tan Keng Yam, le président singapourien. Le conseiller fédéral profitera également de son séjour à Singapour pour échanger avec des Singapouriens diplômés d'universités suisses, ainsi que pour visiter le ETH Centre for Global Environmental Sustainability et des entreprises suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 5 novembre à Kuala Lumpur (Malaisie), Johann Schneider-Ammann aura des entretiens officiels avec Mustapha Mohamed, ministre du Commerce, et ouvrira ensuite une manifestation regroupant des entreprises malaisiennes et suisses. La question centrale des entretiens avec le ministre du Commerce sera le lancement de négociations concernant un accord de libre-échange entre l'AELE et la Malaisie. Des rencontres sont également prévues avec Muhyiddin Yassin, vice-premier ministre et ministre de l'Education, et Liow Tiong Lai, ministre de la Santé. Avant les entretiens officiels à Kuala Lumpur, la délégation suisse visitera les sites d'investissement Iskandar et Penang, ainsi que plusieurs entreprises suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Singapour est l'une des plus importantes places financières mondiales et le principal partenaire commercial de la Suisse parmi les Etats membres de l'ANASE. Selon l'Administration fédérale des douanes, la Suisse a réalisé un excédent commercial de 2,487 milliards de francs avec la cité-Etat en 2011: les exportations de marchandises ont atteint 3,153 milliards de francs, contre 666 millions pour les importations.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au cours des dernières décennies, la Malaisie a connu un essor impressionnant et s'impose comme une économie prospère parmi les pays émergents. Elle est aujourd'hui le troisième partenaire commercial de la Suisse au sein de l'ANASE. En 2011, la Suisse a réalisé un excédent commercial de 390 millions de francs avec la Malaisie: les exportations ont atteint 718 millions de francs, contre 328 millions pour les importations. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon les derniers chiffres de la Banque nationale suisse, les investissements directs de la Suisse à Singapour et en Malaisie atteignaient respectivement 15,6 milliards et 1,7 milliard de francs en 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Missione economica del consigliere federale Schneider-Ammann a Singapore e in Malesia</title>
      <lead>Dal 1° al 3 novembre 2012 il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann si recherà a Singapore e subito dopo, dal 3 al 5 novembre, in Malesia. Nel viaggio sarà accompagnato da una delegazione economica. Lo scopo della missione economica è celebrare, approfondire e consolidare i rapporti di amicizia di lunga data con i due Paesi ASEAN.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I colloqui ufficiali del consigliere federale Schneider-Ammann a Singapore e in Malesia verteranno sulle relazioni economiche, commerciali e finanziarie, nonché sulla collaborazione nel settore della formazione e della ricerca. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 2 novembre 2012 il capo del DFE incontrerà a Singapore il ministro del commercio e dell'industria Lim Hng Kiang e parteciperà a un convegno con operatori economici svizzeri e singaporiani. Sono inoltre previsti colloqui con il vicepremier e ministro delle finanze Tharman Shanmugaratnam e con il ministro dell'istruzione Heng Swee Keat, nonché un breve incontro con il presidente di Singapore, dott. Tony Tan Keng Yam. Il consigliere federale sfrutterà inoltre il suo soggiorno nel Paese per discutere con gli studenti singaporiani delle università svizzere, visitare l'ETH Center for Global Environmental Sustainability e incontrare gli imprenditori elvetici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 5 novembre 2012 il consigliere federale Schneider-Ammann avrà un colloquio ufficiale a Kuala Lumpur (Malesia) con il ministro del commercio Mustapha Mohamed e successivamente inaugurerà un incontro con imprenditori svizzeri e malesi. I colloqui con il ministro del commercio verteranno sull'avvio delle trattative per un accordo di libero scambio tra l'AELS e la Malesia. Sono inoltre previsti incontri con il vicepremier e ministro dell'istruzione Muhyddin Yassin e con il ministro della sanità Liow Tiong Lai. Prima di arrivare a Kuala Lumpur la delegazione svizzera si recherà nelle piazze economiche di Iskandar e Penang per farsi un'idea della situazione e visiterà numerose aziende.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Singapore è una delle principali piazze finanziarie mondiali, nonché il più importante partner commerciale della Svizzera fra i Paesi ASEAN. Secondo l'Amministrazione federale delle dogane nel 2011 la Svizzera ha realizzato nel commercio con Singapore un saldo attivo di 2.487 miliardi di franchi, mentre le esportazioni hanno raggiunto quota 3.153 miliardi e le importazioni 666 milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Negli ultimi decenni la Malesia ha conosciuto uno sviluppo eccezionale, trasformandosi in un Paese emergente piuttosto benestante, ed è oggi è il terzo partner commerciale della Svizzera all'interno del gruppo ASEAN. Nel 2011, nel commercio con la Malesia, la Svizzera ha realizzato un surplus di 390 milioni di franchi. Le esportazioni ammontavano a 718 milioni di franchi e le importazioni a 328 milioni. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo gli ultimi dati della Banca nazionale svizzera, gli investimenti diretti svizzeri a Singapore e in Malesia ammontano rispettivamente a 15,6 miliardi e a 1,7 miliardi di franchi (dati del 2010). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann on economic mission to Singapore and Malaysia</title>
      <lead>Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann will travel to Singapore between 1 and 3 November before continuing to Malaysia from 3 to 5 November. The aim of the mission is to recognise, deepen and cement the longstanding relations with both ASEAN states. Mr Schneider-Ammann will be accompanied on his trip by a business delegation. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The focus of Federal Councillor Schneider-Ammann's official discussions in Singapore and Malaysia will be on economic, trade and financial relations, and cooperation in the fields of education and research.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;On 2 November, the head of the FDEA will meet the Minister for Trade and Industry, Lim Hng Kiang, in Singapore and take part in a dialogue with Swiss and Singaporean business representatives. Discussions are also set to take place with the Deputy Prime Minister and Minister for Finance, Tharman Shanmugaratnam, the Minister for Education, Heng Swee Keat, as is a brief meeting with Singapore's President, Dr Tony Tan Keng Yam. The Federal Councillor will use his visit to Singapore as an opportunity to exchange views with Singaporean graduates of Swiss universities and to visit the ETH Center for Global Environmental Sustainability and Swiss businesses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Malaysia, Federal Councillor Schneider-Ammann will hold official discussions with the Minister for International Trade and Industry, Mustapha Mohamed, in Kuala Lumpur on 5 November, after which he will open an event with Swiss and Malaysian businesses. Discussions with the minister for trade will focus on the question of launching negotiations on a free trade agreement between EFTA and Malaysia. Visits are also planned with the Deputy Prime Minister and Minister for Education, Muhyiddin Yassin, as well as with the Health Minister, Liow Tiong Lai. Before the official discussions in Kuala Lumpur, the Swiss delegation will gather impressions of the investment locations of Iskandar and Penang and visit a number of businesses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Singapore is one of the world's leading financial centres and is Switzerland's most important trading partner among the ASEAN states. According to figures from the Federal Customs Administration, Switzerland had a trade surplus CHF 2.487bn with the city state in 2011, with exports of CHF 3.153bn and imports of CHF 666m. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In recent decades, Malaysia has rapidly developed into a relatively prosperous emerging country and is now Switzerland's third largest trading partner within ASEAN. In 2011, Switzerland generated a trade surplus of CHF 390m with Malaysia, with exports of goods worth CHF 718m and imports of CHF 328m. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;According to the latest figures from the Swiss National Bank, Switzerland has direct investments in Singapore and Malaysia estimated at CHF 15.6bn and CHF 1.7bn respectively (2010 figures). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
