<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46508" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Integration: Staat und Wirtschaft handeln gemeinsam ; Dialog über die Integration am Arbeitsplatz</title>
      <lead>Bund, Kantone, Städte und Gemeinden sowie Wirtschaftsverbände haben sich heute in Bern auf gemeinsame und messbare Ziele geeinigt, um die Integration von ausländischen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern zu fördern. Am Dialog über die Integration am Arbeitsplatz stellte die Wirtschaft erste konkrete Beiträge zu diesen Zielen vor. Der Dialog ist eine Initiative der Tripartiten Agglomerationskonferenz (TAK).</lead>
      <text link="no">TAK-Präsident Guy Morin, Regierungspräsident des Kantons Basel-Stadt, erinnerte an die zweite Nationale Integrationskonferenz vom 12. Mai 2011. Damals war die Strategie zur Stärkung der schweizerischen Integrationspolitik, die Bund, Kantone, Städte und Gemeinden im Rahmen der TAK gemeinsam erarbeitet hatten, öffentlich diskutiert worden. Nunmehr solle sie im Dialog mit nicht-staatlichen Organisationen und privaten Akteuren umgesetzt werden. &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gemeinsame Verantwortung aller Beteiligten &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Gemeinsame Interessen auch gemeinsam anpacken: Das sei der Sinn des Dialogs, hielt Bundesrätin Simonetta Sommaruga fest. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements unterstrich, dass die zunehmende Einwanderung hauptsächlich auf die Nachfrage der Wirtschaft zurück gehe. Es sei auch im Interesse der Wirtschaft, dass sich Ausländerinnen und Ausländer erfolgreich und nachhaltig integrierten. Für diese seien Sprachkenntnisse und berufliche Qualifizierung äusserst wichtig, um im wirtschaftlichen Strukturwandel zu bestehen. Neben ihrem guten Willen und wirksamen staatlichen Angeboten sei daher auch ein aktiver Beitrag der Wirtschaft nötig. Ganz besonders sei darauf zu achten, die Integration von zugewanderten Frauen zu fördern, indem ihnen der Weg zum Arbeitsmarkt geebnet werde. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Sozialarbeiterin und Systemtherapeutin Rozan Kayra, die in der Schweiz als Flüchtling aufgenommen wurde, verwies auf die Hürden in ihrem Integrationsprozess wie zum Beispiel ungeeignete Sprachkurse. Die überwiegende Mehrheit der Ausländerinnen und Ausländer, ob Arbeitskräfte oder Flüchtlinge, wolle sich integrieren: "Wir sind bereit, vieles dafür zu leisten, aber wir schaffen es nicht alleine. Wir brauchen das Engagement von Staat und Wirtschaft." &lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Enge Zusammenarbeit zentral &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Der Waadtländer Regierungsrat Pascal Broulis, Präsident der Konferenz der Kantonsregierungen, erklärte, dass Bund, Kantone und Kommunalverbände hinter der Personenfreizügigkeit stünden, von der die Schweiz wirtschaftlich profitiere. Damit sich die Zuwanderer erfolgreich integrieren könnten, sei eine enge Zusammenarbeit zwischen Staat und Wirtschaft zentral. Die Schwerpunkte sollen in den nächsten Jahren bei den Themen Information und Sensibilisierung, Sprache und Bildung sowie Arbeitsmarktintegration liegen. Wichtig sei auch, Arbeitgeber dafür zu sensibilisieren, Stellen mit hier lebenden Arbeitskräften zu besetzen, anstatt immer mehr Personal im Ausland zu rekrutieren. &lt;p&gt;Jean-François Rime, Präsident des Schweizerischen Gewerbeverbands, erklärte für die beteiligten Arbeitgeberverbände, viele Unternehmen förderten die Integration ihrer Angestellten heute schon aktiv. Den Arbeitgebern dürften nicht zusätzliche Kosten aufgebürdet werden. Die Verbände seien bereit, gezielt über Integrationsfragen und staatliche Förderangebote zu informieren. So werde der Gewerbeverband ein Merkblatt verteilen, um die Vorteile einer guten Integration von Angestellten aufzuzeigen und den Arbeitgebern praktische Hinweise zu geben. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Staatliche Anstrengungen unterstützen &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Klaus Künzli, Präsident von GastroSuisse, präsentierte die Schulungsoffensive "Gut informiert – besser integriert". Die Themen Integration und interkulturelle Kommunikation seien ein fixer Bestandteil des Lehrplans der Gastro-Unternehmerausbildung. Ab 2013 würden sie auch in die erste Ausbildungsstufe aufge-nommen, die jährlich rund 1000 Personen absolvieren. Damit werde die Breitenwirkung erhöht, um Führungskräfte zu ermuntern, aktiv zur Integration ihrer Angestellten beizutragen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heinrich Bütikofer, Vizedirektor des Schweizerischen Baumeisterverbands, erläuterte das Pilotprojekt "Deutsch auf der Baustelle" der Sozialpartner im Bauhauptgewerbe: Im Wintersemester 2012/13 werden insgesamt rund 50 Bauarbeiter in Basel, Bern, Frauenfeld und St. Gallen auf der Baustelle wöchentlich zwei kostenlose Deutschlektionen besuchen. Die Sozialpartner hätten die Absicht, das Projekt nach der Pilotphase auf das ganze Land auszuweiten. Sie wollen damit die staatlichen Anstrengungen zur sprachlichen Integration unterstützen und die Qualifikation der Bauarbeiter steigern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fortsetzung des Dialogs auf regionaler Ebene &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Marcel Guignard, Stadtamman von Aarau und Präsident des Schweizerischen Städteverbandes, erklärte auch im Namen des Schweizerischen Gemeindeverbands, Städte und Gemeinden wollten den starken Impuls des Integrationsdialogs zwischen Staat und Wirtschaft von der nationalen auf die regionale Ebene weiter tragen. Um innovative und erfolgreiche Beispiele breit bekannt zu machen, sei eine Webseite eingerichtet worden (www.dialog-integration.ch). Sie solle nicht nur informieren, sondern dazu motivieren, sich im Integrationsdialog zu engagieren. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guy Morin, TAK-Präsident, +41 79 686 93 53 Thomas Minger, Leiter Innenpolitik Konferenz der Kantonsregierungen, +41 79 263 81 80 Renate Amstutz, Direktorin Schweizerischer Städteverband, +41 79 373 52 18 Jean-François Rime, Präsident Schweizerischer Gewerbeverband, +41 79 230 24 03 Klaus Künzli, Präsident GastroSuisse, +41 44 377 53 53 Matthias Engel, Mediensprecher Schweizerischer Baumeisterverband, +41 78 720 90 50 Gaby Szöllösy, Chefin Information und Kommunikation BFM, +41 31 325 98 80</contact>
      <link id="103002">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des BFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/de/home/dokumentation/medienmitteilungen/2012/2012-10-30.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Intégration: l'Etat et l'économie agissent ensemble ; Dialogue sur l'intégration et le lieu de travail</title>
      <lead>La Confédération, les cantons, les villes, les communes et les associations économiques se sont accordées, aujourd'hui à Berne, sur des objectifs communs et mesurables afin d'encourager l'intégration des travailleurs étrangers. Lors de ce dialogue sur l'intégration et le lieu de travail, les acteurs économiques ont présenté leurs premières contributions concrètes pour parvenir à ces objectifs. Le dialogue est une initiative de la Conférence tripartite sur les agglomérations (CTA).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Guy Morin, président de la CTA et président du Gouvernement du canton de Bâle-Ville, est revenu sur la deuxième Conférence nationale sur l’intégration qui s'est déroulée le 12 mai 2011. Elaborée conjointement par la Confédération, les cantons, les villes et les communes dans le cadre de la CTA, la stratégie visant à renforcer la politique d'intégration suisse avait alors été discutée publiquement. Cette stratégie doit désormais être mise en oeuvre dans le cadre d'un dialogue avec des organisations non étatiques et des acteurs privés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilité commune de tous les participants &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Porter ensemble les intérêts communs: tel est l’objectif du dialogue selon la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga. La cheffe du Département fédéral de justice et police a souligné que l'augmentation de l'immigration était principalement due à la demande de l'économie. Il va également dans l'intérêt de celle-ci que l’intégration des étrangers se déroule sous le signe de la réussite et s’inscrive dans la durabilité. Il est extrêmement important que les étrangers disposent de connaissances linguistiques et de qualifications professionnelles s’ils veulent être à même de faire face aux changements structurels économiques. Outre la bonne volonté des intéressés et l'existence d'offres étatiques efficaces, une participation active de l'économie est impérative. Il importe en particulier de veiller à encourager l'intégration des femmes immigrées en leur ouvrant la voie au marché du travail. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'assistante sociale et thérapeute systémique, Rozan Kayra, qui a été admise comme réfugiée en Suisse, a évoqué les obstacles qu'elle a rencontrés dans le cadre de son processus d'intégration, par exemple les cours de langues inappropriés. Selon elle, la majorité des étrangers, travailleurs comme réfugiés, souhaite s'intégrer: «nous sommes prêts à fournir des efforts conséquents pour y parvenir, mais nous n’y arriverons pas seuls. Nous avons besoin que l’Etat et l’économie nous soutiennent.» &lt;/p&gt;&lt;strong&gt;L'importance d'une collaboration étroite &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois et président de la Conférence des gouvernements cantonaux, a déclaré que la Confédération, les cantons et les associations de communes soutenaient la libre circulation des personnes car elle profite à la Suisse sur le plan économique. Une collaboration étroite entre l'Etat et l'économie est essentielle pour que les immigrés puissent s'intégrer avec succès. Ces prochaines années, l'accent doit être mis sur les champs d'action suivants: information et sensibilisation, langue et formation, intégration dans le marché du travail. Pascal Broulis a également rappelé l'importance de sensibiliser les employeurs pour les inciter à repourvoir leurs places de travail en engageant des personnes présentes ici, au lieu de toujours recruter une nouvelle main d'oeuvre à l'étranger. &lt;p&gt;Jean-François Rime, président de l’Union suisse des arts et métiers, a déclaré, au nom des associations patronales représentées, que de nombreuses entreprises encourageaient déjà activement l'intégration de leurs employés. Des coûts supplémentaires ne devraient pas être imposés aux employeurs. Les associations sont prêtes à fournir des informations ciblées sur les questions d'intégration et les offres d'encouragement proposées par la Confédération. Ainsi, l'Union suisse des arts et métiers distribuera une notice explicative présentant les avantages d'une intégration réussie des employés et fournissant des informations pratiques aux employeurs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Soutenir les efforts de la Confédération &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Klaus Künzli, président de GastroSuisse, a présenté la campagne de formation professionnelle «Bien informé – mieux intégré». Les thèmes de l'intégration et de la communication interculturelle font partie intégrante des modules de cours de la formation de cafetier-hôtelier-restaurateur. A partir de 2013, ces thèmes seront également intégrés au premier niveau de formation qui attire près de 1000 personnes chaque année. Cette campagne permettra de renforcer la portée de ces thèmes afin d'encourager les cadres à contribuer activement à l'intégration de leurs employés. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heinrich Bütikofer, sous-directeur de la Société suisse des entrepreneurs, a présenté le projet pilote «L'allemand sur le chantier» des partenaires sociaux du secteur principal de la construction. Ce projet permettra à une cinquantaine d’ouvriers de chantier à Bâle, à Berne, à Frauenfeld et à St-Gall de suivre gratuitement deux leçons d'allemand par semaine sur leur lieu de travail au cours du semestre d'hiver 2012/2013. Les partenaires sociaux ont l'intention d’étendre le projet à l'ensemble du pays, une fois la phase pilote achevée. Ils entendent ainsi soutenir les efforts fournis par la Confédération en matière d'intégration linguistique et augmenter les qualifications des ouvriers. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Poursuite du dialogue à l'échelle régionale &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Marcel Guignard, maire d'Aarau et président de l'Union des villes suisses, s'exprimant également au nom de l’Association des Communes Suisses, a fait part du souhait des villes et des communes de transmettre à l'échelon régional l'impulsion imprimée au niveau national par le dialogue sur l'intégration. Un site web a été mis en place afin de faire connaître les exemples innovants couronnés de succès (www.dialog-integration.ch). Outre son caractère informatif, cette plate-forme vise à stimuler la participation au dialogue sur l’intégration. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guy Morin, président de la CTA, 079 263 81 80 Thomas Minger, chef du Service des affaires intérieures de la CdC, +41 79 263 81 80 Renate Amstutz, directrice de l'Union des villes suisses, +41 79 373 52 18 Jean-François Rime, président de l'USAM, +41 79 230 24 03 Klaus Künzli, président de GastroSuisse, +41 44 377 53 53 Matthias Engel, porte-parole de la SSE, +41 78 720 90 50 Gaby Szöllösy, cheffe Information et communication de l’ODM, +41 31 325 98 80</contact>
      <link id="103003">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de l’ODM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/fr/home/dokumentation/medienmitteilungen/2012/2012-10-30.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Integrazione: lo Stato e l’economia agiscono insieme ; Dialogo sull’integrazione sul posto di lavoro</title>
      <lead>Oggi a Berna la Confederazione, i Cantoni, le città, i Comuni e le associazioni dell’economia hanno approvato obiettivi comuni e quantificabili per promuovere l’integrazione dei lavoratori stranieri. In occasione del dialogo sull’integrazione sul posto di lavoro il mondo economico ha presentato i primi contributi concreti verso il conseguimento di questi obiettivi. Il dialogo è un’iniziativa della Conferenza tripartita sugli agglomerati (CTA).</lead>
      <text link="no">Guy Morin, presidente della CTA e del Governo del Cantone di Basilea Città, ha ricordato la 2a Conferenza nazionale sull’integrazione del 12 maggio 2011, durante la quale si era discusso pubblicamente della strategia per potenziare la politica d’integrazione svizzera, elaborata congiuntamente da Confederazione, Cantoni, città e Comuni nell’ambito della CTA. Ora questa strategia va attuata nel dialogo con le organizzazioni non statali e con gli attori privati. &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Responsabilità congiunta di tutti i partecipanti &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Lo scopo del dialogo è anche quello di agire insieme per conseguire interessi comuni, ha rilevato la consigliera federale Simonetta Sommaruga. Il capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia ha sottolineato che l’aumento dell’immigrazione dipende principalmente dalla domanda da parte dell’economia. Ora, è anche nell’interesse dell’economia che gli stranieri si integrino con successo e durevolmente. Per questo è importantissimo che dispongano delle conoscenze linguistiche e delle qualifiche professionali necessarie per potersi adeguare ai cambiamenti strutturali dell’economia. La loro buona volontà e offerte statali efficaci non sono sufficienti. Anche il mondo economico deve partecipare attivamente. Attenzione particolare va riservata alla promozione dell’integrazione delle donne immigrate, spianando loro la strada verso il mercato del lavoro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rozan Kayra, assistente sociale e terapeuta sistemica accolta in Svizzera come rifugiata, ha fatto rilevare gli ostacoli incontrati nel suo processo d’integrazione come ad esempio l’inadeguatezza dei corsi di lingua. La grande maggioranza degli stranieri, a prescindere dal fatto che siano lavoratori o rifugiati, desidera integrarsi: «Siamo pronti a dare molto per riuscirci, ma non ce la possiamo fare da soli. Abbiamo bisogno dell’impegno dello Stato e del mondo economico». &lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Una stretta collaborazione è fondamentale &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Pascal Broulis, consigliere di Governo del Cantone di Vaud e presidente della Conferenza dei Governi cantonali, ha spiegato che Confederazione, Cantoni e associazioni comunali sostengono la libera circolazione delle persone, che garantisce alla Svizzera un profitto economico. Affinché gli immigrati possano integrarsi con successo è fondamentale che vi sia una stretta collaborazione tra Stato ed economia. Nei prossimi anni i temi chiave saranno l’informazione, la sensibilizzazione, la lingua, la formazione e l’integrazione nel mercato del lavoro. Inoltre è importante sensibilizzare i datori di lavoro affinché assegnino i posti vacanti a lavoratori già residenti in Svizzera invece di reperirne sempre di più dall’estero. &lt;p&gt;Jean-François Rime, presidente dell’Unione svizzera delle arti e dei mestieri, ha sottolineato in nome delle associazioni dei datori di lavoro coinvolte, che molte imprese già promuovono attivamente l’integrazione dei loro dipendenti. Ai datori di lavoro non si possono accollare ulteriori costi. Le associazioni sono pronte a informare in modo mirato sulle questioni legate all’immigrazione e sulle offerte statali di promozione. L’Unione svizzera delle arti e dei mestieri, ad esempio, distribuirà un promemoria in cui si spiegano i vantaggi di una buona integrazione dei dipendenti e si forniscono indicazioni pratiche ai datori di lavoro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sostenere gli sforzi dello Stato &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Klaus Künzli, presidente di GastroSuisse, ha presentato l’offensiva formativa «Ben informati – meglio integrati». I temi dell’integrazione e della comunicazione interculturale costituiscono un elemento fisso della formazione d’esercente albergatore. Dal 2013 saranno inseriti anche nel primo livello di formazione, che viene completato da circa 1000 persone ogni anno. In tal modo se ne potenzia l’effetto, spronando le classi dirigenziali a contribuire attivamente all’integrazione dei dipendenti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Heinrich Bütikofer, vicedirettore della Società svizzera degli impresari-costruttori, ha illustrato il progetto pilota «Il tedesco in cantiere» dei partner sociali del settore edile: nel semestre invernale 2012/2013 un totale di circa 50 operai a Basilea, Berna, Frauenfeld e San Gallo frequenterà nel cantiere due lezioni gratuite di tedesco alla settimana. Una volta conclusa la fase pilota, i partner sociali hanno in programma di estendere il progetto a tutto il Paese. In tal modo intendono sostenere gli sforzi dello Stato per promuovere l’integrazione linguistica e aumentare le qualifiche degli operai. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Proseguire il dialogo a livello regionale &lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Marcel Guignard, sindaco di Aarau e presidente dell’Unione delle città svizzere, ha spiegato, anche a nome dell’Associazione dei Comuni svizzeri, che città e Comuni desiderano portare dal livello nazionale a quello regionale il forte impulso del dialogo sull’integrazione tra Stato ed economia. Per rendere noti al pubblico esempi innovativi coronati dal successo è stato creato un sito Internet (www.dialog-integration.ch), che si prefigge non solo di informare, ma anche di motivare a impegnarsi nel dialogo sull’integrazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Guy Morin, presidente CTA, 079 686 93 53 Thomas Minger, responsabile politica interna CdC, +41 79 263 81 80 Renate Amstutz, direttrice USV, +41 79 373 52 18 Jean-François Rime, presidente usam, +41 79 230 24 03 Klaus Künzli, presidente GastroSuisse, +41 44 377 53 53 Matthias Engel, portavoce SSIC, +41 78 720 90 50 Gaby Szöllösy, capo Informazione e comunicazione UFM, +41 31 325 98 80</contact>
      <link id="103004">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito dell’UFM</title>
        <uri>http://www.bfm.admin.ch/content/bfm/it/home/dokumentation/medienmitteilungen/2012/2012-10-30.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
