<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46577" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2012-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Schneider-Ammann lanciert Verhandlungen über ein Freihandelsabkommen zwischen der EFTA und Malaysia</title>
      <lead>In Anwesenheit von Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann und dem malaysischen Handels- und Industrieminister Mustapa Mohamed wurde am Montag, 5. November 2012 in Kuala Lumpur, Malaysia, ein Rahmendokument betreffend dem Inhalt und die Modalitäten von Verhandlungen über ein Freihandelsabkommen zwischen der EFTA und Malaysia unterzeichnet. Der Unterzeichnung beigewohnt haben eine Schweizer Delegation mit zahlreichen Vertretern der Schweizer Wirtschaft und einem Vertreter der Kantone sowie der norwegische Botschafter für Malaysia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Europäischen Freihandelsassoziation&lt;b&gt; &lt;/b&gt;(EFTA) und Malaysia hatten bereits im Juli 2010 eine Zusammenarbeit vereinbart, welche den Weg zur offiziellen Eröffnung von Verhandlungen über ein umfassendes Freihandelsabkommen geebnet hat. Das Rahmendokument ist heute für die malaysische Seite von der Generalsekretärin des Ministeriums für Handel und Industrie, Rebecca Sta. Maria, für die EFTA-Seite vom Leiter Welthandel im Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO), Botschafter Didier Chambovey, unterzeichnet worden. Es ist vorgesehen, dass die Verhandlungen den Warenverkehr, den Handel mit Dienstleistungen, das geistige Eigentum, die Investitionen, das öffentliche Beschaffungswesen sowie Handel und nachhaltige Entwicklung umfassen. Mit der Eröffnung im EFTA-Verbund von Freihandelsverhandlungen mit Malaysia setzt die Schweiz ihr aussenwirtschafts-politisches Ziel eines staatsvertraglich vereinbarten präferentiellen Zugangs für die Schweizer Wirtschaft zu ausländischen Märkten konsequent um und trägt dabei dem zunehmenden Handelsvolumen der Schweiz mit Asien Rechnung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Malaysia ist der drittwichtigste Handelspartner der Schweiz innerhalb der «Association of Southeast Asian Nations» (ASEAN). 2011 betrug das Handelsvolumen zwischen der Schweiz und Malaysia gemäss der Eidgenössischen Zollverwaltung 1,046 Mrd. Franken, wobei für 718 Mio. Franken Waren nach Malaysia exportiert und für 328 Mio. Franken Waren importiert wurden. Nach neun Monaten des laufenden Jahres harren die Schweizer Exporte nach Malaysia auf demselben Niveau wie in derselben Periode des Vorjahres (+0.3%). Die Importe nahmen demgegenüber um 32% zu. Beinahe die Hälfte der Schweizer Exporte nach Malaysia waren im Jahr 2011 Maschinen (45%), gefolgt von pharmazeutischen Produkten (19%) und Uhren (12%). Importiert wurden ebenfalls grösstenteils Maschinen (61%), wobei es sich vorwiegend um elektrische und elektronische Güter handelte. Gemäss den aktuellsten Zahlen der Schweizerischen Nationalbank betragen die Schweizer Direktinvestitionen in Malaysia 1,7 Mrd. Franken (Kapitalbestand per Ende 2010). Diese Investitionen haben in Malaysia rund 19‘000 Stellen geschaffen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Aufenthalt in Kuala Lumpur markiert den Schlusspunkt der fünftägigen Wirtschaftsmission von Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann nach Singapur und Malaysia. Der Bundesrat hat seinen Aufenthalt in Südostasien nicht nur dazu genutzt, die Wirtschafts-, Handels- und Investitionsbeziehungen zu den beiden benachbarten ASEAN-Staaten zu vertiefen. Im Hinblick auf die Zusammenführung ab 2013 des Staatssekretariats für Bildung- und Forschung (SBF) und des Bundesamts für Berufsbildung und Technologie (BBT) im neuen Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI), dem der Bundesrat als Leiter des Eidgenössischen Volkswirtschaftsdepartements vorstehen wird, konnte er zudem Kontakte zu den Bildungsministern beider Länder knüpfen und bildungs- und forschungspolitische Fragen aufgreifen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Schneider-Ammann lance les négociations relatives à un accord de libre-échange entre l’AELE et la Malaisie</title>
      <lead>Le lundi 5 novembre 2012 à Kuala Lumpur (Malaisie), un document d'orientation définissant le cadre et la portée des négociations relatives à un accord de libre-échange entre l’Association européenne de libre-échange (AELE) et la Malaisie a été signé en présence du conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann et du ministre malaisien du Commerce et de l’Industrie, Mustapa Mohamed. Une délégation suisse, composée d’un grand nombre de représentants de l’économie suisse et d’un représentant des cantons, et l’ambassadeur de Norvège en Malaisie ont également assisté à la signature.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'AELE et la Malaisie s'étaient déjà entendues sur une collaboration en juillet 2010, ouvrant ainsi la voie au lancement officiel des négociations relatives à un accord de libre-échange de large portée. Du côté malaisien, le document d'orientation a été signé aujourd'hui par Rebecca Sta. Maria, Secrétaire générale du Ministère du commerce et de l'industrie, et, du côté de l'AELE, par l'ambassadeur Didier Chambovey, chef du centre de prestations Commerce mondial au Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO). Il est prévu que les négociations portent sur la circulation des marchandises, le commerce des services, la propriété intellectuelle, les investissements, les marchés publics ainsi que le commerce et le développement durable. L'ouverture des négociations de libre-échange avec la Malaisie dans le cadre de l'AELE permet à la Suisse de progresser résolument vers l'objectif qu'elle s'est fixé en matière de politique économique extérieure, à savoir de garantir, par le biais d'accords internationaux, un accès préférentiel aux marchés étrangers pour l'économie suisse. L'ouverture de ces négociations est également l'expression de l'augmentation du volume des échanges commerciaux avec l'Asie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Malaisie est le troisième partenaire commercial de la Suisse au sein de l'Association des nations de l'Asie du Sud-Est (ANASE). Selon l'Administration fédérale des douanes, le montant des échanges commerciaux entre la Suisse et la Malaisie s'élevait à 1,046 milliard de francs en 2011 : les exportations vers la Malaisie ont atteint 718 millions de francs, contre 328 millions pour les importations. Au terme des neuf premiers mois de l'année en cours, les exportations suisses vers la Malaisie se situaient au même niveau que durant la même période de l'année précédente (+0,3 %). Les importations, quant à elles, ont augmenté de 32 %. En 2011, près de la moitié des exportations vers la Malaisie étaient des machines (45 %), suivies par des produits pharmaceutiques (19 %) et horlogers (12 %). Les machines étaient également les principaux biens importés depuis la Malaisie (61 %). Il s'agissait avant tout d'appareils électriques et électroniques. Selon les chiffres les plus récents de la Banque nationale suisse, les investissements directs de la Suisse en Malaisie atteignaient 1,7 milliard de francs à la fin de l'année 2010. Ces investissements ont permis la création de quelque 19 000 emplois en Malaisie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le séjour à Kuala Lumpur met un terme à la mission économique de cinq jours de &lt;br /&gt;Johann N. Schneider-Ammann à Singapour et en Malaisie. Le voyage du conseiller fédéral en Asie du Sud-Est n'était pas uniquement destiné à approfondir les relations en matière d'économie, de commerce et d'investissement entre la Suisse et les deux pays voisins et membres de l'ANASE. Le conseiller fédéral a également pu établir des contacts avec les ministres de l'Education des deux pays et aborder des questions relevant des politiques de formation et de recherche. En effet, en tant que chef du Département fédéral de l'économie, le conseiller fédéral sera en charge, dès 2013, du nouveau Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation (SEFRI), qui regroupera le Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) et l'Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT).&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2012-11-05 12:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Schneider-Ammann avvia le trattative per un accordo di libero scambio tra l’AELS e la Malaysia</title>
      <lead>Lunedì 5 novembre 2012 a Kuala Lumpur, in Malaysia, in presenza del consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann e del ministro del commercio e dell’industria Mustapha Mohamed, è stato firmato un documento orientativo che definisce il quadro e la portata delle trattative riguardanti un accordo di libero scambio tra l’Associazione europea di libero scambio (AELS) e la Malaysia. Hanno assistito alla firma una delegazione svizzera, composta da numerosi rappresentanti dell’economia e un rappresentante dei Cantoni, e l’ambasciatore norvegese per la Malaysia.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel luglio del 2010 l'AELS e la Malaysia avevano già concordato una collaborazione che ha posto le basi dell'avvio ufficiale delle trattative per un accordo di libero scambio di ampia portata. L'attuale documento orientativo è stato firmato per conto della Malaysia da Rebecca Sta. Maria, segretaria generale del ministero del commercio e dell'industria, e per conto dell'AELS dall'ambasciatore Didier Chambovey, capo del campo di prestazioni Commercio mondiale presso la Segreteria di Stato dell'economia (SECO). Le trattative verteranno su traffico di merci, scambio di servizi, proprietà intellettuale, investimenti, appalti pubblici nonché commercio e sviluppo sostenibile. L'inizio delle trattative per un accordo di libero scambio con la Malaysia all'interno dell'AELS consente alla Svizzera di realizzare coerentemente il suo obiettivo di politica economica esterna, ossia offrire all'economia nazionale un accesso preferenziale ai mercati esteri mediante un accordo internazionale; inoltre tiene conto dell'aumento del volume degli scambi commerciali del nostro Paese con l'Asia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Malaysia è il terzo partner commerciale della Svizzera all'interno dell'Associazione delle Nazioni del Sud-est asiatico (ASEAN). Secondo l'Amministrazione federale delle dogane, il volume degli scambi commerciali tra la Svizzera e la Malaysia nel 2011 è stato pari a 1,046 miliardi di franchi, ossia 718 milioni di franchi di merce esportata in Malaysia e 328 milioni di merce importata. Nei primi nove mesi dell'anno corrente le esportazioni svizzere in Malaysia sono tuttora al livello raggiunto nel periodo di riferimento dell'anno precedente (+0.3%). Le importazioni sono invece aumentate del 32%. Quasi la metà delle esportazioni svizzere in Malaysia nel 2011 ha riguardato i macchinari (45%), seguiti dai prodotti farmaceutici (19%) e dagli orologi (12%). I macchinari si sono collocati al primo posto anche per quanto riguarda le importazioni (61%), anche se si trattava prevalentemente di beni elettrici ed elettronici. Secondo i dati più recenti della Banca nazionale svizzera gli investimenti diretti in Malaysia ammontano a 1,7 miliardi di franchi (importo alla fine del 2010). Questi investimenti hanno creato circa 19 000 posti di lavoro in Malaysia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la sosta a Kuala Lumpur il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann conclude la sua missione economica di 5 giorni a Singapore e in Malaysia. Durante il suo viaggio nel Sud-est asiatico il consigliere federale non si è limitato ad approfondire i rapporti legati agli investimenti, al commercio e all'economia con i due Paesi dell'ASEAN confinanti. Infatti Schneider-Ammann ha anche potuto allacciare contatti con i ministri della formazione di entrambi i Paesi e comprendere le problematiche politiche inerenti alla ricerca e alla formazione, in vista della fusione, prevista per il 2013, tra la Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) e l'Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) nella nuova Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione (SEFRI) di cui sarà a capo in quanto responsabile del Dipartimento federale dell'economia. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Schneider-Ammann launches negotiations on a free trade agreement between EFTA and Malaysia</title>
      <lead>Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann and the Malaysian Minister of International Trade and Industry, Mustapa Mohamed, were present on Monday, 5 November at the signing of a framework document defining the scope and modalities of negotiations on a free trade agreement between the European Free Trade Association (EFTA) and Malaysia. A Swiss delegation comprised of many Swiss business representatives and a representative of the cantons attended the signing, as did the Norwegian ambassador to Malaysia. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;EFTA and Malaysia previously signed a cooperation agreement in July 2010, which paved the way for the opening of official negotiations. Today's framework document was signed on behalf of Malaysia by the Secretary General of the Ministry of International Trade and Industry, &lt;em&gt;Rebecca&lt;/em&gt; &lt;em&gt;Sta Maria,&lt;/em&gt; and on behalf of EFTA by the head of World Trade at the State Secretariat for Economic Affairs (SECO), Ambassador Didier Chambovey. The negotiations are expected to cover the exchange of goods and services, intellectual property, investment, public procurement, as well as trade and sustainable development. By opening free trade negotiations between EFTA and Malaysia, Switzerland is implementing an important foreign economic policy objective to secure preferential access to foreign markets for the Swiss economy, thereby taking into account the increasing volumes of trade between Switzerland and Asia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Malaysia is Switzerland's third most important trade partner within the Association of Southeast Asian Nations (ASEAN). In 2011 the volume of trade between Switzerland and Malaysia amounted to CHF 1.046bn, comprised of CHF 718m in exports to Malaysia and CHF 328m in imports of Malaysian products, according to the Federal Customs Administration. Swiss exports to Malaysia in the first nine months of 2012 remained at the same level as in the same period of the previous year (+0.3%). Imports from Malaysia grew by 32% in the same period of the previous year. Nearly half of Switzerland's exports to Malaysia in 2011 were in machinery, followed by pharmaceutical products (19%) and watches (12%). A similarly large proportion of imports was in machinery (61%), comprised predominantly of electrical and electronic goods. According to current Swiss National Bank figures, Switzerland's direct investment in Asia amounts to CHF 1.7bn (level as of end 2010). This investment has created around 19,000 jobs in Malaysia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann's stay in Kuala Lumpur marks the end of his five-day economic mission to Singapore and Malaysia. The Federal Councillor used his visit to Southeast Asia not only to strengthen economic, trade and investment relations with the two neighbouring ASEAN member countries, but also to create ties with both countries' education ministers and ask questions on education and research policy. As head of the Federal Department of Economic Affairs, the Federal Councillor will oversee the new State Secretariat for Education, Research and Innovation (SERI), which will become part of his department when the current Secretariat for Education and Research (SER) and the Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) are merged in 2013.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
