<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46598" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-11-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Bundeskanzlei lädt zur ersten Sprachennacht</title>
      <lead>Am 8. November 2012 geht es im Bernerhof um die Sprache, die Sprache und nochmals die Sprache: Um 16 Uhr beginnt die erste Sprachennacht. Sie wird anstelle des Sprachentags durchgeführt, der seit 2002 alle zwei Jahre stattfand. Musik und Dichtkunst sollen wie immer nicht zu kurz kommen. Vier Persönlichkeiten aus der Welt der Kultur begleiten deshalb die Veranstaltung. Sie vertreten die rätoromanische, die italienische, die französische und die deutsche Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die erste Sprachennacht mit dem Titel «Sprechen Sie Schweizerisch?» befasst sich mit dem Verhältnis zwischen den Sprachen, wie man sie im Alltag in der Schweiz spricht, schreibt und lebt, und der jeweiligen Hochsprache in Italien, Frankreich und Deutschland. Im Zentrum des Anlasses steht die Frage, wie jede Person ihre Sprache wahrnimmt. Die Bundeskanzlei hat dieses Jahr beschlossen, anstelle des Sprachentags eine Sprachennacht durchzuführen. Sie bietet damit nicht nur Raum für anregende und angeregte Diskussionen, sondern auch für künstlerische Darbietungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Sprachennacht vom kommenden Donnerstag findet im «Salon des lumières» im Bernerhof statt. Ein würdiger Rahmen, um zahlreiche Grössen aus der Welt der Wissenschaft und der Kultur zu empfangen. Dazu zählen Professor Gaetano Berruto, Universität Turin, sowie die Schriftsteller Beat Sterchi aus Bern und Etienne Barilier aus der Romandie. Der Dichter Pietro de Marchi, der Schriftsteller Arno Camenisch und die Rapper Greis und Narcisse bestreiten das künstlerische Rahmenprogramm. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Ziel der Sprachennacht besteht darin, dass Sprachspezialistinnen und Sprachspezialisten der Bundesverwaltung sowie aus den Kantonen ihr Fachwissen vertiefen und regelmässig Erfahrungen austauschen können. Gleichzeitig bietet die Veranstaltung eine Plattform für den künstlerischen Dialog und den Austausch zwischen den verschiedenen Kulturen unseres Landes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Es werden etwa 200 Teilnehmerinnen und Teilnehmer erwartet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <link id="103275">
        <title>Sprachennacht 2012</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/dienstleistungen/kurse/02060/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Chancellerie fédérale inaugure la "Nuit des langues"</title>
      <lead>Pour la première fois depuis 2002, la Chancellerie fédérale organise le jeudi 8 novembre 2012, dès 16 heures au Bernerhof, une "Nuit des langues", en lieu et place de la traditionnelle "Journée des Langues" qui a lieu tous les deux ans. Une fois n'est pas coutume, ce nouveau format fera la part belle à la poésie et à la musique, avec notamment la participation de quatre artistes romand, tessinois, grison et alémanique. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le thème de cette première "Nuit des langues" intitulée "Parlez-vous suisse?" entend explorer les relations entre les langues - telles qu'on les parle, écrit et vit au quotidien en Suisse - et leurs langues mères. Au coeur du débat se pose la question de la perception de sa propre langue. En choisissant cette année d'organiser une "Nuit des langues" plutôt qu'une "Journée des langues", la Chancellerie fédérale a voulu créer un climat propice à une réflexion sans tabou et à l'expression artistique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De nombreuses personnalités du milieu universitaire et du monde de la culture participeront à cette soirée, dans le "Salon des Lumières" du Bernerhof. Parmi elles, le professeur Gaetano Berruto, de l'Université de Turin, l'écrivain bernois Beat Sterchi, et l'auteur romand Etienne Barilier. La partie spectacle sera assurée par le poète Pietro de Marchi, l'écrivain Arno Camenisch, ainsi que les rappeurs Greis et Narcisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;D'une part, l'objectif de la Nuit des langues est, de permettre aux linguistes de l'administration fédérale et des cantons plurilingues de se réunir régulièrement, afin d'approfondir leurs connaissances et d'échanger leurs expériences professionnelles. D'autre part, l'événement veut offrir une plate-forme favorisant un dialogue artistique et des échanges entre les différentes cultures de notre pays. Quelque 200 participants sont attendus le 8 novembre à Berne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <link id="103276">
        <title>Nuit des langues 2012</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/dienstleistungen/kurse/02060/index.html?lang=fr#</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Cancelleria federale inaugura la «Notte delle lingue»</title>
      <lead>Per la prima volta la Cancelleria federale organizza, giovedì 8 novembre 2012 dalle 16 al Bernerhof, una «Notte delle lingue» al posto della tradizionale «Giornata delle lingue» che si tiene ogni due anni dal 2002. Anche quest'anno sarà dato ampio spazio alla poesia e alla musica, con la partecipazione di quattro artisti provenienti dalle quattro regioni linguistiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il tema di questa prima «Notte delle lingue» intitolata «Parlate svizzero?» intende esplorare le relazioni tra le lingue come vengono parlate, scritte e vissute in Svizzera e gli stessi idiomi nelle relative realtà italiana, francese e tedesca. Il dibattito sarà incentrato sulla questione della percezione della propria lingua. Scegliendo quest'anno di organizzare l'evento a pomeriggio inoltrato invece che durante il giorno, la Cancelleria federale ha voluto creare un'atmosfera propizia ad una riflessione attenta e stimolante e all'espressione artistica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;All'evento, che si svolgerà nella «Sala delle luci» del Bernerhof, parteciperanno numerose personalità dell'ambiente universitario e del mondo culturale, tra cui il professore Gaetano Berruto, dell'Università di Torino, lo scrittore bernese Beat Sterchi e l'autore romando Etienne Barilier. Per la parte spettacolo sono stati invitati il poeta Pietro de Marchi, lo scrittore Arno Camenisch e i rapper Greis e Narcisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Da una parte, l'obiettivo della Notte delle lingue è di permettere ai linguisti dell'Amministrazione federale e dei Cantoni di riunirsi regolarmente per approfondire le loro conoscenze e di scambiarsi le esperienze professionali. Dall'altro, l'evento intende offrire una piattaforma che favorisca un dialogo artistico e scambi tra le diverse culture del nostro Paese. L'8 novembre a Berna sono attesi circa 200 partecipanti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <link id="103277">
        <title>Notte delle lingue 2012</title>
        <uri>http://www.bk.admin.ch/dienstleistungen/kurse/02060/index.html?lang=it#</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
