<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46809" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strategische Ziele für das Eidgenössische Institut für Metrologie (METAS)</title>
      <lead>Das neue Eidgenössische Institut für Metrologie (METAS) soll dafür sorgen, dass der Schweizer Wirtschaft, Forschung und Verwaltung die notwendige messtechnische Infrastruktur und die benötigten Messgrundlagen zur Verfügung stehen. Entsprechende Vorgaben hat der Bundesrat in seinen strategischen Zielen für das Institut für die Jahre 2013 bis 2016 festgehalten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Metrologie (METAS) wird am 1. Januar 2013 zum Eidgenössischen Institut für Metrologie. Auf diesen Zeitpunkt hin wird das Bundesamt in eine öffentlich-rechtliche Anstalt mit eigener Rechnung überführt. Die gesetzlichen Voraussetzungen dafür wurden im letzten Jahr geschaffen. Der Bundesrat hat nun die strategischen Ziele für das Eidgenössische Institut für Metrologie (METAS) für die Jahre 2013 bis 2016 verabschiedet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Spitze der Messgenauigkeit&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die strategischen Ziele sind darauf ausgerichtet, dass das METAS sich den strategischen Herausforderungen eines nationalen Metrologieinstituts erfolgreich stellen und weiterhin die entsprechenden Aufgaben wahrnehmen kann. Es muss die Voraussetzungen dafür schaffen, dass in der Schweiz mit der Genauigkeit gemessen werden kann, wie es für die Belange von Wirtschaft, Forschung und Verwaltung erforderlich ist. Das METAS ist das nationale Metrologieinstitut der Schweiz; es steht an der Spitze der Messgenauigkeit in der Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um die Infrastruktur für das Messen und Prüfen so zur Verfügung zu stellen, wie es aus wissenschaftlichen, technischen oder wirtschaftlichen Gründen notwendig ist, muss das METAS die wissenschaftlichen und technischen Entwicklungen verfolgen und Beiträge an die Weiterentwicklung des Internationalen Einheitensystems leisten. Zudem erwartet der Bundesrat, dass das METAS eine Konformitätsbewertungsstelle für Messmittel betreibt und als Fachstelle des Bundes für das Messwesen der Bundesverwaltung sein Wissen und seine Leistung zur Verfügung stellt. Das METAS soll nach betriebswirtschaftlichen Grundsätzen geführt werden und seine Ressourcen wirtschaftlich und wirksam einsetzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Personalpolitische Ziele&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die personalpolitischen Ziele halten unter anderem fest, dass sich das METAS in der Ausbildung von Lernenden engagiert und dass es den Frauenanteil beim wissenschaftlich-technischen Personal nach Möglichkeit erhöht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zur Vorbereitung des Transfers in ein Eidgenössisches Institut für Metrologie sind auch eine Verordnung über das Eidgenössische Institut für Metrologie und eine Personalverordnung zu erlassen sowie ein Anschlussvertrag an die Pensionskasse des Bundes PUBLICA abzuschliessen. Zudem müssen verschiedene Verordnungen aus dem Gebiet des Messwesens formell an die neuen gesetzlichen Grundlagen angepasst werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Bock, Direktor METAS, Tel. +41 31 323 32 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Objectifs stratégiques pour l’Institut fédéral de métrologie</title>
      <lead>Le nouvel Institut fédéral de métrologie (METAS) devra veiller à ce que l’économie, la recherche et l’administration suisses disposent de l’infrastructure indispensable aux mesures techniques et des mesures de référence nécessaires. Le Conseil fédéral a arrêté des prescriptions en ce sens dans les objectifs stratégiques qu’il a adoptés pour l’Institut pour les années 2013 à 2016.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Office fédéral de métrologie (METAS) deviendra, le 1er janvier 2013, l'Institut fédéral de métrologie, c'est-à-dire un établissement de droit public doté de sa propre comptabilité. Les bases légales nécessaires à cette fin ont été créées l'an dernier. Le Conseil fédéral a maintenant adopté les objectifs stratégiques pour l'Institut fédéral de métrologie (METAS) pour les années 2013 à 2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;L'exactitude avant tout&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les objectifs stratégiques visent à permettre à METAS de relever avec succès les défis stratégiques auxquels est confronté un institut national de métrologie et de continuer à effectuer les tâches qui sont les siennes. METAS doit créer les conditions pour que des mesures puissent être réalisées en Suisse avec un degré de précision répondant aux exigences de l'économie, de la recherche et de l'administration. METAS est l'institut national de métrologie de la Suisse et est garant, à ce titre, de l'exactitude des mesures en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour pouvoir mettre à disposition une infrastructure répondant aux besoins scientifiques, techniques et économiques en matière de mesures et de vérifications, METAS doit suivre les évolutions scientifiques et techniques et apporter sa contribution au développement du système international d'unités de mesures. Le Conseil fédéral attend par ailleurs de METAS qu'il gère un organisme d'évaluation de la conformité pour les appareils de mesure et qu'il mette à la disposition de l'administration fédérale ses connaissances et les prestations qu'il fournit en sa qualité de service spécialisé de la Confédération en matière de métrologie. METAS devra être géré selon les principes de la gestion d'entreprise et utiliser ses ressources dans un souci de rentabilité et d'efficacité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Objectifs en matière de politique du personnel&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Les objectifs relatifs à la politique du personnel prévoient notamment que METAS s'engage dans la formation d'apprentis et s'efforce, dans la mesure du possible, d'augmenter la proportion de femmes qu'il emploie dans des postes scientifiques et techniques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La préparation du passage à un Institut fédéral de métrologie nécessite par ailleurs d'édicter une ordonnance sur l'Institut fédéral de métrologie et une ordonnance sur le personnel, et de conclure un contrat d'affiliation à PUBLICA, la caisse de pension de la Confédération. Enfin différentes ordonnances touchant à la métrologie devront être adaptées formellement pour être conformes aux nouvelles bases légales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Bock, directeur de METAS, tél. +41 31 323 32 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Obiettivi strategici per l’Istituto federale di metrologia (METAS)</title>
      <lead>Il nuovo Istituto federale di metrologia (METAS) deve garantire all’economia, alla ricerca e all’Amministrazione svizzere l’infrastruttura e le basi metrologiche necessarie. Nei suoi obiettivi per gli anni 2013–2016, il Consiglio federale ha stabilito le pertinenti direttive per l’Istituto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 1° gennaio 2013 l'Ufficio federale di metrologia (METAS) si trasformerà nell'Istituto federale di metrologia. A partire da questa data l'Ufficio federale diventerà un istituto di diritto pubblico con una propria autonomia contabile. Le condizioni legali a tal fine sono state create l'anno scorso. Il Consiglio federale ha ora adottato gli obiettivi strategici per l'Istituto federale di metrologia (METAS) per gli anni 2013-2016.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Apice della precisione metrologica&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Gli obiettivi strategici sono tesi a garantire che il METAS possa affrontare con successo le sfide strategiche di un istituto metrologico nazionale, continuando ad adempiere i relativi compiti. Il METAS deve creare le condizioni affinché la Svizzera possa effettuare misurazioni precise come richiesto dalle esigenze dell'economia, della ricerca e dell'Amministrazione. In quanto istituto metrologico nazionale, il METAS è all'apice della precisione metrologica in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per poter mettere a disposizione l'infrastruttura di misurazione e verifica richiesta a livello scientifico, tecnico ed economico, il METAS deve rimanere al passo con l'evoluzione scientifica e tecnica e contribuire allo sviluppo del Sistema internazionale di unità. Il Consiglio federale si attende inoltre che il METAS gestisca un servizio di valutazione della conformità degli strumenti di misurazione e offra le proprie conoscenze e prestazioni come servizio specializzato della Confederazione per la metrologia dell'Amministrazione federale. Il METAS va gestito secondo i principi dell'economia aziendale e le sue risorse vanno impiegate in modo economicamente redditizio ed efficace.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obiettivi di politica del personale&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Gli obiettivi di politica del personale richiedono, tra l'altro, che il METAS si impegni nella formazione di apprendisti e che aumenti la quota femminile del personale tecnico-scientifico laddove possibile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In vista della trasformazione in Istituto federale di metrologia occorre emanare anche un'ordinanza sull'Istituto federale di metrologia e un'ordinanza sul personale. Va inoltre stipulato un contratto di affiliazione alla Cassa pensioni della Confederazione PUBLICA. Infine diverse ordinanze del settore della metrologia devono essere formalmente adeguate alle nuove basi legali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christian Bock, direttore del METAS, tel. +41 31 323 32 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
