<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46804" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neues Rechnungslegungsrecht tritt am 1. Januar 2013 in Kraft</title>
      <lead>Die Schweiz erhält ein neues Rechnungslegungsrecht, dessen Anforderungen nach der wirtschaftlichen Bedeutung der Unternehmen abgestuft sind. Der Bundesrat hat am Mittwoch die entsprechende Änderung des Obligationenrechts und die erforderlichen Ausführungsbestimmungen auf den 1. Januar 2013 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das neue Rechnungslegungsrecht knüpft grundsätzlich nicht mehr an die Rechtsform des Unternehmens, sondern an dessen wirtschaftliche Bedeutung an. Einzelunternehmen und Personengesellschaften mit weniger als CHF 500 000 Umsatzerlös pro Geschäftsjahr, Vereine und Stiftungen, die sich nicht ins Handelsregister eintragen lassen müssen, und nicht revisionspflichtige Stiftungen müssen nur über die Einnahmen und Ausgaben sowie über die Vermögenslage Buch führen ("Milchbüchlein-Rechnung"). Die allgemeinen Vorschriften des neuen Rechnungslegungsrechts entsprechen der Buchführung und Rechnungslegung eines gut geführten KMU. Weitergehende Bestimmungen gelten für Unternehmen, die der ordentlichen Revision unterliegen, und für Konzerne. Unter bestimmten Voraussetzungen muss im Interesse des Kapitalmarkts oder zum Schutz von Personen mit Minderheitsbeteiligungen ein Einzelabschluss oder eine Konzernrechnung nach einem anerkannten Standard zur Rechnungslegung erstellt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ein modernes Informationsinstrument&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In einer neuen Verordnung bezeichnet der Bundesrat fünf private Regelwerke als anerkannte Standards zur Rechnungslegung (IFRS, IFRS für KMU, Swiss GAAP FER, US GAAP und IPSAS). Aufgrund des direkten Verweises auf diese Standards ist stets deren aktuellste Fassung massgebend. Ein Standard muss vollständig und für den ganzen Abschluss übernommen werden. Ein Einzelabschluss oder eine Konzernrechnung nach einem anerkannten Standard ist frei von stillen Willkürreserven und gibt die tatsächliche wirtschaftliche Lage des Unternehmens wieder ("True and fair view"). Solche Abschlüsse sind weder für die Bemessung der Steuern noch für die Erhebung der Sozialabgaben massgebend, sondern dienen den an einem Unternehmen beteiligten Personen als zusätzliches modernes Informationsinstrument.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss neuem Rechnungslegungsrecht sind die Geschäftsbücher, die Buchungsbelege, der Geschäfts- und der Revisionsbericht während zehn Jahren aufzubewahren. Die Geschäftskorrespondenz hingegen muss - allfällige spezialrechtliche Bestimmungen vorbehalten - nur noch aufbewahrt werden, wenn sie die Funktion eines Buchungsbelegs hat. Die Geschäftsbücherverordnung ist deshalb entsprechend angepasst worden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Unternehmen haben zwei bzw. drei Jahre Zeit, um sich an die neue Rechtslage anzupassen. Sie müssen die neuen Bestimmungen ab dem Geschäftsjahr 2015 - bei der Konzernrechnung ab dem Geschäftsjahr 2016 - anwenden. Sie können diese aber auch freiwillig bereits früher anwenden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Zihler, Bundesamt für Justiz BJ. Tel. +41 31 323 09 82</contact>
      <link id="103962">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2012/2012-11-22.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entrée en vigueur du nouveau droit comptable le 1er janvier 2013</title>
      <lead>Dès le début de l’année 2013, la Suisse sera dotée d’un nouveau droit comptable, dont les exigences seront fonction de l’importance économique des entreprises. Le Conseil fédéral a arrêté cette date ce mercredi pour l’entrée en vigueur de la modification du code des obligations et des dispositions d’exécution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nouveau droit comptable ne distingue plus entre les formes d'entreprises mais se fonde sur leur importance économique. Les entreprises individuelles et sociétés de personnes ayant un chiffre d'affaires annuel de moins de 500 000 francs, les associations et les fondations qui ne sont pas tenues de s'inscrire au registre du commerce, les fondations non soumises à la révision pourront tenir une comptabilité simple qui inventorie uniquement les recettes et les dépenses ainsi que le patrimoine (type "carnet du lait"). Les dispositions générales du nouveau droit correspondent au standard appliqué dans les PME bien gérées. Les entreprises soumises à la révision ordinaire et les groupes de sociétés devront remplir des exigences plus sévères. A certaines conditions, ils devront dresser les états financiers de l'entreprise ou du groupe selon une norme comptable reconnue, pour répondre aux besoins du marché des capitaux ou pour protéger les actionnaires minoritaires.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un instrument d'information moderne&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Dans une nouvelle ordonnance, le Conseil fédéral a désigné cinq normes comptables reconnues : IFRS, IFRS pour PME, Swiss GAAP RPC, US GAAP et IPSAS. C'est toujours la version la plus actuelle de ces normes qui sera valable. Les entreprises devront appliquer les normes dans leur intégralité et pour l'ensemble des états financiers. Les comptes de l'entreprise ou du groupe, s'ils sont établis selon une norme reconnue, ne pourront plus comporter de réserves latentes (arbitraires) et permettront d'obtenir une image fidèle de la situation de l'entreprise ("&lt;i&gt;true and fair view&lt;/i&gt;"). Ces comptes ne seront pas déterminants pour l'assiette fiscale ni pour le prélèvement des charges sociales, mais ils fourniront un instrument d'information moderne pour toutes les personnes participant à l'entreprise.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon le nouveau droit comptable, les livres, les pièces comptables, le rapport de gestion et le rapport de révision devront être conservés pendant dix ans. La correspondance commerciale, elle, ne devra plus être conservée que si elle a valeur de pièce comptable, sauf disposition spéciale. L'ordonnance concernant la tenue et la conservation des livres de comptes a été adaptée en conséquence.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les entreprises auront deux ou trois ans pour s'adapter à la nouvelle règlementation. Elles devront appliquer les nouvelles dispositions à partir de l'exercice 2015 - à partir de 2016 pour les groupes de sociétés. Elles pourront aussi s'y conformer plus tôt, de leur propre chef.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Zihler, Office fédéral de la justice (OFJ), tél. +41 31 323 09 82</contact>
      <link id="103963">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2012/2012-11-22.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo diritto contabile: entrata in vigore al 1° gennaio 2013</title>
      <lead>La Svizzera si dota di un nuovo diritto contabile, che prevede requisiti differenziati in funzione dell'importanza economica delle imprese. Mercoledì il Consiglio federale ha posto in vigore al 1° gennaio 2013 l'entrata in vigore della corrispondente modifica del Codice delle obbligazioni e delle disposizioni esecutive necessarie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il nuovo diritto contabile non si rifà più alla forma giuridica dell'impresa, ma alla sua importanza economica. In futuro, le ditte individuali e le società di persone con cifre d'affari inferiori a CHF 500 000 per esercizio, le associazioni e le fondazioni senza obbligo d'iscrizione nel registro di commercio e le fondazioni non soggette a revisione dovranno contabilizzare unicamente le entrate, le uscite e lo stato patrimoniale. Le disposizioni generali del nuovo diritto contabile riflettono la contabilità e il rendiconto di una PMI ben gestita. Alle imprese soggette a revisione ordinaria e ai gruppi d'imprese si applicano invece disposizioni più restrittive. Nell'interesse del mercato dei capitali o a tutela di azionisti minoritari, in determinate circostanze il conto individuale o consolidato va presentato secondo una norma contabile riconosciuta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un moderno strumento informativo&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;In una nuova ordinanza, il Consiglio federale designa cinque sistemi normativi privati da considerarsi norme contabili riconosciute (IFRS, IFRS für KMU, Swiss GAAP FER, US GAAP e IPSAS). Visto il rinvio diretto a tali norme, fa sempre stato la loro versione più recente. Una determinata norma dev'essere applicata integralmente all'intero conto presentato. Un conto individuale o consolidato conforme a una norma riconosciuta è del tutto privo di riserve tacite arbitrarie e rispecchia l'effettiva situazione economica dell'impresa ("true and fair view"). Le chiusure contabili effettuate a norma non fungono né da base imponibile né determinano il prelievo degli oneri sociali, ma sono un ulteriore moderno strumento informativo per le persone che detengono partecipazioni in un'impresa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il nuovo diritto contabile impone di conservare per dieci anni i libri di commercio, i documenti contabili e i rapporti d'esercizio e di revisione. La corrispondenza d'affari per contro va conservata soltanto se serve da documento contabile, a meno che leggi speciali dispongano altrimenti. L'ordinanza sui libri di commercio è pertanto stata adeguata di conseguenza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le imprese hanno due o tre anni di tempo per conformarsi alla nuova situazione giuridica. Saranno tenute ad applicare le nuove disposizioni a partire dall'esercizio 2015, risp. 2016 per i conti consolidati, ma possono anticiparne l'applicazione se lo desiderano.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florian Zihler, Ufficio federale di giustizia (UFG), tel. +41 31 323 09 82</contact>
      <link id="103964">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/content/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2012/2012-11-22.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
