<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="46898" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesamtschef Michael Leupold wird Polizeikommandant des Kantons Aargau</title>
      <lead>Der Regierungsrat des Kantons Aargau hat gestern den Direktor des Bundesamts für Justiz, Michael Leupold, zum neuen Kommandanten der Kantonspolizei Aargau gewählt. Der 44-jährige Leupold kehrt damit nach sieben Jahren in der Bundesverwaltung in seinen Wohnkanton zurück, in dem er bereits zuvor als Chef der Strafverfolgungs- und Strafvollzugsbehörden tätig war.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Als Direktor des Bundesamts für Justiz war Michael Leupold für verschiedene grosse Gesetzgebungsprojekte verantwortlich. In seiner Amtszeit wurden namentlich die Revision des Aktienrechts, das neue Erwachsenenschutzrecht und die Vereinheitlichung der Prozessordnungen verabschiedet. Unter seiner Leitung steht zudem die laufende Revision des Allgemeinen Teils des Strafgesetzbuches. Eine wichtige Rolle spielte Leupold auch bei der Aushandlung des UBS-Abkommens mit den USA sowie bei verschiedenen Bank- und Finanzmarktthemen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Leupold begann seine Karriere in den neunziger Jahren als Rechtsanwalt bei der Schweizerischen Bankgesellschaft, war danach Obergerichtsschreiber am Aargauer Handelsgericht und Chef der Abteilung Strafrecht im Departement Volkswirtschaft und Inneres des Kantons Aargau. Ende 2005 wählte ihn der Bundesrat zum Direktor des Bundesamts für Justiz. &lt;/p&gt; „Die sieben Jahre als Direktor des Bundesamts für Justiz waren eine gute und sehr spannende Zeit", betonte Leupold nach seiner Wahl. „Nun möchte ich mich einer neuen Herausforderung im Bereich Führung stellen. Als Polizeikommandant des Kantons Aargau werde ich wieder stärker operationell tätig sein können." Leupold, der in der Armee den Grad eines Oberstleutnants im Generalstab bekleidet, wird seine neue Funktion im Sommer 2013 antreten. </text>
      <contact>Guido Balmer, Stv. Informationschef EJPD, Tel. +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le directeur d’un office fédéral devient chef de la police du canton d’Argovie</title>
      <lead>Le Conseil d’État du canton d’Argovie a nommé hier un nouveau chef de la police du canton d’Argovie en la personne de Michael Leupold, 44 ans, actuel directeur de l’Office fédéral de la justice. Après sept ans passés dans l’administration fédérale, M. Leupold retourne ainsi dans son canton, où il avait déjà occupé précédemment la fonction de chef des autorités de poursuite pénale et d’exécution des peines.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;À la tête de l'Office fédéral de la justice (OFJ), Michael Leupold a assumé la responsabilité de plusieurs grands projets législatifs : c'est pendant sa période de fonction qu'ont été menés à bien notamment la révision du droit de la société anonyme, le nouveau droit de la protection de l'adulte et l'unification des procédures civile et pénale. Parmi les projets en cours, citons la révision de la partie générale du code pénal. Michael Leupold a par ailleurs joué un rôle important lors de la négociation avec les États-Unis de l'accord relatif à l'UBS, ainsi que pour différents dossiers liés aux marchés bancaire et financier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Monsieur Leupold a commencé sa carrière professionnelle comme avocat à l'Union de Banques Suisses, avant de travailler comme premier greffier au tribunal de commerce du canton d'Argovie. Il est ensuite devenu responsable de la division de droit pénal au département de l'économie et de l'intérieur du canton d'Argovie. Fin 2005, le Conseil fédéral l'a nommé directeur de l'OFJ.&lt;/p&gt; Suite à sa nouvelle nomination, M. Leupold a souligné qu'il avait apprécié les sept années passionnantes passées à la tête de l'OFJ, ajoutant qu'il souhaitait maintenant relever un nouveau défi dans le domaine de la conduite et que son nouveau poste de chef de la police d'Argovie lui donnerait à nouveau l'occasion d'être plus engagé dans les activités opérationnelles. Michael Leupold, qui a le grade de lieutenant-colonel à l'État-major général, entrera dans ses nouvelles fonctions à l'été 2013. </text>
      <contact>Guido Balmer, chef suppléant du Service d’information DFJP, tél. +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Michael Leupold, direttore dell’UFG nominato comandante della polizia argoviese</title>
      <lead>Ieri il Consiglio di Stato del Canton Argovia ha nominato il nuovo comandante della polizia cantonale argoviese nella persona di Michael Leupold, attuale direttore dell’Ufficio federale di giustizia. Dopo sette anni passati al servizio dell’Amministrazione federale, il quarantaquattrenne Michael Leupold torna nel suo Cantone di domicilio, ove a suo tempo aveva già diretto le autorità inquirenti e carcerarie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In veste di direttore dell'Ufficio federale di giustizia Leupold ha firmato molti progetti legislativi importanti, in particolare la revisione del diritto societario, il nuovo diritto di protezione degli adulti e l'unificazione del diritto processuale penale. Attualmente si sta occupando della revisione della parte generale del Codice penale. Ha pure avuto un ruolo di spicco nei negoziati per l'accordo UBS tra la Svizzera e gli Stati Uniti, nonché nell'ambito di diversi temi riguardanti le banche e i mercati finanziari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Michael Leupold ha iniziato la carriera professionale negli anni novanta come avvocato nel servizio giuridico dell'Unione di Banche svizzere, accedendo in seguito alla carica di cancelliere presso la sezione commerciale del Tribunale d'appello del Canton Argovia e di capodivisione per il diritto penale nel Dipartimento argoviese dell'economia e dell'interno. Alla fine del 2005 il Consiglio federale lo ha nominato direttore dell'Ufficio federale di giustizia. &lt;/p&gt; Leupold ha sottolineato che i sette anni trascorsi a capo dell'Ufficio federale di giustizia sono stati positivi e molto avvincenti e che ormai desidera affrontare una nuova sfida manageriale, che gli consentirà di dedicarsi maggiormente alle attività operative. Michael Leupold, che nell'esercito riveste il grado di tenente colonnello SMG, assumerà la funzione di comandante della polizia cantonale argoviese nell'estate 2013. </text>
      <contact>Guido Balmer, vicecapo del Servizio d’informazione DFGP, +41 31 322 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
