<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47130" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-12-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1017" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Kommando Ausbildung</name>
      <name lang="fr">Commandement de l'Instruction</name>
      <name lang="it">Comando Istruzione</name>
      <name lang="en">Land Forces</name>
      <www lang="de">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.he.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.he.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kommandant Heer zu Besuch in Finnland und Deutschland</title>
      <lead>Vom 11. bis am 15. Dezember weilt der Kommandant Heer, Korpskommandant Dominique Andrey, auf Einladung seiner Amtskollegen zu Besuch in Finnland und in Deutschland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Besuch in Finnland beim Kommandanten des finnischen Heeres, Lieutenant General Raimo Jyväsjärvi beinhaltet unter anderem Gespräche über die Ausbildungszusammenarbeit, den Informations- und Gedankenaustausch über die Weiterentwicklung beider Streitkräfte und den Besuch einer Truppenübung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In Deutschland weilt der Kommandant Heer auf Einladung von Generalleutnant Bruno Kasdorf, Inspekteur des deutschen Heeres. Am Treffen teilnehmen wird auch ein hochrangiger Vertreter des österreichischen Heeres. Hauptthemen werden auch hier Gespräche über die Ausbildungszusammenarbeit und der Gedankenaustausch zwischen den Teilnehmern sein. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kirsten Hammerich Kommunikationschefin Heer 031 324 94 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le commandant des Forces terrestres en visite en Finlande et en Allemagne</title>
      <lead>Du 11 décembre au 15 décembre, le commandant de corps Dominique Andrey, commandant des Forces terrestres, séjourne en Finlande et en Allemagne sur invitation de ses homologues.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visite rendue en Finlande au Lieutenant General Raimo Jyväsjärvi, le commandant de l'Armée de terre finlandaise, a notamment pour objet des entretiens concernant la collaboration dans le domaine de l'instruction ainsi que l'échange d'informations et d'idées relatives au développement des forces armées respectives. Elle est aussi l'occasion d'assister à un exercice de troupe.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le commandant des Forces terrestres suisses séjourne en Allemagne sur invitation du lieutenant-général Bruno Kasdorf, inspecteur de l'Armée de terre allemande. Un militaire autrichien de haut rang participe également à cette rencontre. Le programme prévoit aussi des entretiens à propos de la collaboration dans le domaine de l'instruction et un échange d'idées entre les participants.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kirsten Hammerich Cheffe de l’information des Forces terrestres 031 324 94 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il comandante delle Forze terrestri in visita in Finlandia e in Germania</title>
      <lead>Su invito dei suoi omologhi, dall'11 al 15 dicembre il comandante delle Forze terrestri, comandante di corpo Dominique Andrey, si reca in visita in Finlandia e in Germania.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visita in Finlandia presso il comandante delle Forze terrestri finlandesi, tenente generale Raimo Jyväsjärvi, prevede tra l'altro dei colloqui sulla cooperazione in materia d'istruzione, uno scambio di informazioni e di opinioni sull'ulteriore sviluppo delle forze armate e la visita di un'Arma.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il comandante delle Forze terrestri si recherà poi in Germania su invito del tenente generale Bruno Kasdorf, ispettore delle Forze terrestri tedesche. Parteciperà all'incontro anche un rappresentante d'alto rango delle Forze terrestri austriache. Anche in questo caso il programma prevede principalmente dei colloqui sulla cooperazione in materia d'istruzione come pure uno scambio di opinioni tra i partecipanti. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kirsten Hammerich Capo Comunicazione Forze terrestri 031 324 94 39</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5450" org-id="1017">
        <name lang="de">Besuch</name>
        <name lang="fr">Visite</name>
        <name lang="it">Visita</name>
        <name lang="en">Visit</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="1017">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="1017">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="1017">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
