<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47178" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2012-12-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Presseförderung 2013: Subventionen für 1'222 Publikationen</title>
      <lead>Nächstes Jahr erhalten 1'222 Publikationen eine Preisermässigung für die Zustellung durch die Schweizerische Post: 140 Tages- und Wochenzeitungen sowie 1'082 Zeitungen und Zeitschriften von nichtgewinnorientierten Organisationen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Förderung von Tages- und Wochenzeitungen der Regional- und Lokalpresse hat das Parlament 30 Millionen Franken gesprochen, für Zeitungen und Zeitschriften von nichtgewinnorientierten Organisationen 20 Millionen Franken. Insgesamt stellt der Bund für die Presseförderung jährlich 50 Millionen Franken zur Verfügung.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tages- und Wochenzeitungen der Regional- und Lokalpresse&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Verlage von 192 Publikationen haben um den Erhalt von Preisermässigungen für Tages- und Wochenzeitungen der Regional- und Lokalpresse nachgesucht. Das BAKOM hat 140 dieser Gesuche gutgeheissen. Damit hat sich die Zahl der berechtigten Publikationen im Vergleich zum Vorjahr kaum verändert (-5). Schätzungsweise 13 Millionen Zeitungsexemplare kommen nicht mehr in den Genuss der Presseförderung, da sie in periodisch erscheinenden Grossauflagen kostenlos Nichtabonnentinnen und -abonnenten zugestellt werden (vgl. Kästchen). Neu erhalten 9 Titel ab dem 1. Januar 2013 erstmals Subventionen. Darunter sind 4 Zeitungen, die davon profitieren, dass der Bundesrat in der Postverordnung auch Zeitungen der Publikumspresse in die Presseförderung aufgenommen hat.&lt;br /&gt;Somit erhalten 140 Tages- und Wochenzeitungen Preisermässigungen; 2012 waren es 145.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Zeitungen und Zeitschriften von nichtgewinnorientierten Organisationen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das BAKOM hat 1'082 von 1'328 Gesuchen zur Förderung der Zeitungen und Zeitschriften von nichtgewinnorientierten Organisationen gutgeheissen (sogenannte Mitgliedschafts- und Stiftungspresse). Damit werden 101 Publikationen weniger begünstigt als 2012. Dies ist im Wesentlichen darauf zurückzuführen, dass der Bundesrat neu einen Mindestumfang von sechs A4-Seiten pro Publikation festgelegt hat. Neu gefördert werden hingegen ab 1. Januar 2013 Zeitungen und Zeitschriften, welche von nichtgewinnorientierten Organisationen an Abonnentinnen und Abonnenten gesendet werden. Bis anhin erhielten solche Organisationen nur Förderbeiträge für Zeitungen und Zeitschriften, welche für ihre Mitglieder oder Spender bestimmt waren. Von der Neuerung profitieren 75 Titel; dazu gehören beispielsweise abonnierte Zeitungen von Konsumentenorganisationen. &lt;br /&gt;Somit erhalten 1'082 Publikationen von nicht gewinnorientierten Organisationen Preisermässigungen; 2012 waren es 1'183.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Vollerhebung der berechtigten Zeitungen und Zeitschriften für das Jahr 2013&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Am 1. Oktober 2012 ist das neue Postgesetz in Kraft getreten. Im Rahmen der Totalrevision wurden auch die Bestimmungen über die indirekte Presseförderung angepasst. So ist seit dem 1. Oktober nicht mehr die Schweizerische Post, sondern das BAKOM zuständig für die Genehmigung der Gesuche um Presseförderung. Weiter hat der Bundesrat den Kriterienkatalog für den Erhalt der Zustellermässigung in gewissen Punkten modifiziert und den Mechanismus zur Berechnung der Ermässigung überarbeitet. Aus diesem Grund hat das BAKOM im Herbst 2012 alle Verleger von Zeitungen und Zeitschriften aufgefordert, ein Gesuch für Presseförderung für das Jahr 2013 einzureichen. Bis am 5. Dezember 2012 sind 1'520 Gesuche beim BAKOM eingegangen. Ab 2013 werden die Verleger, welche von der Presseförderung profitieren, jährlich eine Selbstdeklaration einreichen müssen und das BAKOM wird die Angaben in Form von Stichproben überprüfen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Genehmigung der ermässigten Preise&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Post wird nun anhand der Anzahl berechtigter Titel und deren Auflagenstärke die ermässigten Preise für das Jahr 2013 berechnen. Der Bundesrat wird diese prüfen und in nächster Zeit genehmigen. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Die geförderten Kategorien&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Regional- und Lokalpresse: &lt;/b&gt;Als Regional- und Lokalpresse gelten abonnierte Tages- und Wochenzeitungen, welche mindestens 39-mal jährlich erscheinen. Sie müssen einen redaktionellen Anteil von mindestens 50 Prozent aufweisen. Subventioniert werden nur Titel mit einer Auflage von mindestens 1'000 und höchstens 40'000 Exemplaren pro Ausgabe. Ebenfalls gefördert werden Zeitungen der Publikumspresse. Diese haben zwar keinen unmittelbaren regionalen oder lokalen Bezug, informieren aber eine breite Leserschicht über internationale, nationale und regionale Ereignisse. Fach- und Spezialzeitungen, welche sich nur an einen beschränkten Leserkreis richten, werden nicht gefördert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Zeitungen und Zeitschriften von nichtgewinnorientierten Organisationen (Mitgliedschafts- und Stiftungspresse): &lt;/b&gt;Als Mitgliedschafts- und Stiftungspresse gelten Zeitungen und Zeitschriften, die mindestens 4-mal jährlich von nichtgewinnorientierten Organisationen an ihre Mitglieder, Spender, Gönner oder Abonnenten versendet werden. Sie müssen mindestens sechs A4-Seiten umfassen, einen redaktionellen Anteil von 50 Prozent haben und nicht mehrheitlich der Werbung von Produkten dienen. Subventioniert werden nur Titel mit einer Auflage von mindestens 1'000 und höchstens 300'000 Exemplaren pro Ausgabe.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Grossauflagen&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Viele abonnierte Tages- und Wochenzeitungen erscheinen periodisch in einer Grossauflage. Im Rahmen von Grossauflagen werden nebst den Abonnentinnen und Abonnenten viele Haushalte gratis mit der Zeitung bedient. Grossauflagen sind für Verleger und Inserenten einerseits ein Mittel, um periodisch einen grösseren Kreis von Leserinnen und Lesern zu erreichen. Anderseits nutzen auch Gemeinden die Möglichkeit, ihre amtlichen Informationen mittels Grossauflagen in alle Haushalte zu streuen. Die Post hat bis anhin auch Grossauflagen zum ermässigten Preis befördert. Der Gesetzgeber wollte jedoch ausdrücklich nur abonnierte Zeitungen fördern. Das BAKOM hat deshalb entschieden, dass im Rahmen von Grossauflagen nur noch diejenigen Exemplare zum ermässigten Preis befördert werden, welche an die Abonnentinnen und Abonnenten der normalen Auflage zugestellt werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katrin Nussbaumer, Abteilung Medien und Post BAKOM, Tel. 032 327 54 60</contact>
      <link id="156184">
        <title>Liste aller berechtigter Zeitungen und Zeitschriften</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/post-presse/pressefoerderung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-12-02 12:00" type="R"/>
        <revision date="2012-12-14 16:47" type="R"/>
        <revision date="2016-08-08 11:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Aide à la presse 2013: 1'222 publications subventionnées</title>
      <lead>L'année prochaine, 1'222 publications bénéficieront d'un rabais pour leur acheminement par la Poste, soit 140 quotidiens et hebdomadaires ainsi que 1'082 journaux et périodiques d'organisations à but non lucratif. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Parlement a promis 30 millions de francs pour le soutien aux quotidiens et aux hebdomadaires de la presse régionale et locale et 20 millions pour les journaux et périodiques d'organisations à but non lucratif. En tout, la Confédération aide la presse à hauteur de 50 millions de francs par année.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Quotidiens et hebdomadaires de la presse régionale et locale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les éditeurs de 192 publications ont sollicité un soutien à la presse pour des quotidiens et hebdomadaires de la presse régionale et locale. L'OFCOM a approuvé 140 demandes. Ainsi le nombre de publications qui ont droit à une aide ne change pratiquement pas par rapport à l'année précédente (-5). Selon les estimations, environ 13 millions d'exemplaires ne bénéficient plus du rabais, parce qu'ils paraissent périodiquement sous forme de tirage élargi distribué gratuitement hors abonnement (voir encadré). Neuf titres bénéficient de la subvention pour la première fois, à compter du 1er janvier 2013. Quatre d'entre eux profitent du fait que les journaux de la presse généraliste peuvent aussi obtenir le rabais, un changement que le Conseil fédéral a introduit dans l'ordonnance sur la poste. &lt;br /&gt;Ainsi, 140 quotidiens et hebdomadaires ont droit à l'aide; en 2012, ils étaient 145.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Journaux et périodiques d'organisations à but non lucratif&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L'OFCOM a approuvé 1'082 des 1'328 demandes d'aide pour des journaux et périodiques d'organisations à but non lucratif (aussi appelés presse associative et presse des fondations). Ainsi le droit au rabais a été accordé à 101 publications de moins qu'en 2012, principalement parce que le Conseil fédéral a introduit une nouvelle disposition exigeant une taille minimum de six pages A4 par publication. Par contre, dès le 1er janvier 2013, les subventions seront accordées aux journaux et périodiques d'organisations à but non lucratif envoyés à des titulaires d'abonnement. Jusqu'ici, seuls les exemplaires envoyés aux membres et donateurs de ces organisations recevaient une aide. 75 titres profitent de cette nouveauté, par exemple les journaux d'organisations de défense des consommateurs. &lt;br /&gt;Ainsi, 1082 publications d'organisations à but non lucratif obtiennent un rabais, contre 1183 en 2012.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Recensement complet des journaux et périodiques pour l'année 2013&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La nouvelle loi sur la poste est entrée en vigueur le 1er octobre 2012. Dans le cadre de la révision totale, les dispositions sur l'aide indirecte à la presse ont été revues. Ainsi, depuis le 1er octobre, l'approbation des demandes de subventions ne relève plus de la Poste suisse, mais de l'OFCOM. En outre, le Conseil fédéral a modifié certains points du catalogue des critères qu'il convient de remplir pour avoir droit à une aide, ainsi que le mécanisme utilisé pour calculer le montant du rabais. C'est pourquoi en automne 2012, l'OFCOM a invité tous les éditeurs de journaux et de périodiques à déposer une demande d'aide à la presse pour l'année 2013. Jusqu'au 5 décembre 2012, l'OFCOM a reçu 1520 demandes. A partir de 2013, les éditeurs qui bénéficient d'un rabais doivent adresser une déclaration spontanée; l'OFCOM vérifiera les données sur la base de sondages.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Approbation du rabais&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sur la base du nombre de titres ayants droit et de leur tirage, la Poste va maintenant calculer le rabais pour 2013. Le Conseil fédéral l'examinera et l'approuvera prochainement. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Les catégories bénéficiant d'un rabais&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;La presse locale et régionale&lt;/b&gt;: font partie de la presse locale et régionale les quotidiens et hebdomadaires en abonnement qui paraissent au moins 39 fois par année. Leur part rédactionnelle doit atteindre au moins 50%. Seuls les titres dont le tirage est compris entre 1'000 et 40'000 exemplaires par édition ont droit au rabais. Les journaux de la presse généraliste peuvent aussi être subventionnés; certes, ils n'ont pas un ancrage régional ou local immédiat, mais ils informent un large lectorat sur les événements internationaux, nationaux et régionaux. Par contre, la presse spécialisée, qui ne s'adresse qu'à un lectorat limité, n'est pas soutenue.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Journaux et périodiques d'organisations à but non lucratif (presse associative et presse des fondations)&lt;/b&gt;: sont considérés comme appartenant à la presse associative et presse des fondations les journaux et périodiques adressés au moins quatre fois par année par des organisations à but non lucratif à leurs membres, donateurs, mécènes ou abonnés. Ils doivent compter au moins six pages A4, une part rédactionnelle d'au moins 50% et ne pas servir en premier lieu à la promotion de produits. Seuls les titres dont le tirage est compris entre 1'000 et 300'000 exemplaires par édition sont subventionnés. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Tirages élargis&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Beaucoup de quotidiens ou d'hebdomadaires paraissent périodiquement sous forme de tirages élargis, distribués non seulement aux abonnés, mais également gratuitement à de nombreux ménages. Les tirages élargis permettent aux éditeurs et aux annonceurs d'atteindre périodiquement un lectorat plus vaste. Par ailleurs, des communes profitent de cette possibilité pour faire parvenir leurs informations officielles à tous les ménages. Jusqu'à présent, ces tirages élargis ont bénéficié d'un rabais de la part de la Poste. Or, le législateur a voulu soutenir exclusivement les journaux sur abonnement. C'est pourquoi l'OFCOM a décidé de limiter le subventionnement aux exemplaires d'un tirage élargi distribués aux abonnés de l'édition normale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katrin Nussbaumer, division Médias et poste OFCOM, tél. 032 327 54 60</contact>
      <link id="156186">
        <title>Liste de tous les journaux et périodiques ayant droit à une réduction</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/poste-et-aide-a-la-presse/aide-a-la-presse.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-12-02 12:00" type="R"/>
        <revision date="2012-12-14 16:47" type="R"/>
        <revision date="2016-08-08 11:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Promozione della stampa 2013: sovvenzionate 1'222 pubblicazioni</title>
      <lead>L'anno prossimo 1'222 pubblicazioni beneficeranno di una riduzione sul prezzo di distribuzione applicato dalla Posta Svizzera: 140 quotidiani e settimanali e 1'182 giornali e periodici di organizzazioni senza scopo di lucro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Parlamento ha stanziato 30 milioni di franchi per sostenere i quotidiani e i settimanali della stampa locale e regionale, 20 milioni di franchi per i giornali e i periodici delle organizzazioni senza scopo di lucro. Nel complesso la Confederazione mette a disposizione 50 milioni di franchi l'anno per la promozione della stampa.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Quotidiani e settimanali della stampa locale e regionale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le case editrici di 192 testate hanno presentato una domanda di riduzione sul prezzo di distribuzione per i quotidiani e i settimanali della stampa locale e regionale. L'UFCOM ha approvato 140 richieste. Il numero delle pubblicazioni aventi diritto resta così quasi identico a quello dell'anno precedente (cinque in meno). Secondo le stime sono 13 milioni le copie che non beneficeranno più della riduzione, in quanto distribuite gratuitamente a lettori non titolari di un abbonamento nell'ambito di grandi tirature a cadenza periodica (cfr. riquadro). Sono invece nove le testate che, dal 1° gennaio 2013, riceveranno per la prima volta le sovvenzioni. Tra queste si contano quattro giornali che beneficiano dell'apertura decisa dal Consiglio federale nei confronti della stampa generalista, inclusa nella promozione della stampa in virtù della nuova ordinanza sulle poste. &lt;br /&gt;In questo modo i quotidiani e i settimanali titolari delle riduzioni sono ora 140, erano 145 nel 2012.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Giornali e periodici di organizzazioni senza scopo di lucro&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L'UFCOM ha accolto 1082 su 1328 richieste per la promozione dei giornali e dei periodici delle organizzazioni senza scopo di lucro (la cosiddetta stampa associativa e delle fondazioni). Sono 101 le pubblicazioni che quindi non riceveranno più le sovvenzioni: ciò sostanzialmente perché il Consiglio federale ha stabilito che una pubblicazione deve essere composta almeno da sei pagine A4. L'altra novità in arrivo è che, dal 1° gennaio 2013, le sovvenzioni andranno a quei giornali e periodici, editi da organizzazioni senza scopo di lucro, che sono spediti ai titolari di un abbonamento. Fino ad ora, invece, ricevevano contributi solo le organizzazioni che destinavano giornali e periodici ai propri membri e soci. Sono 75 le testate che riceveranno le sovvenzioni grazie a questo nuovo criterio; tra di queste sono inclusi, ad esempio, i giornali in abbonamento editi dalle organizzazioni dei consumatori. &lt;br /&gt;Se nel 2012 se ne contavano 1183, ora saranno 1082 le pubblicazioni delle organizzazioni a scopo non lucrativo a ricevere le riduzioni per la distribuzione.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Indagine esaustiva sui giornali e sui periodici aventi diritto alla riduzione nel 2013&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il 1° ottobre 2012 è entrata in vigore la nuova legge sulle poste. Nell'ambito della revisione totale sono state modificate anche le disposizioni riguardanti la promozione indiretta della stampa. Dal 1° ottobre 2012 l'UFCOM ha pertanto ripreso il compito, finora svolto dalla Posta Svizzera, di approvare le domande di sovvenzionamento della stampa. Il Consiglio federale ha inoltre modificato alcuni punti del catalogo di criteri che disciplinano l'accesso alla riduzione e rivisto il meccanismo per determinare l'importo della riduzione. Per questo motivo, nell'autunno 2012 l'UFCOM ha invitato tutti gli editori di giornali e periodici a inoltrare una domanda per il sovvenzionamento della stampa valido dal 2013. Al 5 dicembre 2012 l'UFCOM aveva ricevuto 1520 domande. Dal 2013 gli editori che beneficiano del contributo dovranno inoltrare ogni anno un'autodichiarazione, l'UFCOM effettuerà delle prove a campione per verificarne l'esattezza.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Approvazione dei prezzi ridotti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sulla base del numero delle testate aventi diritto e della loro tiratura la Posta procederà ora al calcolo delle riduzioni di prezzo per il 2013, che saranno esaminate e approvate prossimamente dal Consiglio federale. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Le categorie aventi diritto alla riduzione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Stampa locale e regionale&lt;/b&gt;: appartengono alla stampa locale e regionale i quotidiani e i settimanali in abbonamento che sono pubblicati almeno 39 volte l'anno. La quota redazionale delle pubblicazioni deve essere pari ad almeno il 50 per cento. Le sovvenzioni sono concesse soltanto alle testate la cui tiratura è compresa tra un minimo di 1000 e un massimo di 40 000 copie per edizione. Vi hanno diritto anche i giornali della stampa generalista in quanto pubblicazioni che non hanno legami regionali o locali diretti, ma che informano un'ampia fetta di pubblico su eventi internazionali, nazionali e regionali. La stampa specializzata del mondo del lavoro e del tempo libero, che si rivolge a un limitato circolo di lettori, non è sovvenzionata.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Giornali e periodici delle organizzazioni senza scopo di lucro (stampa associativa e delle fondazioni)&lt;/b&gt;: appartengono alla stampa associativa e delle fondazioni i giornali e i periodici che le organizzazioni senza scopo di lucro spediscono almeno quattro volte l'anno ai propri membri, donatori e abbonati. Devono essere composti da almeno 6 pagine A4, presentare una quota redazionale pari ad almeno il 50 per cento e non servire prevalentemente alla pubblicità di prodotti. Le sovvenzioni sono concesse soltanto alle testate la cui tiratura è compresa tra un minimo di 1000 e un massimo di 300 000 copie per edizione.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Grandi tirature&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;A cadenza regolare numerosi quotidiani e settimanali in abbonamento vengono pubblicati in grandi tirature. In una grande tiratura, il giornale non è solo recapitato agli abbonati bensì anche distribuito gratuitamente a molte economie domestiche. Da un lato le grandi tirature rappresentano per gli editori e per chi inserisce annunci uno strumento per raggiungere, periodicamente, un circolo più ampio di lettori. Dall'altro lato anche i Comuni si servono di grandi tirature per diffondere a tappeto comunicazioni amministrative a tutte le economie domestiche. Sino ad ora la Posta distribuiva a prezzo ridotto anche le grandi tirature. Il legislatore ha però voluto espressamente sovvenzionare soltanto i giornali in abbonamento. L'UFCOM ha quindi stabilito che nell'ambito delle grandi tirature saranno concesse le riduzioni di prezzo soltanto per gli esemplari spediti agli abbonati della tiratura ordinaria. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Katrin Nussbaumer, Divisione Media e posta UFCOM, tel. 032 327 54 60</contact>
      <link id="156185">
        <title>Lista di tutti i giornali e periodici aventi diritto</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/posta-stampa/sovvenzione-per-la-stampa.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2014-12-02 12:00" type="R"/>
        <revision date="2012-12-14 16:47" type="R"/>
        <revision date="2016-08-08 11:18" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Support for the press 2013: subsidies for 1,222 publications</title>
      <lead>Next year, 1222 publications will receive discounted delivery by Swiss Post: 140 daily and weekly newspapers plus 1082 newspapers and journals from not for profit organisations.</lead>
      <text link="no">The complete text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language above in the Navigation Menu.</text>
      <contact>Katrin Nussbaumer, Media and Post Division, Federal Office of Communications (OFCOM), phone: 032 327 54 60</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="940" org-id="810">
        <name lang="de">Presse</name>
        <name lang="fr">Presse</name>
        <name lang="it">Stampa</name>
        <name lang="en">Press</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
