<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47204" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-12-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Adrian Hug neuer Direktor der Eidgenössischen Steuerverwaltung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung Adrian Hug, Chef des kantonalen Steueramts Zürich, zum neuen Direktor der Eidgenössischen Steuerverwaltung (ESTV) ernannt. Er ersetzt an der Spitze der ESTV Urs Ursprung, der per Ende Juli 2012 von seinem Posten zurückgetreten ist. Der Bundesrat hat am 27. Juni 2012 diesen Rücktritt zur Kenntnis genommen. Adrian Hug wird sein neues Amt am 1. April 2013 antreten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Stellenausschreibung für die Nachfolge von Urs Ursprung erfolgte sowohl bundesintern als auch -extern. Gleichzeitig wurde auch eine spezialisierte Unternehmensberatungsfirma mit der gezielten Suche nach einer ausgewiesenen Kandidatur beauftragt. Gesucht wurde eine Persönlichkeit mit ausgewiesenen Fachkompetenzen sowie mehrjähriger Führungs- und Berufserfahrung. Der Kandidat oder die Kandidatin sollte zudem die Fähigkeit besitzen, eine komplexe Organisation und umfangreiche Projekte in einem politischen Umfeld zu führen. Nach einem eingehenden Evaluationsverfahren fiel die Wahl schliesslich auf den 55-jährigen Adrian Hug, Leiter des Steueramtes des Kantons Zürich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adrian Hug blickt auf eine langjährige Laufbahn im Steuerumfeld sowie in der öffentlichen Verwaltung zurück. Er schloss sein Studium der Rechtswissenschaften als Rechtsanwalt ab und übte danach verschiedene Funktionen im Steueramt des Kantons Zürich aus. 2001 übernahm Adrian Hug die Leitung des Steueramts der Stadt Zürich, bevor er 2007 zum Chef des kantonalen Steueramtes ernannt wurde. Adrian Hug kennt somit die Arbeit an der Schnittstelle von Politik, Öffentlichkeit und Wirtschaft sehr gut. Aufgrund seiner Kenntnisse und Erfahrungen sowie seiner ausgewiesenen Führungsqualitäten erfüllt er nach dem Dafürhalten des Bundesrats die Anforderungen an die anspruchsvolle Position des ESTV-Direktors optimal.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier. Mediensprecher EFD 031 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Adrian Hug est le nouveau directeur de l’Administration fédérale des contributions</title>
      <lead>Lors de sa séance d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a nommé Adrian Hug, chef du Service des contributions du canton de Zurich, au poste de directeur de l’Administration fédérale des contributions (AFC). M. Hug remplace l’ancien directeur de l’AFC, Urs Ursprung, qui a donné son congé pour la fin du mois de juillet 2012. Le Conseil fédéral avait pris connaissance de cette démission le 27 juin 2012. Adrian Hug prendra ses nouvelles fonctions le 1er avril 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le poste laissé vacant par M. Ursprung a été mis au concours au sein et à l'extérieur de l'Administration fédérale. En même temps, une entreprise de conseil a été mandatée pour trouver des candidats disposant de l'expérience et des capacités requises. Le Conseil fédéral recherchait une personne aux compétences techniques avérées, forte de plusieurs années d'expérience professionnelle dans une fonction dirigeante et capable de diriger une organisation complexe ainsi que des projets d'envergure dans un contexte politique. A l'issue d'une procédure d'évaluation minutieuse, le choix s'est finalement porté sur Adrian Hug, âgé de 55 ans et actuel chef du Service des contributions du canton de Zurich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adrian Hug a acquis une longue expérience professionnelle dans les domaines de la fiscalité et de l'administration publique. Après des études de droit complétées par le brevet d'avocat, il a occupé plusieurs postes au sein de l'administration fiscale zurichoise. En 2001, il a repris la direction de l'administration fiscale de la ville de Zurich, poste qu'il a occupé jusqu'en 2007, avant d'être nommé chef du Service des contributions du canton de Zurich. M. Hug connaît donc fort bien le travail à la jonction de la politique, de l'administration et de l'économie. Le Conseil fédéral estime que les connaissances, l'expérience et les compétences reconnues d'Adrian Hug en matière de conduite permettront à ce dernier d'exercer ses fonctions de façon optimale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier. Mediensprecher EFD 031 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adrian Hug nuovo direttore dell’Amministrazione federale delle contribuzioni</title>
      <lead>In occasione della sua seduta odierna il Consiglio federale ha nominato Adrian Hug, direttore dell’Amministrazione delle contribuzioni del Cantone di Zurigo, quale nuovo direttore dell’Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC). Adrian Hug sostituisce Urs Ursprung, che ha lasciato la sua funzione con effetto alla fine del mese di luglio del 2012. Il Governo aveva preso conoscenza delle dimissioni di Ursprung lo scorso 27 giugno. Adrian Hug assumerà la sua nuova carica il 1° aprile 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il bando di concorso per la successione di Urs Ursprung è stato pubblicato sia all'interno che all'esterno dell'Amministrazione federale. Una ditta specializzata in consulenza aziendale è stata incaricata di identificare una personalità competente con spiccate conoscenze tecniche nonché esperienza pluriennale a livello dirigenziale e professionale. La candidata o il candidato doveva inoltre dimostrare di possedere le attitudini per condurre un'organizzazione complessa e importanti progetti in un contesto politico. Dopo un'approfondita procedura di valutazione, la scelta è caduta su Adrian Hug, 55 anni, direttore dell'Amministrazione delle contribuzioni del Cantone di Zurigo.&lt;/p&gt;Adrian Hug vanta una lunga carriera in campo fiscale come pure nell'amministrazione pubblica. Ha concluso gli studi di diritto conseguendo il brevetto di avvocato; in seguito ha esercitato diverse funzioni presso l'Amministrazione delle contribuzioni del Cantone di Zurigo. Nel 2001 Adrian Hug ha assunto la direzione dell'Amministrazione fiscale della Città di Zurigo, prima di essere nominato, nel 2007, direttore dell'Amministrazione delle contribuzioni dello stesso Cantone. Adrian Hug conosce pertanto molto bene questo contesto lavorativo sollecitato da politica, opinione pubblica ed economia. Grazie alle sue conoscenze ed esperienze nonché alle sue comprovate qualità dirigenziali soddisfa in modo ottimale, ad avviso del Consiglio federale, le esigenze dell'impegnativa carica di direttore dell'AFC. </text>
      <contact>Roland Meier, portavoce DFF 031 322 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="203" org-id="605">
        <name lang="de">Personalia</name>
        <name lang="fr">Nommément</name>
        <name lang="it">Dati personali</name>
        <name lang="en">Personnel matters</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
