<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="47302" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2012-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verschärfung der Sanktionen gegenüber Syrien</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 19. Dezember 2012 die Sanktionen gegenüber Syrien punktuell verschärft und damit die schweizerischen Zwangsmassnahmen denjenigen der EU angepasst. Die neuen Bestimmungen treten am 21. Dezember 2012 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nebst dem bereits bestehenden Verbot des Verkaufs, der Ausfuhr, der Lieferung und der Durchfuhr von Rüstungsgütern aller Art sind neu auch der Kauf, die Beschaffung sowie die Einfuhr solcher Güter aus Syrien untersagt. Zusätzlich wurden Versicherungs- und Rückversicherungsgeschäfte im Zusammenhang mit Rüstungsgütergeschäften sowie dem Bau neuer Kraftwerke verboten. Als weitere Massnahme wurden die Schweizer Flughäfen für die syrische nationale Fluggesellschaft Syrian Arab Airlines gesperrt. Schliesslich wurden die Ausnahmebestimmungen für die Verwendung von gesperrten Geldern erweitert. Neu dürfen solche Gelder für nicht den Sanktionen unterstehende syrische Bürger, die in der Schweiz in einer Ausbildung stehen oder in der akademischen Forschung tätig sind, freigegeben werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Umfang der von den neuen Sanktionsmassnahmen betroffenen Geschäfte dürfte sehr gering sein. Die Syrian Arab Airlines fliegt bereits heute keine Destinationen in der Schweiz an.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit diesen Änderungen schliesst sich die Schweiz den Massnahmen an, welche die EU am 24. September und 15. Oktober 2012 gegen Syrien verhängt hatte. Angesichts der gewaltsamen Auseinandersetzungen und des kompromisslosen und blutigen Vorgehens des syrischen Regimes gegen die Zivilbevölkerung hat die Schweiz bereits am 18. Mai 2011 Sanktionsmassnahmen gegenüber Syrien ergriffen, welche seither regelmässig im Einklang mit der EU ausgeweitet wurden. Aufgrund der Finanzsanktionen sind in der Schweiz bisher syrische Vermögenswerte im Umfang von rund 130 Millionen Franken eingefroren worden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, Leiterin Kommunikation, SECO, Tel. 031 323 52 75 Marie Avet, stv. Leiterin Kommunikation, SECO, Tel. 031 322 40 20</contact>
      <attachment id="105218">
        <title>Verordnung über Massnahmen gegenüber Syrien | Provisorisch</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29188.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Durcissement des sanctions à l’encontre de la Syrie</title>
      <lead>Le 19 décembre 2012, le Conseil fédéral a durci les sanctions à l’encontre de la Syrie, alignant ainsi les mesures de coercition édictées par la Suisse sur celles de l’Union européenne (UE). Les nouvelles dispositions entrent en vigueur le 21 décembre 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Outre l'interdiction, déjà en vigueur, frappant la vente, l'exportation, la fourniture et le transit de biens d'équipement militaires de toute sorte, l'achat, l'acquisition, ainsi que l'importation de ce type de biens en provenance de la Syrie sont désormais également proscrits. Il en va de même pour la conclusion de toute nouvelle assurance ou réassurance portant sur des biens d'équipement militaires ou la construction de nouvelles centrales. De plus, l'accès aux aéroports suisses est interdit à la compagnie aérienne nationale, Syrian Arab Airlines. Enfin, les dispositions dérogatoires permettant l'utilisation des avoirs gelés ont été élargies. A l'avenir, ces avoirs pourront être versés à des citoyens syriens qui ne sont pas visés par les sanctions et qui complètent une formation en Suisse ou qui sont actifs dans la recherche académique en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'impact de ces nouvelles sanctions sur les affaires devrait être minime. A titre d'exemple, Syrian Arab Airlines n'effectue déjà plus de vols vers la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec ces modifications, la Suisse se rallie aux mesures de coercition décrétées par l'UE à l'encontre de la Syrie le 24 septembre et le 15 octobre 2012. A la suite des violentes confrontations et des pratiques intransigeantes et sanglantes du régime syrien contre sa population civile, la Suisse avait déjà pris des sanctions à l'encontre de la Syrie le 18 mai 2011, sanctions qui, à l'image de celles de l'UE, ont régulièrement été élargies depuis. A l'heure actuelle, les sanctions financières ont entraîné, en Suisse, le gel d'avoirs syriens à hauteur de 130 millions de francs.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, cheffe de la Communication du SECO, tél. 031 323 52 75 Marie Avet, cheffe suppléante de la Communication du SECO, tél. 031 322 40 20</contact>
      <attachment id="105219">
        <title>Ordonnance instituant des mesures à l’encontre de la Syrie | Provisoire</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>38</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29189.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inasprimento delle sanzioni nei confronti della Siria</title>
      <lead>Il 19 dicembre 2012 il Consiglio federale ha deciso un inasprimento mirato delle sanzioni nei confronti della Siria, adeguando così le misure coercitive adottate dalla Svizzera a quelle dell’UE. Le nuove disposizioni entrano in vigore il 21 dicembre 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Oltre al divieto in vigore ‒ concernente la vendita, l'esportazione, la fornitura e il transito di materiale d'armamento d'ogni genere ‒ ora vengono vietati anche l'acquisto, l'acquisizione nonché l'importazione di questo materiale dalla Siria. Sono inoltre vietate le operazioni in ambito assicurativo e riassicurativo riguardanti il materiale d'armamento e la costruzione di nuove centrali energetiche. Un'ulteriore misura è costituita dalla chiusura di tutti gli aeroporti svizzeri alla compagnia aerea di bandiera siriana Syrian Arab Airlines. Da ultimo, sono state estese le deroghe relative all'impiego degli averi bloccati. Ora per i cittadini siriani non colpiti da sanzioni, che in Svizzera seguono corsi di formazione o sono attivi nell'ambito della ricerca, gli averi in questione possono essere svincolati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il campo d'applicazione delle nuove misure sanzionatorie potrebbe risultare molto ridotto. Attualmente la Syrian Arab Airlines non effettua voli verso la Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con queste modifiche anche la Svizzera recepisce le misure che il 24 settembre e il 15 ottobre 2012 l'UE ha deciso di applicare nei confronti della Siria. Alla luce degli scontri violenti in atto e dell'intransigenza del regime siriano, all'origine di spargimenti di sangue tra la popolazione civile, già il 18 maggio 2011 la Svizzera aveva adottato sanzioni contro la Siria. Successivamente queste ultime sono state di volta in volta rafforzate, in accordo con i provvedimenti presi dall'UE. Grazie alle sanzioni finanziarie finora è stato possibile il congelamento di beni patrimoniali siriani per un valore di circa 130 milioni di franchi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Antje Baertschi, capo settore Comunicazione, SECO, tel. 031 323 52 75 Marie Avet, supplente del capo settore Comunicazione, SECO, tel. 031 322 40 20</contact>
      <attachment id="105220">
        <title>Ordinanza che istituisce provvedimenti nei confronti della Siria | Provvisorio</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/29190.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="255" org-id="703">
        <name lang="de">Sanktionen / Embargos und Exportkontrollen</name>
        <name lang="fr">sanctions / embargos et contrôles à l‘exportation</name>
        <name lang="it">Sanzioni / embarghi e controlli delle esportazioni</name>
        <name lang="en">sanctions / embargoes and export controls</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
