<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79106" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-05-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsgespräch von Bundesrat Guy Parmelin mit Ministerpräsident Kretschmann</title>
      <lead>Bundesrat Guy Parmelin, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF), wird am 14. Mai 2020 ein Arbeitsgespräch mit Winfried Kretschmann, dem Ministerpräsidenten von Baden-Württemberg, führen. Das Gespräch findet als Videokonferenz statt. Baden-Württemberg ist der wichtigste Handelspartner der Schweiz in Deutschland. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im Zentrum des ersten Gespräches zwischen Bundesrat Guy Parmelin und Ministerpräsident Winfried Kretschmann werden neben den intensiven Beziehungen zwischen Baden-Württemberg und der Schweiz insbesondere Fragen der Europapolitik, die Corona-Krise und deren Bewältigung sowie die Chancen der Künstlichen Intelligenz stehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deutschland ist mit Abstand der wichtigste Wirtschaftspartner der Schweiz. Mehr als ein Fünftel des schweizerischen Aussenhandels wird mit dem nördlichen Nachbarn abgewickelt. Mehr als ein Drittel aller Schweizer Exporte nach Deutschland gehen nach Baden-Württemberg. Über ein Viertel der Schweizer Importe aus Deutschland stammen aus dem Bundesland. Das Handelsvolumen der Schweiz mit Baden-Württemberg betrug im Jahr 2019 31,6 Mrd. Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Baden-Württemberg und die Schweiz sind auch als gegenseitige Investoren von grosser Bedeutung. Der Gesamtbestand der schweizerischen Direktinvestitionen in Baden-Württemberg lag 2015 bei 9,0 Mrd. Franken, derjenige aus Baden-Württemberg in der Schweiz bei 8,8 Mrd. Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deutschland ist auch im Bereich Bildung, Forschung und Innovation der wichtigste Partner der Schweiz. Die Zusammenarbeit findet primär direkt zwischen Forschenden statt und wird durch kompetitive Forschungsgelder, wie beispielsweise dem EU-Forschungsrahmenprogramm, gefördert. Daher setzt sich die Schweiz auch gegenüber Baden-Württemberg dafür ein, weiterhin als aktiver und verlässlicher Partner im neuen EU Forschungsrahmenprogramm Horizon Europe (2021-2027) assoziiert zu sein. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF, 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entretien de travail entre le conseiller fédéral Guy Parmelin et le ministre-président Winfried Kretschmann</title>
      <lead>Le 14 mai 2020, le conseiller fédéral Guy Parmelin, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR), s’entretiendra par vidéoconférence avec Winfried Kretschmann, ministre-président du Bade-Wurtemberg. Ce Land est le premier partenaire commercial de la Suisse en Allemagne. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lors de ce premier entretien, le conseiller fédéral Guy Parmelin et le ministre-président Winfried Kretschmann discuteront principalement des relations étroites entre le Bade-Wurtemberg et la Suisse, mais aussi de questions de politique européenne, de la crise du coronavirus et de sa gestion, ainsi que des nouvelles perspectives qu’ouvre l’intelligence artificielle. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Allemagne est de loin le premier partenaire économique de la Suisse : plus d’un cinquième du commerce extérieur de la Suisse s’effectue avec notre voisin allemand. Plus d’un tiers du total des exportations suisses vers l’Allemagne est destiné au Bade-Wurtemberg, tandis que plus du quart des importations suisses provenant d’Allemagne viennent de ce Land. En 2019, le volume des échanges de la Suisse avec le Bade-Wurtemberg était de 31,6 milliards de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse réalise par ailleurs d’importants investissements dans le Bade-Wurtemberg, et inversement. En 2015 les investissements directs suisses dans le Bade-Wurtemberg s’élevaient à 9,0 milliards de francs, et ceux du Bade-Wurtemberg en Suisse, à environ 8,8 milliards de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Allemagne est également le principal partenaire de la Suisse dans le secteur de la formation, de la recherche et de l’innovation. La coopération entre les deux pays prend pour l’essentiel la forme d’une collaboration directe entre chercheurs et est soutenue par des fonds de recherche compétitifs, tels que le programme-cadre de recherche de l’Union européenne (UE). La Suisse œuvre donc auprès du Bade-Wurtemberg pour demeurer un partenaire actif et fiable de l’UE dans le cadre du nouveau programme-cadre de recherche et d’innovation Horizon Europe (2021-2027).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR, 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Colloquio di lavoro tra il consigliere federale Guy Parmelin e il governatore Kretschmann</title>
      <lead>Il 14 maggio 2020 il consigliere federale Guy Parmelin, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) sarà a colloquio con il governatore del Baden-Württemberg Winfried Kretschmann, in videoconferenza. In Germania il Baden-Württemberg è il maggior partner commerciale della Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il primo colloquio di lavoro tra il consigliere federale Guy Parmelin e il governatore Winfried Kretschmann si incentrerà, oltre che sulle intense relazioni economiche tra il Baden-Württemberg e la Svizzera, in particolare sulle questioni di politica europea, sulla gestione della crisi del coronavirus e sulle opportunità che offre l’intelligenza artificiale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Germania è di gran lunga il principale partner economico della Svizzera. Più di un quinto del commercio estero svizzero riguarda i nostri vicini tedeschi. Più di un terzo di tutte le esportazioni svizzere verso la Germania sono dirette nel Baden-Württemberg. Da questo Land proviene anche più di un quarto delle importazioni svizzere dalla Germania. Nel 2019 il volume degli scambi con il Baden-Württemberg ha toccato i 31,6 miliardi di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Baden-Württemberg e la Svizzera sono anche due importanti investitori reciproci. Nel 2015 gli investimenti diretti svizzeri nel Baden-Württemberg hanno totalizzato 9,0 miliardi di franchi, quelli del Baden-Württemberg in Svizzera 8,8 miliardi di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Germania è anche il principale partner della Svizzera per quanto riguarda i settori della formazione, della ricerca e dell’innovazione. La collaborazione si svolge innanzitutto in modo diretto tra i ricercatori e beneficia dei fondi di promozione stanziati per la ricerca su base competitiva, ad esempio dal programma quadro di ricerca dell’Unione europea (PQR). La Svizzera si impegna pertanto anche presso il Baden-Württemberg per essere associata in qualità di partner attivo e affidabile al nuovo PQR «Orizzonte Europa» (2021-2027). &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR, 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
