<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79239" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-05-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will Arbeitnehmersicherheit im Bauwesen verbessern</title>
      <lead>Der Bundesrat möchte die Bestimmungen zum Arbeitnehmerschutz bei Bauarbeiten aktualisieren. An seiner Sitzung vom 27. Mai 2020 hat er beschlossen, einen Entwurf zur Totalrevision der Verordnung über die Sicherheit und den Gesundheitsschutz der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer bei Bauarbeiten (BauAV) in die Vernehmlassung zu schicken. Damit sollen Klarheit und Rechtssicherheit in diesem Bereich verbessert werden. Die revidierte Verordnung soll am 1. Juli 2021 in Kraft treten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die aktuelle Verordnung stammt aus dem Jahr 2005 und erfüllt die heutigen Anforderungen nicht mehr, was insbesondere auf den bedeutenden technischen Fortschritt der letzten Jahre zurückzuführen ist. Manche Formulierungen erwiesen sich ausserdem als zu vage für eine optimale Umsetzung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die wichtigsten Änderungen betreffen die Absturzhöhe sowie die Gerüste. Inkohärente Absturzsicherungsvorschriften in verschiedenen Kapiteln der Verordnung hatten zu Verunsicherungen geführt. So sieht die Verordnungsrevision beispielsweise vor, die Absturzhöhe, ab der Absturzsicherungsmassnahmen zu treffen sind, auf 2 Meter zu vereinheitlichen. Das Kapitel zu den Gerüsten wurde ebenfalls vollständig überarbeitet, da viele Bestimmungen inzwischen in den europäischen Normen geregelt wurden und daher nicht mehr in einer eidgenössischen Verordnung festgehalten werden müssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Vernehmlassungsverfahren läuft bis zum 18. September 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit (BAG), Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="201399">
        <title>Revision der Bauarbeitenverordnung</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/unfallversicherung/revisionsprojekte/laufende-projekte/bauav-revision.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut améliorer la sécurité des travailleurs dans la construction</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite actualiser les règles concernant la protection des travailleurs lors de travaux de construction. Lors de sa séance du 27 mai 2020, il a décidé d’envoyer en consultation un projet de révision totale de l’ordonnance sur la sécurité et la protection de la santé des travailleurs dans les travaux de construction (OTConst). L’objectif est d’améliorer la clarté et la sécurité juridique dans ce domaine. L’entrée en vigueur est prévue pour le 1er juillet 2021.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’ordonnance actuelle date de 2005 et ne satisfait plus aux exigences actuelles, notamment en raison des importantes avancées technologiques de ces dernières années. Certaines formulations se révèlent par ailleurs trop vagues pour une mise en œuvre optimale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les modifications les plus importantes portent sur la hauteur de chute et sur les échafaudages. Des incohérences au niveau des prescriptions relatives aux protections contre les chutes dans différents chapitres de l’ordonnance sont en effet source d’incertitudes. La révision de l’ordonnance prévoit par exemple d’uniformiser à deux mètres la hauteur de chute à partir de laquelle il convient de prendre des mesures de protection. Le chapitre sur les échafaudages a aussi été entièrement revu, dans la mesure où de nombreuses prescriptions figurent désormais dans les normes européennes et ne doivent par conséquent plus être fixées dans une ordonnance fédérale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procédure de consultation est ouverte jusqu’au 18 septembre 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique (OFSP), Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="201400">
        <title>Actualisation des règles concernant la protection des travailleurs sur les chantiers</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/unfallversicherung/revisionsprojekte/laufende-projekte/bauav-revision.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende migliorare la sicurezza dei lavoratori dell’edilizia</title>
      <lead>Il Consiglio federale vuole aggiornare le normative concernenti la protezione dei lavoratori impegnati nei lavori di costruzione. Nella sua seduta del 27 maggio 2020 ha deciso di porre in consultazione un progetto di revisione totale dell’ordinanza sulla sicurezza e la protezione della salute dei lavoratori nei lavori di costruzione (OLCostr). L’obiettivo è di fare maggiore chiarezza e migliorare la sicurezza giuridica in questo ambito. L’entrata in vigore è prevista per il 1° luglio 2021.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Risalente al 2005, l’ordinanza vigente non soddisfa più le esigenze attuali, segnatamente a causa degli importanti progressi tecnologici degli ultimi anni. Inoltre alcune formulazioni troppo vaghe di alcune formulazioni non ne permettono un’attuazione ottimale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le modifiche più importanti riguardano l’altezza di caduta e i ponteggi. Alcune incoerenze nelle prescrizioni relative alla protezione contro le cadute nei diversi capitoli dell’ordinanza danno effettivamente adito a incertezze. La revisione dell’ordinanza prevede, ad esempio, di uniformare a due metri l’altezza di caduta minima per l’adozione di misure di protezione. Il capitolo sui ponteggi è stato anch’esso rivisto interamente, visto che numerose prescrizioni figurano già nelle norme europee e quindi non devono più essere sancite in un’ordinanza federale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La procedura di consultazione durerà fino al 18 settembre 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="201401">
        <title>Aggiornamento delle norme sulla protezione dei lavoratori sui cantieri</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/unfallversicherung/revisionsprojekte/laufende-projekte/bauav-revision.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="81" org-id="317">
        <name lang="de">Unfallversicherung-DE</name>
        <name lang="fr">Unfallversicherung-FR</name>
        <name lang="it">Unfallversicherung-IT</name>
        <name lang="en">Unfallversicherung-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
