<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="79144" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-05-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Best of swissnex 2019: der Jahresbericht des swissnex Netzwerks ist online publiziert</title>
      <lead>Das swissnex Netzwerk führte im Jahr 2019 zusammen mit über 180 Partnerorganisationen weltweit mehr als 340 Aktivitäten und Anlässe durch. Es unterstützte zudem 58 Schweizer Start-ups im Bereich der Internationalisierung und förderte den Austausch verschiedener Akteure in diversen Themen mit Relevanz für die Schweizer Bildungs-, Forschungs- und Innovationslandschaft, so namentlich auch in Raumfahrtbelangen. Der Jahresbericht 2019 des swissnex Netzwerks ist auf der Website www.annualreport.swissnex.org publiziert und läutet damit das 20-jährige Jubiläum der Organisation ein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Rückblick auf das Jahr 2019 vermittelt Einsicht in die vielfältigen Tätigkeiten der fünf swissnex Standorte sowie der 21 Wissenschaftsrätinnen und -räte in Schweizer Botschaften auf allen Kontinenten. Im swissnex Netzwerk vereint, verfolgen sie das Ziel, die internationale Vernetzung und das Engagement von Schweizer Institutionen und Personen aus dem Bildungs-, Forschungs- und Innovationsbereich (BFI) zu fördern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;So organisierte zum Beispiel swissnex Brazil einen Hackathon im Bereich der Virtuellen Realität, wobei Teilnehmerinnen und Teilnehmer aus den Bereichen Software-Entwicklung, Neurowissenschaften, Musik und Spiel-Design zusammen in neue Welten eintauchten.&lt;br /&gt;Verschiedene Standorte beschäftigten sich mit der Raumfahrt und gingen unter anderem der Frage nach, wie Weltraumanwendungen einen Beitrag zu einer nachhaltigeren Zukunft auf der Erde bereits leisten und noch leisten können. Und unter dem Titel «Future of Money» führte swissnex China einen Anlass durch, bei dem neue Technologien im Finanzbereich im Vordergrund standen. Diese Veranstaltung, die anlässlich des Besuchs des damaligen Bundespräsidenten Ueli Maurer in Peking stattfand, initiierte vielfältige Kooperationen zwischen chinesischen und Schweizer Partnern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Publikation des Jahresberichtes 2019 läutet das swissnex Netzwerk das Jubiläum seines 20-jährigen Bestehens ein: Im vierten Quartal 2020 wird das Netzwerk Forschende, Unternehmerinnen und Unternehmer sowie visionäre Führungspersönlichkeiten einladen, sich die Rolle des BFI-Standorts Schweiz im Jahr 2040 vorzustellen. Der Kern des Programms mit dem Namen «nex20: Connecting Tomorrow» wird aus einer dezentralisierten und partizipativen Kampagne zu fünf Themen bestehen, mit unterschiedlichen Aktivitäten in ganz verschiedenen Formaten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;swissnex ist das weltweite Schweizer Netzwerk für Bildung, Forschung und Innovation. Es unterstützt seine Partner bei der internationalen Vernetzung und ihrem Engagement im globalen Austausch von Wissen, Ideen und Talenten. Die fünf swissnex Standorte und ihre Aussenstellen befinden sich in den innovativsten Zentren der Welt. Gemeinsam mit rund 20 Wissenschaftsrätinnen und -räten an den Schweizer Botschaften stärken sie die Ausstrahlung der Schweiz als Innovations-Hotspot. Das swissnex Netzwerk ist eine Initiative des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation und ist Teil des Aussennetzes des Bundes, unter der Federführung des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten. Die Tätigkeiten der swissnex gründen in einem kooperativen Ansatz sowie auf öffentliche und private Partnerschaft und Finanzierung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Malin Borg Ressort swissnex Netzwerk Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation T +41 58 466 79 59 malin.borgsoares@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="201053">
        <title>Jahresbericht 2019</title>
        <uri>https://annualreport.swissnex.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Best of swissnex 2019: le rapport annuel du réseau swissnex est en ligne</title>
      <lead>En 2019, le réseau swissnex a organisé plus de 340 activités et événements en collaboration avec quelque 180 organisations partenaires réparties sur toute la planète. Il a apporté son soutien à 58 start-ups suisses dans le domaine de l’internationalisation et a favorisé les échanges sur des questions très diverses liées au paysage suisse de la formation, de la recherche et de l’innovation, et notamment s’agissant des affaires spatiales. Le rapport annuel 2019 du réseau swissnex, qui marque les vingt ans de l’organisation, est disponible sur le site internet www.annualreport.swissnex.org.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette rétrospective de l’année 2019 met en lumière les activités diversifiées des cinq sites swissnex et des 21 conseillers scientifiques répartis dans les ambassades suisses de tous les continents. Réunis sous la bannière du réseau swissnex, ils ont pour objectif d’encourager le maillage international et l’engagement des institutions et des personnes actives dans le domaine de la formation, de la recherche et de l’innovation (FRI) en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;swissnex Brazil a par exemple organisé un hackathon sur le thème de la réalité virtuelle, au cours duquel les participants, spécialisés dans le développement logiciel, les neurosciences, la musique ou la conception de jeux vidéo, se sont plongés ensemble dans l’exploration de nouveaux mondes.&lt;br /&gt;Plusieurs sites se sont penchés sur le domaine de l’espace et ont notamment étudié la question de savoir comment les applications spatiales contribuent actuellement, et pourraient continuer de contribuer, à assurer un avenir durable sur Terre.&lt;br /&gt;De son côté, swissnex China a mis sur pied l’événement «Future of Money», consacré aux nouvelles technologies dans le secteur financier. Organisé à Pékin à l’occasion de la visite de l’ancien président de la Confédération Ueli Maurer, il a posé les bases de nombreuses coopérations entre des partenaires chinois et suisses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec la publication de son rapport annuel 2019, le réseau swissnex célèbre ses vingt ans d’existence : au dernier trimestre 2020, le réseau invitera des chercheurs, des entrepreneurs et des dirigeants d’entreprises visionnaires à imaginer le rôle que jouera le domaine FRI suisse en 2040. Le cœur du programme, intitulé «nex20: Connecting Tomorrow» consistera en une campagne décentralisée et participative. Elle portera sur cinq thèmes et proposera plusieurs activités dans des formats variés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;swissnex est le réseau mondial suisse chargé de tisser des liens dans l’éducation, la recherche et l’innovation. Sa mission est de soutenir le rayonnement international de ses partenaires ainsi que leur participation active à l’échange mondial de connaissances, d’idées et de talents. Les cinq sites swissnex et leurs antennes sont établis dans les régions les plus innovantes du monde. Ils contribuent, en collaboration avec la vingtaine de conseillères et conseillers scientifiques auprès des ambassades de Suisse, à renforcer la position de la Suisse en tant que pôle mondial de l’innovation. Le réseau swissnex est une initiative du Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation et fait partie du réseau extérieur de la Confédération géré par le Département fédéral des affaires étrangères. Les activités des swissnex s’inscrivent dans une approche collaborative et reposent sur des partenariats et des financements publics et privés.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Malin Borg Unité Réseau swissnex Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation T +41 58 466 79 59 malin.borgsoares@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="201054">
        <title>Rapport annuel 2019</title>
        <uri>https://annualreport.swissnex.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Best of swissnex 2019: pubblicato online il rapporto annuale della rete swissnex</title>
      <lead>Nel 2019 la rete swissnex ha organizzato più di 340 attività ed eventi in tutto il mondo in collaborazione con oltre 180 organizzazioni partner. Ha inoltre sostenuto 58 start up svizzere nel processo di internazionalizzazione e promosso lo scambio di idee tra diversi attori su vari temi rilevanti per il settore svizzero dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione (ERI), come gli affari spaziali. Il rapporto annuale 2019 della rete swissnex è pubblicato sulla pagina www.annualreport.swissnex.org e inaugura il 20° anniversario dell’organizzazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto passa in rassegna il 2019 e fornisce una visione d’insieme sulle molteplici attività delle cinque sedi principali di swissnex e dei 21 consiglieri scientifici presso le ambasciate elvetiche in tutti i continenti. Riuniti in questa rete, tali attori hanno l’obiettivo di promuovere il networking internazionale e l’impegno di istituzioni e personalità svizzere nel settore ERI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ad esempio swissnex Brazil ha organizzato un hackathon incentrato sulla realtà virtuale, durante il quale sviluppatori di software, neuroscienziati, musicisti e game designer sono partiti alla scoperta di nuovi mondi. Diverse sedi si sono occupate di affari spaziali e hanno tra l’altro approfondito la questione di come le applicazioni spaziali possono e potranno contribuire a un futuro più sostenibile sulla terra. swissnex China ha invece tenuto un evento dal titolo «Future of Money», all’insegna delle nuove tecnologie in campo finanziario. Grazie a questo evento, che ha avuto luogo a Pechino in occasione della visita dell’allora presidente della Confederazione Ueli Maurer, sono state avviate varie cooperazioni tra partner cinesi e svizzeri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la pubblicazione del rapporto annuale 2019, la rete swissnex inaugura il suo 20° anniversario. Durante l’ultimo trimestre 2020 inviterà ricercatori, imprenditori e dirigenti visionari a immaginare il ruolo che ricoprirà la Svizzera nel 2040 in quanto Paese leader nel campo ERI. Il fulcro del programma «nex20: Connecting Tomorrow» sarà rappresentato da una campagna decentralizzata e partecipativa incentrata su cinque temi, con vari tipi di attività.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;swissnex è la rete svizzera globale che crea punti di contatto in materia di formazione, ricerca e innovazione. La sua missione è sostenere la visibilità e la partecipazione attiva dei partner allo scambio internazionale di conoscenze, idee e talenti. Le cinque sedi principali e le loro sedi distaccate sono situate nei centri più innovativi del mondo e contribuiscono, insieme ai circa 20 consiglieri scientifici presso le ambasciate elvetiche, a rafforzare l’immagine della Svizzera quale Paese leader nel campo dell’innovazione. La rete swissnex è un’iniziativa della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione e fa parte della rete svizzera all’estero guidata dal Dipartimento federale degli affari esteri. Le attività della rete si basano su un approccio cooperativo, che prevede diversi partenariati e finanziamenti pubblici e privati.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Malin Borg Unità Rete swissnex Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione T +41 58 466 79 59 malin.borgsoares@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="201055">
        <title>Rapporto annuale 2019</title>
        <uri>https://annualreport.swissnex.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Best of swissnex 2019: swissnex Network annual report published online</title>
      <lead>In 2019 the swissnex Network ran over 340 activities and events throughout the world in conjunction with over 180 partner organizations. It also supported 58 Swiss start-ups to internationalize their business and promoted exchange between a range of players in different fields, which are of relevance to the Swiss education, research and innovation landscape, for example in space engineering. The swissnex Network’s 2019 annual report is published on the website www.annualreport.swissnex.org and marks the launch of the organization’s 20th anniversary celebrations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The 2019 annual report looks back at the wide range of activities run by the swissnex Network, which comprises five swissnex locations and 21 Science Counselors in Swiss embassies on all continents. Their common aim is to promote international networking and to foster the commitment of Swiss institutions and individuals from the fields of education, research and innovation (ERI).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Activities included a virtual reality hackathon organized by swissnex Brazil, in which software developers and neuroscientists joined musicians and game designers to discover new worlds.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A number of locations addressed the subject of space travel, exploring, for example, the question of how space applications already contribute to a more sustainable future on Earth and how they can do so in future.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Moreover, swissnex China held an event entitled Future of Money focusing on new technologies in the field of finance. This event, which took place during a visit by Ueli Maurer, the President of the Swiss Confederation at the time, led to various cooperation projects being set up between Chinese and Swiss partners.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The publication of the 2019 annual report marks the launch of the swissnex Network’s 20th anniversary celebrations. In the last quarter of 2020 swissnex will be inviting researchers, entrepreneurs and visionary leaders to imagine what Switzerland’s role in the field of education, research and innovation might look like in 2040. At the heart of the programme, entitled ‘nex20: Connecting Tomorrow’, is a decentralized and participative campaign involving five topics and a range of activities in different formats.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;swissnex is the Swiss global network for education, research, and innovation. It supports the outreach and active engagement of its partners in the exchange of knowledge, ideas and talent on the global stage. The five swissnex locations and their outposts are established in the world’s most innovative hubs. Together with around twenty Science Counselors based in Swiss embassies, they help to promote Switzerland’s profile as a world-leading innovation hotspot. &lt;br /&gt;The swissnex Network is an initiative of the State Secretariat for Education, Research and Innovation and is part of the Confederation’s network abroad managed by the Federal Department of Foreign Affairs. The swissnex activities are based on a collaborative approach, involving public and private partnerships and funding.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Malin Borg Head of Unit swissnex Network State Secretariat for Education, Research and Innovation T +41 58 466 79 59 malin.borgsoares@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="201056">
        <title>Annual report 2019</title>
        <uri>https://annualreport.swissnex.org/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.18" org-id="1080">
        <name lang="de">Akademie der Naturwissenschaften Schweiz</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences naturelles</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze naturali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.11" org-id="1080">
        <name lang="de">Eidgenössische Technische Hochschule ETH</name>
        <name lang="fr">Ecole polytechnique fédérale EPF</name>
        <name lang="it">Politecnico federale</name>
        <name lang="en">Federal Institutes of Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.22" org-id="1080">
        <name lang="de">Raumfahrt</name>
        <name lang="fr">Affaires spatiales</name>
        <name lang="it">Questioni spaziali</name>
        <name lang="en">Space affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.16" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences humaines et sociales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze morali e sociali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Humanities and Social Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.17" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der medizinischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences médicales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze mediche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Medical Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.19" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der technischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences techniques</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze tecniche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Engineering Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.23" org-id="1080">
        <name lang="de">Weltraum</name>
        <name lang="fr">Espace</name>
        <name lang="it">Spazio</name>
        <name lang="en">Space</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
