<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="3761" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>58. Weltgesundheitsversammlung; Bessere Vorbeugung gegen Infektionskrankheiten</title>
      <lead>Die Revision des Internationalen Sanitätsreglement (ISR), um die Ausbreitung von Infektionskrankheiten wirksamer zu bekämpfen, wird ein zentrales Thema der 58. Weltgesundheitsversammlung (WHA) sein, die vom 16. bis 25. Mai in Genf stattfinden wird. Die Schweizer Delegation wird vom Vorsteher des Departements des Innern, Bundesrat Pascal Couchepin, geleitet. Am Rande der diesjährigen WHA werden die Schweiz und die Volksrepublik China ein Memorandum of Understanding (MOU) über die Zusammenarbeit im Gesundheitsbereich zwischen den beiden Ländern unterzeichnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach der SARS-Epidemie im Jahr 2003 beschlossen die Mitgliedstaaten der WHO das ISR zu überarbeiten, um die weltweite Ausbreitung von Infektionskrankheiten besser verhindern zu können. Dieses völkerrechtlich verbindliche Instrument hat zum Ziel, die internationale Ausbreitung von Krankheiten durch eine frühzeitige Aufdeckung von Ereignissen, die eine Gesundheitsgefährdung darstellen können, zu verhindern. Die Schweiz, die aktiv an den Verhandlungen im Zusammenhang mit der Revision des ISR teilnimmt hofft, dass sie zu einem Text führen, der von &amp;nbsp;der WHA verabschiedet werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; An der kommenden WHA werden weitere Themen wie die Ernährung von Säugling und Kleinkind, Grippepandemie, Interventionen im Gesundheitsbereich im Falle von Krisen und Katastrophen sowie Gesundheitsprobleme durch übermässigen Alkoholkonsum diskutiert werden. Im Zusammenhang mit der Verabschiedung des Programmhaushalts für 2006-2007 wird dieses Jahr den finanziellen Fragen besonderes Gewicht zukommen.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich wird die WHA auch die Gelegenheit bieten, ein MOU (Memorandum of Understanding) im Gesundheitsbereich mit China zu unterzeichnen. Das MOU erstreckt sich auf verschiedene Bereiche wie Prävention, Überwachung und Informationsaustausch im Bereich Infektionskrankheiten, biomedizinische Forschung und traditionelle chinesische Medizin.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaudenz Silberschmidt, Leiter Abteilung Internationales, BAG, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>58ème Assemblée mondiale de la santé; Meilleure prévention contre les maladies infectieuses</title>
      <lead>La révision du Règlement sanitaire international (RSI) pour lutter plus efficacement contre la propagation des maladies infectieuses sera un thème central de la 58e Assemblée mondiale de la santé (AMS) qui se tiendra du 16 au 25 mai prochain à Genève. La délégation suisse sera conduite par le chef du Département de l’intérieur, le Conseiller fédéral Pascal Couchepin. En marge de cette assemblée de l’Organisation mondiale de la santé (OMS), la Suisse et la République populaire de Chine signeront un Memorandum of Understanding (MOU) portant sur la coopération en matière de santé entre les deux pays.</lead>
      <text link="no">Suite à l’épidémie de SRAS en 2003, les Etats membres de l’OMS avaient décidé de réviser le RSI pour mieux prévenir la propagation dans le monde des maladies infectieuses. Cet instrument de droit international contraignant vise à prévenir la propagation internationale des maladies par la détection précoce de tout événement présentant une menace pour la santé publique. La Suisse, qui participe activement aux négociations relatives à la révision du RSI, espère qu’elles aboutiront à un texte qui puisse être adopté lors de l’AMS. &lt;p&gt;La nutrition chez le nourrisson et le jeune enfant, la pandémie de grippe, les interventions sanitaires en cas de crise et de catastrophe et les problèmes de santé publique provoqués par la consommation abusive d’alcool seront d’autres questions abordées lors de cette assemblée. Un accent particulier sera aussi mis cette année sur les questions financières avec l’adoption du budget programme de l’OMS pour l’exercice 2006-2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, l’AMS constituera aussi l’occasion pour la Suisse de signer avec la République populaire de Chine un MOU en matière de santé. Celui-ci porte sur différents domaines tels que la prévention, le contrôle et l’échange d’information dans le domaine des maladies infectieuses émergentes, la recherche biomédicale et la médecine traditionnelle chinoise.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaudenz Silberschmidt, chef de la division affaires internationales, OFSP, tél. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>58esima Assemblea mondiale della sanità; Migliore prevenzione contro le malattie contagiose</title>
      <lead>La revisione del Regolamento sanitario internazionale, volta a lottare in modo più efficace contro la propagazione delle malattie infettive, costituirà uno dei temi principali della 58esima Assemblea mondiale della sanità che avrà luogo a Ginevra dal 16 al 25 maggio 2005. La delegazione svizzera sarà presieduta dal capo del Dipartimento federale dell'interno, il consigliere federale Pascal Couchepin. In occasione di quest'assemblea dell'Organizzazione mondiale della sanità, la Svizzera e la Repubblica popolare di Cina firmeranno un Memorandum of Understanding (MOU) concernente la cooperazione in materia di sanità tra i due Paesi.</lead>
      <text link="no">In seguito all'epidemia di SARS scoppiata nel 2003, gli Stati membri dell'Organizzazione mondiale della sanità (OMS) avevano deciso di sottoporre il Regolamento sanitario internazionale (RSI) a una revisione al fine di prevenire meglio la propagazione delle malattie infettive nel mondo. Questo strumento vincolante di diritto internazionale mira a prevenire la propagazione internazionale delle malattie mediante l'individuazione precoce di ogni avvenimento che rappresenta una minaccia per la sanità pubblica. La Svizzera, che partecipa attivamente alle trattative concernenti la revisione dell'RSI, spera che da queste risulti un testo che possa essere approvato in occasione dell'Assemblea mondiale della sanità. &lt;p&gt;La nutrizione di neonati e bambini, la pandemia d'influenza, gli interventi sanitari in caso di crisi e di catastrofi e i problemi di sanità pubblica provocati dal consumo eccessivo d'alcol sono altri temi che verranno trattati dall'assemblea. Con l'approvazione del programma budgetario dell'OMS per l'esercizio 2006-2007 sarà inoltre posto particolare accento sulle questioni finanziarie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, l'Assemblea mondiale della sanità sarà l'occasione per la Svizzera e la Repubblica popolare di Cina di firmare un Memorandum of Understanding in materia di sanità che verterà su vari ambiti quali la prevenzione, il controllo e lo scambio d'informazioni nel settore delle malattie infettive emergenti, la ricerca biomedica e la medicina tradizionale cinese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gaudenz Silberschmidt, capo della Divisione affari internazionali, UFSP, tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
