<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9574" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-05-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anwendung des Freihandelsabkommens zwischen den EFTA-Staaten und Tunesien ab dem 01.06.2005: Verordnungsänderung</title>
      <teaser>Der Bundesrat wird das Freihandelsabkommen zwischen den EFTA-Staaten und Tunesien sowie das bilaterale Abkommen zwischen der Schweiz und Tunesien über den Handel mit Landwirtschaftsprodukten ab dem 01.06.2005 anwenden. Heute hat er die notwendigen Verordnungsänderungen beschlossen. Tunesien setzt diese Abkommen auf das gleiche Datum in Kraft.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat wird das Freihandelsabkommen zwischen den EFTA-Staaten und Tunesien sowie das bilaterale Abkommen zwischen der Schweiz und Tunesien über den Handel mit Landwirtschaftsprodukten ab dem 01.06.2005 anwenden. Heute hat er die notwendigen Verordnungsänderungen beschlossen. Tunesien setzt diese Abkommen auf das gleiche Datum in Kraft.</lead>
      <text link="no">Die Anwendung des am 17.12.2004 zwischen den EFTA-Staaten und Tunesien abgeschlossene Freihandelsabkommen hat zur Folge, dass Tunesien ab dem 01.06.2005 die Einfuhren industrieller Waren und landwirtschaftlicher Verarbeitungsprodukte aus der Schweiz gleich wie diejenigen aus der EU behandeln wird. Seit 1996 ist ein Assoziationsabkommen zwischen Tunesien und der EU in Kraft, im Rahmen dessen die Einfuhrzölle Tunesiens für Waren aus der EU stufenweise abgebaut wurden. Damit verschlechterte sich für schweizerischen Exporteure zunehmend die Wettbewerbsposition auf dem tunesischen Markt zu Gunsten der Konkurrenz aus der EU. Im Gegenzug gewährt die Schweiz ab demselben Datum die Zollfreiheit für die Einfuhr von Industriewaren mit Ursprung in Tunesien, sowie gewisse Zollkonzessionen für ausgewählte Landwirtschaftsprodukte (beispielsweise für Olivenöl in Flaschen, Zitrusfrüchte, Straussenfleisch, Datteln, Mandeln, Melonen und Granatäpfel). Die bisher Tunesien autonom gewährten Zollpräferenzen zu Gunsten von Entwicklungsländern (Allgemeine Zollpräferenzen, APS) werden durch die Konzessionen der beiden Abkommen abgelöst.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Freihandelsabkommen enthält ein modernes Protokoll über Ursprungsregeln, das dem Modellprotokoll für die Ursprungskumulation Europa-Mittelmeer entspricht. Im Rahmen des Barcelona-Prozesses der EU soll bis im Jahr 2010 eine umfassende Freihandelszone in Europa und im Mittelmeerraum geschaffen werden. Zusammen mit den Abkommen, welche die EFTA bereits mit der Türkei, Israel, Marokko, der Palästinensischen Autonomiebehörde, Jordanien und Libanon abgeschlossen hat, wird das neue Abkommen mit Tunesien den EFTA-Staaten die Teilnahme an der zukünftigen Freihandelszone Europa-Mittelmeer ermöglichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 30. Mai 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Cahina Hadj-Djilani Vock&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Internationaler Warenverkehr und Ursprungspolitik&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31 324 08 50&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Martin Zweifel&lt;br /&gt; Oberzolldirektion&lt;br /&gt; Sektion Tarif IV&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31 322 67 62</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Application de l’accord de libre-échange entre les Etats de l’AELE et la Tunisie au 01.06.2005: modification de l’ordonnance</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral appliquera l’accord de libre-échange entre les Etats de l’AELE et la Tunisie ainsi que l’accord bilatéral entre la Suisse et la Tunisie relatif au commerce de produits agricoles à partir du 01.06.2005. Il a adopté aujourd’hui les modifications de l’ordonnance nécessaires. La Tunisie mettra en vigueur ces accords à la même date.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral appliquera l’accord de libre-échange entre les Etats de l’AELE et la Tunisie ainsi que l’accord bilatéral entre la Suisse et la Tunisie relatif au commerce de produits agricoles à partir du 01.06.2005. Il a adopté aujourd’hui les modifications de l’ordonnance nécessaires. La Tunisie mettra en vigueur ces accords à la même date.</lead>
      <text link="no">L’entrée en vigueur de l’accord de libre-échange entre l’AELE et la Tunisie, signé le 17.12.2004, aura pour conséquence que, à compter du 01.06.2005, la Tunisie traitera sur un pied d’égalité les importations de produits industriels et de produits agricoles transformés originaires de Suisse et celles originaires de l’UE. Depuis 1996, la Tunisie et l’UE appliquent un accord d’association en vertu duquel la Tunisie a progressivement supprimé ses droits de douane sur les importations en provenance de l’UE. Les exportateurs suisses s’en sont trouvés désavantagés par rapport à leurs concurrents européens sur le marché tunisien. La Suisse, quant à elle, accordera la franchise de douane pour les importations de produits industriels originaires de la Tunisie à compter de cette même date, ainsi que des concessions tarifaires pour une sélection de produits agricoles (huile d’olives en bouteille, agrumes, viande d’autruche, dates, amandes, melons, grenades, etc.). Les préférences tarifaires en faveur des pays en développement (système de préférences généralisées, SPG) accordées de manière autonome à la Tunisie sont remplacées par les concessions au titre des deux accords.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’accord de libre-échange contient un nouveau protocole relatif aux règles d’origine compatible avec le protocole modèle de cumul des règles d'origine entre pays de la future zone de libre-échange euro-méditerranéenne. Celle-ci devrait voir le jour d’ici à 2010, à l’issue du processus de Barcelone de l’UE. Compte tenu des accords que l’AELE a déjà conclus avec la Turquie, Israël, le Maroc, l’Autorité palestinienne, la Jordanie et le Liban, le nouvel accord avec la Tunisie permettra aux Etats de l’AELE de participer à la future zone de libre-échange euro-méditerranéenne.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 30 mai 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Cahina Hadj-Djilani Vock&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Circulation internationale des marchandises et politique d’origine&lt;br /&gt; tél. +41(0)31 324 08 50&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Martin Zweifel&lt;br /&gt; Direction générale des douanes&lt;br /&gt; Section Tarif IV&lt;br /&gt; tél. +41(0)31 322 67 62</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Applicazione dell'accordo di libero scambio tra gli Stati dell'AELS e la Tunisia dal 01.06.2005: modifica dell'ordinanza</title>
      <teaser>Il Consiglio federale applicherà a partire dal 01.06.2005 l'accordo di libero scambio tra gli Stati dell'AELS e la Tunisia nonché l'accordo bilaterale tra la Svizzera e la Tunisia relativo al commercio di prodotti agricoli. Oggi ha applicato le necessarie modifiche dell'ordinanza. La Tunisia porrà in vigore tali accordi a partire dalla stessa data.</teaser>
      <lead>Il Consiglio federale applicherà a partire dal 01.06.2005 l'accordo di libero scambio tra gli Stati dell'AELS e la Tunisia nonché l'accordo bilaterale tra la Svizzera e la Tunisia relativo al commercio di prodotti agricoli. Oggi ha applicato le necessarie modifiche dell'ordinanza. La Tunisia porrà in vigore tali accordi a partire dalla stessa data.</lead>
      <text link="no">Con l'entrata in vigore dell'accordo di libero scambio tra l'AELS e la Tunisia, siglato il 17.12.2004, a partire dal 01.06.2005 la Tunisia applicherà alle importazioni di prodotti industriali e di prodotti agricoli trasformati provenienti dalla Svizzera lo stesso trattamento riservato a quelli provenienti dall'UE. Dal 1996, tra la Tunisia e l'UE vige un accordo di associazione in base al quale la Tunisia ha progressivamente eliminato i dazi all'importazione per le merci in provenienza dall'UE. Gli esportatori svizzeri si sono così ritrovati svantaggiati rispetto alla concorrenza europea sul mercato tunisino. Dal canto suo, la Svizzera accorderà a partire dalla stessa data l'esenzione doganale per le importazioni di prodotti industriali di origine tunisina nonché concessioni tariffali per una selezione di prodotti agricoli (ad es. olio d'oliva in bottiglia, agrumi, carne di struzzo, datteri, mandorle, meloni e melagrane). Le preferenze tariffali a favore dei Paesi in via di sviluppo (sistema di preferenze generalizzate, SPG) accordate finora alla Tunisia in modo autonomo sono sostituite dalle concessioni previste dagli accordi.&lt;br /&gt; L'accordo di libero scambio contiene un moderno protocollo relativo alle regole d'origine, conforme al protocollo modello di cumulazione delle regole d’origine tra i Paesi della futura zona di libero scambio euromediterranea. Quest'ultima dovrebbe sorgere entro il 2010 nell'ambito del processo di Barcellona dell'UE. Insieme agli accordi già conclusi dall'AELS con la Turchia, Israele, il Marocco, l'Autorità palestinese, la Giordania e il Libano, il nuovo accordo con la Tunisia permetterà agli Stati dell'AELS di partecipare alla futura zona di libero scambio euromediterranea.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 30 maggio 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Cahina Hadj-Djilani Vock&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Circolazione internazionale delle merci e politica in materia di origine&lt;br /&gt; tel. +41(0)31 324 08 50&lt;br /&gt; Martin Zweifel&lt;br /&gt; Direzione generale delle dogane&lt;br /&gt; Sezione Tariffa IV&lt;br /&gt; tel. +41(0)31 322 67 62</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Anwendung des Freihandelsabkommens zwischen den EFTA-Staaten und Tunesien ab dem 01.06.2005: Verordnungsänderung</title>
      <teaser>Der Bundesrat wird das Freihandelsabkommen zwischen den EFTA-Staaten und Tunesien sowie das bilaterale Abkommen zwischen der Schweiz und Tunesien über den Handel mit Landwirtschaftsprodukten ab dem 01.06.2005 anwenden. Heute hat er die notwendigen Verordnungsänderungen beschlossen. Tunesien setzt diese Abkommen auf das gleiche Datum in Kraft.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat wird das Freihandelsabkommen zwischen den EFTA-Staaten und Tunesien sowie das bilaterale Abkommen zwischen der Schweiz und Tunesien über den Handel mit Landwirtschaftsprodukten ab dem 01.06.2005 anwenden. Heute hat er die notwendigen Verordnungsänderungen beschlossen. Tunesien setzt diese Abkommen auf das gleiche Datum in Kraft.</lead>
      <text link="no">Die Anwendung des am 17.12.2004 zwischen den EFTA-Staaten und Tunesien abgeschlossene Freihandelsabkommen hat zur Folge, dass Tunesien ab dem 01.06.2005 die Einfuhren industrieller Waren und landwirtschaftlicher Verarbeitungsprodukte aus der Schweiz gleich wie diejenigen aus der EU behandeln wird. Seit 1996 ist ein Assoziationsabkommen zwischen Tunesien und der EU in Kraft, im Rahmen dessen die Einfuhrzölle Tunesiens für Waren aus der EU stufenweise abgebaut wurden. Damit verschlechterte sich für schweizerischen Exporteure zunehmend die Wettbewerbsposition auf dem tunesischen Markt zu Gunsten der Konkurrenz aus der EU. Im Gegenzug gewährt die Schweiz ab demselben Datum die Zollfreiheit für die Einfuhr von Industriewaren mit Ursprung in Tunesien, sowie gewisse Zollkonzessionen für ausgewählte Landwirtschaftsprodukte (beispielsweise für Olivenöl in Flaschen, Zitrusfrüchte, Straussenfleisch, Datteln, Mandeln, Melonen und Granatäpfel). Die bisher Tunesien autonom gewährten Zollpräferenzen zu Gunsten von Entwicklungsländern (Allgemeine Zollpräferenzen, APS) werden durch die Konzessionen der beiden Abkommen abgelöst.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Freihandelsabkommen enthält ein modernes Protokoll über Ursprungsregeln, das dem Modellprotokoll für die Ursprungskumulation Europa-Mittelmeer entspricht. Im Rahmen des Barcelona-Prozesses der EU soll bis im Jahr 2010 eine umfassende Freihandelszone in Europa und im Mittelmeerraum geschaffen werden. Zusammen mit den Abkommen, welche die EFTA bereits mit der Türkei, Israel, Marokko, der Palästinensischen Autonomiebehörde, Jordanien und Libanon abgeschlossen hat, wird das neue Abkommen mit Tunesien den EFTA-Staaten die Teilnahme an der zukünftigen Freihandelszone Europa-Mittelmeer ermöglichen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 30. Mai 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Für weitere Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Cahina Hadj-Djilani Vock&lt;br /&gt; SECO&lt;br /&gt; Internationaler Warenverkehr und Ursprungspolitik&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31 324 08 50&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Martin Zweifel&lt;br /&gt; Oberzolldirektion&lt;br /&gt; Sektion Tarif IV&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31 322 67 62</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
