<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1590" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-05-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lancierung des Europäischen Jahres der politischen Bildung und des Demokratie-Lernens in der Schweiz</title>
      <lead>„Demokratie lernen und leben“, so lautet der Slogan des „European Year of Citizenship trough Education“. Ziel des vom Europarat ausgerufenen Aktionsjahres 2005 ist es, in den Mitgliedstaaten Aktivitäten und Massnahmen zur demokratiepolitischen Bildung zu fördern. Mit der Lancierung des Aktionsjahres am 12. Mai 2005 durch das Staatssekretariat für Bildung und Forschung SBF und unter dem Patronat verschiedener Mitglieder der Schweizerischen Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren soll das Augenmerk einer breiteren Öffentlichkeit auch in der Schweiz auf den engen Zusammenhang zwischen politischer Bildung und der aktiven Teilnahme am politischen Leben gelenkt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wie in allen anderen westlichen Ländern laufen auch in der Schweiz lebhafte Diskussionen darüber, ob die Zukunft der Demokratie gefährdet sei durch ein wachsendes politisches Desinteresse der Jugendlichen. Die Befunde etwa der internationalen Vergleichsstudie Civic Education (2003) zum politischen Demokratieverständnis und zur Partizipationsbereitschaft bei 14- bis 15-jährigen Jugendlichen fallen für die Schweiz eher ernüchternd aus: Das Vertrauen in den Staat ist zwar gross, das Wissen über Politik und die Bereitschaft zum staatsbürgerlichen Engagement ist indessen vergleichsweise gering.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen des vom Europarat ausgerufenen Jahres der politischen Bildung und des Demokratielernens finden sich verschiedene Ansätze zur Frage, welche Veränderungen im Bereich der Erziehung und Bildung notwendig sind, um die Entwicklung des demokratischen Bewusstseins bei Kindern und Jugendlichen künftig zu stärken. Die propagierte Education for Democratic Citizenship (EDC) ist in der Vorstellung verwurzelt, dass Europa ein integrierter und zugleich kulturell vielfältiger Raum der demokratischen Stabilität ist. EDC zielt darauf ab, Schüler, junge Leute und Erwachsene dabei zu unterstützen, sich aktiv, kreativ und eigenverantwortlich an den demokratischen Entscheidungsprozessen zu beteiligen. Die der EDC zugrunde liegenden Werte sind die Menschenrechte und Grundfreiheiten, die Gleichheit in der Vielfalt sowie die Rechtsstaatlichkeit. Dabei obliegt es dem einzelnen Mitgliedstaat zu entscheiden, welche Form der Umsetzung er wählt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der Schweiz sind u.a. vorgesehen regionale Tagungen, die Entwicklung von Lehrmitteln, die Lancierung eines Wettbewerbs für Schulen und Jugendliche sowie ein E-learning-Projekt zwischen Schweizer Schulklassen und Klassen aus Deutschland, Frankreich, Italien und Österreich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marino Ostini, Wissenschaftlicher Berater Multilaterale Bildungszusammenarbeit, Staats-sekretariat für Bildung und Forschung SBF, Tel. 031 322 96 57</contact>
      <attachment id="3270">
        <title>"Demokratie Leben - Demokratie lernen", Textsammlung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1215</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1055.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="3272">
        <title>Demokratie leben - Demokratie lernen</title>
        <uri>http://www.sbf.admin.ch/edc/html/main-d.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lancement en Suisse de l’Année européenne de la citoyenneté par l’éducation</title>
      <lead>«Apprendre et vivre la démocratie» – telle est la devise de l’Année européenne de la citoyenneté par l’éducation. Le but de cette «Année» proclamée par le Conseil de l’Europe est de promouvoir dans les Etats membres des programmes et des actions d’éducation à la citoyenneté démocratique. Le lancement de cette campagne, le 12 mai 2005 à Berne, par le Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche (SER) avec le patronage de plusieurs membres de la Conférence suisse des directeurs cantonaux de l’instruction publique (CDIP) a pour but d’attirer l’attention d’un large public en Suisse sur le lien étroit entre éducation à la citoyenneté démocratique et participation active à la vie publique et politique.</lead>
      <text link="no">Comme dans tous les autres pays occidentaux, l’indifférence grandissante des jeunes face à la vie publique et politique suscite en Suisse un débat animé sur l’avenir de la démocratie. L’étude comparative internationale «Education civique» (2003) sur la perception de la démocratie chez les 14-15 ans et sur leurs intentions de participation démocratique a abouti à des conclusions plutôt décevantes pour la Suisse: si la confiance dans l’Etat reste grande, la connaissance de la vie politique et les intentions de participation démocratique et citoyenne sont relativement faibles. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’Année européenne de la citoyenneté par l’éducation proclamée par le Conseil de l’Europe propose plusieurs approches pour apporter une réponse éducative à la nécessité de renforcer la conscience démocratique et citoyenne parmi les jeunes. La notion d’éducation à la citoyenneté démocratique (ECD) repose sur la conception d’une Europe démocratique à la fois intégrée et marquée par la diversité culturelle. L’ECD vise à éduquer et à encourager les jeunes et les adultes à participer de manière active, créative et responsable aux choix démocratiques. Les valeurs qui fondent l’ECD sont les droits humains et les libertés fondamentales, l’égalité dans la diversité et l’Etat de droit. C’est aux Etats membres du Conseil de l’Europe qu’il appartient de choisir les formes de la mise en œuvre. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les actions prévues en Suisse comprennent notamment des conférences régionales, le développement de supports didactiques, le lancement d’un concours dans les écoles et parmi les jeunes et un projet d’apprentissage à distance (e-learning) mettant en relation des classses suisses avec des classes allemandes, françaises, italiennes et autrichiennes.</text>
      <contact>Marino Ostini, conseiller scientifique, Coopération multilatérale en éducation, Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche SER, tél. 031 322 96 57</contact>
      <attachment id="3271">
        <title>"VIVRE LA DEMOCRATIE - APPRENDRE LA DEMOCRATIE", Recueil de textes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1314</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/1056.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="3273">
        <title>Vivre la démocratie - apprendre la démocratie</title>
        <uri>http://www.sbf.admin.ch/edc/html/main-f.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lancio dell'Anno europeo della cittadinanza attraverso l'educazione in Svizzera</title>
      <lead>«Imparare e vivere la democrazia»: questo lo slogan dell'Anno europeo della cittadinanza attraverso l'educazione. Lo scopo della campagna indetta dal Consiglio d'Europa è quello di adottare provvedimenti e promuovere attività di sensibilizzazione negli Stati membri per rafforzare l'educazione alla democrazia. In Svizzera la campagna è stata lanciata a Berna il 12 maggio 2005 dalla Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca SER con il patronato di diversi membri della Conferenza svizzera dei direttori cantonali della pubblica educazione e ha quale obiettivo quello di sensibilizzare il grande pubblico sullo stretto legame tra educazione civica e partecipazione alla vita politica.</lead>
      <text link="no">Come negli altri Paesi occidentali anche in Svizzera è in corso un vivace dibattito sui rischi che corre la democrazia a causa della crescente disaffezione dei giovani per la politica. Lo studio comparativo internazionale «Civic Education», condotto nel 2003 su ragazzi di 14 e 15 anni e dedicato alla percezione della democrazia e alla disponibilità alla partecipazione politica, ha fornito per la Svizzera risultati piuttosto deludenti: i giovani continuano ad avere fiducia nello Stato, ma le loro conoscenze di civica e la propensione a impegnarsi nelle istituzioni sono scarse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nell'ambito dell'Anno europeo della cittadinanza attraverso l'educazione, indetto dal Consiglio d'Europa, vengono proposti diversi approcci per apportare i necessari correttivi nel campo dell'educazione e della formazione tesi a rafforzare la coscienza democratica dei ragazzi e dei giovani. La nozione di educazione alla cittadinanza democratica (ECD) promossa dalla campagna presuppone un'Europa con culture democratiche differenti, ma integrate in una cornice istituzionale comune e stabile. Con l'ECD si punta a sensibilizzare gli scolari, i giovani e gli adulti a partecipare in modo creativo e responsabile ai processi decisionali democratici. I valori su cui poggia l'ECD sono i diritti umani e le libertà fondamentali, l'uguaglianza nella diversità e lo Stato di diritto. La scelta sulle modalità di attuazione della campagna spetta ai vari Stati membri del Consiglio d'Europa.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In Svizzera sono tra l'altro previsti conferenze regionali, l'elaborazione di strumenti didattici, il lancio di un concorso indirizzato alle scuole e ai giovani e un progetto di e-learning tra classi scolastiche svizzere e classi provenienti da Germania, Francia, Italia e Austria.</text>
      <contact>Marino Ostini, consulente scientifico, unità Cooperazione multilaterale nella ricerca, Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca, tel. 031 322 96 57</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="322">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.7" org-id="322">
        <name lang="de">Jugendprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes de jeunesse</name>
        <name lang="it">Programmi per la gioventù</name>
        <name lang="en">Youth programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="322">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="322">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
