<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="960" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2005-05-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erfolgspotenziale von Energieeffizienztechnologien</title>
      <teaser>Ein ausreichendes wirtschaftliches Potenzial ist die Voraussetzung, dass sich Energieeffizienztechnologien auf dem Markt langfristig durchsetzen können.</teaser>
      <lead>Ein ausreichendes wirtschaftliches Potenzial ist die Voraussetzung, dass sich Energieeffizienztechnologien auf dem Markt langfristig durchsetzen können. Diese Erfolgspotenziale lassen sich mittels Technologie-Monitoring abschätzen. Eine neue Studie des Bundesamts für Energie (BFE) untersucht die Zukunftsperspektiven von vier relevanten Energietechnologien und gibt Empfehlungen für deren künftige Förderung. Warum sich ausgezeichnete Energieeffizienztechnologien im Baubereich nur sehr langsam durchsetzen zeigt eine weitere Studie des BFE, die im Rahmen des Forschungsprogramms Energiewirtschaftliche Grundlagen durchgeführt wurde.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Technologie-Monitoring Studie identifiziert zukunftsträchtige Energietechnologien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Technologie-Monitoring ermöglicht die Abschätzung des langfristigen wirtschaftlichen Erfolgspotenzials von Energieeffizienztechnologien und liefert damit wichtige Hinweise für die künftige Förderpolitik im Energiebereich. In der vorliegenden Studie untersuchten die Autoren die wirtschaftliche Entwicklung relevanter Energietechnologien unter Einbezug von Einflussfaktoren wie der Marktstruktur, des Absatzpotenzials, der Hemmnisse sowie des Handlungsspielraums für die Technologieförderung. Der analysierte Betrachtungshorizont erstreckt sich bis ins Jahr 2030.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als Fortsetzung der ersten Technologie-Monitoring Studie aus dem Jahr 2003 konzentriert sich diese neue Studie auf Drehzahlvariable elektrische Motoren, Lüftungssysteme für Niedrigenergie-Wohnbauten, Membrantechnologie und Kunststofftechnologie für den Fahrzeugleichtbau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Drehzahlregulierung erschliesst grosses Effizienzpotenzial&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Autoren schätzen, dass mit dem konsequenten Einsatz von drehzahlvariablen elektrischen Motoren im Lüftungsbereich, in Pumpen und Kompressoren ein technisches Sparpotenzial von rund 2'000 GWh oder 4% des landesweiten Stromverbrauchs erschlossen werden könnte. Die drehzahlvariablen Antriebe haben sich in den letzten 15 Jahren zu einer etablierten Standardlösung entwickelt und es ist anzunehmen, dass sich das wirtschaftliche Potenzial künftig durch weitere Kostenreduktionen und die zunehmende Automatisierung noch vergrössert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Automobilleichtbau führt zu massiven Treibstoffeinsparungen&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem verstärkten Einsatz von faserverstärkten Kunststoffen im Automobilbau und der dadurch erzielten Gewichtsverminderung könnten in den nächsten 30 Jahren bei konventioneller Bauweise Treibstoffeinsparungen von 20 bis 25% erzielt werden. Bei neuen Fahrzeugkonzepten mit grundlegend neuen Bauweisen liegt das Einsparpotenzial sogar zwischen 25 bis 40%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Best-Practice Studie deckt signifikante Informationsdefizite im Baumarkt auf&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die vorliegende Best-Practice Studie untersucht, wieso sich Produkte mit einem hervorragenden Energieeffizienzniveau und einem ausgezeichneten Preis-Leistungsverhältnis im Baubereich nicht stärker durchsetzen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Generell identifizieren die Autoren signifikante Informationsdefizite, die es den Marktteilnehmern erschweren, die besten Produkte und Lösungen zu identifizieren. Dieses Defizit wird verstärkt durch die teils ungenügende Aus- und Weiterbildung im Installationsgewerbe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die schnelle Durchsetzung von Energieeffizienzmassnahmen und -produkten wird auch durch das generell langsame Umsetzungstempo von neuen Produkten im Baumarkt verhindert. Bremsend wirken ebenfalls die regional unterschiedlichen Subventionen und die gesetzlichen Regelungen für Energieeffizienzmassnahmen im Baubereich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="8776">
        <title>Best Practice. Marktordnung, Markttransparenz und Marktregelung zugunsten der Durchsetzung energieeffizienter Lösungen am Markt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>736</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2633.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="8775">
        <title>Technologie-Monitoring</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>656</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2632.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="8774">
        <title>Technologie-Monitoring. Weitere Bereiche - Vertiefungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1888</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2631.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-10 16:50" type="R"/>
        <revision date="2006-05-10 13:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Potentiel des technologies à haut rendement énergétique</title>
      <teaser>Les technologies à haut rendement énergétique peuvent s’imposer à long terme sur le marché uniquement si elles offrent un potentiel économique suffisant.</teaser>
      <lead>Les technologies à haut rendement énergétique peuvent s’imposer à long terme sur le marché uniquement si elles offrent un potentiel économique suffisant. La veille technologique permet d’évaluer les facteurs de réussite. Une nouvelle étude de l’Office fédéral de l’énergie (OFEN) examine les perspectives d’avenir de quatre technologies énergétiques importantes et émet des recommandations concernant leur promotion. Une autre étude de l’OFEN, réalisée dans le cadre du programme de recherche « Fondements de l’économie éner-gétique », explique pourquoi les technologies à haut rendement énergétique ne s’imposent pas plus rapidement sur le marché de la construction.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;L’étude sur la veille technologique identifie des technologies énergétiques prometteuses&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La veille technologique permet d’évaluer le potentiel économique à long terme des technologies énergétiques à haut rendement et fournit des informations capitales pour la future politique d’encouragement en matière d’énergie. Les auteurs de l’étude ont évalué le développement de technologies à haut rendement énergétique du point de vue économique, en tenant compte des facteurs d’influence, tels que la structure du marché, le potentiel de débouchés, les obstacles ainsi que la marge de manœuvre pour la promotion des technologies. Le champ d’analyse de l’étude s’étend jusqu’à 2030.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Prolongeant la première étude sur la veille technologique réalisée en 2003, cette nouvelle étude porte sur les moteurs électriques à vitesse de rotation variable, les systèmes d’aération pour habitations à faible consommation d’énergie, la technologie des membranes et la technologie des matières plastiques pour la construction de véhicules légers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;La régulation de la vitesse de rotation présente un important potentiel&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les auteurs de l’étude estiment que l’utilisation de moteurs à vitesse de rotation variable, pour actionner les appareils d’aération, les pompes et les compresseurs, permettrait d’économiser quelque 2000 GWh, soit 4% de la consommation d’électricité nationale. Les propulsions à vitesse de rotation variable se sont imposées, durant ces quinze dernières années, comme une solution standard. Il est donc permis de supposer qu’une nouvelle baisse des prix et que les progrès réalisés dans le domaine de l’automatisation entraînent une augmentation du potentiel économique de cette solution.&lt;br /&gt; &lt;u&gt;&lt;br /&gt; &lt;/u&gt;&lt;u&gt;Les véhicules légers consomment nettement moins de carburant&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’utilisation de matières plastiques renforcées de fibres dans la construction de véhicules conventionnels ainsi que la réduction de poids qui en découle pourraient générer des économies de carburant de 20 à 25 % durant les trente prochaines années. Les nouveaux modèles de véhicules réalisés selon des modes de construction inédits permettraient même d’économiser entre 25 et 40 % de carburant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Etude Best Practice&amp;nbsp;: manque d’informations au niveau du marché de la&lt;br /&gt; construction&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’étude Best Practice vise à expliquer pourquoi les produits, dont le rendement énergétique est particulièrement important et le rapport qualité-prix excellent, ne parviennent pas à s’imposer plus rapidement sur le marché de la construction.&lt;br /&gt; Selon les auteurs de cette étude, les acteurs du marché manquent foncièrement d’informations et, de ce fait, éprouvent une certaine difficulté à identifier les meilleurs produits et solutions. Ces lacunes sont accentuées par un certain déficit au niveau de la formation et de la formation continue dans les métiers de l’installation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en oeuvre de nouveaux produits sur le marché de la construction étant, d’une manière générale, très lente, les mesures et les produits à haut rendement énergétique ne peuvent pas s’imposer rapidement. Les diverses subventions versées selon les régions ainsi que les réglementations légales pour les mesures à haut rendement énergétique dans le secteur de la construction ralentissent également ce processus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="8776">
        <title>Best Practice. Marktordnung, Markttransparenz und Marktregelung zugunsten der Durchsetzung energieeffizienter Lösungen am Markt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>736</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2633.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="8775">
        <title>Technologie-Monitoring</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>656</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2632.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="8774">
        <title>Technologie-Monitoring. Weitere Bereiche - Vertiefungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1888</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2631.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-10 16:50" type="R"/>
        <revision date="2006-05-10 13:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Potenziali di successo delle tecnologie energetiche</title>
      <teaser>Le tecnologie energetiche efficienti possono affermarsi sul mercato in modo duraturo, purché abbiano un sufficiente potenziale economico.</teaser>
      <lead>Le tecnologie energetiche efficienti possono affermarsi sul mercato in modo duraturo, purché abbiano un sufficiente potenziale economico. Questo potenziale può essere stimato grazie ad un monitoraggio delle tecnologie. Uno studio dell'Ufficio federale dell'energia (UFE) esamina le prospettive future di quattro importanti tecnologie energetiche e formula alcune raccomandazioni su come incentivarle in futuro. Un altro studio dell'UFE, condotto nell'ambito del programma di ricerca "Basi dell'economia energetica" spiega invece perché alcune tecnologie di ottimo livello applicate nel settore edilizio fanno fatica ad imporsi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Lo studio sul monitoraggio individua le tecnologie energetiche del futuro&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il monitoraggio delle tecnologie permette di stimare il potenziale di successo economico a lungo termine delle tecnologie energetiche efficienti, fornendo dati importanti per le future attività di promozione in campo energetico. Il relativo studio ha esaminato lo sviluppo economico di alcune tecnologie rilevanti in campo energetico, tenendo conto di fattori d'influsso come la struttura del mercato, il potenziale di vendita, gli ostacoli tecnici o ancora le possibilità di promozione. L'analisi si estende fino al 2030.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo studio, che costituisce una continuazione di quello sul monitoraggio delle tecnologie edito nel 2003, si concentra su temi come i motori elettrici con numero di giri variabile, i sistemi di aerazione per edifici abitativi a basso consumo energetico, la tecnologia delle membrane e la tecnologia dei materiali sintetici per la costruzione di veicoli leggeri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;La regolazione del numero di giri crea un grosso potenziale di efficienza&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli autori stimano che l'impiego sistematico di motori elettrici con numero di giri va- riabile negli impianti di aerazione, nelle pompe e nei compressori creerebbe un potenziale di risparmio pari a circa 2'000 GWh, ovvero il 4% del consumo nazionale di elettricità. Negli ultimi quindici anni sono state sviluppate soluzioni standardizzate per motori con numero di giri variabile. È probabile che il loro potenziale economico sarà ancora più elevato grazie ad un'ulteriore riduzione dei costi e ad una maggiore automazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Enorme risparmio di carburante grazie alla costruzione di automobili leggere&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grazie al maggiore impiego di materiali sintetici con contenuto di fibre più elevato e alla conseguente diminuzione del peso del veicolo, nei prossimi trent'anni sarà possibile costruire modelli convenzionali di automobili più leggeri, che permetterebbero un risparmio di carburante dell'ordine del 20%-25%. Per quanto riguarda invece i modelli nuovi, il potenziale di risparmio si situa addirittura tra il 25% e il 40%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lo studio sulla "Best-Practice" colma importanti lacune informative nel settore edilizio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo studio esamina i motivi per i quali i prodotti caratterizzati da un'ottima efficienza energetica e un eccellente rapporto prezzi/prestazioni non riescono ad imporsi maggiormente sul mercato edilizio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli autori dello studio rilevano in generale significanti carenze a livello informativo, che impediscono agli operatori del mercato di identificare i prodotti e le soluzioni migliori. A colmare ulteriormente queste lacune vi è l'offerta, in parte insufficiente, di corsi di formazione e di perfezionamento nel settore delle installazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I tempi generalmente lunghi necessari all'applicazione dei nuovi prodotti nel settore edilizio contribuiscono ad ostacolare la rapida attuazione delle misure e dei prodotti finalizzati all'efficienza energetica. Un ulteriore ostacolo è costituito dalle differenze regionali in materia di sussidi e dalle regolamentazioni vigenti relative alle misure concernenti l'efficienza energetica nel settore edilizio.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="8776">
        <title>Best Practice. Marktordnung, Markttransparenz und Marktregelung zugunsten der Durchsetzung energieeffizienter Lösungen am Markt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>736</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2633.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="8775">
        <title>Technologie-Monitoring</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>656</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2632.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="8774">
        <title>Technologie-Monitoring. Weitere Bereiche - Vertiefungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1888</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/2631.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-04-10 16:50" type="R"/>
        <revision date="2006-05-10 13:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="430" org-id="808">
        <name lang="de">Forschung</name>
        <name lang="fr">Recherche</name>
        <name lang="it">Ricerca</name>
        <name lang="en">Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
