<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="5814" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-05-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lehrstellensituation - April 2005</title>
      <lead>Die Lehrstellensituation präsentiert sich praktisch gleich wie im vergangenen Jahr. Gemäss der im April bei den Kantonen durchgeführten Umfrage ist die Lage angespannt. Unterschiede zeigen sich zwischen den Regionen und den verschiedenen Berufsbereichen. Die aktuellen Daten zeichnen lediglich ein grobes Bild der Situation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Einerseits wird ein immer grösserer Teil der angebotenen Lehrstellen den Kantonen nicht gemeldet. Anderseits hat die Lehrstellenvergabe in der Deutschschweiz früher als in den Vorjahren begonnen, während die Rekrutierung der zukünftigen Lehrlinge in der Westschweiz und im Tessin traditionell zu einem späteren Zeitpunkt im Jahr beginnt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Laut den ersten von den Kantonen gesammelten Daten gibt es jedoch gesamtschweizerisch genügend Lehrstellen, während dagegen ihre Verteilung auf die verschiedenen Gebiete nicht immer der Nachfrage entspricht. Im Verkauf, im High-Tech-Sektor, in der Gestaltung sowie im Bereich Gesundheit ist ein Nachfrageüberhang an Lehrstellen - im Bauwesen und im Nahrungsmittelsektor hingegen ein Angebotsüberhang zu verzeichnen. In urbanen Zentren konnte der Rückgang der Lehrstellen im kaufmännischen Bereich gebremst werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kantone verstärken gezielt die bereits im letzten Jahr in die Wege geleiteten Massnahmen, um die lokalen und regionalen Probleme zu meistern. Die Anstrengungen betreffen insbesondere die Lehrstellenförderer, die Schaffung von Lehrbetriebsverbünden und die individuelle Betreuung von jungen Menschen ohne Lehrstelle (Mentoring).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Lehrstellenförderer zur Unterstützung der Unternehmen und der Jugendlichen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Um Betriebe zu animieren, neue Ausbildungsplätze zu schaffen, engagieren immer mehr Kantone Lehrstellenförderer oder so genannte Klinkenputzer. Die in der regionalen Wirtschaft eingebetteten Personen nutzen ihr Beziehungsnetz und motivieren Unternehmen, zusätzliche Lehrstellen bereitzustellen oder einem Lehrbetriebsverbund beizutreten. Zudem unterstützen sie die Betriebe, indem sie ihnen einen Teil der administrativen Arbeiten wie die notwendigen gesetzlichen Vorabklärungen, die Rekrutierung der Lernenden sowie den Kontakt zu den öffentlichen Institutionen übernehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Lehrstellenförderer begleiten auch Jugendliche bei ihrem Übergang von der Schule ins Arbeitsleben und bei der Suche von Ausbildungs- oder Praktikumsplätzen. Diese Unterstützung wird vor allem von schulisch Schwächeren sowie Schülerinnen und Schülern der letzten Migrationswelle geschätzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Lehrstellenförderer hat sich in den letzten Jahren bewährt und ins kantonale Lehrstellenmarketing integriert, so dass zahlreiche Lehrstellen vor Ort geschaffen werden konnten. In vielen Kantonen zählen auch bekannte Persönlichkeiten aus Politik, Wirtschaft und Gesellschaft zu den Lehrstellenförderern, die vor allem auf den Chefetagen Networking für mehr Lehrstellen betreiben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-17 17:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Situation sur le marché des places d'apprentissage en avril 2005</title>
      <lead>La situation sur le marché des places d'apprentissage n'a pratiquement pas changé par rapport à l'année dernière. Tendue, elle varie d'une région à l'autre et entre les différents domaines professionnels, indique l'enquête effectuée en avril dernier auprès des cantons. Les données actuelles ne fournissent qu'une image sommaire de la situation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'une part, une proportion toujours plus importante des places d'apprentissage disponibles ne sont pas annoncées aux cantons. D’autre part, l'attribution des places d'apprentissage a démarré plus tôt que les années précédentes en Suisse alémanique, tandis que le recrutement des futurs apprentis commence, comme à l'accoutumée, plus tard dans l'année en Suisse romande et au Tessin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les données récoltées en avril auprès des cantons indiquent que le nombre de places d'apprentissage est suffisant au niveau national, mais que leur répartition dans les différentes branches ne correspond pas toujours à la demande. Si une pénurie se fait ressentir dans la vente, le high-tech, les arts visuels et la santé, des places proposées sont au contraire difficilement pourvues dans les domaines de la construction et de l'alimentation notamment. La réduction du nombre de places d’apprentissage dans le domaine commercial, qui se dessinait dans les centres urbains, a pu être freinée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cantons renforcent de manière ciblée les mesures engagées l'année dernière pour mieux faire face aux problèmes locaux et régionaux. Leurs efforts se portent particulièrement sur l’appui aux promoteurs de places d'apprentissage, la création de réseaux d'entreprises formatrices et l'encadrement individuel des jeunes sans place d'apprentissage (mentoring).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Des promoteurs de places d'apprentissage pour appuyer les entreprises et les jeunes&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Afin d’encourager les entreprises à créer des places d’apprentissage, les cantons recourent toujours plus souvent à des promoteurs de places d'apprentissage. Ces personnes connaissant très bien le tissu économique régional font jouer leurs relations et encouragent les entreprises à créer des places d’apprentissage supplémentaires ou à rejoindre un réseau d’entreprises formatrices. Elles offrent en outre leur appui aux entreprises en les déchargeant d’une partie des tâches administratives (notamment des démarches légales préliminaires requises), du recrutement des personnes en formation et des contacts avec les institutions publiques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les promoteurs de places d'apprentissage aident aussi les jeunes à passer du monde scolaire à la vie professionnelle et à chercher une place de formation ou de stage. Cet appui est tout spécialement indiqué pour les élèves rencontrant des difficultés scolaires ou les immigrés de fraîche date.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fonction de promoteur de places d'apprentissage a fait ses preuves ces dernières années et fait partie intégrante du marché des places d’apprentissage au niveau cantonal. De la sorte, de nombreuses places d’apprentissage ont pu être créées sur place. Dans de nombreux cantons, des personnalités connues du monde politique, économique et social comptent parmi les promoteurs de places d'apprentissage; de par leurs relations, il leur est en effet aisé d’avoir des entrées auprès des directions des entreprises et de plaider en faveur de l’accroissement du nombre de places d’apprentissage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2006-08-17 17:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Disponibilità dei posti di tirocinio - aprile 2005</title>
      <lead>La situazione sul mercato dei posti di tirocinio risulta praticamente analoga a quella dello scorso anno. Secondo i rilevamenti cantonali effettuati in aprile, essa si presenta tesa, con un andamento differenziato da regione a regione e nei vari campi professionali. I dati attuali si limitano a fornire un'immagine molto approssimativa della situazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da un lato, una percentuale sempre più cospicua dei posti di tirocinio disponibili non viene comunicata ai Cantoni. Dall'altro, l'assegnazione dei posti è stata avviata con anticipo rispetto agli anni precedenti nella Svizzera tedesca, mentre il reclutamento dei futuri apprendisti comincia più tardi nella Svizzera romanda e in Ticino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Stando ai primi dati raccolti presso i Cantoni il numero dei posti di tirocinio risulta comunque sufficiente a livello nazionale, ma la loro ripartizione settoriale non corrisponde sempre alla domanda. Mentre si avverte una scarsità nei settori della vendita, dell'high tech, delle arti visive e in quello sanitario, l'offerta è eccedente soprattutto nel settore edilizio e in quello alimentare. Nei centri urbani è stato frenato il calo di posti nel settore commerciale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Cantoni rafforzano in maniera mirata le misure intraprese lo scorso anno per affrontare meglio i problemi locali e regionali, puntando soprattutto sui promotori di posti di tirocinio, sulla creazione di reti di aziende di formazione e sull'assistenza individuale ai giovani senza posto di tirocinio (mentoring).&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Promotori di posti di tirocinio per assistere sia le imprese sia i giovani&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sono sempre più numerosi i Cantoni che ricorrono a promotori di posti di tirocinio con una funzione un po' di "apriporta", con lo scopo di incoraggiare le aziende a creare nuovi posti di formazione. Le persone inserite nel contesto economico regionale fanno appello alla propria rete di conoscenze e motivano le imprese ad offrire un numero maggiore di posti o ad associarsi a reti di aziende di tirocinio. Prestano inoltre assistenza alle aziende, incaricandosi di svolgere parte delle incombenze amministrative quali gli accertamenti necessari sul piano giuridico, la ricerca di persone interessate alla formazione e i contatti con le istituzioni pubbliche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I promotori dei posti di tirocinio seguono anche i giovani nella transizione dalla scuola alla vita lavorativa e nella ricerca di un posto di tirocinio o di pratica professionale. Di quest'assistenza si avvalgono soprattutto gli allievi con difficoltà scolastiche o appartenenti alle ultime ondate migratorie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La figura del promotore si è affermata negli ultimi anni, integrandosi bene nel sistema di marketing svolto dai Cantoni in questo settore e permettendo localmente la creazione di numerosi posti di tirocinio. In molti Cantoni figurano tra questi promotori anche personalità di spicco della sfera politica, economica e sociale che perorano soprattutto in ambito direttivo la causa della formazione dei giovani.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>medien@bbt.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
