<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24577" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-05-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz beteiligt sich an Modernisierung des europäischen Patentsystems</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Botschaft zur Genehmigung von zwei Staatsverträgen zur Reform des europäischen Patentsystems verabschiedet. Zum einen handelt es sich um die Revisionsakte zum Europäischen Patentübereinkommen, zum anderen um das fakultative Sprachenübereinkommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Europäischen Patentübereinkommen von 1973 wurde ein zentrales europäisches Verfahren zur Erteilung von Patenten durch das Europäische Patentamt in München geschaffen. Dieses ermöglicht Erfinderinnen und Erfindern, mit einer einzigen Patentanmeldung in über 30 Vertragsstaaten - darunter auch die Schweiz - Schutz für ihre Erfindung zu erlangen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Rahmenbedingungen für das europäische Patentsystem haben sich in den letzten 30 Jahren beachtlich geändert: Neue Technologien kamen auf und das europäische Wirtschaftssystem wurde in den Welthandel eingebunden. Diese Entwicklung sowie der Beitritt einer grossen Zahl europäischer Staaten zum Europäischen Patentübereinkommen machten eine Reform unumgänglich. Im Jahre 2000 wurden deshalb zwei Übereinkommen ausgehandelt: die Revisionsakte und das so genannte Sprachenüber-einkommen. Diese modernisieren das europäische Patentsystem unter Wahrung der bewährten Grundlagen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Heute nun hat der Bundesrat die Botschaft zur Genehmigung der zwei entsprechenden Staatsverträge zur Reform des europäischen Patentsystems zu Handen des Parlaments verabschiedet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moderne Rahmenbedingungen für Patentschutz in Europa schaffen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Revisionsakte schafft die Voraussetzungen, damit das europäische Patentsystem auch den hohen Ansprüchen der Zukunft entsprechen kann. Sie stellt leistungsfähige institutionelle Rahmenbedingungen für den Pa-tentschutz in Europa sicher und leistet auf diese Weise einen wichtigen Beitrag für den Wirtschaftsstandort Europa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kosten für Übersetzungen senken&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Mit dem fakultativen Sprachenübereinkommen werden Kosten für europäi-sche Patente gesenkt, die durch Übersetzungen verursacht werden und den Patentschutz in Europa massiv verteuern. Die Unterzeichnerstaaten verzichten hierzu auf sämtliche Übersetzungserfordernisse eines in einer Amtssprache des Europäischen Patentamts (Deutsch, Französisch, Eng-lisch) erteilten Patents, wenn eine dieser Amtssprachen zugleich auch eine nationale Landessprache ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eidg. Institut für geistiges Eigentum, T +41 31 377 77 77</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse s'associe à la modernisation du système du brevet européen</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté aujourd'hui le message proposant l'approbation de deux traités visant la réforme du système du brevet européen. Il s'agit de l'Acte de révision de la Convention sur le brevet européen, d'une part, et de l'Accord facultatif sur les langues, de l'autre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Adoptée en 1973, la Convention sur le brevet européen a introduit une procédureeuropéenne centralisée de délivrance de brevets par l'Office européendes brevets à Munich. Cette procédure permet aux inventeurs defaire protéger leur invention dans plus de 30 pays contractants - dont laSuisse - au moyen d'une seule demande de brevet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Or l'émergence de nouvelles technologies et l'intégration de l'économieeuropéenne dans le commerce mondial ont profondément modifié, ces 30dernières années, les conditions générales auxquelles est soumis le systèmedu brevet européen. Cette évolution et l'adhésion de toute une séried'Etats européens à la Convention sur le brevet européen ont rendu uneréforme indispensable. C'est pourquoi deux traités ont été adoptés en l'an2000 : l'Acte de révision de la Convention sur le brevet européen etl'Accord sur les langues, qui modernisent le système du brevet européensans remettre en cause ses solides fondements.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Aujourd'hui, le Conseil fédéral a adopté à l'attention du Parlement le messageproposant l'approbation de ces deux traités visant la réforme du systèmedu brevet européen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Créer les conditions-cadres modernes pour la protection par breveten Europe&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'Acte de révision crée les conditions qui permettront au système du breveteuropéen de répondre, à l'avenir aussi, aux exigences élevées formulées àson égard. Il garantit l'existence de conditions institutionnelles performantespour la protection par brevet en Europe et contribue, de ce fait, de manièresignificative à l'attrait de la place économique européenne.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Réduire les coûts occasionnés par les traductions&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'Accord facultatif sur les langues permet de réduire les coûts occasionnéspar les traductions pour les brevets européens, traductions qui renchérissentconsidérablement la protection par brevet en Europe. Les Etats signatairesde l'accord s'engagent à renoncer à toutes les exigences en matièrede traduction s'appliquant à un brevet européen délivré dans une des languesofficielles de l'Office européen des brevets (français, allemand, anglais),à condition qu'une de ces dernières soit également une langue nationale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Institut fédéral de la propriété intellectuelle, T +41 31 377 77 77</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera partecipa alla modernizzazione del sistema di brevetto europeo</title>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha approvato il messag-gio concernente l'approvazione di due trattati per la riforma del siste-ma di brevetto europeo, ossia l'Atto di revisione della Convenzione sul brevetto europeo e l'Accordo facoltativo sulle lingue.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Convenzione sul brevetto europeo del 1973 ha istituito una procedura centralizzata per il rilascio di brevetti da parte dell'Ufficio europeo dei bre-vetti di Monaco. Tale procedura europea permette al richiedente di ottene-re, con una sola domanda di brevetto, la protezione della sua invenzione in oltre 30 Stati contraenti, tra cui anche la Svizzera.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel corso degli ultimi trent'anni, l'avvento di nuove tecnologie e l'incorporazione del sistema economico europeo nel commercio mondiale hanno mutato profondamente le condizioni quadro del sistema di brevetto europeo. Tale evoluzione e l'adesione di numerosi altri Stati europei alla Convenzione sul brevetto europeo hanno reso indispensabile una riforma. Nel 2000 sono pertanto stati negoziati due trattati tesi a modernizzare il sistema di brevetto europeo salvaguardandone i principi comprovati: l'Atto di revisione e il cosiddetto Accordo sulle lingue.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Oggi il Consiglio federale ha approvato all'attenzione del Parlamento il messaggio concernente l'approvazione dei due trattati per la riforma del sistema di brevetto europeo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condizioni quadro moderne per la protezione brevettuale in Europa&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'Atto di revisione crea i presupposti affinché il sistema di brevetto europeo possa soddisfare anche le elevate esigenze future. Garantisce condizioni quadro istituzionali efficaci per la protezione brevettuale in Europa e forni-sce quindi un contributo importante alla piazza economica europea.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Meno spese di traduzione&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;L'Accordo facoltativo sulle lingue riduce i costi dei brevetti europei che deri-vano dalle traduzioni e rendono particolarmente dispendiosa la protezione brevettuale in Europa. A tale scopo gli Stati firmatari rinunciano a esigere la traduzione di un brevetto rilasciato in una lingua ufficiale dell'Ufficio euro-peo dei brevetti (tedesco, francese, inglese) quando una di tali lingue è, nel contempo, una lingua ufficiale nel loro Paese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Istituto federale della proprietà intellettuale, T +41 31 377 77 77</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
