<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24570" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Bericht Innere Sicherheit der Schweiz» - Differenzierte Lagedarstellung zur inneren Sicherheit im Jahr 2004</title>
      <lead>«Der islamistische Terror erreicht Europa»: So oder ähnlich lauteten im letzten Jahr die Schlagzeilen nach dem Anschlag vom 11. März in Madrid. Das Bundesamt für Polizei (fedpol) legt nun den vierten «Bericht Innere Sicherheit der Schweiz» (BISS) vor, der das Spektrum der Gefährdungen im Jahr 2004 skizziert und aufzuzeigen versucht, welche Bedrohungen die innere Sicherheit der Schweiz wahrscheinlich massgeblich beeinflussen können.</lead>
      <text link="no">Der Bericht, der am Donnerstag publiziert wurde, schildert im Rückblick auf 2004, dass negative Trends in den Bereichen Terrorismus, Extremismus sowie Allgemeine, Organisierte und Wirtschaftskriminalität nicht gebrochen werden konnten. Er skizziert die mögliche Entwicklung in den verschiedenen Bedrohungsfeldern und zeigt auf, welche Anstrengungen unternommen werden, um die präventiven und repressiven Instrumente zu verbessern, die Polizei und Strafverfolgungsbehörden in ihrem alltäglichen Kampf gegen die Bedrohungen der inneren Sicherheit einsetzen können. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Keine konkreten Hinweise auf geplante Anschläge&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Wie dem Bericht zu entnehmen ist, wurden Schweizerinnen und Schweizer im letzten Jahr nur vereinzelt und zufällig Opfer von Anschlägen im Ausland. Diese Gefährdung von Schweizerinnen und Schweizern im Ausland bleibt bestehen. Es gibt indes weiterhin keinen konkreten Hinweis, dass die Schweiz selbst ein Hauptangriffsziel des von Al Qaїda inspirierten Terrorismus ist. Angesichts der internationalen Vernetzung der Schweiz (Internationales Komitee des Roten Kreuzes, UNO-Sitz in Genf, ausländische Vertretungen in der Schweiz usw.) besteht aber eine Verwundbarkeit durch terroristische Akte, was weiterhin gezielte Schutzmassnahmen für einzelne Objekte in der Schweiz erforderlich macht. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz ist laut dem Bericht von mutmasslichen Delikten im Bereich der logistischen Unterstützung und der Finanzierung des islamistischen Terrorismus mitbetroffen, spielt hierbei aber keine zentrale Rolle. Beziehungen von in der Schweiz lebenden Personen zu Terrorgruppierungen werden laufend abgeklärt. Solche gibt es zwar, doch kann klar festgehalten werden: Die überwiegende Mehrheit der in der Schweiz lebenden Muslime befürwortet weder die Ziele der Islamisten noch die Gewaltanwendung der Extremisten und Terroristen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Lage hinsichtlich des Ausländerextremismus in der Schweiz blieb im letzten Jahr weitgehend ruhig. Dies trotz der Unruhen im Kosovo, verhärteten Fronten auf Sri Lanka, der Aufhebung des einseitigen Waffenstillstandes durch die PKK in der Türkei und Fraktionskämpfen in verschiedenen gewaltextremistischen Organisationen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Rechts- versus Linksextremismus: Erhebliches Gewaltpotenzial&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt; Unverändert zeigt der Rechtsextremismus ein zwiespältiges Gesicht. Einerseits versuchen Rechtsextreme weiterhin, in der institutionellen Politik Fuss zu fassen und verzichten deswegen auf Gewaltanwendung. Mit einem Sitzgewinn im Langenthaler Stadtrat erreichten sie dieses Ziel 2004 erstmals. Anderseits kam es aber auch zu Vorfällen, bei denen die Täter in grösseren Gruppen und vereinzelt auch gewalttätiger agierten als in den Jahren zuvor. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gewalt lässt sich auch bei den Linksextremen beobachten. Diese Szene dezentralisiert sich und ist nun auch in kleineren und mittleren Städten zu finden; Aktionen richten sich vermehrt gegen die vermeintlich zunehmende Repression durch Staat und Justiz. Das Hauptproblem bildet das erhebliche Gewaltpotenzial, das sich bei der direkten Konfrontation zwischen Links- und Rechtsextremen entladen kann. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Anhaltender Hooliganismus&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt; Gewalttätige Ausschreitungen bei Fussball- und Eishockeyspielen nehmen zu. Eine neue Dimension des Hooliganismus zeichnet sich ab, denn er betrifft nicht mehr nur die obersten Spielligen. Immer häufiger marschieren zudem auch ausländische Hooligans an Schweizer Spielen auf. Umgekehrt hat sich nun in den ersten Monaten dieses Jahres auch gezeigt, dass Schweizer Hooligans randalierend im Ausland auftreten. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Kriminelle Gruppen weiterhin aktiv&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Gewaltkriminalität, und in ihrem Rahmen die Jugendgewalt, bleibt ein Problem, auch wenn diese Phänomene 2004 nicht so stark im Zentrum des öffentlichen Interesses standen wie im Vorjahr. Die Aktivitäten krimineller Gruppen unter-schiedlichster Herkunft bleiben zum Teil Besorgnis erregend, so etwa der mafiösen Gruppierung 'Ndrangheta, ethnischer Albaner (Heroin, Prostitution), westafrikanischer Netzwerke (Kokain, Betrügereien) oder dominikanischer Gruppen (Kokain). &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Menschenhandel und Menschenschmuggel wird immer professioneller betrieben, die Abwehrdispositive dagegen werden auf kantonaler, nationaler wie internationaler Ebene laufend ausgebaut. Vier grosse internationale Operationen gegen die Kinderpornografie verliefen letztes Jahr erfolgreich und galten allen Formen der Internetnutzung. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Gesetzgeberische Massnahmen&lt;/strong&gt; &lt;br /&gt; Im Rahmen der Revision des Bundesgesetzes über Massnahmen zur Wahrung der inneren Sicherheit (BWIS II) sind derzeit Bestrebungen im Gange, das präventivpolizeiliche Dispositiv auszubauen, namentlich zur Terrorismusabwehr. Noch in diesem Jahr soll ein Revisionsentwurf in die Vernehmlassung geschickt werden. Bereits in der Vernehmlassung befindet sich ein Massnahmenpaket gegen Gewaltpropaganda und Gewalt anlässlich von Sportveranstaltungen (BWIS I). Mit Instrumenten wie etwa einem Rayonverbot oder im Extremfall einem präventiven Polizeigewahrsam soll dem Hooliganismus besser entgegen getreten werden können.</text>
      <contact>Mediendienst fedpol, T +41 31 324 13 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>"Rapport sur la sécurité intérieure de la Suisse" - Une présentation nuancée de la situation en matière de sécurité intérieure pour l'année 2004</title>
      <lead>"Le terrorisme islamiste frappe l'Europe". Voilà ce qu'on pouvait lire dans les journaux suite aux attentats de Madrid du 11 mars 2004. L'Office fédéral de la police (fedpol) publie aujourd’hui son quatrième "Rapport sur la sécurité intérieure de la Suisse", lequel brosse un tableau des menaces qui ont pesé sur la Suisse en 2004 et tente de mettre en évidence celles qui pourraient influencer fortement la sécurité intérieure de notre pays.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport publié jeudi, consacré à l'année 2004, montre que certaines tendances négatives n'ont pu être jugulées, que ce soit dans les domaines du terrorisme et de l'extrémisme ou dans les domaines de la criminalité générale, du crime organisé et de la criminalité économique. Il décrit l'évolution possible dans les différents domaines de menaces et fait état des efforts entrepris en vue d'améliorer les instruments préventifs et répressifs engagés par la police et les autorités de poursuite pénale dans leur lutte quotidienne contre les menaces pesant sur la sécurité intérieure.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Aucun indice concret d’attentats en préparation&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Comme le montre le rapport, seuls quelques ressortissants suisses ont été, par la force du hasard, les victimes isolées d'attentats à l'étranger en 2004. Les menaces pesant sur les Suisses à l'étranger demeurent pourtant bien réelles. Aucun indice concret ne permet de conclure que la Suisse elle-même représenterait une cible privilégiée pour des terroristes se réclamant d'Al-Qaïda. Du fait de ses nombreuses connexions internationales (Comité international de la Croix-Rouge, siège des Nations Unies à Genève, représentations étrangères en Suisse, etc.), la Suisse demeure néanmoins vulnérable face aux actes terroristes, d'où la nécessité de continuer d'appliquer des mesures de protection ciblées pour certains objets se trouvant sur notre territoire.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le rapport indique que, si la Suisse est concernée par des délits présumés en matière de soutien logistique et de financement du terrorisme islamiste, elle n'est toutefois pas une pièce maîtresse du financement. Les autorités recherchent sans relâche les relations nouées entre des personnes vivant en Suisse et des groupes terroristes. De telles relations existent certainement, mais il faut relever que la grande majorité des musulmans vivant en Suisse ne cautionnent ni les objectifs des islamistes ni la violence extrémiste ou terroriste.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les extrémistes étrangers ont peu fait parler d'eux en Suisse au cours de l'année écoulée, ce malgré les heurts au Kosovo, le durcissement des fronts au Sri Lanka, la rupture unilatérale du cessez-le-feu par le PKK en Turquie ou encore les luttes entre factions ennemies qui se font jour au sein de plusieurs organisations extrémistes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Extrémistes de droite contre extrémistes de gauche: un important potentiel de violence&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le courant de l'extrême droite continue d'entretenir l'équivoque. Si certains de ses adhérents tentent de s'établir sur le terrain politique institutionnel, renonçant pour ce faire à la violence, plusieurs incidents ont toutefois émaillé l'année 2004, impliquant des groupes agissant en plus grand nombre et parfois plus violemment. Il convient en tous les cas de relever le premier succès électoral d'un parti d'extrême droite, dont l'un des membres a fait son entrée au législatif de la commune de Langenthal.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La violence s'exprime également dans les milieux d'extrême gauche. Ceux-ci tendent à la décentralisation et sont désormais présents dans les villes de taille moyenne, voire dans les petites villes. De plus en plus, des actions sont dirigées contre la répression, perçue comme croissante, exercée par l'Etat et l'appareil judiciaire. Il y a là un réservoir de violence non négligeable, qui peut se déverser à tout moment lors de confrontations directes entre les deux extrêmes.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Persistance du hooliganisme&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Les débordements violents en marge de matches de football et de hockey se multiplient. Le hooliganisme prend une nouvelle dimension, car il ne concerne plus uniquement les ligues supérieures. Il est par ailleurs de plus en plus fréquent que des hooligans étrangers viennent assister à des matches en Suisse. Les premiers mois de cette année ont montré qu'à l'inverse, des hooligans suisses provoquent aussi désordres et dégâts à l'étranger.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Des groupes criminels toujours actifs&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; La criminalité violente et, dans son sillage, la violence juvénile demeurent problématiques, et cela même si ces phénomènes n'ont pas mobilisé l'opinion publique au même titre qu'en 2003. Certaines activités de groupes criminels d'origines diverses demeurent inquiétantes. Citons à cet égard l'organisation mafieuse de la 'Ndrangheta, les criminels de souche albanaise (trafic d'héroïne, prostitution), les réseaux d'Afrique de l'Ouest (trafic de cocaïne, escroqueries) ou les groupes dominicains (trafic de cocaïne).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La traite d'êtres humains et le trafic de migrants fonctionnent selon des méthodes de plus en plus professionnelles, contrées aux échelons cantonal, national et international par des dispositifs de prévention faisant l'objet d'un développement constant. Quatre grandes opérations d'ampleur internationale ont été menées contre la pornographie enfantine au cours de l'année écoulée; elles visaient toutes les formes d'utilisation d'Internet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Mesures législatives&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; Il est prévu, dans le cadre de la révision de la loi fédérale du 21 mars 1997 instituant des mesures visant au maintien de la sûreté intérieure, de développer le dispositif policier préventif, en vue notamment de mieux contrer le terrorisme (volet LMSI II). Un projet de révision doit être envoyé en consultation au cours de cette année encore. Un paquet de mesures visant à lutter contre la propagande incitant à la violence et contre la violence lors de manifestations sportives se trouve quant à lui déjà en consultation (volet LMSI I). Des instruments tels que le périmètre d'exclusion ou, en dernier ressort, une garde à vue préventive doivent permettre de trouver des parades plus efficaces au hooliganisme.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Rapporto sulla sicurezza interna della Svizzera» - Descrizione differenziata della situazione in materia di sicurezza interna nel 2004</title>
      <lead>«Il terrorismo islamico raggiunge l’Europa». È questo il tenore delle notizie dello scorso anno in seguito agli attentati dell’11 marzo a Madrid. L’Ufficio federale di polizia (fedpol) presenta ora la quarta edizione del «Rapporto sulla sicurezza interna della Svizzera» (BISS), che offre una panoramica delle minacce che hanno caratteriz-zato il 2004, indicando quali elementi potrebbero mettere seriamente a repentaglio la sicurezza interna della Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto, pubblicato giovedì, si riferisce al 2004 e spiega come non sia stato possibile porre un freno alle tendenze negative in atto nell’ambito del terrorismo e dell’estremismo nonché della criminalità generale, organizzata ed economica. Esso delinea i possibili sviluppi delle diverse minacce e spiega quali sforzi vengono intrapresi per dotare le autorità di polizia e di perseguimento penale di migliori strumenti preventivi e repressivi nella lotta quotidiana contro le minacce alla sicurezza interna.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Nessun indizio concreto di futuri attentati&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Come si evince dal rapporto, lo scorso anno cittadini svizzeri sono rimasti vittime solo raramente e casualmente di attentati all’estero. I cittadini sviz-zeri che si trovano all’estero continueranno a essere esposti a dei rischi. Non vi sono invece indizi concreti che la Svizzera sia tra gli obiettivi principali del terrorismo riferibile ad Al Qaïda. Le relazioni della Svizzera su scala internazionale (Comitato internazionale della Croce Rossa, sede dell’ONU a Ginevra, rappresentanze straniere in Svizzera ecc.) la rendono tuttavia vulnerabile agli attentati terroristici. Anche in futuro sarà pertanto necessario adottare misure di protezione specifiche per determinati edifici situati nel nostro Paese.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Secondo il rapporto la Svizzera è interessata da presunti reati nel settore del supporto logistico e del finanziamento del terrorismo di matrice islamica, senza tuttavia svolgere un ruolo importante in quest ambito. Sono costantemente in corso accertamenti in merito ai rapporti intrattenuti da persone domiciliate in Svizzera con gruppi terroristici. Benché tali rapporti siano dimostrati, si può tuttavia affermare con certezza che la stragrande maggioranza dei musulmani residenti in Svizzera non condivide gli obiettivi degli integralisti e disapprova l’uso della violenza da parte degli estremisti e dei terroristi.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lo scorso anno la situazione per quanto riguarda l’estremismo di matrice straniera in Svizzera si è mantenuta generalmente calma, malgrado i disordini in Kosovo, l'acuirsi delle tensioni nello Sri Lanka, la revoca del cessate il fuoco unilaterale del PKK in Turchia e le lotte fra fazioni in seno a diversi gruppi estremisti violenti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Elevato potenziale di violenza negli scontri fra estremismo di destra e di sinistra&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt; L’estremismo di destra continua a offrire un quadro contrastante. Da un lato gli esponenti di estrema destra persistono nel tentativo di entrare a far parte delle istituzioni politiche, rinunciando pertanto all’uso della violenza. Questo obiettivo è stato raggiunto per la prima volta nel 2004 grazie alla conquista di un seggio nel municipio di Langenthal. D’altro canto si sono verificati degli incidenti durante i quali gli autori hanno agito in gruppi più numerosi e in alcuni casi in modo più violento rispetto agli anni passati.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’uso della violenza si riscontra anche fra gli estremisti di sinistra, le cui cerchie si stanno decentrando e sono ora presenti anche nelle città di medie e piccole dimensioni. Gli attacchi sono rivolti spesso contro la presunta crescente repressione da parte dello Stato e delle autorità giudiziarie. Il problema principale è costituito dal potenziale di violenza che trova sfogo in occasione di scontri fra estremisti di destra e di sinistra.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Sempre d’attualità la tifoseria violenta&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Sono sempre più numerosi i disordini violenti a margine delle partite di cal-cio e di hockey su ghiaccio. Si sta delineando una nuova dimensione della tifoseria violenta, poiché essa non è più circoscritta soltanto alle leghe su-periori. Sempre più spesso, inoltre, hooligan stranieri assistono alle partite in Svizzera. D’altro canto nel corso dei primi mesi di quest’anno tifosi violenti svizzeri si sono resi protagonisti di incidenti all’estero.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Proseguono le attività di organizzazioni criminali&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La criminalità violenta e, più in particolare, la criminalità giovanile continua-no a rappresentare un problema, anche se nel 2004 tali fenomeni non han-no catalizzato l'interesse dell’opinione pubblica come nell’anno precedente. Continuano in parte a destare preoccupazioni le attività di gruppi criminali di diversa provenienza, quali ad esempio l’organizzazione mafiosa della ‘Ndrangheta, i gruppi di etnia albanese (traffico di eroina e prostituzione), le organizzazioni criminali dell’Africa occidentale (traffico di cocaina e truffa) o i gruppi provenienti dalla Repubblica dominicana (traffico di cocaina).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La tratta di esseri umani e il traffico di migranti si svolgono in modo sempre più professionale e i dispositivi per fronteggiarli vengono costantemente potenziati a livello cantonale, nazionale e internazionale. L’anno scorso sono state condotte con successo quattro grosse operazioni contro la pornografia infantile su Internet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Misure in ambito legislativo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; L’attuale revisione della legge federale sulle misure per la salvaguardia della sicurezza interna (LMSI II) mira a rafforzare il dispositivo di polizia preventiva, in particolare per combattere il terrorismo. Un avamprogetto sarà posto in consultazione entro la fine di quest’anno.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; È già in corso una consultazione in merito ad un pacchetto di misure contro la propaganda violenta e la violenza in occasione di manifestazioni sportive (LMSI I). S’intende combattere la tifoseria violenta mediante strumenti quali la creazione di aree interdette e in casi estremi il fermo preventivo di polizia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa fedpol, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
