<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="710" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2005-05-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Expertenbericht zur Alpentransitbörse veröffentlicht</title>
      <teaser>Der vom UVEK in Auftrag gegebene Expertenbericht zum Thema Alpentransitbörse ist fertig gestellt und veröffentlicht worden. Untersucht wurden zwei mögliche Modelle. Die Fachleute kamen zum Schluss, dass die untersuchten Varianten technisch/betrieblich machbar und wirtschaftlich verträglich sind.</teaser>
      <lead>Der vom UVEK in Auftrag gegebene Expertenbericht zum Thema Alpentransitbörse ist fertig gestellt und veröffentlicht worden. Untersucht wurden zwei mögliche Modelle. Die Fachleute kamen zum Schluss, dass die untersuchten Varianten technisch/betrieblich machbar und wirtschaftlich verträglich sind.</lead>
      <text link="no">Die zwei Firmen Rapptrans und Ecoplan haben im Auftrag des UVEK die Machbarkeit einer Alpentransitbörse aus rein fachtechnischer Sicht untersucht. Eine politische Bewertung war nicht Gegenstand des Auftrags. Die Erkenntnisse der Fachleute werden vom Bundesrat im Rahmen der Botschaft zum neuen Güterverkehrsgesetz, das die nationale Rechtsgrundlage für solche Instrumente schaffen soll, politisch bewertet. Die Idee der Alpentransitbörse wird sowohl auf nationaler als auch auf internationaler Ebene weiter verfolgt. Das neue Güterverkehrsgesetz, welches das Verlagerungsgesetz ablöst, befindet sich zurzeit in der Erarbeitung und wird vom Bundesrat voraussichtlich im Herbst in die Vernehmlassung gegeben.</text>
      <contact/>
      <attachment id="13721">
        <title>Expertenbericht zur Alpentransitbörse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3026</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/258.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Publication du rapport d’expert sur la bourse du transit alpin</title>
      <teaser>Le rapport d’expert commandé par le DETEC au sujet de la bourse du transit alpin est publié. Il a examiné deux modèles possibles. Les experts sont parvenus à la conclusion que les variantes étudiées sont réalisables tant du point de vue technique que de l’exploitation et qu’elles sont économiquement supportables.</teaser>
      <lead>Le rapport d’expert commandé par le DETEC au sujet de la bourse du transit alpin est publié. Il a examiné deux modèles possibles. Les experts sont parvenus à la conclusion que les variantes étudiées sont réalisables tant du point de vue technique que de l’exploitation et qu’elles sont économiquement supportables.</lead>
      <text link="no">Sur mandat du DETEC, les entreprises Rapptrans et Ecoplan ont étudié la faisabilité d’une bourse de transit alpin d’un point de vue purement technique. Une appréciation politique ne faisait pas partie du mandat. Le Conseil fédéral évaluera les conclusions des experts sur le plan politique dans le message relatif à la nouvelle loi sur le trafic marchandises qui constituera la base légale nationale pour de tels instruments. L’idée d’une bourse du transit alpin est étudiée tant au niveau national qu’international. La nouvelle loi sur le trafic marchandises, qui remplacera la loi sur le transfert du trafic, est actuellement en préparation. Le Conseil fédéral la mettra en consultation vraisemblablement cet automne.</text>
      <contact/>
      <attachment id="13726">
        <title>Rapport d'expert au sujet de la bourse du transit alpin</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1734</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pubblicato il rapporto di esperti sulla borsa dei transiti alpini</title>
      <teaser>Lo studio commissionato dal DATEC concernente la borsa dei transiti alpini è stato concluso e pubblicato. Gli esperti, che hanno analizzato due possibili modelli, sono giunti alla conclusione che le varianti esaminate sono realizzabili sul piano tecnico e dell’esercizio e sostenibili sotto il profilo economico.</teaser>
      <lead>Lo studio commissionato dal DATEC concernente la borsa dei transiti alpini è stato concluso e pubblicato. Gli esperti, che hanno analizzato due possibili modelli, sono giunti alla conclusione che le varianti esaminate sono realizzabili sul piano tecnico e dell’esercizio e sostenibili sotto il profilo economico.</lead>
      <text link="no">Su mandato del DATEC, le società Rapptrans e Ecoplan hanno esaminato la fattibilità di una borsa dei transiti alpini unicamente dal punto di vista tecnico, poiché una valutazione politica non rientrava nell’oggetto del mandato. Sarà il Consiglio federale a valutare sul piano politico le conclusioni degli esperti nell’ambito del messaggio relativo alla nuova legge sul trasporto delle merci, che costituirà la base giuridica di strumenti di questo tipo. Il progetto di una borsa dei transiti alpini è oggetto di ulteriori studi sia a livello nazionale che internazionale. La nuova legge sul trasporto delle merci, che sostituirà l’attuale legge sul trasferimento del traffico, è attualmente in fase di elaborazione e verrà posta in consultazione dal Governo probabilmente il prossimo autunno.</text>
      <contact/>
      <attachment id="13720">
        <title>Expertenbericht zur Alpentransitbörse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3026</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/260.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="13726">
        <title>Rapport d'expert au sujet de la bourse du transit alpin</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1734</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4142.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="520" org-id="812">
        <name lang="de">Güterverkehr</name>
        <name lang="fr">Güterverkehr</name>
        <name lang="it">Güterverkehr</name>
        <name lang="en">Güterverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1360" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrsverlagerung</name>
        <name lang="fr">Transfert du trafic</name>
        <name lang="it">Trasferimento del traffico</name>
        <name lang="en">Verkehrsverlagerung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
