<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9573" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-05-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Unterzeichnung eines Abkommens über Zahlungsaufschub und Schuldenreduktion mit der Republik Kongo</title>
      <teaser>Nachdem der Pariser Klub beschlossen hat, der Republik Kongo Schuldenreduktion und Zahlungsaufschub zu gewähren, hat die Schweiz am 26.05.2005 in Bern ein entsprechendes bilaterales Abkommen unterzeichnet.</teaser>
      <lead>Nachdem der Pariser Klub beschlossen hat, der Republik Kongo Schuldenreduktion und Zahlungsaufschub zu gewähren, hat die Schweiz am 26.05.2005 in Bern ein entsprechendes bilaterales Abkommen unterzeichnet.</lead>
      <text link="no">Am 26.05.2005 unterzeichneten Botschafter Jörg Al. Reding, Leiter des Bereichs Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen, und Georges Nguekoumou, Generaldirektor der Caisse Congolaise d'Amortissement, Brazzaville, in Bern ein Abkommen über Zahlungsaufschub und Schuldenreduktion zwischen der Schweiz und der Republik Kongo. Dieses Abkommen wurde nach den Bedingungen geschlossen, die der Pariser Klub der staatlichen Gläubiger am 16.12.2004 festgelegt hat.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach einer schwierigen Zeit des Bürgerkriegs hat Kongo Bestrebungen zur Stabilisierung seiner politischen Lage unternommen und mit Unterstützung des Internationalen Währungsfonds (IWF) ein Programm zur Verbesserung seiner wirtschaftlichen Situation in Angriff genommen. Angesichts seiner Verschuldung wurde Kongo von den Gläubigern des Pariser Klubs eine Schuldenreduktion von 67% für gewisse Arten von Schulden gewährt. Für die Restforderung wurde eine Umschuldung über 23 Jahre (davon sechs Jahre Karenz) vereinbart. Die Summe der in Paris behandelten Schulden beträgt 3 Milliarden Dollar, wovon 1,6 Milliarden gestrichen wurden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Forderungen der Schweiz betragen gesamthaft 22 Millionen Franken, wovon ungefähr 14,5 Millionen gestrichen wurden. Für den Restbetrag von 7,5 Millionen Franken wird Zahlungsaufschub gewährt. Dabei handelt es sich um Kredite, die durch die Exportrisikogarantie (ERG) gedeckt sind, für die bereits früher Zahlungsaufschub vereinbart worden war, deren Zahlung im Rückstand ist und die zwischen 2004 und 2007 fällig werden. Das Abkommen hat keine Auswirkungen auf die Bundesfinanzen. Damit das Abkommen weiterhin gilt, muss die Republik Kongo die mit dem IWF vereinbarten Bedingungen des Programms zur Wirtschaftsreform erfüllen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 26. Mai 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatsekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Andréa Schmid-Riemer&lt;br /&gt; Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 06 55</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Signature d'un accord de rééchelonnement et de réduction de dettes avec la République du Congo</title>
      <teaser>Suite à la décision du Club de Paris d'octroyer une réduction et un rééchelonnement de dettes à la République du Congo, la Suisse a signé l'accord bilatéral le 26.05.2005 à Berne.</teaser>
      <lead>Suite à la décision du Club de Paris d'octroyer une réduction et un rééchelonnement de dettes à la République du Congo, la Suisse a signé l'accord bilatéral le 26.05.2005 à Berne.</lead>
      <text link="no">Un accord de rééchelonnement et de réduction de dettes a été signé le 26.05.2005 à Berne entre la Suisse et la République du Congo par l'Ambassadeur Jörg Al. Reding, chef des Relations économiques bilatérales et par Georges Nguekoumou, Directeur général de la Caisse Congolaise d'Amortissement, Brazzaville. Cet accord a été conclu selon les termes définis par le Club de Paris du 16.12.2004, réunissant les créanciers publics.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après une difficile période de guerre civile, le Congo a pris des dispositions afin de stabiliser sa situation politique et entrepris un programme de redressement économique avec l'appui du Fonds monétaire international (FMI). Compte tenu de sa situation d'endettement, le Congo a obtenu une réduction de dettes envers les créanciers du Club de Paris à hauteur de 67% pour certaines catégories de dettes. Le solde est rééchelonné sur une période de 23 ans (dont six ans de grâce). Le montant total des dettes traitées à Paris s'élève à 3 milliards de dollars, dont 1,6 milliards ont été annulés.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les créances de la Suisse représentent 22 millions de francs au total, dont environ 14,5 millions sont annulés. Le solde de 7,5 millions de francs est rééchelonné. Il s'agit de crédits couverts par la garantie contre les risques à l'exportation (GRE) qui ont déjà été précédemment rééchelonnés et qui sont en arriéré de paiement et venant à échéance entre 2004 et 2007. L'accord n'a pas d'incidence sur le budget de la Confédération. Pour que l'accord continue de s'appliquer, la République du Congo doit remplir les conditions du programme de réformes économiques convenu avec le FMI.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 26 mai 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d'Etat à l'économie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Andréa Schmid-Riemer&lt;br /&gt; Relations économiques bilatérales&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 323 06 55</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Firmato l'accordo di ristrutturazione e di riduzione del debito con la Repubblica del Congo</title>
      <teaser>Facendo seguito alla decisione del Club di Parigi di concedere una riduzione e una ristrutturazione del debito alla Repubblica del Congo, la Svizzera ha firmato l'accordo bilaterale il 26.05.2005 a Berna.</teaser>
      <lead>Facendo seguito alla decisione del Club di Parigi di concedere una riduzione e una ristrutturazione del debito alla Repubblica del Congo, la Svizzera ha firmato l'accordo bilaterale il 26.05.2005 a Berna.</lead>
      <text link="no">Il 26.05.2005 è stato firmato a Berna un accordo di ristrutturazione e di riduzione del debito tra la Svizzera e la Repubblica del Congo dall'ambasciatore Jörg Al. Reding, capo del settore Relazioni economiche bilaterali del Seco, e da Georges Nguekoumou, direttore generale della Cassa congolese di ammortamento di Brazzaville. Tale accordo è stato concluso secondo i termini definiti dal Club di Parigi del 16.12.2004, che riunisce i prinicipali Paesi creditori.&lt;br /&gt; Dopo un difficile periodo di guerra civile, il Congo ha adottato alcune disposizioni per stabilizzare la sua situazione politica e ha intrapreso un programma di risanamento economico con l'appoggio del Fondo monetario internazionale (FMI). Considerata la sua situazione d'indebitamento, il Congo ha ottenuto una riduzione nei confronti dei creditori del Club di Parigi che, per alcune categorie di debiti, raggiunge il 67%. Il debito restante è dilazionato su un periodo di 23 anni (inclusi 6 anni di grazia). L'importo totale dei debiti trattati a Parigi ammonta a 3 miliardi di dollari; di questi, 1,6 miliardi sono stati annullati.&lt;br /&gt; I crediti della Svizzera ammontano complessivamente a 22 milioni di franchi, dei quali circa 14,5 milioni sono stati annullati. Il saldo di 7,5 milioni di franchi è stato dilazionato. Si tratta di crediti coperti dalla garanzia dei rischi delle esportazioni (GRE), già ristrutturati in precedenza e in ritardo di pagamento, la cui scadenza è fissata tra il 2004 e il 2007. L'accordo non avrà ripercussioni sul bilancio della Confederazione. Affinché esso continui ad essere applicato, la Repubblica del Congo deve soddisfare le condizioni del programma di riforme economiche concordato con il FMI.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 26 maggio 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segreteria di Stato dell'economia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Andréa Schmid-Riemer&lt;br /&gt; Relazioni economiche bilaterali&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 323 06 55</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Unterzeichnung eines Abkommens über Zahlungsaufschub und Schuldenreduktion mit der Republik Kongo</title>
      <teaser>Nachdem der Pariser Klub beschlossen hat, der Republik Kongo Schuldenreduktion und Zahlungsaufschub zu gewähren, hat die Schweiz am 26.05.2005 in Bern ein entsprechendes bilaterales Abkommen unterzeichnet.</teaser>
      <lead>Nachdem der Pariser Klub beschlossen hat, der Republik Kongo Schuldenreduktion und Zahlungsaufschub zu gewähren, hat die Schweiz am 26.05.2005 in Bern ein entsprechendes bilaterales Abkommen unterzeichnet.</lead>
      <text link="no">Am 26.05.2005 unterzeichneten Botschafter Jörg Al. Reding, Leiter des Bereichs Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen, und Georges Nguekoumou, Generaldirektor der Caisse Congolaise d'Amortissement, Brazzaville, in Bern ein Abkommen über Zahlungsaufschub und Schuldenreduktion zwischen der Schweiz und der Republik Kongo. Dieses Abkommen wurde nach den Bedingungen geschlossen, die der Pariser Klub der staatlichen Gläubiger am 16.12.2004 festgelegt hat.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach einer schwierigen Zeit des Bürgerkriegs hat Kongo Bestrebungen zur Stabilisierung seiner politischen Lage unternommen und mit Unterstützung des Internationalen Währungsfonds (IWF) ein Programm zur Verbesserung seiner wirtschaftlichen Situation in Angriff genommen. Angesichts seiner Verschuldung wurde Kongo von den Gläubigern des Pariser Klubs eine Schuldenreduktion von 67% für gewisse Arten von Schulden gewährt. Für die Restforderung wurde eine Umschuldung über 23 Jahre (davon sechs Jahre Karenz) vereinbart. Die Summe der in Paris behandelten Schulden beträgt 3 Milliarden Dollar, wovon 1,6 Milliarden gestrichen wurden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Forderungen der Schweiz betragen gesamthaft 22 Millionen Franken, wovon ungefähr 14,5 Millionen gestrichen wurden. Für den Restbetrag von 7,5 Millionen Franken wird Zahlungsaufschub gewährt. Dabei handelt es sich um Kredite, die durch die Exportrisikogarantie (ERG) gedeckt sind, für die bereits früher Zahlungsaufschub vereinbart worden war, deren Zahlung im Rückstand ist und die zwischen 2004 und 2007 fällig werden. Das Abkommen hat keine Auswirkungen auf die Bundesfinanzen. Damit das Abkommen weiterhin gilt, muss die Republik Kongo die mit dem IWF vereinbarten Bedingungen des Programms zur Wirtschaftsreform erfüllen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 26. Mai 2005&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatsekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Andréa Schmid-Riemer&lt;br /&gt; Bilaterale Wirtschaftsbeziehungen&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 06 55</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
