<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24571" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2005-05-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Patentschutz wird günstiger - Zehn Millionen Franken Einsparungen für Patentinhaber</title>
      <lead>Die Jahresgebühren für Patente werden um 25 Prozent reduziert. Der Bundesrat hat heute die vom Institutsrat des Eidgenössischen Instituts für Geistiges Eigentum beantragte Änderung der Gebührenordnung genehmigt. Ab dem 1. Juli 2005 wird der jährliche Patentschutz 110 Franken weniger - das heisst, noch 310 Franken - kosten. Tiefe Patentgebühren kommen insbesondere innovativen kleinen und mittleren Unternehmen entgegen. Damit wird die Schweiz als Innovations- und Wirtschaftsplatz attraktiver. Zusätzlich soll das Institut für Geistiges Eigentum auf den bisherigen jährlichen Bundesbeitrag von 3 Millionen Franken ab 2006 verzichten.</lead>
      <text link="no">Wer ein Patent verlängern will, bezahlt vom fünften bis maximal zum zwanzigsten Jahr seit der Anmeldung eine Jahresgebühr. Die heute genehmigte Gebührensenkung hat zur Folge, dass das Institut die Jahresgebühren für schweizerische und europäische Patente mit Wirkung für die Schweiz und Liechtenstein ab dem 1. Juli 2005 von 420 auf 310 Schweizer Franken reduzieren kann. Damit entfallen den Patentinhabern jährlich ungefähr zehn Millionen Franken an Gebühren. Tiefe Patentgebühren machen den Schutz von technischen Innovationen gegen Nachahmungen insbesondere auch für kleine und mittlere Unternehmen erschwinglich und stellen einen wichtigen Beitrag für das Wirtschaftswachstum dar.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Gebührensenkung widerspiegelt nebst der guten Ertragslage auch das dauernde Bestreben des Instituts für Geistiges Eigentum, den Benützern der immaterialgüterrechtlichen Schutzsysteme Gewinne weiterzugeben und attraktive Dienstleistungen zu günstigen Preisen anzubieten. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das massgebende Ziel des Instituts für Geistiges Eigentum ist es, optimale Rahmenbedingungen für Innovationen und Kreativität zu schaffen. Das 1996 verselbständigte Institut hat ab 2006 auch auf die Abgeltung von jährlich 3 Millionen Franken zu verzichten, so dass auch der Bundeshaushalt von der guten Situation des Instituts profitiert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die guten Erfahrungen mit dem IGE sollen auch auf weitere Bereiche der Bundesverwaltung ausgedehnt werden. So wird in diesem Jahr die Verselbständigung des Instituts für Rechtsvergleichung geprüft.</text>
      <contact>Christian Bock, Eidg. Institut für Geistiges Eigentum, T +41 31 322 48 37</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protéger des inventions coûtera bientôt moins cher - Dix millions de francs d'économies pour les titulaires de brevets</title>
      <lead>Les annuités de brevets font l'objet d'une baisse de 25 pour cent. Le Conseil fédéral a proposé d'approuver aujourd'hui la décision du Conseil de l'Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle (IPI) de modifier le règlement sur les taxes perçues par l'IPI. Dès le 1er juillet 2005, ces annuités baisseront de 110 francs et ne s'élèveront plus qu'à 310 francs. Par ailleurs, cette baisse profitera aux petites et moyennes entreprises innovatrices. Ainsi, la Suisse deviendra encore plus attrayante en tant que place innovatrice et économique. Dès 2006, l'Institut fédéral de la Propriété intellectuelle renoncera à percevoir la contribution annuelle de la Confédération qui s'élève à trois millions de francs.</lead>
      <text link="no">Dès la cinquième année et jusqu'à la vingtième année au maximum à compter du dépôt de la demande, un titulaire de brevet doit s'acquitter tous les ans d'une taxe, appelée annuité, s'il souhaite maintenir son brevet. La baisse décidée aujourd'hui a pour effet que les annuités pour les brevets suisses et les brevets européens prenant effet en Suisse et au Lichtenstein passeront ainsi de 420 à 310 francs suisses dès le 1er juillet 2005. Cette réduction se traduira par une économie annuelle de quelque dix millions de francs pour les titulaires de brevets. Protéger les innovations techniques contre des imitations, permettre notamment aux petites et moyennes entreprises de s'acquitter d'annuités peu élevées et contribuer de façon significative à la croissance économique, tels sont les buts de cette démarche. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Cette réduction est non seulement le signe de la bonne marche des affaires de l'IPI, mais elle reflète aussi sa volonté constante de partager ses bénéfices avec les usagers des systèmes de protection des biens immatériels et de leur proposer des prestations de services attrayantes à des prix avantageux. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'objectif principal de l'Institut fédéral de la Propriété intellectuelle est de créer des conditions-cadres optimales pour des innovations et des créations. L'institut, devenu autonome en 1996, renoncera dès 2006 à percevoir la contribution annuelle de 3 millions de francs que lui versait la Confédération. Le budget de la Confédération pourra ainsi tirer profit des bons résultats de l'institut. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les enseignements positifs tirés de l'IPI devront faire école dans d'autres domaines de l'Administration fédérale. Ainsi, dans le courant de cette année, l'autonomie de l'Institut de droit comparé devrait être examinée.</text>
      <contact>Christian Bock, Institut fédéral de la propriété pntellectuelle (IFPI), T +41 31 322 48 37</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protezione brevettuale meno cara - Risparmi di dieci milioni di franchi per i titolari di brevetto</title>
      <lead>È stata decisa una riduzione del 25 per cento delle tasse annuali sui brevetti. Oggi il Consiglio federale ha approvato la modifica del regolamento sulle tasse chiesta dal Consiglio dell'Istituto Federale della Proprietà Intellettuale. A partire dal 1° luglio 2005, la protezione brevettuale costerà 310 franchi l'anno, ossia 110 franchi meno di adesso. La riduzione delle tasse gioverà in particolare alle piccole e medie imprese dotate di spirito innovativo: ciò rende più attrattiva la piazza svizzera dell'innovazione e dell'economia. A partire dal 2006, l'Istituto Federale della Proprietà Intellettuale dovrà inoltre rinunciare al contributo di 3 milioni di franchi versatole dalla Confederazione.</lead>
      <text link="no">Dal quinto al ventesimo anno (al massimo) dalla data di deposito della domanda, chi desidera prorogare la durata di un brevetto paga una tassa annuale. L'odierna decisione del Consiglio federale consente all'Istituto di ridurre, con effetto al 1° luglio 2005, da 420 a 310 franchi la tassa annuale per i brevetti svizzeri ed europei validi in Svizzera e nel Liechtenstein. Per i titolari di brevetto ne deriva un risparmio complessivo di circa dieci milioni di franchi svizzeri all'anno. Il contenimento delle tasse sui brevetti rende accessibile la protezione delle innovazioni tecniche anche alle piccole e medie imprese e fornisce un importante contributo alla crescita economica.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La riduzione delle tasse rispecchia, oltre alla solida situazione finanziaria dell'Istituto Federale della Proprietà Intellettuale, anche il suo desiderio di condividere i buoni risultati con gli utenti del sistema dei brevetti e di proporre loro servizi validi a condizioni vantaggiose.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'obiettivo primario dell'Istituto Federale della Proprietà Intellettuale consiste nel creare le condizioni quadro ideali per l'innovazione e la creatività. A partire dal 2006 l'Istituto, dotato di autonomia organizzativa sin dal 1996, dovrà inoltre rinunciare all'indennità di 3 milioni di franchi versata dalla Confederazione. La solida situazione dell'Istituto gioverà pertanto anche alle finanze federali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le esperienze positive maturate con l'Istituto saranno estese anche ad altri settori dell'Amministrazione federale; attualmente è ad esempio al vaglio la possibilità di rendere autonomo l'Istituto svizzero di diritto comparato.</text>
      <contact>Christian Bock, Istituto federale della proprietà intellettuale (IPI), T +41 31 322 48 37</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
