<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98500" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="606" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini</name>
      <name lang="en">Federal Office for Customs and Border Security</name>
      <www lang="de">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <www lang="en">https://www.bazg.admin.ch</www>
      <email lang="de">zentrale@bazg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">zentrale@bazg.admin.ch</email>
      <email lang="it">zentrale@bazg.admin.ch</email>
      <email lang="en">zentrale@bazg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat beschliesst Aufhebung der Steuerbefreiung auf Elektrofahrzeugen</title>
      <lead>Ab dem 1. Januar 2024 werden Elektroautos der Automobilsteuer unterstellt. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 8. November 2023 die Ergebnisse der Vernehmlassung zur Aufhebung der Steuerbefreiung auf Elektrofahrzeugen zur Kenntnis genommen und die Änderung der Automobilsteuerverordnung gutgeheissen. Damit will der Bundesrat den Steuerausfällen entgegenwirken und die Einlagen zugunsten des Nationalstrassen- und Agglomerationsverkehrsfonds (NAF) sichern. Die Besteuerung von Elektroautos ist Teil des Bereinigungskonzepts für den Staatshaushalt, welches der Bundesrat an seiner Sitzung vom 25. Januar 2023 beschlossen hat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bund erhebt gestützt auf das Automobilsteuergesetz eine Steuer von 4 Prozent auf Automobilen für den Personen- oder Warentransport. Der Ertrag aus der Automobilsteuer ist gemäss Bundesverfassung zweckgebunden und wird dem NAF zugewiesen. Elektroautos sind seit der Einführung der Automobilsteuer im Jahr 1997 von dieser Steuer befreit. Der Bundesrat verfolgte seinerzeit mit der Steuerbefreiung insbesondere das Ziel, marktwirtschaftliche Anreize für die Entwicklung der Elektromobilität zu schaffen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem Wachstum der Elektromobilität hat sich die Ausgangslage inzwischen stark verändert: Von 2018 bis 2022 hat sich die Anzahl der jährlich importierten Elektroautos von etwa 8 000 auf über 45 000 fast versechsfacht. Im ersten Halbjahr 2023 wurden rund 30 400 Elektroautomobile eingeführt. Dies entspricht gegenüber derselben Vorjahresperiode (knapp 18 300 Stück) einem Plus von etwa 66 Prozent. Der Anteil der Elektroautomobile an den Gesamtimporten erreichte im ersten Halbjahr 2023 rund 23 Prozent (Vorjahresperiode: rund 16 Prozent). Diese Steigerung führt zu einem spürbaren Rückgang bei den Einnahmen aus der Automobilsteuer: Für das Jahr 2022 beläuft sich der Steuerausfall auf rund 78 Millionen Franken, im laufenden Jahr wird ein Ausfall von rund 100 bis 150 Millionen Franken erwartet. Bei einer Weiterführung der Steuerbefreiung hätten sich die kumulierten Steuerausfälle für die Jahre 2024 bis 2030 auf geschätzte zwei bis drei Milliarden Franken belaufen. Mit der Unterstellung der Elektroautomobile unter die Automobilsteuer wirkt der Bundesrat diesen Steuerausfällen entgegen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Änderung der Automobilsteuerverordnung&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Mit der Aufhebung der Steuerbefreiung per 1. Januar 2024 werden Elektroautos künftig dem normalen Steuersatz von 4 Prozent auf Automobilen für den Personen- oder Warentransport unterstellt. Die Steuererhebung erfolgt auf dem Importpreis, nicht auf dem Endverkaufspreis. Gemäss Branchenauskünften wird dank steter Reduktion der Produktionskosten von Elektroautos ab dem Jahr 2025 die Preisparität zwischen Automobilen mit fossilen Antrieben und Elektroautomobilen erreicht sein. Eine Gewinnmarge sollte somit auch künftig ohne Preisaufschläge für den Konsumenten und ohne staatliche Subventionen erreicht werden können.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Teil des Bereinigungskonzepts für den Staatshaushalt&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;In der Vernehmlassung zur Änderung der Automobilsteuerverordnung, die vom 5. April bis zum 12. Juli 2023 durchgeführt wurde, hat sich eine klare Mehrheit der Teilnehmenden für die Änderung ausgesprochen. Rund ein Drittel der Vernehmlassungsteilnehmenden hat eine spätere Inkraftsetzung gewünscht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat ist der Auffassung, dass die Steuerbefreiung als Förderinstrument angesichts des stark angestiegenen Anteils von Elektroautos an den gesamten Autoimporten sowie der Annäherung der Preise nicht mehr notwendig ist. Ausserdem ist die Besteuerung von Elektroautos Teil des Bereinigungskonzepts für den Staatshaushalt, welches der Bundesrat an seiner Sitzung vom 25. Januar 2023 beschlossen hat. Die künftige Besteuerung von Elektroautos wirkt sich positiv auf den gesamten Bundeshaushalt aus: Wenn die Einlagen aus der Automobilsteuer in den NAF wieder ansteigen, können die Einlagen aus der Mineralölsteuer in den NAF zumindest vorübergehend gekürzt werden. Dadurch wird der allgemeine Bundeshaushalt um bis zu 150 Millionen Franken pro Jahr entlastet.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mediendienst Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit BAZG Tel. +41 58 462 67 43, medien@bazg.admin.ch</contact>
      <attachment id="265154">
        <title>Automobilsteuerverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83909.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265155">
        <title>Erläuterungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>123</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83910.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265156">
        <title>Ergebnisbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>176</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral décide de supprimer l’exonération fiscale accordée aux véhicules automobiles électriques</title>
      <lead>Les voitures électriques seront soumises à l’impôt sur les véhicules automobiles à partir du 1er janvier 2024. Lors de sa séance du 8 novembre 2023, le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de la procédure de consultation relative à la suppres-sion de l’exonération fiscale accordée aux véhicules automobiles électriques et a adopté la modification de l’ordonnance sur l’imposition des véhicules automobiles. Il entend ainsi lutter contre les pertes fiscales et garantir les apports au fonds pour les routes nationales et le trafic d’agglomération (FORTA). L’assujettissement des voi-tures électriques à l’impôt fait partie du programme d’assainissement des finances de l’État que le Conseil fédéral a adopté lors de sa séance du 25 janvier 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En vertu de la loi sur l’imposition des véhicules automobiles, la Confédération prélève un impôt de 4 % sur les véhicules automobiles servant au transport de personnes ou de marchandises. La Constitution dispose que le produit de l’impôt doit être affecté au FORTA. Les voitures électriques sont exonérées de l’impôt depuis que celui-ci a été instauré en 1997. Le Conseil fédéral avait décidé de cette exonération afin de favoriser le développement de la mobilité électrique d’un point de vue économique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’accroissement de la mobilité électrique a entre-temps mis au jour une nouvelle réalité: de 2018 à 2022, le nombre de voitures électriques importées chaque année a presque été multiplié par six, passant d’environ 8000 à plus de 45 000. Quelque 30 400 véhicules automobiles électriques ont été importés au cours du premier semestre 2023, ce qui équivaut à une augmentation d’environ 66 % par rapport à la même période de l’année précédente (quelque 18 300 unités). La part que ces véhicules représentent dans le nombre total de véhicules importés en Suisse atteignait près de 23 % durant le premier semestre 2023, tandis que pour la même période de l’année précédente, cette part s’élevait à environ 16 %. Ce changement de situation fait sensiblement reculer les recettes de l’impôt sur les véhicules automobiles. Pour l’année 2022, la perte s’élève à quelque 78 millions de francs et, pour l’année 2023, elle devrait osciller entre 100 et 150 millions. Si l’exonération était maintenue, les pertes fiscales cumulées pourraient atteindre un montant estimé entre 2 et 3 milliards de francs pour la période allant de 2024 à 2030. L’assujettissement des véhicules automobiles électriques à l’impôt permet au Conseil fédéral de lutter contre ces pertes fiscales.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Modification de l’ordonnance sur l’imposition des véhicules automobiles&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;En raison de la suppression le 1er janvier 2024 de l’exonération fiscale accordée aux voitures électriques, celles-ci seront à l’avenir soumises au taux ordinaire de 4 % applicable aux véhicules automobiles servant au transport de personnes ou de marchandises. L’impôt sera prélevé sur le prix à l’importation et non pas sur le prix de vente final. D’après les renseignements fournis par la branche, la parité des prix entre les véhicules automobiles à propulsion fossile et les véhicules automobiles électriques sera atteinte en 2025 au vu de la réduction constante des coûts de production de ces derniers. Par conséquent, une marge bénéficiaire devrait pouvoir être dégagée à l’avenir également, sans hausse de prix pour le consommateur et sans subventions étatiques.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Élément du programme d’assainissement des finances de l’État&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La modification de l’ordonnance sur l’imposition des véhicules automobiles, qui a fait l’objet d’une procédure de consultation menée du 5 avril au 12 juillet 2023, a été approuvée par une grande majorité des participants. Près d’un tiers d’entre eux a demandé que l’entrée en vigueur ait lieu à une date ultérieure. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral estime qu’il n’est plus nécessaire de promouvoir la mobilité électrique au moyen d’une exonération fiscale, étant donné que la part de voitures électriques importées a nettement progressé et que leur prix se rapproche de celui des véhicules thermiques. L’assujettissement des voitures électriques à l’impôt fait en outre partie du programme d’assainissement des finances de l’État que le Conseil fédéral a adopté lors de sa séance du 25 janvier 2023. Il aura un effet positif sur les finances globales de la Confédération. Si les apports au FORTA provenant de l’impôt sur les véhicules automobiles repartent à la hausse, ceux qui proviennent de l’impôt sur les huiles minérales pourront être réduits, du moins temporairement. Le budget général de la Confédération sera donc allégé de près de 150 millions de francs par an.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service Médias, Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières (OFDF) no tél. +41 58 462 67 43, medien@bazg.admin.ch</contact>
      <attachment id="265157">
        <title>Ordonnance sur l’imposition des véhicules automobiles</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83912.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265158">
        <title>Commentaire</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>223</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83913.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265159">
        <title>Rapport sur les résultats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>228</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83914.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale decide la soppressione dell’esenzione dall’imposta per gli autoveicoli elettrici</title>
      <lead>Dal 1° gennaio 2024 gli autoveicoli elettrici saranno assoggettati all’imposta sugli autoveicoli. Nella seduta dell’8 novembre 2023, il Consiglio federale ha preso atto dei risultati della procedura di consultazione concernente la soppressione dell’esenzione dall’imposta per gli autoveicoli elettrici e ha approvato la modifica dell’ordinanza sull’imposizione degli autoveicoli. In tal modo il Consiglio federale intende contrastare le perdite fiscali e garantire il conferimento a favore del Fondo per le strade nazionali e il traffico d’agglomerato (FOSTRA). L’imposizione degli autoveicoli elettrici è parte del piano di correzione per il bilancio dello Stato deciso dal Consiglio federale nella sua seduta del 25 gennaio 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sulla base della legge federale sull’imposizione degli autoveicoli, la Confederazione riscuote un’imposta del 4 per cento sugli autoveicoli destinati al trasporto di persone o di merci. Conformemente alla Costituzione federale, le entrate provenienti dall’imposta sugli autoveicoli sono vincolate per il conferimento al FOSTRA. L’esenzione per gli autoveicoli elettrici si applica dall’introduzione dell’imposta sugli autoveicoli nel 1997. Con tale esenzione il Consiglio federale intendeva allora creare incentivi economici per lo sviluppo della mobilità elettrica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel frattempo, con la crescita della mobilità elettrica la situazione è cambiata notevolmente: dal 2018 al 2022 il numero di autoveicoli elettrici importati annualmente è aumentato di quasi sei volte, passando da circa 8000 a oltre 45 000. Nel primo semestre del 2023 sono stati importati circa 30 400 autoveicoli elettrici. Rispetto allo stesso periodo dell’anno precedente (quasi 18 300 autoveicoli), ciò corrisponde a un aumento di circa il 66 per cento. La quota di autoveicoli elettrici rispetto alle importazioni complessive ha raggiunto nel primo semestre del 2023 circa il 23 per cento (stesso periodo dell’anno precedente: ca. 16 %). Questo aumento ha comportato un consistente calo delle entrate provenienti dall’imposta sugli autoveicoli: le perdite fiscali nel 2022 sono state di circa 78 milioni di franchi, mentre per il 2023 si prevedono perdite di circa 100–150 milioni di franchi. Mantenendo l’esenzione dall’imposta, le perdite fiscali stimate per il periodo dal 2024 al 2030 sarebbero ammontate a circa 2–3 miliardi di franchi. Il Consiglio federale contrasta tali perdite mediante l’assoggettamento dei veicoli elettrici all’imposta sugli autoveicoli.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Modifica dell’ordinanza sull’imposizione degli autoveicoli&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Con la soppressione dell’esenzione dall’imposta, dal 1° gennaio 2024 gli autoveicoli elettrici saranno assoggettati alla normale aliquota del 4 per cento prevista per gli autoveicoli destinati al trasporto di persone o di merci. L’imposta viene riscossa sul prezzo all’importazione e non sul prezzo di vendita finale degli autoveicoli. Stando a informazioni del settore, grazie alla continua riduzione dei costi di produzione degli autoveicoli elettrici, dal 2025 sarà raggiunta la parità di prezzo tra gli autoveicoli con sistema di propulsione fossile e quelli elettrici. In tal modo, anche in futuro sarà possibile realizzare un margine di profitto senza supplementi di prezzo per i consumatori e senza sussidi statali.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Parte del piano di correzione per il bilancio dello Stato&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito della procedura di consultazione sulla modifica dell’ordinanza sull’imposizione degli autoveicoli, che si è svolta dal 5 aprile al 12 luglio 2023, la netta maggioranza dei partecipanti si è espressa a favore della modifica. Circa un terzo dei partecipanti alla consultazione ha chiesto di posticipare l’entrata in vigore. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo il Consiglio federale, l’esenzione dall’imposta quale strumento di promozione non è più necessaria, per via sia dell’aumento della quota degli autoveicoli elettrici rispetto alle importazioni complessive sia dell’allineamento dei prezzi. Inoltre, l’imposizione degli autoveicoli elettrici è parte del piano di correzione per il bilancio dello Stato deciso dal Consiglio federale nella sua seduta del 25 gennaio 2023. La futura imposizione degli autoveicoli elettrici ha un effetto positivo sull’intero bilancio della Confederazione: se il conferimento al FOSTRA delle entrate derivanti dall’imposta sugli autoveicoli aumenta nuovamente, il conferimento di quelle provenienti dall’imposta sugli oli minerali può essere temporaneamente ridotto. Così facendo, il bilancio viene sgravato di quasi 150 milioni di franchi all’anno.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini UDSC Servizio stampa Tel. +41 58 462 67 43, medien@bazg.admin.ch</contact>
      <attachment id="265160">
        <title>Ordinanza sull’imposizione degli autoveicoli</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>169</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83915.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265161">
        <title>Spiegazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>227</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83916.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265162">
        <title>Rapporto sui risultati della consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>220</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83917.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council decides to remove exemption from duty for e-vehicles</title>
      <lead>From 1 January 2024, e-vehicles will be subject to automobile duty. During its meeting on 8 November 2023, the Federal Council took note of the results of the consultation on removing the exemption from duty for e-vehicles and approved an amendment to the Vehicle Duty Ordinance. The Federal Council's aim is to redress shortfalls in tax receipts and to secure the deposits flowing into the motorway and urban transportation fund. The imposition of duty on e-vehicles is part of the budget adjustment concept which the Federal Council adopted at its meeting on 25 January 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Based on the Vehicle Duty Act, the Federal Council levies 4% duty on vehicles for passenger or goods transport. Revenue from automobile duty counts as restricted funds under the Federal Constitution, and is allocated to the motorway and urban transportation fund. E‑vehicles have been exempt from automobile duty since its introduction in 1997. At the time, the Federal Council's aim in introducing the exemption was, in particular, to create market incentives for the development of electromobility.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With the growth in electromobility, the situation has now changed significantly. Between 2018 and 2022, annual imports of e-vehicles saw an almost sixfold increase, from around 8,000 to over 45,000. In the first half of 2023, some 30,400 e-vehicles were imported. Compared to the figure one year earlier (just under 18,300), this corresponds to an increase of approximately 66%. The share of e-vehicles in total imports was about 23% in the first half of 2023 (previous year: approx. 16%). This increase led to an appreciable decrease in receipts from automobile duty: for 2022 as a whole, the tax shortfall is around CHF 78 million, and for the current year a shortfall of some CHF 100 million to CHF 150 million is expected. If the exemption from duty had continued, the estimated cumulative tax shortfall for 2024 to 2030 would have been CHF 2 billion to CHF 3 billion. By making e-vehicles subject to automobile duty, the Federal Council is acting to redress this shortfall.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Amendment to the Automobile Duty Ordinance&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Following the removal of the exemption on 1 January 2024, e-vehicles will be subject to the normal 4% rate of duty on automobiles for passenger or goods transport. The duty is levied on the import price, rather than the final sale price. According to the industry, the ongoing reduction in production costs for e-vehicles will result in price parity between fossil fuel vehicles and e-vehicles as from 2025. It should therefore still be possible to achieve a profit margin in the future, without increasing prices for the consumer and without state subsidies.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Part of the budget adjustment concept&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;In the consultation on amending the Vehicle Duty Ordinance, which ran from 5 April to 12 July 2023, a clear majority of participants were in favour of the amendment. Around one third of those who took part in the consultation wanted a later implementation date.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Council takes the view that the exemption from duty as an incentive is no longer necessary, given the sharp rise in the share of e-vehicles in total car imports and the convergence of prices. Moreover, the imposition of duty on e-vehicles is part of the budget adjustment concept which the Federal Council adopted at its meeting on 25 January 2023. The future imposition of duty on e-vehicles will have a positive impact on the entire federal budget: an increase in deposits from automobile duty in the motorway and urban transportation fund will mean that the deposits in the fund from mineral oil tax can be reduced, at least temporarily. This will take up to CHF 150 million a year off the general federal budget.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Media Section, Federal Office for Customs and Border Security FOCBS Tel. +41 58 462 67 43, medien@bazg.admin.ch</contact>
      <attachment id="265154">
        <title>Automobilsteuerverordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83909.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265155">
        <title>Erläuterungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>123</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83910.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265156">
        <title>Ergebnisbericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>176</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83911.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="215" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douane</name>
        <name lang="it">Dogana</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
