<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98441" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-02</pubdate>
    <blocking-period>2023-11-06</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1082" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Münzstätte Swissmint</name>
      <name lang="fr">Monnaie fédérale Swissmint</name>
      <name lang="it">Zecca federale Swissmint</name>
      <name lang="en">Federal Mint Swissmint</name>
      <www lang="de">http://www.swissmint.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.swissmint.ch/swissmint/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.swissmint.ch/swissmint/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.swissmint.ch/swissmint/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@swissmint.ch</email>
      <email lang="fr">info@swissmint.ch</email>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en">info@swissmint.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern, 06.11.2023</city>
      <title>Ausgabe der neusten Sondermünze: Die Silbermünze «Luftseilbahn Titlis» ist die zweite der Trilogie «Schweizer Luftseilbahnen»</title>
      <lead>Am 8. November lanciert die Eidgenössische Münzstätte Swissmint mit der neuen Silbermünze «Titlis» die zweite der Trilogie zum Thema «Schweizer Luftseilbahnen». Das Engelberger Grossprojekt soll mittel- und langfristig zur erfolgreichen touristischen Zukunft der Region beitragen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Unter dem Namen «Eidgenössische Sondermünzen» produziert Swissmint exklusive und limitierte Sammlermünzen. Die neueste Sondermünze «Luftseilbahn Titlis» ist die zweite der Trilogie zum Thema «Schweizer Luftseilbahnen». Mit seinem über 3’000 Meter hohen Gipfel gehört der Titlis zu den international bekanntesten Ausflugszielen der Schweiz. Das Neubauprojekt TITLIS 3020 bedeutet eine grosse architektonische und ästhetische Aufwertung der Bauten und Anlagen und erhöht die Sicherheit und Erlebnisqualität auf dem Titlis markant. Das Gesamtkonzept setzt sich aus drei Hauptelementen zusammen und beinhaltet den kompletten Neubau der Bergstation, den Ausbau des Richtstrahlturms sowie eine neue einspurige Pendelbahn auf der Strecke Stand – Titlis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Sondermünzen prägen Gemeinschaften, Geschichten und Erinnerungen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die 20 g schwere, aus Silber 999 hergestellte, Sondermünze «Titlis» besticht durch eine beeindruckende Detailgenauigkeit auf der Bildseite, auf der ein Teil der Bergspitze sowie die ursprüngliche Kabine der Bergbahn zu sehen ist. Auf der Wertseite ist das gesamte Titlis-Bergmassiv und der Nominalwert von CHF 20 abgebildet. Die Münze wird in einer Auflage von 3’050 Stück in der Qualität «Polierte Platte» im Etui, sowie 200 Stück «Polierte Platte» im Etui mit Künstlerzertifikat und 11’000 Stück unzirkuliert angeboten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Trilogie wird, nach der ersten Lancierung von «Klein Matterhorn» im März 2023, durch die Sondermünze «Schilthorn» vervollständigt, die im April 2024 ausgegeben wird. «Mit der Lancierung der drei Sondermünzen ehren wir die jeweilige Region und ihre Projekte. Als Eidgenössische Münzstätte sind wir stolz auf den Schweizer Tourismus und wollen diesem mit solchen Serien unseren Respekt erweisen und damit unseren Teil dazu beitragen, die Geschichten in die Welt zu tragen», erzählt Jan Niklas Betz, Stv. Geschäftsleiter &amp; Leiter Marketing/Verkauf von Swissmint.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jede dieser Sondermünzen ist ein Kleinstkunstwerk&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eidgenössische Münzstätte Swissmint prägt im Auftrag der Schweizerischen Eidgenossenschaft den Schweizer Franken. Seit 1855 entsteht dieser im Herzen der Schweiz und seit 1906 im beliebten Kirchenfeldquartier in Bern. Seit 1936 prägt die Swissmint zudem Sondermünzen zur Erinnerung an bedeutende historische und kulturelle Ereignisse oder zu Ehren grosser Persönlichkeiten. Jede dieser Sondermünzen ist ein Kleinstkunstwerk – in künstlerisch und handwerklich einzigartiger Tradition. &lt;/p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eidgenössische Münzstätte Swissmint&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eidgenössische Münzstätte Swissmint prägt die Schweizer Umlaufmünzen für den täglichen Zahlungsverkehr. Für den numismatischen Markt gibt Swissmint regelmässig Zirkulations- und Sondermünzen in besonderer Qualität heraus. Die Sondermünzen in Bimetall, Silber, Gold sind mit einem offiziellen, staatlich garantierten Nennwert versehen und werden in unterschiedlichen Qualitäten geprägt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>media@swissmint.ch www.swissmint.ch / www.sondermuenze.ch</contact>
      <attachment id="264966">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83846.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264955">
        <title>Factsheet Silbermünze "Titlis"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>294</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83842.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264959">
        <title>Medienbilder</title>
        <uri>https://www.swissmint.ch/swissmint/de/home/aktuell/medienbilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne, 06.11.2023</city>
      <title>Émission de la deuxième pièce de la trilogie consacrée aux télécabines suisses, la monnaie commémorative en argent «Télécabine Titlis»</title>
      <lead>Le 8 novembre 2023, la Monnaie fédérale Swissmint lancera sur le marché la deuxième pièce d’argent de la trilogie «Télécabines suisses», qui met à l’honneur la télécabine du Titlis. L’imposant projet de construction TITLIS 3020 a pour but de renforcer l’attrait touristique de la région d’Engelberg à moyen et long terme. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Swissmint produit des pièces de collection exclusives et en nombre limité sous le nom de «Eidgenössische Sondermünzen». La nouvelle monnaie spéciale «Télécabine Titlis» est la deuxième de la trilogie consacrée aux télécabines suisses. Le Titlis, qui culmine à 3000 m d’altitude, est l’une des destinations touristiques suisses les plus connues dans le monde. Le projet de construction TITLIS 3020 permettra de mettre au goût du jour les bâtiments et les installations, tant sur le plan architectural qu’esthétique, et d’améliorer la sécurité et l’expérience des visiteurs. Il comprend trois éléments: la construction de la nouvelle station supérieure, l’agrandissement de la tour de télécommunication et la construction d’un nouveau téléphérique monovoie sur le trajet Stand-Titlis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les monnaies spéciales mettent nos communautés, nos histoires et nos souvenirs à l’honneur&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La pièce «Télécabine Titlis», en argent 999 et d’un poids de 20 g, séduit par la représentation exceptionnellement détaillée sur l’avers d’une partie du sommet et de la cabine originale du téléphérique. Le revers présente l’ensemble du massif montagneux du Titlis et indique la valeur nominale de la monnaie (20 francs). Le tirage comprendra 3050 pièces en qualité flan bruni avec étui, 200 pièces en qualité flan bruni avec étui et certificat de l’artiste et 11 000 pièces non mises en circulation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La trilogie, dont la première pièce, consacrée au Petit Cervin, a été émise en mars 2023, sera complétée en avril 2024 par une monnaie figurant la télécabine du Schilthorn. «En émettant ces trois monnaies spéciales, Swissmint entend rendre hommage à trois régions extraordinaires et à leurs projets. Nous sommes fiers des destinations touristiques de la Suisse et souhaitons, avec ces pièces, leur témoigner notre respect et ainsi contribuer à raconter leur histoire de par le monde», explique Jan Niklas Betz, directeur suppléant et chef de la division Marketing et ventes de Swissmint.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Chaque pièce spéciale est une œuvre d’art miniature&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissmint frappe le franc suisse pour le compte de la Confédération, exécutant ses activités au cœur de la Suisse depuis 1855 et dans le fameux quartier de Kirchenfeld, à Berne, depuis 1906. Depuis 1936, Swissmint émet également des monnaies spéciales pour commémorer des événements historiques et culturels importants ou pour honorer des personnages remarquables. Chacune de ces pièces est une œuvre d’art miniature qui s’inscrit dans une tradition artistique et artisanale unique.&lt;/p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monnaie fédérale Swissmint&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swissmint frappe les pièces de monnaie du pays qui sont utilisées dans les opérations de paiement ordinaires. Elle émet aussi régulièrement des monnaies courantes ou spéciales de qualité particulière pour le marché de la numismatique. Les pièces spéciales bimétalliques, tout comme celles en argent ou en or, ont une valeur nominale officielle garantie par l’État et se déclinent en différentes qualités de frappe.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>media@swissmint.ch www.swissmint.ch / www.sondermuenze.ch</contact>
      <attachment id="264967">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>134</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83847.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264970">
        <title>Fiche d'information pièce d'argent "Titlis"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>261</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83850.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264960">
        <title>Photos de presse</title>
        <uri>https://www.swissmint.ch/swissmint/fr/home/aktuell/medienbilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Bern, 06.11.2023</city>
      <title>Nuova moneta speciale d’argento «Cabinovia Titlis»: la seconda moneta della trilogia sul tema «Funivie svizzere»</title>
      <lead>L’8 novembre la Zecca federale Swissmint lancerà «Titlis», la seconda moneta d’argento della trilogia sul tema «Funivie svizzere». Il grande progetto del comune di Engelberg intende contribuire al successo del turismo della regione nel medio e lungo termine. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Swissmint produce monete da collezione esclusive in edizione limitata sotto il marchio «Eidgenössische Sondermünzen». La nuova moneta speciale «Cabinovia Titlis» è la seconda moneta della trilogia sul tema «Funivie svizzere». Con la sua vetta che supera i 3000 metri, il Titlis è una delle destinazioni escursionistiche più famose della Svizzera a livello internazionale. Il progetto di nuova costruzione TITLIS 3020 è simbolo di una grande riqualificazione architettonica ed estetica degli edifici e degli impianti e aumenta notevolmente la sicurezza e la qualità dell’esperienza sul Titlis. Il piano globale è composto da tre elementi principali e comprende la nuova costruzione della stazione a monte, l’ampliamento della torre per le telecomunicazioni nonché una funivia a va e vieni sulla tratta Stand‒Titlis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le monete speciali celebrano comunità, storie e ricordi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La moneta speciale «Titlis», da 20 grammi d’argento 999, colpisce per l’impressionante attenzione ai dettagli sul diritto, che mostra parte della vetta e la cabina originaria della ferrovia di montagna. Sul rovescio è visibile il massiccio del Titlis. Viene inoltre mostrato il valore nominale di 20 franchi. La moneta è emessa in una tiratura di 3050 pezzi nella qualità «fondo specchio» in astuccio, 200 pezzi in «fondo specchio» in astuccio con certificato dell’artista e 11 000 pezzi in qualità «non messa in circolazione».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La moneta speciale «Schilthorn», che sarà emessa nel mese di aprile del 2024, completerà la trilogia iniziata con il lancio dalla moneta «Klein Matterhorn», avvenuto nel mese di marzo del 2023. Jan Niklas Betz, direttore sostituto e capo Marketing e vendita di Swissmint, afferma che, con il lancio delle tre monete speciali, Swissmint intende rendere omaggio a tre regioni straordinarie e ai loro interessanti progetti. In quanto Zecca federale, non possono che dirsi orgogliosi del turismo in Svizzera. Tramite questa nuova serie desiderano così celebrare l’importanza delle destinazioni turistiche svizzere contribuendo alla diffusione delle loro storie nel mondo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ogni moneta speciale è un’opera d’arte in miniatura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Zecca federale Swissmint conia le monete della valuta nazionale su mandato della Confederazione Svizzera. Dal 1855 il franco svizzero viene realizzato nel cuore della Svizzera e dal 1906 nel quartiere Kirchenfeld a Berna. Inoltre, dal 1936 Swissmint conia monete speciali per commemorare eventi storici e culturali significativi o in onore di personaggi famosi. Ognuna di queste monete è un’opera d’arte in miniatura, frutto di una tradizione artistica e artigianale unica nel suo genere. &lt;/p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zecca federale Swissmint&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Zecca federale Swissmint conia le monete circolanti svizzere destinate al traffico quotidiano dei pagamenti. Per il mercato numismatico la Zecca emette inoltre regolarmente monete speciali e monete circolanti di elevata qualità. Le monete speciali (bimetalliche, in argento o in oro) hanno un valore nominale garantito dallo Stato e sono coniate in diverse qualità.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>media@swissmint.ch www.swissmint.ch / www.sondermuenze.ch</contact>
      <attachment id="264968">
        <title>Comunicato stampa</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>170</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83848.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264971">
        <title>Foglio informativo moneta d'argento "Titlis"</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>247</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83851.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264961">
        <title>Immagini per la stampa</title>
        <uri>https://www.swissmint.ch/swissmint/it/home/aktuell/medienbilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern, 06.11.2023</city>
      <title>Latest special coin to be issued: The Titlis cable car silver coin is the second in a three-part series on Swiss cable cars</title>
      <lead>On 8 November, Swissmint is issuing the new Titlis cable car silver coin , the second in the three-part series on Swiss cable cars. The major project in Engelberg is intended to contribute to the successful future of tourism in the region, both in the medium and long term. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Swissmint produces exclusive and limited-edition collector coins under the name "Swiss special coins". The latest special coin, "Titlis cable car", is the second in a three-part series on Swiss cable cars. With its summit at over 3,000 metres, the Titlis is one of the most internationally renowned tourist destinations in Switzerland. The new TITLIS 3020 construction project represents a major architectural and aesthetic upgrade of the buildings and facilities, and will significantly increase the safety and quality of the Titlis experience. The overall concept is made up of three main elements and involves rebuilding the mountain station, extending the transmission tower and a new single-track aerial tramway on the Stand-Titlis route.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;The special coins bring communities, stories and memories to life&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The 20g special coin "Titlis", made of 999 silver, stands out thanks to its impressive attention to detail on the obverse side, which shows part of the mountain peak and the original mountain railway cabin. The reverse depicts the entire Titlis massif and the face value of CHF 20. 3,050 coins will be issued in proof quality in a case, 200 coins in proof quality in a presentation case with artist's certificate and 11,000 uncirculated coins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Following the initial launch of the "Klein Matterhorn" in March 2023, the trilogy will be completed by the "Schilthorn" special coin, which will be issued in April 2024. "With the launch of the three special coins, we are honouring the respective regions and their projects. As the Federal Mint, we are proud of Swiss tourism and want to express our respect for it with series like these and do our part to share these stories with the world," says Jan Niklas Betz, Deputy General Manager &amp; Head of Marketing/Sales at Swissmint.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Each of these special coins is a miniature work of art&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Mint Swissmint produces Swiss franc coins on behalf of the Swiss Confederation. These have been created in the heart of Switzerland since 1855, and in the popular Kirchenfeld district of Bern since 1906. Since 1936, Swissmint has also minted special coins to commemorate important historical and cultural events and to honour prominent figures. Each of these special coins is a miniature work of art in a unique tradition of artistry and craftsmanship. &lt;/p&gt;&lt;br /&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Federal Mint Swissmint&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Mint Swissmint produces the country's coins for use in everyday payment transactions. It also regularly issues circulation and special coins for the numismatic market. Special coins in bimetal, silver or gold bear an official, state-guaranteed, face value and are available in various minting qualities.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>media@swissmint.ch www.swissmint.ch / www.sondermuenze.ch</contact>
      <attachment id="264969">
        <title>Press release</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>150</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83849.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="264972">
        <title>Fact sheet "Titlis" silver coin</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>245</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83852.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264962">
        <title>Press pictures</title>
        <uri>https://www.swissmint.ch/swissmint/en/home/aktuell/medienbilder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="01" org-id="1082">
        <name lang="de">Gedenkmünzen</name>
        <name lang="fr">Pièces commémoratives</name>
        <name lang="it">Monete commemorative</name>
        <name lang="en">Commemorative coins</name>
      </keyword>
      <keyword id="02" org-id="1082">
        <name lang="de">Numismatik</name>
        <name lang="fr">Numismatique</name>
        <name lang="it">Numismatica</name>
        <name lang="en">Numismatics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
