<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98485" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat diskutiert Handlungsoptionen betreffend Energiechartavertrag</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 8. November 2023 die Handlungsopti-onen der Schweiz zum Energiechartavertrag (Energy Charter Treaty, ECT) diskutiert. Der Bundesrat unterstützt weiterhin die Modernisierung des ECT. Diese ist seit November 2022 durch einige Vertragsparteien blockiert. Sobald sich diesbezüglich substanzielle Entwicklungen abzeichnen, wird das UVEK dem Bundesrat einen Antrag zum Entscheid vorlegen, ob die Schweiz Mitglied des ECT bleibt oder austritt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Energiechartavertrag ist ein völkerrechtlich verbindliches Investitionsschutz- und Transitabkommen im Energiesektor zwischen derzeit 50 Staaten sowie der EU und EURATOM als eigenständige Mitglieder. Der 1998 in Kraft getretene ECT wurde erschaffen, um westlichen Investoren den Zugang zu Energieressourcen in den Staaten der ehemaligen Sowjetunion zu erleichtern. Russland hat den ECT 1994 unterzeichnet, hat ihn allerdings nie ratifiziert und seine Unterschrift 2009 zurückgezogen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der ECT ist mit aktuell 157 bekannten Streitfällen das weltweit am häufigsten angerufene Investitionsschutzinstrument. Der weitaus grösste Teil der bekannten Streitfälle betrifft Parteien zwischen EU-Mitgliedstaaten sowie Fälle von erneuerbaren Energien, beispielsweise gegen rückwirkende Kürzungen von Fördergeldern für Erneuerbare Energien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Von 2020 bis Mitte 2022 haben die Vertragsparteien Verhandlungen zur Modernisierung des ECT durchgeführt. Die Investitionsschutzbestimmungen wurden präzisiert, das Regulierungsrecht gestärkt, Umwelt- und Klimaschutz genauer definiert und die Transparenz der Streitbeilegung erhöht. Am 9. November 2022 hatte der Bundesrat den modernisierten ECT zur Kenntnis genommen und ihn genehmigt. Der ECT hätte am 22. November 2022 an der Energiecharta-Konferenz verabschiedet werden sollen. Dies wurde jedoch von verschiedenen EU-Mitgliedsstaaten mit einer blockierenden Minderheit verhindert. Zurzeit findet die EU weder eine qualifizierte Mehrheit zum geeinten Austritt der EU, noch lässt die blockierende Minderheit eine Zustimmung der EU zur Modernisierung zu. Im November 2023 soll das nächste Treffen der Energiecharta-Konferenz stattfinden, wo die Modernisierung wieder traktandiert werden soll. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grundsätzlich unterstützt der Bundesrat weiterhin die Modernisierung des ECT. Für den Fall, dass die Modernisierung nicht zustande kommt oder insbesondere viele EU-Staaten austreten, hat er Handlungsoptionen diskutiert. Diese können jedoch erst dann abschliessend beurteilt werden, wenn an der Energiecharta-Konferenz über die Modernisierung des ECT entschieden worden ist. Sobald sich bei der Modernisierung des ECT substanzielle Entwicklungen abzeichnen, wird der Bundesrat das weitere Vorgehen beschliessen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="265122">
        <title>Energie: Bundesrat genehmigt den modernisierten Energiechartavertrag</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/de/home/news-und-medien/medienmitteilungen/mm-test.msg-id-91286.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral discute des options possibles concernant le Traité sur la Charte de l’énergie</title>
      <lead>Lors de sa réunion du 8 novembre 2023, le Conseil fédéral a abordé les actions que la Suisse peut entreprendre concernant le Traité sur la Charte de l’énergie (TCE). Le Conseil fédéral continue de soutenir la modernisation du traité, bloquée depuis novembre 2022 par certaines parties prenantes. Dès que des changements substantiels se dessineront à ce sujet, le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) soumettra au Conseil fédéral une proposition en vue de décider si la Suisse restera membre du TCE ou si elle s’en retirera. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Traité sur la Charte de l’énergie est une base juridique internationale sûre et contraignante sur laquelle, à l’heure actuelle, 50 États ainsi que l’UE et EURATOM en tant que membres autonomes se sont entendus afin de protéger les investissements et de faciliter les flux de transit dans le secteur de l’énergie. Entré en vigueur en 1998, le TCE a été créé pour faciliter aux investisseurs occidentaux l’accès aux ressources énergétiques des pays d’ex-Union soviétique. La Russie a signé le TCE en 1994 mais ne l’a jamais ratifié. Elle a retiré sa signature en 2009. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec actuellement 157 litiges connus, le TCE est l’instrument de protection des investissements le plus fréquemment sollicité au monde. La majeure partie de ces litiges concernent des parties situées dans différents États membres de l’UE ainsi que des cas relatifs aux énergies renouvelables, par exemple pour s’opposer à des réductions rétroactives de subventions. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;De 2020 à mi-2022, les parties prenantes au traité ont mené des négociations au sujet de la modernisation du TCE. Cela a permis de préciser les dispositions relatives à la protection des investissements, de renforcer le droit de réglementer, de définir plus précisément la protection de l’environnement et du climat et de rendre le règlement des litiges plus transparent. Le 9 novembre 2022, le Conseil fédéral a pris connaissance du TCE remanié et l’a approuvé. Le TCE modernisé aurait dû être adopté le 22 novembre 2022 lors de la Conférence de la Charte de l’énergie, mais différents États membres de l’UE, formant une minorité de blocage, ont empêché cette adoption. Pour le moment, l’UE ne trouve pas de majorité qualifiée permettant un retrait coordonné du traité, mais la minorité de blocage empêche l’UE d’accepter la modernisation. La prochaine Conférence de la Charte doit avoir lieu en novembre 2023 et la modernisation devrait à nouveau y figurer à l’ordre du jour. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral continue en principe de soutenir la modernisation du TCE. Il a discuté des options possibles pour la Suisse si ladite modernisation n’aboutit pas et en particulier si de nombreux États de l’UE se retirent du traité. Il faudra cependant attendre de connaître la décision sur la modernisation du TCE lors de la conférence de la Charte de l'énergie avant d’évaluer définitivement ces options. Dès que des changements substantiels se profileront au sujet de la modernisation du TCE, le DETEC soumettra au Conseil fédéral une proposition sur la suite à donner. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable Communication de l’OFEN +41 58 462 56 75, marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="265123">
        <title>Énergie: le Conseil fédéral adopte la nouvelle mouture du Traité sur la Charte de l’énergie</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/fr/home/news-und-medien/medienmitteilungen/mm-test.msg-id-91286.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale discute sui prossimi passi da compiere in merito al Trattato sulla Carta dell’energia</title>
      <lead>Nella sua seduta dell’8 novembre 2023 il Consiglio federale ha discusso dei prossimi passi da compiere in relazione al Trattato sulla Carta dell’energia (Energy Charter Treaty, ECT). Il Governo continua a sostenere la modernizzazione di questo trattato, che però da novembre 2022 viene bloccata da alcune delle parti contraenti. Non appena vi saranno nuovi sviluppi sostanziali al riguardo, il DATEC presenterà una proposta al Consiglio federale in merito alla permanenza o all’eventuale uscita della Svizzera dall’ECT.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Trattato sulla Carta dell’energia è un trattato internazionale vincolante di protezione degli investimenti e di transito nel settore energetico, sottoscritto attualmente da 50 Stati nonché dall’UE e dall’EURATOM come membri a sé stanti. L’ECT, entrato in vigore nel 1998, è nato per facilitare l’accesso degli investitori occidentali alle risorse energetiche degli Stati dell’ex Unione Sovietica. La Russia lo ha firmato nel 1994 ma non lo ha mai ratificato e nel 2009 ha ritirato la sua firma.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con 157 cause già note l’ECT è lo strumento di protezione degli investimenti a cui si ricorre più frequentemente a livello mondiale. La maggior parte in assoluto delle controversie note è stata intrapresa da parti di differenti Stati membri dell’UE o riguarda le energie rinnovabili, come ad esempio le cause intentate contro riduzioni retroattive dei sussidi a favore di queste fonti energetiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 2020 fino alla metà del 2022 le parti contraenti del Trattato hanno condotto negoziati per modernizzare l’ECT: sono state precisate le disposizioni in materia di protezione degli investimenti, è stato rafforzato il diritto normativo dei singoli Stati, è stata definita in modo più preciso la protezione ambientale e climatica ed è stata aumentata la trasparenza della composizione delle controversie. Il 9 novembre 2022 il Consiglio federale aveva preso atto dell’aggiornamento dell’ECT e lo aveva approvato. L’ECT avrebbe dovuto essere approvato in occasione della Conferenza della Carta dell’energia del 22 novembre 2022, ma una minoranza di Stati membri dell’UE ha bloccato l’approvazione. Attualmente l’UE non dispone di una maggioranza qualificata per un’uscita coordinata dal Trattato né può procedere a un’approvazione dell’aggiornamento a causa della suddetta minoranza di Paesi membri che lo sta bloccando. La modernizzazione dell’ECT sarà nuovamente all’ordine del giorno del prossimo incontro della Conferenza della Carta dell’energia, previsto a novembre 2023. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale continua in linea di principio a sostenerla, tuttavia ha discusso sulle opzioni praticabili qualora questo aggiornamento non venisse accolto o, in particolare, se molti Stati dell’UE abbandonassero il Trattato. Tali opzioni potranno però essere valutate in modo definitivo solo quando alla Conferenza della Carta dell’energia verrà presa una decisione in merito all’aggiornamento dell’ECT. Non appena si osserveranno sviluppi rilevanti a questo riguardo, il Consiglio federale deciderà come procedere.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Marianne Zünd, capo Comunicazione UFE Tel. +41 58 462 56 75, e-mail: marianne.zuend@bfe.admin.ch</contact>
      <link id="265124">
        <title>Energia: il Consiglio federale approva l’aggiornamento del Trattato sulla Carta dell'energia</title>
        <uri>https://www.bfe.admin.ch/bfe/it/home/novita-e-media/comunicati-stampa/mm-test.msg-id-91286.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="560" org-id="804">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="804">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Energiepolitik</name>
        <name lang="it">Energiepolitik</name>
        <name lang="en">Energiepolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
