<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98638" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1032" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eawag: Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs</name>
      <name lang="fr">Eawag: L'Institut de Recherche de l'Eau du Domaine des EPF</name>
      <name lang="it">Eawag: L'Istituto per la Ricerca sulle Acque nel Settore dei Politecnici Federali</name>
      <name lang="en">Eawag: Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology</name>
      <www lang="de">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="it">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="en">http://www.eawag.ch</www>
      <email lang="de">info@eawag.ch</email>
      <email lang="fr">info@eawag.ch</email>
      <email lang="it">info@eawag.ch</email>
      <email lang="en">info@eawag.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Quaggamuschel: Prognose für betroffene Seen</title>
      <lead>Der Vergleich von drei Schweizer Seen mit den Grossen Seen Nordamerikas zeigt erstmals, dass sich die invasive Quaggamuschel auf beiden Kontinenten mit einer ähnlichen Dynamik ausbreitet. Das erlaubt Europa einen Blick in die Zukunft.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die invasive Quaggamuschel hat bereits in zahlreichen Schweizer Gewässern Fuss gefasst. Für drei betroffene Schweizer Seen wurde nun erstmals eine Vorhersage erstellt, in welchem Ausmass sich die Quaggamuschel dort weiter ausbreiten wird. Untersucht wurde dies im Seewandel-Projekt im Rahmen einer Zusammenarbeit zwischen Forschenden des Wasserforschungsinstituts Eawag, der Universitäten Genf und Konstanz und anderen Institutionen. Gemäss dieser neuen Publikation dürfte die Biomasse pro Quadratmeter in Bodensee, Genfersee und Bielersee in den nächsten 22 Jahren um den Faktor 9 bis 20 anwachsen und die Quaggamuschel dürfte vermehrt auch in die tieferen Bereiche der Seen vordringen. Die Forschenden erwarten in den tiefen Seen des Alpenvorraums eine vergleichbare Dynamik, wie sie in den Grossen Seen Nordamerikas beobachtet wird, wo die Quaggamuschel schon mehr als 20 Jahre früher als in Europa eingeschleppt wurde. Die Quaggamuschel verursacht hier wie dort Probleme bei Wasserentnahmesystemen und Anlagen zur Wärme-/Kältenutzung, da sie deren Rohre verstopft und so Schaden in Millionenhöhe verursacht. Darüber hinaus hat die Quaggamuschel die Nährstoffdynamik in den Grossen Seen verändert: Der Phosphorkreislauf in den betroffenen Grossen Seen wird nun durch die Populationsdynamik einer einzigen benthischen Art, der Quaggamuschel, gesteuert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Seen, die bereits befallen sind, lässt sich die Dynamik aufgrund der Invasivität der Muschel nicht mehr aufhalten. «Für die betroffenen Seen ist das leider eine schlechte Nachricht», sagt der Biologe Piet Spaak, Schweizer Quaggamuschel-Spezialist und Gruppenleiter am Wasserforschungsinstitut Eawag. Er hat zusammen mit Forschenden der Universitäten Genf und Konstanz die erwähnte Studie erarbeitet. Laut Spaak könne man jedoch die Folgen noch abfedern, indem man etwa die Infrastruktur so gestalte, dass die Muscheln und ihre Larven nicht eindringen können. «Gleichzeitig ist das aber auch eine Warnung für Seen, in denen die Quaggamuschel noch nicht gefunden wurde, wie der Zürichsee und der Vierwaldstättersee: Mit geeigneten Massnahmen, zum Beispiel einer Reinigungspflicht für Boote und gezielten Informationskampagnen, könnte hier die Invasion hoffentlich noch verhindert werden.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein Blick über den Atlantik und ein Blick in die Zukunft&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während die Quaggamuschel in der Schweiz erst 2014 nachgewiesen wurde, breitet sie sich in den Seen Nordamerikas seit den späten 1980er-Jahren aus. In ihrer neuesten Publikation haben die Forschenden um Erstautor Benjamin Kraemer von der Universität Konstanz deshalb die Daten vom Beginn der Ausbreitung aus vier der fünf Grossen Seen Nordamerikas (Huron, Ontario, Michigan und Erie) mit Daten aus drei Schweizer Seen verglichen. Tatsächlich stimmen die Ausbreitungsmuster weitgehend überein. «Wir gehen deshalb davon aus, dass die Ausbreitung der Quaggamuschel in Europa mindestens ähnlich schnell erfolgen wird», so Kraemer. Wie in Nordamerika wird dieser Anstieg wahrscheinlich durch eine Entwicklung hin zu grösseren Individuen – und somit einer höheren Biomasse pro Fläche – und eine Verlagerung in grössere Tiefen gekennzeichnet sein. Kraemer sagt, dass "sich durch die Quaggamuschel die Sichttiefe des Wassers erhöht und Nährstoffe und Kohlenstoff durch den Aufbau ihrer Schale gespeichert werden". Es gibt noch viele Unbekannte, und die "endgültige Auswirkung der Quaggamuschel wird davon abhängen, wie sie mit dem Klimawandel und anderen zukünftigen Umweltveränderungen interagiert."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mögliche Folgen für betroffene Gewässer könnten sein:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Rückgang des Planktons, da Quaggamuscheln grosse Mengen Phytoplankton herausfiltern&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Zunahme der Sichttiefe durch den Rückgang des Planktons&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Veränderung der Artengemeinschaften und des Nahrungsnetzes&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Veränderungen bei den Fischbeständen &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Erhöhter Wartungsaufwand und höhere Kosten für Wasserinfrastruktur&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Mehr Muschelschalen im Uferbereich&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Monitoring für genauere Daten &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Spaak betont, dass der Vergleich etwa alle fünf Jahre wiederholt werden sollte, um die Dynamik laufend zu erfassen. Auch für die anderen Schweizer Seen wird die Eawag das Monitoring der Quaggamuschel zusammen mit Bund und Kantonen in den nächsten Jahren weiter vorantreiben. Neue Methoden, etwa via Umwelt-DNA, unterstützen die Forschenden dabei. Dadurch sollen Neubesiedlungen in bisher nicht betroffenen Seen möglichst früh erkannt werden und auch Verbreitungsmuster und Populationsdynamik noch besser untersucht werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein Blick zurück – warum die Quaggamuschel so erfolgreich ist&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Quaggamuschel (&lt;i&gt;Dreissena rostriformis&lt;/i&gt;) breitet sich seit fast zehn Jahren in Schweizer Gewässern aus. Sie stammt ursprünglich aus dem Schwarzmeerraum und ist mittlerweile in grossen Teilen Europas und Nordamerikas verbreitet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit ihrem ersten Nachweis in der Schweiz 2014 im Rhein bei Basel breitet sich die Quaggamuschel in der Schweiz rasant aus, wie Piet Spaak mit einem Team der Eawag, der Universität Konstanz und verschiedenen Kantonen und Ländern 2022 nachweisen konnte. Gefunden wurde sie bisher im Genfersee, Bodensee, Neuenburgersee, Bielersee, Lac Hongrin und im Murtensee. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anders als entlang der Flachwasserzonen in der ursprünglichen Heimat der Muschel, wird sie in den tiefen Seen des Alpenvorraums nur in relativ kleiner Zahl von Wasservögeln und Fischen gefressen. Dies, zusammen mit ihren hervorragenden Fähigkeiten, sich zu verbreiten, sich fortzupflanzen und eine breite ökologische Nische einzunehmen, macht sie vor allem in den tiefen Seen der Schweiz, Deutschlands, Österreichs, Frankreichs und Italiens zu einer erfolgreichen invasiven Art. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Claudia Carle medien@eawag.ch Tel direkt +41 58 765 59 46</contact>
      <link id="265757">
        <title>Weitere Informationen und Bildmaterial</title>
        <uri>https://www.eawag.ch/de/info/portal/aktuelles/news/quaggamuschel-prognose-fuer-betroffene-seen/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dubendorf</city>
      <title>Moule quagga: pronostic pour les lacs affectés</title>
      <lead>La comparaison de trois lacs suisses avec les grands lacs d’Amérique du Nord montre pour la première fois que la moule quagga envahissante se propage sur les deux continents avec une dynamique similaire. Cela permet à l’Europe d’anticiper l’avenir.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La moule quagga envahissante s’est d’ores et déjà installée dans de nombreux cours d’eau suisses. Une projection établissant dans quelle mesure la moule quagga va continuer à se propager dans les trois lacs suisses concernés a été réalisée pour la première fois dans le cadre du projet Seewandel, en tant que collaboration entre des chercheuses et chercheurs de l’Institut de recherche sur l’eau Eawag, des universités de Genève et de Constance et d'autres. Selon cette étude, la biomasse par mètre carré devrait passer ces 22 prochaines années du facteur 9 à 20 dans le lac de Constance, le lac Léman et le lac de Bienne et la présence de la moule quagga devrait se multiplier dans les zones profondes des lacs. Les chercheuses et chercheurs s’attendent à des dynamiques comparables dans les lacs profonds des Alpes à celles observées dans les grands lacs d’Amérique du Nord où la moule quagga a été introduite près de 20 ans plus tôt qu’en Europe. Ici comme là-bas, la moule quagga cause des problèmes dans les systèmes de prélèvement d'eau et pour l’utilisation de la chaleur/du froid car elle bouche les tuyaux, causant ainsi des dégâts à hauteur de plusieurs millions. En outre, les moules quagga ont modifié la dynamique des nutriments dans les grands lacs. Le cycle du phosphore dans les grands lacs envahis est désormais régulé par la dynamique des populations d'une seule espèce benthique, la moule quagga. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans les lacs déjà affectés, il n’est plus possible de stopper la dynamique d’envahissement. «C’est une mauvaise nouvelle pour les lacs profonds des Alpes affectés par la moule quagga», déclare le biologiste Piet Spaak, spécialiste suisse de la moule quagga et responsable de groupe à Eawag et auteur final de l’étude citée. Selon Spaak, on peut encore réduire l’impact en concevant l’infrastructure de manière à ce que les moules et leurs larves ne puissent pas y pénétrer. «Mais c’est simultanément un signal d’alarme pour les lacs où la moule quagga n’a pas encore été détectée, comme le lac de Zurich et le lac des Quatre-Cantons: avec des mesures appropriées, comme par exemple l’obligation de nettoyer les bateaux et des campagnes d’information ciblées, il pourrait être possible d’éviter la propagation.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Situation outre-atlantique et perspectives d’avenir&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tandis que la présence de la moule quagga en Suisse n’a été attestée qu’en 2014, elle se propage depuis la fin des années 1980 dans les lacs d’Amérique du Nord. Dans leur dernière publication, les chercheuses et chercheurs du groupe de Benjamin Kraemer, premier auteur de l'Université de Constance, ont comparé les données du début de la propagation de quatre des cinq grands lacs d’Amérique du Nord (Huron, Ontario, Michigan et Erie) avec les données de trois lacs suisses. Les modèles de propagation correspondent en grande partie. «Nous en concluons donc que la propagation de la moule quagga en Europe sera au moins aussi rapide», déclare Benjamin Kraemer. Comme en Amérique du Nord, cette augmentation sera probablement marquée par une évolution vers des individus plus gros – et donc à une biomasse plus élevée par surface – et à un déplacement vers de plus grandes profondeurs. Selon M. Kraemer, «les moules quaggas augmenteront la profondeur de visibilité et séquestreront les nutriments et le carbone grâce à la construction de leurs coquilles». Il reste encore beaucoup d'inconnues, et «l'impact final des quaggas dépendra de la manière dont elles interagissent avec le changement climatique et d'autres changements environnementaux à venir».&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les conséquences possibles pourraient être:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;la réduction du plancton car la moule quagga filtre de grandes quantités de phytoplancton&lt;/li&gt;&lt;li&gt; l’augmentation de la profondeur de visibilité à cause de la réduction du plancton&lt;/li&gt;&lt;li&gt; la modification des communautés d’espèces et du réseau trophique&lt;/li&gt;&lt;li&gt; des modifications dans les populations de poissons &lt;/li&gt;&lt;li&gt; un travail de maintenance accru et une augmentation des coûts pour l’infrastructure de l’eau&lt;/li&gt;&lt;li&gt; plus de coquilles de moules sur le rivage&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Surveiller pour obtenir des données plus précises &lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Spaak insiste sur le fait que la comparaison doit être effectuée à peu près tous les 5 ans afin d’enregistrer constamment la dynamique. En collaboration avec la Confédération et les cantons, Eawag encouragera également ces prochaines années la surveillance de la moule quagga dans les autres lacs suisses. Les chercheuses et chercheurs seront aidés dans cette démarche par de nouvelles méthodes telles que l’ADN environnemental. Elles permettront de détecter le plus tôt possible les nouvelles colonisations dans les lacs jusque-là épargnés et de mieux étudier les modèles de propagation et la dynamique des populations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rétrospective – pourquoi la moule quagga prospère-t-elle à ce point?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La moule quagga (&lt;i&gt;Dreissena rostriformis&lt;/i&gt;) se propage dans les cours d’eau suisses depuis près de dix ans. Elle est originaire de la mer Noire et se propage actuellement dans de vastes parties de l’Europe et de l’Amérique du Nord. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis sa première détection en Suisse en 2014 dans le Rhin à Bâle, la moule quagga se propage très rapidement en Suisse, comme ont pu le démontrer en 2022 Piet Spaak et son équipe de l’Eawag, l’Université de Constance et divers cantons et pays. Elle a été trouvée jusqu’à présent dans le lac Léman, le lac de Constance, le lac de Neuchâtel, le lac Hongrin et le lac de Morat. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contrairement à ce qui se passe le long des zones d’eau peu profonde dans le pays d’origine de la moule, elle n’est consommée qu’en nombre relativement faible par les oiseaux aquatiques et les poissons dans les lacs profonds des Alpes. Ceci, ajouté à ses excellentes capacités de propagation, de reproduction et d’occupation de larges niches écologiques, la place parmi les espèces envahissantes ayant le plus de succès en Suisse, Allemagne, Autriche, France et Italie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Claudia Carle medien@eawag.ch Tel direkt +41 58 765 59 46</contact>
      <link id="265758">
        <title>Plus d'informations et d'images</title>
        <uri>https://www.eawag.ch/fr/portail/dinfo/actualites/detail/moule-quagga-pronostic-pour-les-lacs-affectes/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Quagga mussel: prognosis for affected lakes</title>
      <lead>A comparison of three Swiss lakes with the Great Lakes of North America show for the first time that the invasive quagga mussel is spreading on both continents with a similar dynamic. This gives Europe a glimpse into the future.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The invasive quagga mussel has already gained a foothold in numerous bodies of water in Switzerland. For three affected Swiss lakes, a prediction of the extent to which the quagga mussel will continue to spread has now been made for the first time as part of the SeeWandel project, as a collaboration between researchers from the aquatic research institute Eawag, the universities of Geneva and Constance and others. According to this publication, the biomass per square metre in Lake Constance, Lake Geneva and Lake Biel is likely to increase by a factor of nine to 20 over the next 22 years, and the quagga mussel is likely to shift into the deeper parts of the lakes. The researchers expect comparable dynamics in the deep lakes of the Alpine forelands to that which has been observed in the Great Lakes of North America, where the quagga mussel was introduced more than 20 years earlier than in Europe. In both regions, the quagga mussel causes problems for water intakes and for heating/cooling installations because it clogs pipes, causing millions of dollars in damage. Furthermore, quagga mussels have changed the nutrient dynamics in the Great Lakes. Phosphorus cycling in the invaded Great Lakes is now regulated by the population dynamics of a single benthic species, the quagga mussel.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In lakes that are already affected, the dynamics can no longer be stopped due to the invasiveness of the mussels. “Unfortunately, this is bad news for the deep lakes of the Alpine foreland that are affected by quagga mussels,” says biologist Piet Spaak, Swiss quagga mussel specialist and group leader at Eawag, and last author on the publication. According to Spaak, however, the consequences can still be mitigated, for example by designing the infrastructure in such a way that the mussels and their larvae cannot enter. “At the same time, this is a warning for lakes in which the quagga mussel has not yet been found, such as Lake Zurich and Lake Lucerne. With appropriate measures, for example mandatory boat cleaning and targeted information campaigns, the spread into new waters can still be prevented.”&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A look across the Atlantic and a glimpse into the future&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;While the quagga mussel was only detected in Switzerland in 2014, it has been spreading in North American lakes since the late 1980s. In their latest publication, the researchers led by first author Benjamin Kraemer from the University of Konstanz therefore compared data on the beginning of the spread from four of the five North American Great Lakes (Huron, Ontario, Michigan and Erie) with data from three Swiss lakes. As a matter of fact, the dispersal patterns largely match. “We therefore assume that the spread of the quagga mussel in Europe will take place just as fast,” says Kraemer. As in North America, this increase will probably be characterised by a trend towards larger individuals, and thus higher biomass per area, and a shift to greater depths. Kraemer says that “quagga mussels will increase water clarity and sequester nutrients and carbon through the construction of their shells.” There are still many unknowns, and the “ultimate impact of quaggas will depend on how they interact with climate change and other future environmental changes.” &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Possible consequences for water bodies that will be affected by quagga mussels include:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Decrease in plankton, as quagga mussels filter out large amounts of phytoplankton&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Increase in visibility due to the decline in plankton&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Changes in species communities and the food web&lt;/li&gt;&lt;li&gt; Changes in fish stocks &lt;/li&gt;&lt;li&gt; Increased maintenance and costs for water infrastructure&lt;/li&gt;&lt;li&gt; More mussel shells in the shore area&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Monitoring for more accurate data &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Spaak stresses that the comparison should be repeated about every five years to keep an ongoing record of the dynamics. For the other Swiss lakes, too, Eawag will continue to promote the monitoring of the quagga mussel in cooperation with the federal government and the cantons over the next few years. New methods, for example using environmental DNA, will support the researchers in this endeavour. The objective is to detect new colonisations in previously unaffected lakes as early as possible and to investigate distribution patterns and population dynamics even more accurately.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;A look back: why the quagga mussel has been so successful&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quagga mussels (&lt;i&gt;Dreissena rostriformis&lt;/i&gt;) have been spreading in Swiss bodies of water for almost ten years . Originally from the Black Sea region, it is now widespread in large parts of Europe and North America. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since it was first found in Switzerland in 2014 in the River Rhine near Basel, the quagga mussel has been spreading rapidly in Switzerland, as Piet Spaak and a team from Eawag, the University of Konstanz and various cantons and countries were able to verify in 2022. So far, it has been found in Lake Geneva, Lake Constance, Lake Neuchatel, Lake Biel, Lac de l’Hongrin and Lake Murten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In contrast to the shallow water zones of the mussel’s native habitat, in the deep lakes of the Alpine foreland it is only eaten in relatively small numbers by water birds and fish. This, together with its excellent ability to disperse, reproduce and occupy a wide ecological niche, make it a successful invader, especially in deep lakes in Switzerland, Germany, Austria, France and Italy.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Claudia Carle medien@eawag.ch Tel direkt +41 58 765 59 46</contact>
      <link id="265760">
        <title>Further information and images</title>
        <uri>https://www.eawag.ch/en/info/portal/news/news-detail/quagga-mussel-prognosis-for-affected-lakes/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
