<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98395" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-11-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Differenzierte Regelung von Hanfprodukten soll beibehalten werden</title>
      <lead>Cannabis ist je nach Verwendungszweck in unterschiedlichen Gesetzen geregelt. Ein Bericht schafft dazu eine Übersicht und zeigt auf, wo Handlungsbedarf besteht. Der Bundesrat empfiehlt, an einer differenzierten Regelung je nach Verwendungszweck festzuhalten. Gleichzeitig zeigt er auf, wie Cannabis zu rekreativen Zwecken neu geregelt werden könnte. Eine Neuregelung sollte den Gesundheitsschutz ins Zentrum stellen. Der Bundesrat hat den Bericht an seiner Sitzung vom 1. November 2023 verabschiedet.</lead>
      <text link="no">Die Hanfpflanze wird vielseitig genutzt. Einerseits wird Nutzhanf zur industriellen Verwendung angebaut und liefert etwa Faserstoff für Dämmmaterial und Kleider, Samen für die Gewinnung von Speiseöl und Hanfblüten für die Herstellung von Tabakersatzprodukten oder für Kosmetika. Andererseits werden aus Drogenhanf Arznei- oder Suchtmittel mit dem psychotropen Wirkstoff Tetrahydrocannabinol (THC) hergestellt. Der Bericht diskutiert die verschiedenen Verwendungszwecke von Cannabis und zeigt den Handlungsbedarf bei Regulierung und Vollzug auf.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cannabis, das zu rekreativen Zwecken konsumiert wird, ist in der Schweiz nach wie vor verboten. Es laufen im Parlament Bestrebungen, dies zu ändern. Denn ein kontrollierter, legaler Zugang zu Cannabis kann die Risiken des Cannabiskonsums verringern. Aus Sicht des Bundesrates sollte Cannabis dadurch jedoch weder gefördert noch übermässig kommerzialisiert werden. Der Bundesrat empfiehlt, dass sich eine Neuregelung von Cannabis auf wissenschaftliche Erkenntnisse und internationale Erfahrungen abstützt und die Ergebnisse aus den Pilotversuchen mit Cannabis berücksichtigt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Weiter hält der Bericht fest, dass im Bereich Cannabis zu medizinischen Zwecken aktuell kein weiterer gesetzgeberischer Handlungsbedarf besteht. Am 1. August 2022 wurde das Verbot von Cannabis für die Medizin aufgehoben. Seither brauchen Ärztinnen und Ärzte keine Ausnahmebewilligung des BAG mehr, um THC-haltige Cannabisarzneimittel zu verschreiben. Nach wie vor werden Cannabisarzneimittel von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung nur in Einzelfällen vergütet, weil deren Wirksamkeit ungenügend nachgewiesen ist. Der Bund führt eine mehrjährige Datenerhebung zur Behandlung mit Cannabisarzneimitteln durch, welche dazu neue Erkenntnisse liefern soll. In erster Linie braucht es aber mehr klinische Forschung in diesem Bereich. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Noch einmal anders verhält es sich bei THC-armem Nutzhanf. Die daraus hergestellten, industriellen Produkte fallen nicht unter das Betäubungsmittelrecht. Der Bericht zeigt auf, dass solche Produkte je nach Verwendungszweck im Heilmittelrecht, im Lebensmittelrecht, im Chemikalienrecht, im Tabakprodukterecht oder im Produktesicherheitsrecht geregelt werden. Hier kann es in Einzelfällen zu Abgrenzungsproblemen kommen. Dennoch ist der Bundesrat der Meinung, dass die Rechtsgrundlagen für die wirtschaftliche Nutzung von THC-armem Hanf insgesamt angemessen und weitgehend ausreichend sind. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Grundsätzlich erachtet der Bundesrat eine umfassende Regelung von Hanf bzw. Cannabis in einem einzelnen Gesetz als nicht sinnvoll, denn dadurch würde ein «Spezialfall Hanf» geschaffen. Hingegen empfiehlt er dem Parlament, eine allfällige Legalisierung von Cannabis zu rekreativen Zwecken vorsichtig anzugehen, auf die wissenschaftliche Evidenz abzustützen und den Schutz der öffentlichen Gesundheit ins Zentrum zu stellen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bericht wurde in Erfüllung des Postulats Thomas Minder «Rechtssicherheit bei Produktion, Handel und Gebrauch von Hanf/Cannabisprodukten» (21.3280) erstellt.</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="264827">
        <title>Bericht des Bundesrates in Erfüllung des Postulates 21.3280 Minder vom 18. März 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2551</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83790.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264824">
        <title>Geltende Rechtslage von Hanf- und Cannabisprodukten</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/gesund-leben/sucht-und-gesundheit/cannabis/rechtslage-hanfprodukte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La réglementation différenciée des produits à base de chanvre doit être maintenue</title>
      <lead>Le cannabis est réglementé dans différentes lois en fonction de l’usage auquel il est destiné. Un rapport fait le point sur la situation en montrant les domaines où il est nécessaire d’agir. Le Conseil fédéral recommande de maintenir une réglementation différenciée en fonction de l’utilisation. Il montre également comment le cannabis à des fins récréatives pourrait être réglementé. Toute nouvelle réglementation doit accorder une place centrale à la protection de la santé. Le Conseil fédéral a adopté le rapport lors de sa séance du 1er novembre 2023. </lead>
      <text link="no">Le chanvre connaît de multiples utilisations. D’une part, il est cultivé en tant que chanvre industriel fournissant, par exemple, des fibres pour les matériaux isolants et les vêtements, des graines pour la production d’huile comestible et des fleurs pour celle de succédanés de tabac ou de cosmétiques. D’autre part, en raison de la substance psychotrope THC, il est cultivé en tant que chanvre stupéfiant à des fins médicales ou récréatives. Le rapport examine les différentes utilisations du cannabis et met en lumière les aspects de la réglementation et de l’exécution qui requièrent d’agir. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Actuellement, la consommation de cannabis à des fins récréatives reste interdite en Suisse. Des efforts sont déployés au Parlement pour changer la situation, car un accès légal et contrôlé au cannabis pourrait atténuer les risques liés à cette consommation. Le Conseil fédéral estime cependant que le cannabis ne devrait ni être encouragé ni commercialisé de manière excessive. Il recommande de fonder toute nouvelle réglementation sur les dernières connaissances scientifiques et expériences internationales, et de tenir compte des résultats des essais pilotes. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le rapport précise en outre qu’il n’y a actuellement aucun besoin de légiférer davantage en ce qui concerne le cannabis à des fins médicales. En effet, le 1er août 2022, l’interdiction du cannabis a été levée pour ce domaine. Depuis, les médecins n’ont plus besoin d’une autorisation exceptionnelle de l’OFSP pour prescrire des médicaments à base de cannabis (contenant du THC). Ceux-ci continuent de n’être pris en charge par l’assurance obligatoire des soins que dans des cas particuliers, car leur efficacité n’a pas été suffisamment démontrée. La Confédération procède à une collecte de données sur plusieurs années concernant les traitements avec des médicaments à base de cannabis, ce qui devrait fournir de nouvelles informations à ce sujet. Cela étant, il faudrait avant tout développer la recherche clinique dans ce domaine. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La situation est encore différente pour le chanvre industriel pauvre en THC. Les produits qui en sont issus ne relèvent pas de la législation sur les stupéfiants. Le rapport montre qu’en fonction de l’usage auquel ils sont destinés, ces produits sont régis par le droit des produits thérapeutiques, des denrées alimentaires, des produits chimiques, des produits du tabac ou de la sécurité des produits. Même si, dans certains cas, des problèmes de délimitation peuvent se poser, le Conseil fédéral estime que les bases légales applicables à l’utilisation commerciale de chanvre pauvre en THC sont globalement adéquates et largement suffisantes. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral considère que réunir toutes les règles relatives au chanvre ou au cannabis dans une seule loi ne serait pas judicieux, car on ferait alors du chanvre un cas particulier. Il recommande plutôt au Parlement de procéder avec prudence concernant l’éventuelle légalisation du cannabis à des fins récréatives, de se fonder sur les données scientifiques et de placer la protection de la santé publique au centre des démarches. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le rapport a été rédigé en réponse au postulat Thomas Minder « Production, commerce et consommation de produits à base de chanvre ou cannabis. Assurer la sécurité du droit » (21.3280). </text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="264828">
        <title>Rapport du Conseil fédéral en réponse au postulat Minder 21.3280 du 18 mars 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4496</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83791.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264825">
        <title>Situation juridique des produits à base de chanvre et de cannabis</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/gesund-leben/sucht-und-gesundheit/cannabis/rechtslage-hanfprodukte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il disciplinamento differenziato dei prodotti della canapa deve essere mantenuto</title>
      <lead>La canapa sottostà a disciplinamenti differenti a seconda dell’impiego previsto. Un rapporto ne fornisce una panoramica e mostra dove è necessario intervenire. Il Consiglio federale raccomanda di mantenere un disciplinamento differenziato a seconda dell’impiego previsto. Al contempo, mostra come la canapa a scopo ricreativo potrebbe essere disciplinata ex novo. Un nuovo disciplinamento dovrebbe porre al centro la protezione della salute. Il rapporto è stato adottato dal Consiglio federale durante la sua seduta del 1° novembre 2023.</lead>
      <text link="no">La pianta della canapa è utilizzata in molteplici modi. Da un lato, la canapa da reddito è coltivata per scopi industriali e fornisce per esempio fibre impiegate come materiale isolante e per l’abbigliamento, semi da cui si ricava olio commestibile e fiori per la produzione di succedanei del tabacco o di cosmetici. Dall’altro, con la canapa come droga si producono medicamenti o stupefacenti contenenti il principio attivo psicotropo tetraidrocannabinolo (THC). Il rapporto illustra i diversi utilizzi della canapa e mostra dove è necessario intervenire a livello di disciplinamento e di esecuzione.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ad oggi, il consumo di canapa a scopo ricreativo resta vietato in Svizzera. In Parlamento sono in corso tentativi per cambiare le cose, poiché un accesso controllato e legale alla canapa può ridurre i rischi legati al suo consumo. Tuttavia, il Consiglio federale ritiene che la canapa non dovrebbe essere né promossa né commercializzata eccessivamente. Raccomanda che un nuovo disciplinamento della canapa si basi sulle conoscenze scientifiche e sulle esperienze internazionali e che tenga in considerazione i risultati delle sperimentazioni pilota con canapa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Inoltre, il rapporto afferma che al momento non è necessario alcun ulteriore intervento legislativo per quanto riguarda l’utilizzo della canapa a scopi medici, il cui divieto è stato abrogato il 1° agosto 2022. Da allora, per poter prescrivere medicamenti a base di canapa contenenti THC i medici non hanno più bisogno di un’autorizzazione eccezionale da parte dell’UFSP. Come in precedenza, i medicamenti a base di canapa sono rimunerati dall’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS) soltanto in casi eccezionali, poiché la loro efficacia non è stata dimostrata a sufficienza. La Confederazione sta conducendo un rilevamento di dati pluriennale sul trattamento con medicamenti a base di canapa, che dovrebbe contribuire a fornire nuove conoscenze. Innanzitutto, però, occorre intensificare la ricerca clinica in questo settore.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ancora diverso è il caso della canapa da reddito a basso contenuto di THC. I prodotti industriali che ne derivano non sottostanno al diritto in materia di stupefacenti. Il rapporto mostra che, a seconda dell’impiego previsto, tali prodotti sono disciplinati nel diritto sugli agenti terapeutici, sulle derrate alimentari, sui prodotti chimici, sui prodotti del tabacco o sulla sicurezza dei prodotti. Sebbene in alcuni casi possano emergere problemi di delimitazione, il Consiglio federale ritiene che le basi giuridiche per l’utilizzo commerciale della canapa a basso contenuto di THC siano complessivamente adeguate e ampiamente sufficienti. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In linea di principio, il Consiglio federale non reputa opportuno un disciplinamento completo della canapa in una sola legge, poiché si creerebbe un «caso speciale canapa». Raccomanda per contro al Parlamento di abbordare con prudenza un’eventuale legalizzazione della canapa a scopo ricreativo, basandola sull’evidenza scientifica e considerando in particolare la protezione della salute pubblica.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il rapporto è stato redatto in adempimento del postulato Thomas Minder 21.3280 «Creare certezza giuridica per la produzione, il commercio e l'impiego di prodotti della canapa». </text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="264829">
        <title>Rapporto del Consiglio federale in adempimento del postulato 21.3280 Minder Thomas del 18 marzo 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>3987</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83810.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="264826">
        <title>Situazione giuridica vigente dei prodotti della canapa</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/gesund-leben/sucht-und-gesundheit/cannabis/rechtslage-hanfprodukte.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="317">
        <name lang="de">Medinizische Anwendung Cannabis-DE</name>
        <name lang="fr">Medinizische Anwendung Cannabis-FR</name>
        <name lang="it">Medinizische Anwendung Cannabis-IT</name>
        <name lang="en">Medinizische Anwendung Cannabis-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="130" org-id="317">
        <name lang="de">Cannabis</name>
        <name lang="fr">Cannabis</name>
        <name lang="it">Cannabis</name>
        <name lang="en">Cannabis</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
