<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99052" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2023-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mit neuen Anreizen mehr Mädchen und junge Frauen für Sport und Bewegung begeistern</title>
      <lead>Jugend und Sport (J+S), das grösste Sportförderungsprogramm des Bundes, wird laufend weiterentwickelt und den gesellschaftlichen Bedürfnissen angepasst. Trotzdem scheinen sich Knaben und junge Männer weiterhin stärker von den J+S-Angeboten angesprochen zu fühlen als Mädchen und junge Frauen. Um dem entgegenzuwirken, soll mit Pilotprojekten getestet werden, welche Sport- und Bewegungsangebote bei Mädchen und jungen Frauen besonders gut ankommen. Zu diesem Schluss gelangt der Bericht «Aktuelle geschlechtsspezifische Budgetanalyse der Abteilung "Jugend und Sport" im BASPO», den der Bundesrat an seiner Sitzung vom 29. November 2023 in Erfüllung des Postulates 21.3078 von Nationalrätin Aline Trede gutgeheissen hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mädchen und junge Frauen treiben weiterhin weniger Sport als Knaben und junge Männer. Trotzdem zeigt sich, dass sie in den letzten Jahren sportlich aktiver geworden sind und die Bewegungs-Differenz verringern konnten. Das zeigt der Kinder- und Jugendbericht der Studie «Sport Schweiz 2020». In den J+S-Teilnahmezahlen schlägt sich das jedoch nicht nieder. Das Verhältnis zwischen J+S-Teilnehmerinnen und -Teilnehmern hat sich in den letzten rund 20 Jahren nicht grundlegend verändert. Dasselbe gilt für die Verteilung der J+S-Subventionen auf die Geschlechter. Dies zeigt eine geschlechtsspezifische Budgetanalyse.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Verschiedene Anpassungen vorgenommen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Seit der letzten geschlechtsspezifischen Budgetanalyse im Jahr 2000 wurden bei J+S neue Sportarten mit besonders hohem Teilnehmerinnenanteil aufgenommen; der bei Mädchen und jungen Frauen beliebte freiwillige Schulsport integriert oder auch die J+S-Beiträge an Lager, in denen ein ausgeglichenes Verhältnis zwischen Teilnehmerinnen und Teilnehmern besteht, erhöht. Keine dieser Anpassungen vermochte jedoch die weiblichen Teilnehmenden punkto Teilnahmen und Subventionen markant näher an die männlichen zu bringen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bedarf an niederschwelligen Angeboten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Programm J+S haben insbesondere Angebote des organisierten Vereinssports viel Gewicht. Durch den Umstand, dass Mädchen und junge Frauen in Sportvereinen untervertreten sind, lösen sie in diesen Angeboten weniger J+S-Teilnahmen aus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Um mehr Mädchen und junge Frauen zum Sporttreiben zu motivieren, bedarf es neuer Angebotsformate, die leicht zugänglich und unverbindlich sind, keine Mitgliedschaft oder sportlichen Vorkenntnisse voraussetzen und nicht wettkampforientiert sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen von Pilotprojekten soll das BASPO-Innovationslabor «lab 7 x 1» testen, welche solcher Angebote bei Mädchen und jungen Frauen besonders gut ankommen und wie diese für Mädchen und junge Frauen möglichst attraktiv gestaltet werden können.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Freiwilliger Schulsport als Instrument&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Bericht stellt ausserdem fest, dass der freiwillige Schulsport insbesondere bei Mädchen und jungen Frauen beliebt ist. Eine flächendeckende Einführung in allen Kantonen wäre deshalb begrüssenswert. Dies insbesondere auch deshalb, weil der freiwillige Schulsport Kinder und Jugendliche motiviert, sich zusätzlich ausserhalb der Schule sportlich zu betätigen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Positive Entwicklung bei den J+S-Kadermitgliedern&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Auf gutem Weg sieht der Bericht die Mädchen- und Frauenförderung in der J+S-Kaderbildung. Die Geschlechterverhältnisse der J+S-Kader haben sich in den letzten 20 Jahren angenähert. Diese positive Entwicklung deutet darauf hin, dass die kontinuierliche Weiterentwicklung der Aus- und Weiterbildungen im Programm von Jugend und Sport Wirkung gezeigt hat. Entsprechend gilt es, die Mädchen- und Frauenförderung in der J+S-Kaderbildung Schritt für Schritt weiter auszubauen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation BASPO Tobias Fankhauser tobias.fankhauser@baspo.admin.ch +41 58 460 55 03</contact>
      <attachment id="267819">
        <title>Bericht des Bundesrates in Erfüllung des Postulates 21.3078 Trede vom 4. März 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4464</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85119.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="267821">
        <title>Sport Schweiz 2020 – Kinder und Jugendbericht</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/de/dokumentation/publikationen/sport-schweiz-2020.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Encourager davantage les filles et les jeunes femmes à faire du sport et à bouger</title>
      <lead>Jeunesse et Sport (J+S), le plus important programme d’encouragement du sport de la Confédération, se développe en permanence et s’adapte aux besoins de la société. Malgré cela, il semblerait que les garçons et les jeunes hommes restent davantage attirés par les offres J+S que les filles et les jeunes femmes. Pour y remédier, des projets pilotes doivent permettre de déterminer quelles offres de sport et d’activité physique plaisent particulièrement aux filles et aux jeunes femmes. Telle est la conclusion à laquelle parvient le rapport « Analyse actuelle du budget de Jeunesse et Sport prenant en compte le critère du sexe » approuvé par le Conseil fédéral lors de sa séance du 29 novembre 2023 en réponse au postulat 21.3078 de la conseillère nationale Aline Trede.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les filles et les jeunes femmes continuent de faire moins de sport que les garçons et les jeunes hommes. Il apparaît néanmoins qu’elles sont devenues plus actives sur le plan sportif ces dernières années et qu’elles ont pu réduire l’écart d’activité physique. C’est ce que montre le rapport sur les enfants et les jeunes de l’étude « Sport Suisse 2020 ». Cela ne se reflète toutefois pas dans les chiffres de participation à J+S. En effet, le rapport entre les participantes et les participants J+S n’a pas fondamentalement changé au cours des vingt dernières années. Il en va de même pour la répartition des subventions J+S, comme le montre une analyse ciblée des budgets alloués.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Diverses adaptations effectuées&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Depuis la dernière analyse de ce type effectuée en 2000, J+S a ajouté à son programme de nouvelles disciplines sportives qui affichent un taux de participation féminin particulièrement élevé. De plus, le sport scolaire facultatif, très apprécié des filles et des jeunes femmes, y a été intégré et les camps où le rapport entre participants et participantes est équilibré ont vu leurs subventions J+S augmenter. Aucune de ces adaptations n’a toutefois permis de rapprocher de manière significative les sportives des sportifs en termes de participation et de subventions.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Besoin d’offres facilement accessibles&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le programme J+S fait la part belle, en particulier, aux offres du sport associatif organisé. Les filles et les jeunes femmes étant sous-représentées dans les clubs sportifs, elles génèrent moins de participations J+S dans ces offres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour inciter davantage de filles et de jeunes femmes à faire du sport, il faut de nouveaux formats d’offres qui soient facilement accessibles et non contraignants, qui n’exigent pas d’adhésion ou de connaissances sportives préalables et qui ne privilégient pas la compétition.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le laboratoire d’innovation de l’OFSPO « lab 7 x 1 » entend mener des projets pilotes pour déterminer quelles offres sont particulièrement appréciées par les filles et les jeunes femmes et comment les rendre aussi attrayantes que possible pour ce public cible.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le sport scolaire facultatif comme instrument&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le rapport constate en outre que le sport scolaire facultatif est particulièrement apprécié des filles et des jeunes femmes. Une introduction généralisée dans tous les cantons serait donc la bienvenue. En effet, le sport scolaire facultatif motive, de manière générale, les enfants et les adolescents à pratiquer une activité sportive supplémentaire hors du cadre scolaire.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Évolution positive du nombre de cadres J+S&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le rapport estime que la promotion des filles et des femmes dans la formation des cadres J+S est en bonne voie. L’écart entre les sexes parmi les cadres J+S s’est resserré au cours des vingt dernières années. Cette évolution positive indique que le développement continu des formations et des perfectionnements dans le cadre du programme J+S a porté ses fruits. En conséquence, il s’agit de poursuivre le développement progressif de la promotion des filles et des femmes dans la formation des cadres J+S.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication OFSPO Tobias Fankhauser tobias.fankhauser@baspo.admin.ch +41 58 460 55 03</contact>
      <attachment id="267820">
        <title>Rapport du Conseil fédéral donnant suite au postulat 21.3078 Trede du 4 mars 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4343</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85120.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="267822">
        <title>Sport Suisse 2020 – Rapport sur les enfants et les adolescents</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/fr/dokumentation/publikationen/sport-schweiz-2020.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-11-29 11:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovi incentivi per coinvolgere più ragazze e giovani donne nello sport e nel movimento</title>
      <lead>Gioventù e sport (G+S), il principale programma di promozione dello sport della Confederazione, viene continuamente perfezionato e adattato alle esigenze della società. Tuttavia i ragazzi e i giovani uomini continuano ad essere più attratti dai programmi di G+S rispetto alle ragazze e alle giovani donne. Per contrastare tale fenomeno bisognerà introdurre progetti pilota che permettano di capire quali offerte sportive e di movimento sono particolarmente apprezzate da ragazze e giovani donne. Questa è la conclusione a cui giunge il rapporto «Analisi attuale del budget della divisione "Gioventù e Sport" dell'UFSPO che tenga conto delle differenze di genere», adottato dal Consiglio federale durante la seduta del 29 novembre 2023 in adempimento del postulato 21.3078 della consigliera nazionale Aline Trede.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ragazze e giovani donne continuano a praticare meno sport rispetto a ragazzi e giovani uomini. Negli ultimi anni, però, sono diventate più attive a livello sportivo e hanno ridotto il divario in termini di movimento. Questo è quanto mostra il rapporto riguardante bambini e giovani dello studio «Sport Svizzera 2020». Tale dato non si riflette però nel numero di partecipanti alle attività G+S. Infatti, negli ultimi 20 anni il rapporto tra i partecipanti G+S e le partecipanti G+S è rimasto pressoché invariato. Lo stesso vale per la distribuzione dei sussidi G+S in base al genere, come dimostrato da un’analisi del budget basata sul genere.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;I diversi adeguamenti apportati&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dall’ultima analisi del budget basata sul genere, avvenuta nel 2000, sono stati aggiunti al programma di G+S nuovi sport con una percentuale di partecipazione femminile particolarmente elevata. È stato inoltre integrato lo sport scolastico facoltativo, apprezzato da giovani donne e ragazze, e sono stati aumentati i contributi G+S a campi con un rapporto equilibrato tra partecipanti femminili e maschili. Tuttavia nessuno di questi adeguamenti è servito ad appianare in modo significativo il divario tra i generi, sia in termini di partecipazione sia in termini di sussidi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Servono più offerte facilmente accessibili&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nel programma G+S le offerte dello sport organizzato da parte di società organizzate hanno particolare importanza. Siccome ragazze e giovani donne sono sottorappresentate nelle società sportive, in questo tipo di offerta G+S le partecipazioni femminili risultano inferiori.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per motivare più ragazze e giovani donne a praticare sport, servono nuove forme di offerte facilmente accessibili e non vincolanti, che non richiedano l’adesione o una preparazione sportiva preliminare e che non siano orientate alla competizione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito dei progetti pilota il laboratorio delle innovazioni dell’UFSPO, chiamato «lab 7 x 1», dovrebbe testare a quali offerte di questo genere le ragazze e giovani donne rispondono positivamente e come renderle ancora più attrattive.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Lo sport scolastico facoltativo come strumento&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il rapporto rileva inoltre che lo sport scolastico facoltativo è particolarmente apprezzato tra le ragazze e le giovani donne. Sarebbe quindi auspicabile un’introduzione capillare in tutti i Cantoni. Questo soprattutto perché lo sport scolastico facoltativo motiva i bambini e i giovani a partecipare anche ad attività sportive al di fuori del contesto scolastico.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Quadri G+S: evoluzione positiva&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Secondo il rapporto, la promozione di ragazze e donne nella formazione dei quadri G+S è sulla buona strada. Negli ultimi 20 anni il divario di genere tra quadri G+S si è ridotto. Questa evoluzione positiva indica che il continuo sviluppo delle formazioni e delle formazioni continue nel programma di Gioventù+Sport ha dato i suoi risultati. La promozione di ragazze e donne deve quindi continuare a essere progressivamente ampliata all’interno della formazione dei quadri G+S.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione UFSPO Tobias Fankhauser tobias.fankhauser@baspo.admin.ch +41 58 460 55 03</contact>
      <attachment id="267819">
        <title>Bericht des Bundesrates in Erfüllung des Postulates 21.3078 Trede vom 4. März 2021</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4464</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/85119.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="267823">
        <title>Sport Svizzera 2020 – Rapporto riguardante bambini e giovani</title>
        <uri>https://www.baspo.admin.ch/it/dokumentation/publikationen/sport-schweiz-2020.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="508">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5260" org-id="508">
        <name lang="de">Jugend + Sport</name>
        <name lang="fr">Jeunesse + Sport</name>
        <name lang="it">Gioventù + Sport</name>
        <name lang="en">Youth + Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="508">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="508">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
