<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99115" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Öffentliche Warnung: Listerien in Rohmilchweichkäse Pavé de Rougemont und Pavé de Rougemont Truffé</title>
      <lead>Bei einer internen Kontrolle der Fromagerie Fleurette Arnaud Guichard Sàrl wurden Listerien in Rohmilchweichkäse Pavé de Rougemont und Pavé de Rougemont Truffé gefunden. Eine Gesundheitsgefährdung kann nicht ausgeschlossen werden. Das Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen BLV empfiehlt, die betroffenen Produkte nicht zu konsumieren. Fromagerie Fleurette Arnaud Guichard Sàrl hat die betroffenen Produkte aus dem Verkauf nehmen lassen und einen Rückruf gestartet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Eine Infektion mit dem Bakterium Listeria monocytogenes verläuft bei Personen mit intaktem Immunsystem meist milde oder sogar ohne Symptome. Bei immungeschwächten Personen kann sich eine Reihe schwerer Symptome mit, unter Umständen, tödlichem Ausgang entwickeln. Während der Schwangerschaft kann eine Listerien-Infektion zu einer Fehlgeburt führen oder das Kind kann mit einer Blutvergiftung oder Hirnhautentzündung geboren werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Produkte:&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;- Pavé de Rougemont 160g / Pavé de Rougemont Truffé 160g&lt;br /&gt;- Fine Food Pavé de Rougemont 160g / Fine Food Pavé de Rougemont Trüffel 160g&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Verbrauchsdatum:&lt;/b&gt; zwischen dem 17.11.2023 und dem 23.12.2023&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Verkauft bei:&lt;/b&gt; Coop sowie diversen Fach- und Spezialitätengeschäften&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun? &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das BLV empfiehlt, die betroffenen Produkte nicht zu konsumieren und zu entsorgen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Konsumentinnen und Konsumenten: Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Infodesk Tel. +41 58 463 30 33 info@blv.admin.ch Journalistinnen und Journalisten: Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. +41 58 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise en garde publique : des listérias dans le fromage à pâte molle au lait cru Pavé de Rougemont et Pavé de Rougemont Truffé</title>
      <lead>Un contrôle interne de la fromagerie Fleurette Arnaud Guichard Sàrl a révélé la présence de listérias dans le fromage à pâte molle au lait cru Pavé de Rougemont et Pavé de Rougemont Truffé. Un risque pour la santé ne pouvant être exclu, l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) recommande de ne pas consommer les produits concernés. La fromagerie Fleurette Arnaud Guichard Sàrl a fait retirer les produits concernés de la vente et a lancé un rappel.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;En quoi ces produits peuvent-ils être dangereux ?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Chez les personnes dont le système immunitaire est intact, une infection par la bactérie Listeria monocytogenes provoque le plus souvent des symptômes légers, voire aucun symptôme. Les personnes immunodéprimées peuvent quant à elles manifester toute une série de symptômes graves, dont l’issue peut être fatale dans certaines circonstances. Pendant la grossesse, une infection due aux listérias peut entraîner une fausse couche ou provoquer une septicémie ou une méningite chez l’enfant à sa naissance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés ?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Produits : &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;- Pavé de Rougemont 160g / Pavé de Rougemont Truffé 160g&lt;br /&gt;- Fine Food Pavé de Rougemont 160g / Fine Food Pavé de Rougemont Truffé 160g&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dates limites de consommation :&lt;/b&gt; entre le 17.11.2023 et le 23.12.2023&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Points de vente :&lt;/b&gt; Coop et plusieurs magasins de spécialités&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommateurs concernés ? &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’OSAV recommande à la population de ne pas consommer ces produits et de les éliminer. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Consommateurs : Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Infodesk Tél. +41 58 463 30 33 info@blv.admin.ch Journalistes : Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. +41 58 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Avvertimento al pubblico: listerie nei formaggi a pasta molle prodotti con latte crudo Pavé de Rougemont e Pavé de Rougemont Truffé</title>
      <lead>Durante un controllo interno della Fromagerie Fleurette Arnaud Guichard Sàrl è stata riscontrata la presenza di listerie nei formaggi a pasta molle prodotti con latte crudo Pavé de Rougemont e Pavé de Rougemont Truffé. Non può essere escluso un pericolo per la salute. LʼUfficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) raccomanda di non consumare i prodotti in questione. La Fromagerie Fleurette Arnaud Guichard Sàrl ha ritirato dalla vendita i prodotti interessati e ha avviato un richiamo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Qual è il pericolo rappresentato dai prodotti?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Un’infezione dovuta al batterio Listeria monocytogenes ha solitamente un decorso lieve o addirittura asintomatico in persone con un sistema immunitario intatto. Negli individui immunodepressi possono svilupparsi una serie di sintomi gravi, talvolta letali. Durante la gravidanza la listeriosi può provocare un aborto spontaneo oppure una setticemia o una meningite neonatale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prodotti in questione:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Prodotti: &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;- Pavé de Rougemont 160 g / Pavé de Rougemont Truffé 160 g&lt;br /&gt;- Fine Food Pavé de Rougemont 160 g / Fine Food Pavé de Rougemont Truffé 160 g&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Date di scadenza:&lt;/b&gt; tra il 17.11.2023 e il 23.12.2023&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Punti vendita:&lt;/b&gt; Coop e vari negozi specializzati e di specialità&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Cosa devono fare i consumatori interessati? &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’USAV raccomanda di non consumare i prodotti in questione e di smaltirli. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Consumatori: Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Infodesk Tel. +41 58 463 30 33 info@blv.admin.ch Giornalisti: Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Servizio stampa Tel. +41 58 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0006" org-id="1079">
        <name lang="de">Lebensmittel</name>
        <name lang="fr">Denrées alimentaires</name>
        <name lang="it">Derrate alimentari</name>
        <name lang="en">Food</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="72">
        <name lang="de">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
        <name lang="fr">Rappels de produits et avertissements</name>
        <name lang="it">Richiamo di prodotti ed avvertimento</name>
        <name lang="en">Produkterückrufe und Warnhinweise</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
