<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98625" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationale Forschungsprogramme zu antimikrobieller Resistenz, Gesundheitsversorgung und Big Data abgeschlossen</title>
      <lead>Der Bundesrat ist am 15. November 2023 über den Abschluss von drei Nationalen Forschungsprogramme (NFP) zu den Themen «Antimikrobielle Resistenz» (NFP 72), «Gesundheitsversorgung» (NFP 74) und «Big Data» (NFP 75) informiert worden. Seit der Einführung dieses Förderinstruments 1974 hat der Bundesrat insgesamt 84 NFP zu sehr unterschiedlichen Themen lanciert.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das 2015 lancierte NFP 72 «Antimikrobielle Resistenz» hatte zum Ziel, Wissen zur Entstehung und Verbreitung von Resistenzen zu gewinnen sowie neue antimikrobielle Wirkstoffe und schnellere Diagnosetests zu entwickeln. Darüber hinaus wurden Massnahmen erarbeitet, die (Tier-)Ärztinnen und Ärzten sowie Landwirtinnen und Landwirten helfen, Antibiotika gezielter einzusetzen. Im Rahmen des NFP wurden auch internationale Projekte der «Joint Programming Initiative on Antimicrobial Resistance (JPIAMR)» finanziert. Das Förderbudget betrug 20 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ressourcen in der Gesundheitsversorgung optimieren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit dem 2015 lancierten NFP 74 «Gesundheitsversorgung» wurden die Struktur und die Nutzung der Gesundheitsversorgung in der Schweiz untersucht. Im Zentrum der Forschung stand die Optimierung von Ressourcen durch Verminderung von Unter- oder Überbeanspruchung von Leistungen. Ein Schwerpunkt lag auf der Prävention sowie auf der Behandlung von Menschen mit chronischen Erkrankungen. Zusätzlich wurde untersucht, inwiefern die Qualität der Gesundheitsversorgung auf Basis von vergleichbaren und verknüpften Schweizer Gesundheitsdaten verbessert werden könnte. Das Förderbudget betrug ebenfalls 20 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesellschaftliche Herausforderungen von Big Data im Blick haben&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das 2015 lancierte NFP 75 «Big Data» hatte zum Ziel, über alle gesellschaftlichen Anwendungsbereiche hinweg Grundlagen für einen wirksamen und angemessenen Umgang mit Big Data zu schaffen. In den Forschungsprojekten wurden Informationstechnologien, deren Anwendungen und die gesellschaftlichen Auswirkungen untersucht. Dabei wurden auch ethische, soziale und wirtschaftliche Fragen einbezogen. Das Förderbudget betrug 25 Millionen Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein bewährtes Förderinstrument &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nationale Forschungsprogramme (NFP) werden vom Bundesrat beschlossen und mit Bundesmitteln finanziert. Sie dienen der wissenschaftlichen Erarbeitung von Handlungsmöglichkeiten zur Lösung dringender Probleme zuhanden Politik, Wirtschaft und Verwaltung. Die NFP werden vom Schweizerischen Nationalfonds durchgeführt und dauern jeweils rund fünf Jahre. Der Bundesrat hat seit der Einführung des Förderinstruments 1974 insgesamt 84 NFP zu sehr unterschiedlichen Themen lanciert. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="265724">
        <title>Nationale Forschungsprogramme</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/de/home/forschung-und-innovation/forschung-und-innovation-in-der-schweiz/foerderinstrumente/nationale-forschungsprogramme-nfp.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Clôture des programmes nationaux de recherche « Résistance aux antimicrobiens », « Système de santé » et « Big Data »</title>
      <lead>Le 15 novembre 2023, le Conseil fédéral a été informé de la clôture de trois programmes nationaux de recherche (PNR) sur les thèmes de la résistance aux antimicrobiens (PNR 72), du système de santé (PNR 74) et des Big Data (PNR 75). Depuis l’introduction de cet instrument d’encouragement en 1974, le Conseil fédéral a lancé au total 84 PNR sur des thèmes très différents.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lancé en 2015, le PNR 72 « Résistance aux antimicrobiens » avait pour objectif d'acquérir des connaissances sur le développement et la transmission des gènes de résistance afin d'en briser les mécanismes, de développer des techniques de diagnostic plus rapide et de découvrir de nouvelles molécules antimicrobiennes. Ce programme a permis en outre d'élaborer des mesures afin que les médecins, vétérinaires et éleveurs utilisent les antibiotiques de manière plus mesurée. Plusieurs projets internationaux relevant de l'initiative européenne de programmation conjointe sur la résistance antimicrobienne « Joint Programming Initiative on Antimicrobial Resistance (JPIAMR) » ont également été financés dans le cadre de ce PNR, qui a bénéficié d'une enveloppe de 20 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Optimisation des ressources au sein du système de santé&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le lancement du PNR 74 « Système de santé », qui a permis d'étudier la structure et l'utilisation des services de santé, remonte aussi à l'année 2015. Les chercheurs ont examiné comment optimiser les ressources existantes en réduisant la sous-utilisation et la surutilisation des services de santé. L'accent a été mis sur la prévention et sur le traitement des personnes souffrant de maladies chroniques. En outre, ils ont analysé dans quelle mesure des données médicales comparables et recoupées permettraient d'améliorer la qualité du système de santé suisse. Une enveloppe de 20 millions de francs a également été allouée à ce programme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Défis sociétaux des Big Data en ligne de mire&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lancé lui aussi en 2015, le PNR 75 « Big Data » avait pour objectif de créer les bases d'une gestion efficace et appropriée des Big Data dans tous les domaines d'application ayant un impact sur la société. Les projets de recherche ont permis d'examiner les technologies de l'information, leurs applications et leur impact sur la société. Les questions éthiques, sociales et économiques ont également été prises en compte. Le PNR 75 a été doté d'un budget de 25 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un instrument d'encouragement qui a fait ses preuves&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral détermine les thèmes à traiter dans le cadre de programmes nationaux de recherche (PNR) et finance la mise en œuvre de ces derniers au moyen de fonds fédéraux. À travers la recherche scientifique, des possibilités d'action pour résoudre des problèmes urgents sont élaborées à l'attention des milieux politiques, économiques et administratifs. Les PNR sont menés par le Fonds national suisse et durent environ cinq ans chacun. Depuis l'introduction de cet instrument d'encouragement en 1974, le Conseil fédéral a lancé au total 84 PNR sur des thèmes très différents.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="265725">
        <title>Programme national de recherche</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/fr/home/recherche-et-innovation/la-recherche-et-linnovation-en-suisse/instruments-d_encouragement/programmes-nationaux-de-recherche-pnr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Programmi nazionali di ricerca sulla resistenza antimicrobica, sull’assistenza sanitaria e sui big data</title>
      <lead>Il 15 novembre 2023 il Consiglio federale è stato informato della conclusione di tre Programmi nazionali di ricerca (PNR) sui temi della resistenza antimicrobica (PNR 72), dell’assistenza sanitaria (PNR 74) e dei big data (PNR 75). Dall’introduzione di questo strumento nel 1974 il Consiglio federale ha lanciato 84 PNR sui temi più diversi.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Lanciato nel 2015, il PNR 72 «Resistenza antimicrobica» perseguiva lo scopo di ampliare le conoscenze sulla genesi e sulla propagazione delle resistenze e di sviluppare nuovi principi attivi antimicrobici e test diagnostici più rapidi. Il programma ha inoltre consentito di elaborare misure per aiutare medici, veterinari e agricoltori a usare gli antibiotici in maniera più mirata. Con il PNR sono anche stati finanziati progetti internazionali della «Joint Programming Initiative on Antimicrobial Resistance (JPIAMR)». Il budget destinato al programma ammontava a 20 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Migliorare le risorse dell'assistenza sanitaria &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il PNR 74 «Assistenza sanitaria», avviato nel 2015, ha permesso di indagare sulle strutture sanitarie e sull'uso che se ne fa nel nostro Paese. La ricerca è stata incentrata sull'ottimizzazione delle risorse per evitare un sovrautilizzo o, al contrario, sottoutilizzo delle prestazioni. Centrali sono state la prevenzione e la cura delle malattie croniche, unitamente all'analisi sul come migliorare la qualità dell'assistenza sanitaria grazie a dati fra loro collegati e comparabili. Anche in questo caso il budget disponibile era di 20 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gestire le sfide sociali dei big data &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con il PNR 75 «Big Data», lanciato 2015, si è indagato sulle basi per gestire in modo efficace e appropriato i big data in tutti i campi di applicazione. Nei progetti di ricerca sono stati analizzati le tecnologie dell'informazione, la loro applicazione e i risvolti sulla società, includendo anche aspetti etici, sociali ed economici. Il budget di promozione ammontava a 25 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Uno strumento di promozione consolidato &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I PNR, decisi dal Consiglio federale e finanziati con mezzi federali, permettono alla politica, all'economia e all'amministrazione di elaborare con metodi scientifici le soluzioni a problemi di grande attualità. La loro durata è di circa cinque anni e sono portati avanti dal Fondo nazionale svizzero per la ricerca scientifica. Dall'introduzione di questo strumento nel 1974 il Consiglio federale ha lanciato 84 PNR sui temi più diversi. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <link id="265726">
        <title>Programmi nazionali di ricerca</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/sbfi/it/home/ricerca-e-innovazione/ricerca-e-innovazione-in-svizzera/strumenti-di-promozione/programmi-nazionali-di-ricerca-pnr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
