<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98497" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-11-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="602" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt das Informationssicherheitsgesetz in Kraft</title>
      <lead>Das Informationssicherheitsgesetz (ISG) und seine vier Ausführungsverordnungen treten per 1. Januar 2024 in Kraft. Das hat der Bundesrat an der Sitzung vom 8. November 2023 entschieden. Damit verstärkt der Bundesrat den Schutz der Informationen und die Cybersicherheit des Bundes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das ISG führt die wichtigsten Rechtsgrundlagen für die Sicherheit von Informationen und Informatikmitteln des Bundes in einem einzigen Erlass zusammen. Das Gesetz und seine vier Ausführungsverordnungen legen für alle Behörden und Organisationen des Bundes einheitliche Mindestanforderungen an die Informationssicherheit basierend auf internationalen Standards fest. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Cybersicherheit des Bundes hört nicht bei der eigenen Informatikinfrastruktur auf. Auch bei Dritten, Kantonen und internationalen Partnern muss der Schutz der Informationen und Daten des Bundes gewährleistet sein. Das ISG und seine vier Ausführungsverordnungen bieten dazu wirksame und zeitgemässe Vorgaben. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Drei neue Verordnungen und eine Teilrevision&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Zur Umsetzung des ISG wurden drei neue Verordnungen erarbeitet und eine weitere Verordnung teilrevidiert:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt; Informationssicherheitsverordnung (ISV)&lt;/i&gt;: Die neue ISV vereint, ergänzt und ersetzt mit der Cyberrisiken- und der Informationsschutzverordnung zwei bisherige Verordnungen. Die Verordnung regelt das Management der Informationssicherheit, den Schutz von klassifizierten Informationen, die Informatiksicherheit und die Massnahmen zur personellen und physischen Sicherheit. Die Bundesämter werden mit der ISV neu verpflichtet, ein Informationssicherheits-Managementsystem (ISMS) einzuführen. Ein ISMS umfasst die für die systematische Führung, Umsetzung, Überprüfung und Verbesserung der Informationssicherheit nötigen Vorschriften, Verfahren und Massnahmen. Bereits heute gilt ein ISMS sowohl in der Privatwirtschaft als auch in öffentlichen Verwaltungen als Standard. &lt;br /&gt;Kantone sind von der ISV betroffen, wenn sie klassifizierte Informationen des Bundes bearbeiten oder auf Informatikmittel des Bundes zugreifen. Zumindest in diesen Fällen müssen sie die betreffenden Vorschriften einhalten oder eine mindestens gleichwertige Informationssicherheit gewährleisten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt;Verordnung über die Personensicherheitsprüfungen (VPSP)&lt;/i&gt;: Die VPSP regelt das Verfahren zu den verschiedenen Personensicherheitsprüfungen. Diese Prüfungen dienen der Beurteilung, ob ein Risiko für die Informationssicherheit besteht, wenn eine Person eine sicherheitsempfindliche Tätigkeit für den Bund ausübt. Dazu erhebt die zuständige Fachstelle Daten über die Lebensführung der betreffenden Person, insbesondere über ihre engen persönlichen Beziehungen und familiären Verhältnisse, ihre finanzielle Lage und ihre Beziehungen zum Ausland, und beurteilt sie hinsichtlich ihrer Relevanz für die Sicherheit der Schweiz. Das ISG selbst legt klare Schranken für die Bearbeitung dieser Daten fest, die nur dann erhoben und bewertet werden, wenn sie sicherheitsrelevant sind. Mit dem ISG hat der Gesetzgeber die Palette der Daten, welche die für die Durchführung der Personensicherheitsprüfungen zuständigen Fachstellen zur Beurteilung des Sicherheitsrisikos bearbeiten dürfen, erweitert. Dadurch wird die Wirksamkeit der Prüfungen erhöht. Mit dem neuen Recht wird die Prüfung für Personen vorbehalten, die tatsächlich aufgrund ihrer Funktion dem Bund einen erheblichen Schaden zufügen können. Es werden deshalb inskünftig weniger Prüfungen durchgeführt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt;Verordnung über das Betriebssicherheitsverfahren (VBSV)&lt;/i&gt;: Die neue Verordnung regelt die Einzelheiten des durch das ISG neu eingeführten Betriebssicherheitsverfahrens und ersetzt die bisherige, auf militärisch klassifizierte Aufträge beschränkte Geheimschutzverordnung. Das Verfahren wird durchgeführt, wenn die Bundesbehörden sicherheitsempfindliche Aufträge an Firmen vergeben. Die Vertrauenswürdigkeit dieser Firmen wird in Zusammenarbeit mit dem Nachrichtendienst des Bundes geprüft. Es soll insbesondere verhindert werden, dass Firmen, die von ausländischen Nachrichtendiensten kontrolliert werden, Zugang zu hochklassifizierten Informationen oder zu kritischen Informatiksystemen des Bundes erhalten. Während der Auftragserfüllung kann die zuständige Fachstelle die Firma jederzeit und ohne Voranmeldung inspizieren, um die Umsetzung der Informationssicherheit zu verifizieren. Sie kann auch Audits durchführen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt;Verordnung über Identitätsverwaltungs-Systeme und Verzeichnisdienste des Bundes (IAMV)&lt;/i&gt;: Zusätzlich zu den drei neuen Verordnungen erfordert die Inkraftsetzung des ISG diverse Anpassungen der IAMV. Im gleichen Zug wird auch der Rahmen gesetzt, um künftig einen einheitlichen Login-Dienst für den Zugang zu Online-Diensten der Verwaltung aller föderalen Ebenen (E-Government) zur Verfügung zu stellen. Diese Anpassungen treten per 1. Januar 2024 in Kraft, unter der Bedingung, dass der Bundesrat die Inkraftsetzung des Bundesgesetzes über den Einsatz elektronischer Mittel zur Erfüllung von Behördenaufgaben auf dieses Datum hin beschlossen hat.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat hat an der Sitzung vom 8. November 2023 zudem das Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens zur Kenntnis genommen. Das Vernehmlassungsverfahren zu den Verordnungen dauerte von August bis Ende November 2022. Die Verordnungen wurden grossmehrheitlich begrüsst. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Meldepflicht für Cyberangriffe bei kritischen Infrastrukturen &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das Parlament hat am 29. September 2023 eine Änderung des ISG verabschiedet, mit welcher eine Meldepflicht für Cyberangriffe bei kritischen Infrastrukturen eingeführt wird. Da dies eine vollständige Überarbeitung des 5. Kapitels des ISG bedingt, erfolgt der Erlass der Ausführungsbestimmungen zu einem späteren Zeitpunkt. Die Vorlage schafft die gesetzlichen Grundlagen zur Meldepflicht für Betreiberinnen und Betreiber kritischer Infrastrukturen und definiert die Aufgaben des Nationalen Zentrums für Cybersicherheit (NCSC), welches als zentrale Meldestelle für Cyberangriffe vorgesehen ist. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation VBS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <attachment id="265525">
        <title>Verordnungen zum Informationssicherheitsgesetz (ISG)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>823</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83924.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265526">
        <title>Ausführungsrecht zum Informationssicherheitsgesetz: Erläuterungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>691</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83925.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265527">
        <title>Ausführungsrecht zum Informationssicherheitsgesetz: Bericht über das Ergebnis des Vernehmlassungsverfahrens</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>178</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83926.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="265534">
        <title>Präzisierung zur Meldepflicht bei Cyberangriffen</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/home.detail.news.html/vbs-internet/wissenswertes/2023/231113a.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral fixe l’entrée en vigueur de la loi sur la sécurité de l’information</title>
      <lead>La loi sur la sécurité de l’information (LSI) et ses quatre ordonnances d’exécution entreront en vigueur le 1er janvier 2024. Le Conseil fédéral en a décidé ainsi lors de sa séance du 8 novembre 2023. Il entend ainsi renforcer la protection des informations et la cybersécurité au sein de la Confédération.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La LSI réunira en un seul acte les bases légales les plus importantes pour la sécurité des informations et des moyens informatiques de la Confédération. Se basant sur des normes internationales, la loi et ses quatre ordonnances d’exécution fixeront des exigences minimales dans ce domaine pour l’ensemble des autorités et des organisations de la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cybersécurité de la Confédération ne se limite pas à sa propre infrastructure informatique. Les informations et les données fédérales doivent également être protégées au niveau des tiers, des cantons et des partenaires internationaux. La LSI et ses quatre ordonnances d’exécution règleront ces questions de manière efficace et selon les besoins actuels.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Trois nouvelles ordonnances et une révision partielle&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La mise en œuvre de la LSI requiert l’élaboration de trois nouvelles ordonnances et la révision partielle d’une ordonnance existante :&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt; La nouvelle ordonnance sur la sécurité de l’information (OSI)&lt;/i&gt; réunira, complètera et remplacera deux ordonnances actuelles, l’une concernant la protection des informations et l’autre les cyberrisques. Elle régira la gestion de la sécurité de l’information, la protection des informations classifiées, la sécurité informatique et les mesures relatives à la sécurité personnelle et physique. L’OSI obligera les offices fédéraux à introduire un système de management de la sécurité de l’information (SMSI), qui regroupera les prescriptions, les processus et les mesures nécessaires pour assurer, de manière systématique, la conduite, la mise en œuvre, le contrôle et l’amélioration de la sécurité de l’information. Le SMSI constitue déjà un standard, tant dans l’économie privée qu’au sein des administrations publiques.&lt;br /&gt;L’OSI concernera les cantons dans la mesure où ils traiteront des informations classifiées de la Confédération ou auront accès aux moyens informatiques de celle-ci. Dans ces deux types de situations en tout cas, ils devront respecter les prescriptions applicables ou garantir un niveau de sécurité de l’information au moins équivalent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt; L’ordonnance sur les contrôles de sécurité relatifs aux personnes (OCSP)&lt;/i&gt; règlera la procédure en la matière. Ces contrôles visent à déterminer si l’exercice d’une activité sensible par une personne dans le cadre d’une activité de la Confédération présente un risque pour la sécurité des informations. À cette fin, le service spécialisé compétent collecte des données touchant au mode de vie de la personne concernée, notamment à ses relations personnelles étroites et familiales, à sa situation financière et à ses rapports avec l’étranger, et les examine sous l’angle de leur pertinence pour la sécurité de la Suisse. La LSI elle-même fixe des limites claires au traitement de ces données, qui ne peuvent être collectées et évaluées que dans la mesure où elles sont importantes pour la sécurité. Avec cette loi, le législateur a élargi la palette des informations qui peuvent être traitées par les services spécialisés chargés d’effectuer des contrôles de sécurité relatifs aux personnes afin d’évaluer le risque pour la sécurité, améliorant ainsi l’efficacité de ces investigations. Avec le nouveau droit, ces contrôles seront réservés aux personnes qui, dans le cadre de l’exercice de leur fonction, sont susceptibles de causer des dommages considérables à la Confédération, raison pour laquelle moins de contrôles seront effectués à l’avenir.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt; La nouvelle ordonnance sur la procédure de sécurité relative aux entreprises (OPSEnt)&lt;/i&gt; précisera la procédure découlant des exigences introduites par la LSI dans ce domaine et remplacera l’ordonnance concernant la sauvegarde du secret, limitée aux contrats dont le contenu est classifié du point de vue militaire. La procédure aura lieu lorsque des mandats impliquant l’exercice d’une activité sensible seront confiés par les autorités fédérales à des entreprises dont la fiabilité sera examinée en collaboration avec le Service de renseignement de la Confédération. Il conviendra tout particulièrement d’éviter que des entreprises contrôlées par des services de renseignement étrangers aient accès à des informations classifiées ou à des systèmes informatiques critiques de la Confédération. Pendant toute la durée de l’exécution du mandat, le service spécialisé compétent pourra procéder à des inspections inopinées afin de contrôler la mise en œuvre de la sécurité de l’information. Il pourra également effectuer des audits.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt;L’ordonnance sur les systèmes de gestion des données d’identification et les services d’annuaires de la Confédération (OIAM) &lt;/i&gt;doit être adaptée à la suite de l’entrée en vigueur de la LSI. Complétant les trois nouvelles ordonnances, elle posera le cadre légal nécessaire à la création d’un système de gestion des données d’identification unifié pour accéder aux services en ligne de toute l’administration au niveau fédéral (cyberadministration). Ces adaptations entreront en vigueur au 1er janvier 2024, pour autant que le Conseil fédéral ait fixé l’entrée en vigueur à cette même date de la loi fédérale sur l’utilisation de moyens électroniques pour l’exécution des tâches des autorités (LMETA).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lors de sa séance du 8 novembre 2023, le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de la procédure de consultation relative à ces ordonnances, laquelle s’est déroulée entre le mois d’août et la fin du mois de novembre 2022. Les ordonnances ont été accueillies favorablement par la grande majorité des milieux consultés. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Obligation de signaler les cyberattaques contre les infrastructures critiques &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le 29 septembre 2023, le Parlement a adopté une modification de la LSI visant à instituer une obligation de signaler toute cyberattaque portée contre une infrastructure critique. Cette modification exigeant une refonte complète du chapitre 5 de la LSI, le projet relatif aux dispositions d’exécution sera présenté ultérieurement. L’avant-projet créera les bases légales permettant d’obliger les exploitants d’infrastructures critiques à signaler les cyberattaques et définira les tâches du Centre national pour la cybersécurité (NCSC), qui jouera le rôle de service central d’annonce.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <attachment id="265528">
        <title>Ordonnances sur la loi sur la sécurité de l’information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>827</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83927.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265529">
        <title>Législation d’exécution relative à la loi sur la sécurité de l’information : Explications</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>603</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83928.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265530">
        <title>Droit d’exécution de la loi sur la sécurité de l’information : Rapport sur les résultats de la procédure de consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>437</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83929.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="265535">
        <title>Précision sur l’obligation de signaler les cyberattaques</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/home.detail.news.html/vbs-internet/wissenswertes/2023/231113a.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale mette in vigore la legge sulla sicurezza delle informazioni</title>
      <lead>La legge sulla sicurezza delle informazioni (LSIn) e la quattro rispettive ordinanze d’esecuzione entreranno in vigore il 1° gennaio 2024. Così è stato deciso dal Consiglio federale nella sua seduta dell’8 novembre 2023. In tal modo il Consiglio federale rafforza la protezione delle informazioni e la cibersicurezza della Confederazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La LSIn riunisce in un unico atto normativo le principali basi giuridiche per la sicurezza delle informazioni e dei mezzi informatici della Confederazione. La legge e le quattro rispettive ordinanze d’esecuzione stabiliscono per tutte le autorità e le organizzazioni della Confederazione requisiti minimi unitari in materia di sicurezza delle informazioni sulla base di standard internazionali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La cibersicurezza della Confederazione non si limita alla propria struttura informatica. Anche presso terzi come pure presso i Cantoni e i partner internazionali la protezione delle informazioni e dei dati della Confederazione deve essere garantita. La LSIn e le quattro rispettive ordinanze d’esecuzione forniscono a tale riguardo direttive efficaci e attuali. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tre nuove ordinanze e una revisione parziale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ai fini dell’attuazione della LSIn sono state elaborate tre nuove ordinanze e un’ulteriore ordinanza è stata parzialmente riveduta:&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt;Ordinanza sulla sicurezza delle informazioni (OSIn)&lt;/i&gt;: la nuova OSIn riunisce, completa e sostituisce due ordinanze attualmente in vigore, vale a dire l’ordinanza sui ciber-rischi e l’ordinanza sulla protezione delle informazioni. L’OSln disciplina la gestione della sicurezza delle informazioni, la protezione di informazioni classificate, la sicurezza informatica e le misure per la sicurezza personale e fisica. Con l’OSIn gli uffici federali sono ora obbligati a introdurre un sistema di gestione della sicurezza delle informazioni (SGSI). Un SGSI comprende le prescrizioni, le procedure e le misure necessarie per la gestione, l’attuazione, la verifica e il miglioramento della sicurezza delle informazioni. Già oggi un SGSI è considerato uno standard sia nell’economia privata sia nell’amministrazione pubblica. &lt;br /&gt;I Cantoni sono interessati dall’OSIn se trattano informazioni della Confederazione classificate o se accedono a mezzi informatici della Confederazione. Quantomeno in questi casi devono rispettare le relative prescrizioni e garantire una sicurezza delle informazioni almeno equivalente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt;Ordinanza sui controlli di sicurezza relativi alle persone (OCSP)&lt;/i&gt;: l’OCSP disciplina la procedura.per i vari controlli di sicurezza relativi alle persone. Questi controlli servono a valutare se esiste un rischio per la sicurezza delle informazioni nel caso in cui una determinata persona esercitasse un’attività sensibile sotto il profilo della sicurezza per la Confederazione. A tale scopo il competente servizio specializzato raccoglie dati sulla condotta di vita della persona in questione, sulle sue relazioni personali strette e quelle familiari, sulla sua situazione finanziaria e sui suoi rapporti con l’estero, e li valuta in rapporto alla loro rilevanza per la sicurezza della Svizzera. La stessa LSIn pone chiari limiti al trattamento di questi dati, che possono essere raccolti e valutati solo se sono rilevanti per la sicurezza. Con la LSIn il legislatore ha ampliato la gamma di dati che i servizi specializzati competenti per l’esecuzione dei controlli di sicurezza relativi alle persone possono trattare ai fini della valutazione del rischio per la sicurezza. In tal modo viene aumentata l’efficacia dei controlli. Con il nuovo diritto il controllo viene riservato alle persone che, a seguito della loro funzione, possono effettivamente arrecare un danno considerevole alla Confederazione. Di conseguenza in futuro verranno effettuati meno controlli.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt;Ordinanza sulla procedura di sicurezza relativa alle aziende (OPSAz)&lt;/i&gt;: la nuova ordinanza disciplina i dettagli della procedura di sicurezza relativa alle aziende introdotta dalla LSIn e sostituisce l’attuale ordinanza sulla tutela del segreto, limitata a mandati con contenuto classificato dal punto di vista militare. Tale procedura viene eseguita quando le autorità federali affidano ad aziende mandati sensibili sotto il profilo della sicurezza. L’affidabilità di queste aziende viene verificata in collaborazione con il Servizio delle attività informative della Confederazione. Lo scopo è quello di impedire in particolare che aziende controllate da servizi di intelligence esteri abbiano accesso a informazioni altamente classificate o a sistemi informatici critici della Confederazione. Durante l’adempimento del mandato, il servizio specializzato competente può ispezionare l’azienda in qualsiasi momento e senza preavviso al fine di verificare l’attuazione delle misure di sicurezza delle informazioni. Può anche effettuare audit. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;• &lt;i&gt;Ordinanza sui sistemi di gestione delle identità e sui servizi di elenchi della Confederazione (OIAM)&lt;/i&gt;: oltre alle tre nuove ordinanze, l’entrata in vigore della LSIn richiede diversi adeguamenti dell’OIAM. Allo stesso tempo viene definito il quadro per mettere a disposizione in futuro un servizio di login standardizzato per l’accesso ai servizi online dell’amministrazione a tutti i livelli federali (e-government). Questi adeguamenti entreranno in vigore il 1° gennaio 2024, a condizione che il Consiglio federale abbia già deciso per questa data l’entrata in vigore della legge federale concernente l’impiego dei mezzi elettronici per l’adempimento dei compiti delle autorità. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nella sua seduta dell’8 novembre 2023 il Consiglio federale ha inoltre preso atto dei risultati della procedura di consultazione concernente le tre ordinanze che ha avuto luogo da agosto a fine novembre 2022. Le ordinanze sono state accolte con favore da un’ampia maggioranza. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Obbligo di notifica di ciberattacchi alle infrastrutture critiche&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il 29 settembre 2023 il Parlamento ha approvato una modifica della LSIn con la quale viene introdotto l’obbligo di notifica in caso di ciberattacchi contro infrastrutture critiche. Poiché ciò presuppone una rielaborazione completa del capitolo 5 della LSIn, le disposizioni esecutive saranno emanate in una fase successiva. Il progetto crea le basi giuridiche riguardo all’obbligo di notifica per i gestori di infrastrutture critiche e definisce i compiti del Centro nazionale per la cibersicurezza (NCSC), previsto come servizio centrale di segnalazione di ciberattacchi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <attachment id="265531">
        <title>Ordinanze concernente la legge sulla sicurezza delle informazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2416</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83930.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265532">
        <title>Diritto d’esecuzione relativo alla legge sulla sicurezza delle informazioni: Spiegazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>628</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83931.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265533">
        <title>Diritto d’esecuzione relativo alla legge sulla sicurezza delle informazioni: Rapporto sui risultati della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>529</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83932.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="265536">
        <title>Precisazione in merito all’obbligo di notifica dei ciberattacchi</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/home.detail.news.html/vbs-internet/wissenswertes/2023/231113a.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5510" org-id="505">
        <name lang="de">Information / Kommunikation</name>
        <name lang="fr">Information / Communication</name>
        <name lang="it">Informazione / Comunicazione</name>
        <name lang="en">information / communication</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="505">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5980" org-id="505">
        <name lang="de">Cyber Defence</name>
        <name lang="fr">Cyber Defence</name>
        <name lang="it">Cyber Defence</name>
        <name lang="en">Cyber Defence</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
