<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="99063" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Covid-19: Der Bund übernimmt die Kosten der Impfung bis Mitte 2024</title>
      <lead>Die Regelungen zur Übernahme der Kosten für die Covid-19-Impfung gelten noch bis Ende 2023. Um den Zugang zur Covid-19-Impfung weiterhin niederschwellig zu halten, hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 29. November 2023 entschieden, die Kostenübernahme empfohlener Impfungen bis mindestens Mitte 2024 zu verlängern. </lead>
      <text link="no">Die Impfung gegen Covid-19 bietet nach wie vor einen guten Schutz vor schwerer Erkrankung, Hospitalisation und Tod. Sie bleibt ein zentrales Element zur Verhinderung schwerer Krankheitsverläufe für besonders gefährdete Personen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Um den Zugang zu Covid-19 Impfungen möglichst niederschwellig zu halten, sind die empfohlenen Impfungen für die Bevölkerung in der Schweiz weiterhin kostenlos. Die Kosten werden von der obligatorischen Krankenpflegeversicherung, dem Bund und den Kantonen getragen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Impfangebote in Hausarztpraxen, Spitalern oder Impfzentren reichen nach Ansicht des Bundesrates aus, damit sich besonders gefährdete Personen impfen lassen können. Deshalb übernimmt der Bund ab Anfang 2024 die Kosten von Impfungen in Apotheken nicht mehr. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Versorgung: Systemwechsel zum privaten Markt Mitte 2024&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Der Impfstoffmarkt unterliegt in der Schweiz grundsätzlich dem freien Markt. Die Impfung gegen Covid-19 ist eine Ausnahme: Wegen der ausserordentlichen Situation haben Bund und Kantone die Versorgung der Schweizer Bevölkerung mit Covid-19-Impfstoffen seit Beginn der Pandemie übernommen. Mitte 2024 soll der Wechsel weg von der zentralen, staatlichen Beschaffung und Verteilung hin zu den regulären Strukturen des privaten Marktes erfolgen. Der Bundesrat geht davon aus, dass der freie Markt die Nachfrage ab diesem Zeitpunkt sicherstellen kann. </text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>COVID-19 : la Confédération prend en charge les coûts de la vaccination jusqu’à mi-2024</title>
      <lead>La réglementation relative à la prise en charge des coûts de la vaccination contre le COVID-19 s’applique jusqu’à fin 2023. Lors de sa séance du 29 novembre 2023, le Conseil fédéral a décidé de prolonger au moins jusqu’à mi-2024 la prise en charge des vaccinations recommandées, afin de maintenir un accès facilité à cette prestation. </lead>
      <text link="no">La vaccination contre le COVID-19 offre toujours une bonne protection contre les formes graves de la maladie, les hospitalisations et les décès. Elle demeure un élément central permettant d’éviter aux personnes vulnérables de développer des complications. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Afin de continuer à en garantir le meilleur accès possible, les vaccinations recommandées contre le COVID-19 restent gratuites pour la population. Les coûts sont pris en charge par l’assurance obligatoire des soins, la Confédération et les cantons. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral estime que les cabinets de médecins de famille, les hôpitaux et les centres de vaccination offrent suffisamment de possibilités de vaccination aux personnes vulnérables. Pour cette raison, à partir de 2024, la Confédération ne prendra plus en charge les coûts des vaccinations administrées dans les pharmacies.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Système d’approvisionnement : changement vers un système privé à mi-2024&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;En Suisse, le secteur des vaccins relève en principe du marché libre. La vaccination contre le COVID-19 fait figure d’exception. En raison de la situation exceptionnelle, la Confédération et les cantons ont assuré l’approvisionnement de la population suisse en vaccins depuis le début de la pandémie. Mi-2024, le système centralisé étatique d’acquisition et de distribution fera place aux structures ordinaires du marché privé qui, selon le Conseil fédéral, sera en mesure de répondre à la demande.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>COVID-19: La Confederazione coprirà i costi della vaccinazione fino a metà 2024</title>
      <lead>La normativa relativa all’’assunzione dei costi della vaccinazione anti-COVID-19 continuerà a essere valida fino alla fine del 2023. Affinché l’accesso alla vaccinazione anti-COVID-19 rimanga a bassa soglia, nella seduta del 29 novembre 2023 il Consiglio federale ha deciso di continuare ad assumersi i costi delle vaccinazioni raccomandate almeno fino alla metà del 2024. </lead>
      <text link="no">La vaccinazione anti-COVID-19 continua a garantire una buona protezione da forme gravi della malattia, dall’ospedalizzazione e dal decesso. costituisce ancora un elemento centrale nella prevenzione di decorsi gravi per le persone particolarmente a rischio. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Affinché l’accesso alla vaccinazione anti-COVID-19 rimanga il più possibile a bassa soglia, le vaccinazioni raccomandate continuano a essere gratuite per la popolazione in Svizzera. I costi sono coperti dall’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS), dalla Confederazione e dai Cantoni. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale ritiene che le offerte di vaccinazione proposte dagli studi medici, dagli ospedali o dai centri di vaccinazione sono sufficienti a garantire la vaccinazione delle persone particolarmente a rischio. Per questo motivo, la Confederazione non si assumerà più i costi delle vaccinazioni effettuate nelle farmacie a partire da inizio 2024. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Assistenza: cambio di sistema al mercato privato da metà 2024 &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In Svizzera i vaccini sono generalmente venduti sul libero mercato. La vaccinazione anti-COVID-19 rappresenta un’eccezione: vista la straordinarietà della situazione, la Confederazione e i Cantoni hanno garantito l’approvvigionamento dei vaccini anti-COVID-19 per la popolazione svizzera fin dall’inizio della pandemia. A metà del 2024, il sistema centralizzato di acquisto e distribuzione gestiti dallo Stato lascerà il posto alle normali strutture del mercato privato che, secondo il Consiglio federale, è ora in grado di soddisfare la domanda. </text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
