<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98951" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Labor Spiez für seine Beiträge zur Abrüstung von Chemiewaffen ausgezeichnet</title>
      <lead>Das Labor Spiez wurde für seine herausragenden Leistungen in der globalen Chemiewaffenkontrolle und Nonproliferation mit dem OPCW-The Hague Award 2023 geehrt. Die Auszeichnung betont die Bedeutung des Labors bei der Umsetzung wichtiger internationaler Übereinkommen zur ABC-Rüstungskontrolle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Labor Spiez wurde mit dem OPCW-The Hague Award 2023 ausgezeichnet. Als ein Geschäftsbereich des Schweizer Bundesamtes für Bevölkerungsschutz (BABS) im eidgenössischen Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) leistet das Labor Spiez wesentliche Beiträge zur globalen Rüstungskontrolle im Bereich von ABC-Waffen und speziell zur Förderung einer Welt frei von chemischen Waffen. Als Designiertes Labor stellt es seine Expertise in der Analyse chemischer Kampfstoffe seit 25 Jahren in den Dienst der OPCW. Besonders hervorzuheben ist der Beitrag des Labors zum Nachweis des Einsatzes von chemischen Waffen gegen die Zivilbevölkerung im syrischen Bürgerkrieg. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Labor Spiez unterstützt zudem die OPCW mit Daten, Referenzchemikalien und Fachausbildungen und ist ein wichtiger Akteur bei der Beratung und zur Implementierung des Chemiewaffenübereinkommens (CWC) wie auch des Übereinkommens über biologische Waffen (BWC). Es dient als wichtige Informationsplattform und trägt zur Verbreitung von wesentlichen wissenschaftlichen und technologischen Entwicklungen bei, welche die Umsetzung dieser Übereinkommen massgeblich prägen. Als Analyselabor für chemische Kampfstoffe und in anderen Bereichen des ABC-Schutzes zählt das Labor Spiez heute zu den weltweit führenden Institutionen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Trotz des bedeutenden Fortschritts, der durch die Vernichtung aller offiziell deklarierten chemischen Waffen erzielt wurde, bleibt die Arbeit der OPCW und des Labors Spiez von hoher Bedeutung. Die Gefahr durch chemische Waffen ist nicht gebannt. Die Einsätze von chemischen Waffen in den letzten Jahren haben deutlich gemacht, dass der Schutz vor ABC-Waffen weiterhin hohe Priorität hat. Das Labor Spiez wird seine Rolle in der globalen Rüstungskontrolle fortsetzen und auch künftige Herausforderungen angehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der OPCW-The Hague Award, initiiert in Partnerschaft mit der Stadt Den Haag, ehrt seit 2014 Einzelpersonen und Organisationen für bedeutende Beiträge zur chemischen Abrüstung. Die Preisverleihung fand am 27. November im Rahmen der jährlichen OPCW-Konferenz der Vertragsstaaten in Den Haag statt. Das Preisgeld von 30'000 Euro wird das Labor Spiez für die Forschung zum Schutz vor chemischen Waffen einsetzen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Kommunikation BABS +41 58 468 15 98</contact>
      <link id="266705">
        <title>OPCW-The Hague Award</title>
        <uri>https://www.opcw.org/media-centre/featured-topics/opcw-hague-award</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Laboratoire de Spiez distingué pour sa contribution au désarmement chimique</title>
      <lead>Le Laboratoire de Spiez a été honoré par le prix The Hague Award 2023 de l’OIAC pour ses prestations exceptionnelles dans le domaine du contrôle global des armes chimiques et de la non-prolifération. Cette distinction souligne l’importance du laboratoire dans la mise en œuvre de conventions internationales de premier plan concernant le contrôle des armements NBC.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Laboratoire de Spiez a reçu le prix The Hague Award 2023 de l’OIAC. En tant que division de l’Office fédéral suisse de la protection de la population (OFPP) au sein du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS), le Laboratoire de Spiez apporte une contribution essentielle au contrôle global des armements dans le domaine NBC et plus particulièrement à la promotion d’un monde sans armes chimiques. En tant que laboratoire désigné, il met depuis 25 ans son expertise en matière d’analyse des agents de guerre chimiques au service de l’OIAC. La contribution du laboratoire à la détection de l’utilisation d’armes chimiques contre la population pendant la guerre civile syrienne mérite d’être soulignée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Laboratoire de Spiez soutient également l’OIAC en lui fournissant des données, des produits chimiques de référence et des formations spécialisées. Il est un acteur important dans le conseil et la mise en œuvre de la Convention sur les armes chimiques (CAC) et de la Convention sur les armes biologiques (CAB). Il sert de plateforme d’information et contribue à la diffusion des principaux développements scientifiques et technologiques qui influencent de manière déterminante l’application de ces conventions. En tant que laboratoire d’analyse des agents de guerre chimiques, actif également dans d’autres domaines de la protection NBC, le Laboratoire de Spiez compte aujourd’hui parmi les institutions leaders au niveau mondial.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Malgré les progrès importants réalisés grâce à la destruction de toutes les armes chimiques officiellement déclarées, le travail de l’OIAC et du Laboratoire de Spiez reste d’une grande importance. Le danger des armes chimiques n’a pas disparu. Leur utilisation ces dernières années montre clairement que la protection NBC reste une priorité majeure. Le Laboratoire de Spiez continuera à jouer son rôle dans le contrôle global des armements et à relever les défis futurs.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le prix The Hague Award de l’OIAC, lancé en partenariat avec la ville de La Haye, honore depuis 2014 des individus et des organisations pour leurs contributions significatives au désarmement chimique. La remise du prix a eu lieu le 27 novembre dans le cadre de la conférence annuelle des États parties de l'OIAC à La Haye. Le prix de 30 000 euros sera utilisé par le laboratoire de Spiez pour la recherche sur la protection contre les armes chimiques. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Communication OFPP +41 58 468 15 98</contact>
      <link id="266705">
        <title>OPCW-The Hague Award</title>
        <uri>https://www.opcw.org/media-centre/featured-topics/opcw-hague-award</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Laboratorio di Spiez premiato per il suo contributo al disarmo chimico</title>
      <lead>Il Laboratorio di Spiez è stato premiato dall’OPAC per le sue notevoli prestazioni nell’ambito del controllo e della non proliferazione delle armi chimiche. Il conferimento del The Hague Award 2023 evidenzia l’importanza che assume il laboratorio nell’attuazione delle convenzioni internazionali sul controllo degli armamenti NBC. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Laboratorio di Spiez è stato insignito del «The Hague Award 2023» dall’OPAC. Questa divisione dell’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) contribuisce in modo significativo al controllo globale degli armamenti NBC e in particolare alla promozione di un mondo senza armi chimiche. È da 25 anni che, in qualità di laboratorio designato, mette al servizio dell’OPAC le sue competenze nell’analisi di aggressivi chimici. Particolarmente degno di nota è il contributo fornito dal Laboratorio di Spiez per dimostrare che durante la guerra civile in Siria sono state impiegate armi chimiche contro la popolazione civile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Laboratorio di Spiez fornisce dati, sostanze chimiche di riferimento e formazioni specialistiche a supporto dell’OPAC e assume un ruolo importante nella consulenza e nell’implementazione della Convenzione sulle armi chimiche e della Convenzione sulle armi biologiche e tossiniche. Funge infatti da piattaforma d’informazione e contribuisce a diffondere importanti sviluppi scientifici e tecnologici che incidono in modo decisivo sull’attuazione di queste convenzioni. Quale laboratorio per l’analisi di aggressivi chimici e altre sostanze nell’ambito della protezione NBC, il Laboratorio di Spiez è oggi annoverato tra le istituzioni leader a livello mondiale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante i notevoli progressi conseguiti con la distruzione di tutte le armi chimiche ufficialmente dichiarate, il lavoro dell’OPAC e del Laboratorio di Spiez rimane di grande attualità. Il pericolo delle armi chimiche non è infatti ancora stato scongiurato. Il loro ripetuto impiego negli ultimi anni dimostra che la protezione contro le armi NBC rimane un compito prioritario. Il Laboratorio di Spiez intende quindi mantenere il suo ruolo nel contesto del controllo globale degli armamenti e affrontare anche le prossime grandi sfide. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Istituito dall’OPAC in collaborazione con la città di Den Haag nel 2014, il The Hague Award è un premio destinato a singole persone o organizzazioni che si sono distinte per il loro grande impegno nel disarmo chimico. &lt;br /&gt;La cerimonia di premiazione si è svolta il 27 novembre nell'ambito della Conferenza annuale degli Stati firmatari dell’OPAC. Il premio in denaro di 30.000 euro sarà utilizzato dal Laboratorio di Spiez per la ricerca sulla protezione contro le armi chimiche.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Bucher Comunicazione UFPP +41 58 468 15 98</contact>
      <link id="266705">
        <title>OPCW-The Hague Award</title>
        <uri>https://www.opcw.org/media-centre/featured-topics/opcw-hague-award</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5200" org-id="505">
        <name lang="de">ABC-Massnahmen / Kampfstoffe</name>
        <name lang="fr">Mesures ABC / armes ABC</name>
        <name lang="it">Misure NBC / aggressivi NBC</name>
        <name lang="en">NBC Measures / Agents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="505">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
