<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98474" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-09</pubdate>
    <blocking-period>2023-11-09</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Schweizerische Literaturarchiv feiert den 100. Geburtstag von Jean Bollack mit der Reihe Bollackiana</title>
      <lead>Anlässlich des 100. Geburtstags des Altphilologen und Kritikers Jean Bollack (1923–2012) präsentieren das Schweizerische Literaturarchiv der Schweizerischen Nationalbibliothek und der Schwabe Verlag die Reihe Bollackiana. Der erste Band mit dem Titel «Lire Jean Bollack – Jean Bollack lesen» erforscht das Werk des Altphilologen und versammelt Beiträge namhafter Gelehrter aus den Bereichen Philologie, Literatur, Philosophie und Wissenschaftsgeschichte. Die Publikation ist aus dem Forschungsprojekt des Schweizerischen Nationalfonds «Lectures de Jean Bollack» hervorgegangen, das die Erforschung von Bollacks Erbe dokumentiert.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Jean Bollack (1923–2012), ein herausragender französischer Altphilologe, Kritiker und Spezialist für altgriechische Literatur, hinterliess ein bleibendes Erbe, das seit 2014 im Schweizerischen Literaturarchiv (SLA) der Schweizerischen Nationalbibliothek aufbewahrt und erschlossen wird. Anlässlich seines 100. Geburtstags starten das SLA und der Schwabe Verlag die Reihe Bollackiana mit der Publikation des ersten Bands «Lire Jean Bollack – Jean Bollack lesen». Der Sammelband entstand aus dem Forschungsprojekt des Schweizerischen Nationalfonds (SNF) «Lectures de Jean Bollack», das seit 2019 gemeinsam vom Institut für Antike und Byzanz der Universität Freiburg und dem SLA durchgeführt wird. Unter der Leitung von Stéphanie Cudré-Mauroux (Stellvertretende Leiterin des SLA und Ko-Leiterin des SNF-Projekts), Christoph König (Professor an der Universität Osnabrück und SNF-Projektpartner) und Martin Steinrück (Professor an der Universität Freiburg und Ko-Leiter des SNF-Projekts) dokumentiert die dreisprachige Publikation (Deutsch, Französisch, Englisch) die seit vier Jahren laufende Forschung des Projekts, das 2024 abgeschlossen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein Leben für die Altphilologie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jean Bollack wurde 1923 in Strassburg in eine jüdische Elsässer Familie geboren. Seine frühen Jahre verbrachte er in der Schweiz, wo sein Vater arbeitete. Hier überlebte er den Nationalsozialismus und verfolgte aus der Ferne die Schrecken der Geschichte. Die Schweiz spielte in seinem Werdegang als Altphilologe eine prägende Rolle. Nach Basel setzte er ab 1945 seine Studien in Paris bei Émile Benveniste, Alexandre Koyré, Georges Canguilhem und Pierre Chantraine fort. Ab 1958 war er Professor in Lille, wo er altgriechische Literatur und altgriechisches Denken lehrte und viele Studierende und Altphilologinnen und Altphilologen anzog, die mit ihm zusammen die altgriechischen Studien erneuerten. Er lehrte auch in Berlin, Genf und an der École normale in Paris.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erforschung des Erbes von Jean Bollack&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit vier Jahren erforscht das Team des SNF-Projekts «Lectures de Jean Bollack» aus namhaften Gelehrten, Denkern und «Freunden» zusammen mit zahlreichen Nachwuchsforscherinnen und -forschern aus den Bereichen Klassische Philologie, Germanistik und Französische Studien, Philosophie und Wissenschaftsgeschichte die Arbeit von Jean Bollack. Dank der Entdeckungen im Archiv hat die Forschung Bollacks Texte wieder aufgegriffen, kritisch (neu) gelesen, um das philologische und kritische Erbe des Autors zu erschliessen. Diese vertiefte Auseinandersetzung mit dem Werk eines der grössten Altphilologen des 20. Jahrhunderts dürfte deutsche und französische Literaturwissenschaftlerinnen und Literaturwissenschaftler, Philologinnen und Philologen, aber auch ein breites interessiertes Publikum ansprechen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die nächsten Bände der Reihe werden den vier Dissertationen und Studien des SNF-Projekts gewidmet sein, ferner werden unveröffentlichte Werke von Jean Bollack sowie Arbeiten verschiedener Bereiche der Bollack-Forschung erscheinen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das &lt;b&gt;Schweizerische Literaturarchiv &lt;/b&gt;gehört zur Schweizerischen Nationalbibliothek und wurde 1991 auf Anstoss von Friedrich Dürrenmatt gegründet. Es betreut über 400 literarische Nachlässe, Archive und Autorenbibliotheken des 20. und 21. Jahrhunderts. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die &lt;b&gt;Schweizerische Nationalbibliothek &lt;/b&gt;sammelt Helvetica – Texte, Bilder und Töne der Schweiz – und sichert mit ihren Sammlungen das kollektive Gedächtnis der Schweiz. In Zusammenarbeit mit anderen Institutionen ermöglicht sie einen breiten Zugang zum kulturellen Erbe des Landes. Als zentrale Gedächtnisinstitution schlägt die Nationalbibliothek eine Brücke von der Vergangenheit über die Gegenwart in die Zukunft. Sie spiegelt dabei die Vielfalt sowie die Mehrsprachigkeit des Landes und fördert Gemeinschaft und Innovation. Die Nationalbibliothek ist eine Institution des Bundesamts für Kultur (BAK). &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stéphanie Cudré-Mauroux, Stellvertretende Leiterin des Schweizerischen Literaturarchivs der Schweizerischen Nationalbibliothek, Tel. +41 58 463 23 55, Stephanie.Cudre-Mauroux@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="265078">
        <title>Bildlegenden Légendes Didascalie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>598</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83866.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265079">
        <title>001</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>840</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83867.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265080">
        <title>002</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3448</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83868.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265081">
        <title>003</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1828</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83869.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265082">
        <title>004</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83870.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265083">
        <title>005</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2122</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83871.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les Archives littéraires suisses célèbrent le centenaire de Jean Bollack avec la collection Bollackiana</title>
      <lead>À l'occasion du 100e anniversaire de la naissance du philologue et critique Jean Bollack (1923−2012), les Archives littéraires suisses de la Bibliothèque nationale suisse et les éditions Schwabe présentent la collection Bollackiana. Le premier volume, intitulé « Lire Jean Bollack – Jean Bollack lesen », explore en profondeur l’œuvre du philologue en rassemblant des contributions de spécialistes renommés en philologie, littérature, philosophie et histoire des sciences. L’initiative découle du projet de recherche du Fonds national suisse « Lectures de Jean Bollack », qui documente les avancées dans l'étude de l'héritage de Bollack.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Éminent philologue et critique français spécialisé dans l’étude de la littérature grecque ancienne, Jean Bollack (1923–2012) a laissé derrière lui un héritage durable, conservé et mis en valeur depuis 2014 aux Archives littéraires suisses (ALS) de la Bibliothèque nationale suisse. À l’occasion du centième anniversaire de sa naissance, les ALS et les éditions Schwabe lancent la collection Bollackiana et en font paraître le premier volume « Lire Jean Bollack – Jean Bollack lesen ». La collection est née du projet de recherche du Fonds national suisse (FNS) « Lectures de Jean Bollack », conduit conjointement par l’Institut du monde antique et byzantin de l’Université de Fribourg et les ALS depuis 2019. Dirigée par Stéphanie Cudré-Mauroux (cheffe suppléante des ALS et co-directrice du projet FNS), Christoph König (professeur à Osnabrück et partenaire du projet FNS) et Martin Steinrück (professeur à l’Université de Fribourg et co-directeur du projet FNS), cette publication trilingue (français, allemand, anglais) documente les recherches menées depuis quatre ans dans le cadre de ce projet qui s’achèvera en 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une vie dédiée à la philologie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jean Bollack est né en 1923 à Strasbourg au sein d’une famille juive alsacienne. Il passe ses premières années en Suisse où son père travaille. Il y survit au nazisme et y observe, à distance, les horreurs de l’histoire. La Suisse jouera dans son parcours de philologue un rôle formateur majeur. Après Bâle, il poursuit dès 1945 ses études à Paris auprès d’Émile Benveniste, d’Alexandre Koyré, de Georges Canguilhem et de Pierre Chantraine. À partir de 1958, il est professeur à Lille, où il enseigne la littérature et la pensée grecques, attirant auprès de lui nombre d’étudiants et de philologues qui renouvèleront, à ses côtés, les études grecques. Il enseigne aussi à Berlin, à Genève ou encore à l’École normale à Paris.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Exploration de l’héritage de Jean Bollack&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis quatre ans, l’équipe du projet FNS « Lectures de Jean Bollack » a réuni autour d’elle des spécialistes de renom, penseurs et « amis » ayant accompagné les travaux de Jean Bollack, auxquels elle a associé un important groupe de nouveaux chercheurs en philologie classique, en études germaniques et françaises, en philosophie et en histoire des sciences. Grâce aux découvertes faites dans les archives de Jean Bollack, les chercheurs ont repris les textes de Jean Bollack pour les lire et relire de manière critique afin d’évaluer son héritage philologique et critique. Cette exploration pointue de l’œuvre de l’un des plus grands hellénistes du XXe siècle intéressera les philologues et les spécialistes de littérature allemande et française, mais aussi le public généraliste intéressé aux études grecques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les prochains volumes de la collection seront consacrés aux quatre thèses et études du Projet FNS ; des inédits de Jean Bollack ou des travaux en lien avec les différents domaines de la recherche bollackienne y paraîtront également. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fondées en 1991 sous l’impulsion de Friedrich Dürrenmatt, les &lt;b&gt;Archives littéraires suisses&lt;/b&gt; font partie de la Bibliothèque nationale suisse. Elles gèrent plus de 400 fonds littéraires, bibliothèques d’auteurs et archives d’auteurs des 20e et 21e siècles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La &lt;b&gt;Bibliothèque nationale suisse&lt;/b&gt; collectionne les Helvetica – textes, images et sons de Suisse ou la concernant – et entretient avec ses collections la mémoire collective du pays. En collaboration avec d’autres institutions, elle assure un large accès au patrimoine culturel. En tant qu’institution patrimoniale centrale, la Bibliothèque nationale constitue un pont entre passé, présent et avenir. Elle reflète la diversité et le plurilinguisme du pays et promeut la cohésion et l’innovation. La Bibliothèque nationale suisse est une institution de l’Office fédéral de la culture (OFC).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stéphanie Cudré-Mauroux, cheffe suppléante des Archives littéraires suisses de la Bibliothèque nationale suisse, tél. +41 58 463 23 55, Stephanie.Cudre-Mauroux@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="265078">
        <title>Bildlegenden Légendes Didascalie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>598</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83866.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265079">
        <title>001</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>840</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83867.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265080">
        <title>002</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3448</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83868.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265081">
        <title>003</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1828</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83869.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265082">
        <title>004</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83870.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265083">
        <title>005</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2122</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83871.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’Archivio svizzero di letteratura festeggia il centenario della nascita di Jean Bollack con la collezione «Bollackiana»</title>
      <lead>In occasione dei 100 anni dalla nascita del filologo e critico Jean Bollack (1923−2012), l’Archivio svizzero di letteratura della Biblioteca nazionale svizzera e la casa editrice Schwabe presentano la collezione «Bollackiana». Il primo volume «Lire Jean Bollack – Jean Bollack lesen» esplora minuziosamente l’opera del filologo riunendo diversi contributi di rinomati esperti in filologia, letteratura, filosofia e storia della scienza. Questa iniziativa nasce dal progetto di ricerca «Lectures de Jean Bollack» del Fondo nazionale svizzero, volto a documentare i progressi compiuti nell’analisi dell’eredità di Bollack.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Eminente filosofo e critico francese esperto di letteratura greca antica, Jean Bollack (1923–2012) ha lasciato un’eredità indelebile, che dal 2014 è conservata e valorizzata dall’Archivio svizzero di letteratura (ASL) della Biblioteca nazionale svizzera. In occasione del centenario dalla sua nascita, l’ASL e la casa editrice Schwabe lanciano la collezione «Bollackiana» pubblicando il primo volume «Lire Jean Bollack – Jean Bollack lesen». La collezione è nata dal progetto di ricerca del Fondo nazionale svizzero (FNS) «Lectures de Jean Bollack», che l’Institut du monde antique et byzantin dell’Università di Friburgo e l’ASL conducono dal 2019. Curata da Stéphanie Cudré-Mauroux (responsabile supplente dell’ASL e co-direttrice del progetto FNS), Christoph König (professore a Osnabrück e partner del progetto FNS) e Martin Steinrück (professore all’Università di Friburgo e co-direttore del progetto FNS), la pubblicazione trilingue (francese, tedesco, inglese) documenta la ricerca svolta negli ultimi quattro anni nell’ambito di questo progetto che si concluderà nel 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Una vita dedicata alla filologia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jean Bollack nasce nel 1923 a Strasburgo in una famiglia ebrea dell’Alsazia. Trascorre i primi anni di vita in Svizzera, dove lavora il padre. Qui sopravvive al periodo nazista di cui osserva, a distanza, gli orrori perpetrati. La Svizzera ha un ruolo importante nella sua formazione come filologo. Dopo gli studi a Basilea, nel 1945 si trasferisce a Parigi per seguire le lezioni di Émile Benveniste, Alexandre Koyré, Georges Canguilhem e Pierre Chantraine. Dal 1958 è professore all’Università di Lilla, dove insegna letteratura e filosofia greca, attirando numerosi studenti e filologi che contribuiscono, assieme a lui, a rinnovare gli studi sull’antica Grecia. Insegna anche a Berlino, Ginevra e all’École normale supérieure di Parigi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L’analisi dell’eredità di Jean Bollack&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da quattro anni il team del progetto «Lectures de Jean Bollack» del FNS ha riunito vari specialisti illustri, pensatori e «amici» che hanno affiancato i lavori di Jean Bollack; a questi si è unito anche un nutrito gruppo di nuovi ricercatori in diversi ambiti come la filologia classica, la germanistica, la francesistica, la filosofia e la storia della scienza. Grazie alle scoperte fatte nell’archivio di Jean Bollack, i ricercatori hanno ripreso i testi del filologo per leggerli e recensirli allo scopo di valutarne l’eredità filologica e critica. Questa analisi approfondita dell’opera di uno dei massimi grecisti del Novecento si rivolge non solo ai filologi e agli specialisti di letteratura tedesca e francese, ma anche al pubblico generalista interessato agli studi sull’antica Grecia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I prossimi quattro volumi della collezione saranno dedicati alle tesi e agli studi legati al progetto FNS e verranno accompagnati anche da alcuni inediti di Jean Bollack o da lavori collegati a vari campi della ricerca bollackiana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’&lt;b&gt;Archivio svizzero di letteratura&lt;/b&gt;, fondato nel 1991 per volontà di Friedrich Dürrenmatt, fa parte della Biblioteca nazionale svizzera e custodisce oltre 400 lasciti e archivi letterari nonché biblioteche di autori e autrici del Novecento e del Duemila.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La &lt;b&gt;Biblioteca nazionale svizzera (BN)&lt;/b&gt; colleziona gli Helvetica, ossia testi, immagini e documenti sonori inerenti alla Svizzera, conservando così la memoria collettiva del nostro Paese. Inoltre, in collaborazione con altre istituzioni, permette al grande pubblico di accedere al patrimonio culturale della Svizzera. Grazie al suo ruolo centrale di istituzione della memoria crea un ponte tra il passato e il futuro, passando per il presente. In tal modo rispecchia la pluralità culturale e linguistica della Svizzera promuovendo la condivisione e l’innovazione. La BN è un’istituzione dell’Ufficio federale della cultura.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Stéphanie Cudré-Mauroux, responsabile supplente dell’Archivio svizzero di letteratura della Biblioteca nazionale svizzera, tel. +41 58 463 23 55, e-mail Stephanie.Cudre-Mauroux@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="265078">
        <title>Bildlegenden Légendes Didascalie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>598</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83866.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265079">
        <title>001</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>840</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83867.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265080">
        <title>002</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3448</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83868.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265081">
        <title>003</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1828</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83869.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265082">
        <title>004</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2125</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83870.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="265083">
        <title>005</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2122</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83871.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
