<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98399" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Härtung der Mobilfunknetze gegen Störungen der Stromversorgung</title>
      <lead>Die Mobilfunkkonzessionärinnen sollen Vorkehrungen treffen, damit die Bevölkerung und die Unternehmen das Mobilfunknetz auch bei Störungen der Stromversorgung weiter nutzen können. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 1. November 2023 eine entsprechende Revision der Verordnung über Fernmeldedienste (FDV) in die Vernehmlassung geschickt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Mobilfunknetz muss auch bei einem Stromausfall oder einer Strommangellage betriebsfähig bleiben, um Notrufdienste, den öffentlichen Telefondienst und den Zugang zum Internet zu ermöglichen. Der Bundesrat will die FDV in diesem Sinne anpassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Interessierte Kreise können bis zum 16. Februar 2024 im Rahmen der Vernehmlassung dazu Stellung nehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat schlägt vor, dass die in der FDV festgelegten neuen Anforderungen nicht für Videodienste über das Internet gelten sollen, da sie das Netz überlasten können. Eine Ausnahme sind Videos von öffentlichem Interesse. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die drei in der Schweiz tätigen Mobilfunkkonzessionärinnen müssen daher an zentralen Standorten sowie an den Sendeanlagen eine Notstromversorgung installieren. Mithilfe der Massnahmen müssen sie die mobile Kommunikation bei Stromausfällen von bis zu 72 Stunden oder bei Stromausfallzyklen an 14 aufeinanderfolgenden Tagen gewährleisten. Jede Konzessionärin hat ausserdem dafür zu sorgen, dass bei Stromausfällen in jeder Gemeinde 99 Prozent ihrer Kundinnen und Kunden ihr Mobilfunknetz nutzen können.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Etappierte Härtung&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Gemäss den Übergangsbestimmungen haben die Mobilfunkkonzessionärinnen fünf Jahre Zeit, um die Massnahmen zur Gewährleistung der Notrufdienste umzusetzen, und drei weitere Jahre zur Sicherstellung des Zugangs zum öffentlichen Telefondienst und zum Internet. Sechs Monate nach Inkrafttreten der revidierten FDV müssen sie einen Umsetzungsplan und anschliessend jährliche Zwischenstandsberichte einreichen. Falls ein begründeter Verdacht besteht, dass die neuen Bestimmungen nicht eingehalten werden, können die Mobilfunkkonzessionärinnen dazu verpflichtet werden, sich auf eigene Kosten einem Audit zu unterziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Kosten zulasten der Konzessionärinnen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mobilfunkkonzessionärinnen können die Massnahmen zur Erreichung der in der FDV definierten Ziele frei wählen. Sie müssen die Kosten der Härtung ihres Mobilfunknetzes selber tragen. Gemäss einer Regulierungsfolgenabschätzung belaufen sich die jährlichen Kosten für die drei Unternehmen auf rund 150 Millionen Franken.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle +41 58 460 55 50</contact>
      <link id="264721">
        <title>BAKOM: Vernehmlassung Härtung Mobilfunknetze</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/das-bakom/organisation/rechtliche-grundlagen/vernehmlassungen/vernehmlassung_haertung_mobilfunknetze.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Renforcement du réseau mobile en cas de panne de courant</title>
      <lead>Les opérateurs de téléphonie mobile devraient prendre des mesures pour assurer que la population et les entreprises puissent continuer à utiliser le réseau mobile, même en cas de perturbations de l'alimentation électrique. Lors de sa séance du 1. novembre 2023, le Conseil fédéral a mis en consultation une révision de l'ordonnance sur les services de télécommunication. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Même en cas de panne de courant ou de pénurie d'électricité, le réseau mobile doit rester opérationnel pour permettre les appels d'urgence, les échanges vocaux et l'accès à internet. Le Conseil fédéral veut adapter l’ordonnance sur les services de télécommunication en ce sens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les milieux intéressés peuvent prendre position jusqu'au 16 février 2024 dans le cadre de la consultation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral propose que les nouvelles exigences fixées dans l'OST ne s’appliquent pas aux services vidéos par internet, qui peuvent surcharger le réseau, à l’exception des vidéos d'intérêt public. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les trois opérateurs mobile suisses devront donc installer une alimentation électrique de secours dans les lieux centraux ainsi que sur les stations émettrices. Les mesures qu'ils mettront en place devront assurer les communications mobiles lors de pannes d'électricité de 72 heures au plus ou de cycles d'interruption de courant pendant 14 jours à la suite. Chaque opérateur devra aussi faire en sorte que dans chaque commune, 99% de sa clientèle puisse utiliser son réseau mobile lors de coupures de courant.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Renforcement par étapes&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Selon les dispositions transitoires, les opérateurs de téléphonie mobile disposent de cinq ans pour prendre les mesures nécessaires en vue d’assurer les appels d'urgence et de trois ans supplémentaires s'agissant de l'accès à la téléphonie publique ainsi qu'à internet. Six mois après l'entrée en vigueur de la révision de l'OST, ils devront déposer un plan de mise en œuvre puis fournir chaque année un rapport sur l'état de réalisation. Ils s'exposent à devoir financer un audit s'il y a soupçon qu'ils ne respectent pas les nouvelles dispositions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Coûts à la charge des opérateurs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les opérateurs peuvent choisir librement les moyens pour atteindre les buts fixés dans l'OST. Ils devront assumer seuls les conséquences financières du renforcement de leur réseau mobile. Une analyse d’impact de la réglementation estime à un ordre de grandeur de 150 millions de francs les coûts annuels que devront supporter les trois concessionnaires de téléphonie mobile.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse +41 58 460 55 50</contact>
      <link id="264722">
        <title>OFCOM: Consultation renforcement des resaux mobile</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/l-ofcom/organisation/bases-legales/consultations/consultation-renforcement-reseaux-telephonie-mobile.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rafforzamento della rete mobile in caso di problemi di approvvigionamento elettrico</title>
      <lead>Gli operatori di telefonia mobile dovrebbero adottare misure per garantire che la popolazione e le imprese possano continuare a utilizzare la rete mobile anche in caso di problemi di approvvigionamento elettrico. Nella riunione del 1o novembre 2023, il Consiglio federale ha avviato una consultazione sulla revisione dell'ordinanza sui servizi di telecomunicazione. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Anche in caso di problemi o di carenza di elettricità, la rete mobile deve rimanere operativa per consentire chiamate di emergenza, scambi vocali e l'accesso a Internet. Il Consiglio federale intende modificare di conseguenza l'ordinanza sui servizi di telecomunicazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le cerchie interessate possono prendere posizione in merito fino al 16 febbraio 2024 nel quadro della consultazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale propone che i nuovi requisiti stabiliti nell'OST non si applichino ai servizi video via Internet, che potrebbero sovraccaricare la rete, ad eccezione dei video di interesse pubblico. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I tre operatori di telefonia mobile svizzeri dovranno quindi implementare un'alimentazione elettrica di emergenza nei siti centrali e nei siti di trasmettitori. Le misure che adotteranno dovranno garantire le comunicazioni mobili durante problemi di approvvigionamento elettrico fino a un massimo di 72 ore o per cicli di interruzione di corrente di 14 giorni consecutivi. Ogni operatore dovrà inoltre garantire che in ogni Comune il 99 per cento dei propri clienti possa utilizzare la sua rete mobile durante le interruzioni di corrente.&lt;b&gt; &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rafforzamento in diverse tappe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In base alle disposizioni transitorie, gli operatori di telefonia mobile hanno cinque anni di tempo per adottare le misure necessarie a garantire le chiamate di emergenza e altri tre anni per l'accesso alla telefonia pubblica e a Internet. Sei mesi dopo l'entrata in vigore della revisione dell'OST, dovranno presentare un piano di attuazione e poi fornire un rapporto annuale sullo stato di realizzazione. Rischiano di dover finanziare un audit se c'è il sospetto che non rispettino le nuove disposizioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Spese a carico degli operatori&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli operatori possono scegliere liberamente i mezzi per raggiungere gli obiettivi stabiliti nell'OST. Dovranno sostenere da soli le conseguenze finanziarie del potenziamento della loro rete mobile. Un'analisi d'impatto della regolamentazione stima i costi annuali a carico dei tre concessionari di telefonia mobile attorno a 150 milioni di franchi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa +41 58 460 55 50</contact>
      <link id="264723">
        <title>UFCOM: Consultazione Resistenza dei reti mobili</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/l-ufcom/organizzazione/basi-legali/consultazioni/consultazione-resistenza-reti-mobili.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Improving the resilience of mobile networks during power outages</title>
      <lead>Mobile operators must take steps to ensure that people and businesses can continue to use the mobile network in the event of power supply disruptions. At its meeting on 1 November 2023, the Federal Council initiated the consultation process on a revision of the Ordinance on Telecommunications Services. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Even during power outages or shortages, the mobile network must remain operational to enable emergency calls, public telephone service and internet access. The Federal Council intends to amend the Ordinance on Telecommunications Services (OTS) accordingly.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Interested parties can submit comments as part of the consultation process. The deadline for this is 16 February 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Federal Council is proposing that the new requirements set out in the OTS should not apply to internet video services (with the exception of videos in the public interest), as this could overload the network. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In order to meet these requirements, the three Swiss mobile operators must install emergency power supplies in central locations as well as at base stations. The measures they take must be sufficient to ensure mobile communications during power outages of up to 72 hours or rolling blackouts over 14 consecutive days. Each operator will also have to ensure that 99% of its customers in every commune can use its mobile network during power grid shutdowns.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Increasing resilience in stages&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Under the transitional provisions, mobile operators have five years to take the necessary measures to ensure emergency calls and a further three years for access to public telephone and internet services. Six months after the revision of the OTS comes into force, they will be required to submit an implementation plan and then provide annual progress reports. Operators may have to fund an audit if there are reasonable doubts as to whether they are complying with the new provisions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Costs to be borne by operators&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Operators are free to choose the means they use to achieve the goals set out in the OTS. They are also solely responsible for funding the increased resilience of their mobile networks. A regulatory impact analysis estimates the three mobile telephony licensees' annual costs at around CHF 150 million.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Federal Office of Communications (OFCOM) Press Service +41 58 460 55 50 media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="264724">
        <title>OFCOM: Consultation Resilience of mobile networks</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/en/homepage/ofcom/organisation/legal-framework/consultations/consultation-resilience-mobile-networks.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="804">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">Infrastructure</name>
      </keyword>
      <keyword id="1260" org-id="804">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Telécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="2086" org-id="804">
        <name lang="de">Stromversorgung</name>
        <name lang="fr">Approvisionnement en électricité</name>
        <name lang="it">Approvvigionamento elettrico</name>
        <name lang="en">Electricity supply</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
