<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98824" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1006" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivildienst</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du service civil</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del servizio civile</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civilian Service</name>
      <www lang="de">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <email lang="de">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nutzen von Zivildienst-Einsätzen in der ambulanten Betreuung bestätigt</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 22. November 2023 den Bericht zum Pilotprojekt «Ambulante Betreuung» zur Kenntnis genommen. Insgesamt wurden schweizweit 133 Pilot-Einsätze von Zivildienstleistenden durchgeführt. Im Pilotprojekt wurden für die ambulante Betreuung neue Einsatzmodelle wie stundenweise oder Teilzeit-Einsätze getestet. Eine Verstetigung solcher Einsätze wird nun in Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Departement des Inneren (EDI) und weiteren Fachorganisationen vorbereitet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Betagte Menschen und Menschen mit Behinderungen leben vermehrt zu Hause. Damit dies möglich ist, sind sie oft auf Unterstützung angewiesen. In vielen Fällen nehmen dabei ihre Angehörigen die nötigen Betreuungsaufgaben wahr. Dies mit dem Familien- und Arbeitsalltag zu vereinbaren, kann für diese betreuenden Angehörigen eine grosse Herausforderung darstellen. Im Auftrag des Bundesrates prüfte das Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) mit dem Pilotprojekt «Ambulante Betreuung», welchen Beitrag der Zivildienst zur Milderung der Problematik leisten kann. Die Einsätze fanden vom 5. Dezember 2021 bis zum 30. Juni 2023 statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Positive Bilanz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die externe Evaluation von Interface Politikstudien Forschung Beratung GmbH hat ergeben, dass die Pilot-Einsätze von Zivildienstleistenden in der ambulanten Betreuung eine spürbar unterstützende Wirkung für die Betreuten, ihre Angehörigen sowie die Einsatzbetriebe schaffen. Ein Zivildienstleistender kann im konkreten Einzelfall einen wertvollen und arbeitsmarktneutralen Beitrag zur Entlastung betreuender Angehöriger leisten, in dem er beispielsweise Fahrdienste für Arzttermine ausführt, Hausarbeiten erledigt oder durch Präsenz entlastet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Integration im Programm «Wohnen»&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Angesichts der positiven Befunde sowie der erwarteten Verschärfung der Betreuungsproblematik ist der Bundesrat der Ansicht, dass sich eine Verstetigung der getesteten Einsatzmodelle anbietet. Für diese ambulanten Einsätze von Zivildienstleistenden sind diverse Anpassungen des rechtlichen Rahmens notwendig. Die Möglichkeiten ambulanter Einsätze von Zivildienstleistenden werden innerhalb des Programms «Wohnen» weiterverfolgt. Das Programm «Wohnen» des Eidgenössischen Büro für die Gleichstellung von Menschen mit Behinderungen EBGB ist Teil der vom Bundesrat am 10. März 2023 präsentierten Behindertenpolitik 2023-2026. Ziel des gemeinsam mit der Konferenz der kantonalen Sozialdirektorinnen und Sozialdirektoren (SODK) erarbeiteten Programms ist, die Wahlfreiheit von Menschen mit Behinderung beim Wohnen zu fördern, eine bedarfsgerechte und individuell gewählte Unterstützung zu ermöglichen und die Selbstbestimmung von Menschen mit Behinderungen im Alltag zu verbessern.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="266367">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1410</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84371.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="266358">
        <title>Projekt «Ambulante Betreuung» (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.zivi.admin.ch/zivi/de/home/themen/ambulante-betreuung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="266361">
        <title>Eidgenössisches Büro für die Gleichstellung von Menschen mit Behinderungen EBGB (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.edi.admin.ch/edi/de/home/fachstellen/ebgb.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="266364">
        <title>Zivildienstgesetz</title>
        <uri>https://fedlex.data.admin.ch/filestore/fedlex.data.admin.ch/eli/cc/1996/1445_1445_1445/20230123/de/pdf-a/fedlex-data-admin-ch-eli-cc-1996-1445_1445_1445-20230123-de-pdf-a.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’utilité des affectations de civilistes dans le domaine de l’assistance ambulatoire est confirmée</title>
      <lead>Le 22 novembre 2023, le Conseil fédéral a pris acte du rapport sur le projet pilote « Assistance ambulatoire ». Au total, 133 affectations pilotes de civilistes ont été effectuées dans toute la Suisse. Le projet consistait à tester de nouveaux modèles d’affectation pour l’assistance ambulatoire, tels que des affectations à temps partiel ou à l’heure. Une pérennisation de ce type de modèle est désormais en préparation en collaboration avec le Département fédéral de l’intérieur (DFI) et d’autres organisations spécialisées.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les personnes âgées ou en situation de handicap sont toujours plus nombreuses à préférer vivre à domicile plutôt qu'en institution. Or souvent, cela ne serait pas possible sans l'aide de leurs proches. Pour ces derniers, toutefois, concilier cette aide avec le quotidien de la famille et du travail peut relever du défi. Sur mandat du Conseil fédéral, le Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche (DEFR) a conduit le projet pilote « Assistance ambulatoire » afin d'examiner dans quelle mesure le service civil pouvait contribuer à l'atténuation de ce problème. Les affectations pilotes ont eu lieu du 5 décembre 2021 au 30 juin 2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bilan positif&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L'évaluation externe du projet, réalisée par le bureau Politikstudien Forschung Beratung GmbH, a montré que les affectations pilotes de civilistes dans le domaine de l'assistance ambulatoire constituaient un soutien appréciable pour les bénéficiaires et leurs proches, ainsi que pour les établissements. Les civilistes peuvent apporter, dans certains cas, une contribution précieuse et sans incidences sur le marché du travail pour soulager les proches aidants, par exemple en accompagnant les personnes à leurs rendez-vous médicaux, en aidant aux tâches ménagères, ou par leur simple présence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Intégration au programme « Logement »&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Vu les conclusions positives de l'évaluation et l'aggravation attendue de la problématique de la prise en charge, le Conseil fédéral est d'avis qu'une pérennisation des modèles d'affectations testés est souhaitable. Pour ce faire, diverses adaptations du cadre juridique sont nécessaires. La voie des affectations ambulatoires sera poursuivie dans le cadre du programme « Logement » du Bureau fédéral de l'égalité pour les personnes handicapées (BFEH), qui s'inscrit dans le cadre de la Politique du handicap 2023-2026 présentée par le Conseil fédéral le 10 mars 2023. L'objectif de ce programme élaboré de concert avec la Conférence des directrices et directeurs cantonaux des affaires sociales (CDAS) est de promouvoir le libre choix des personnes en situation de handicap en matière de logement, de leur apporter un soutien adapté et défini au cas par cas et d'améliorer leur autodétermination au quotidien.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="266368">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1384</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84372.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="266359">
        <title>Projet « Assistance ambulatoire » (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.zivi.admin.ch/zivi/fr/home/themen/ambulante-betreuung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="266362">
        <title>Bureau fédéral de l’égalité pour les personnes handicapées (BFEH) (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.edi.admin.ch/edi/fr/home/fachstellen/bfeh.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="266365">
        <title>Loi sur le service civil</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/filestore/fedlex.data.admin.ch/eli/cc/1996/1445_1445_1445/20230123/fr/pdf-a/fedlex-data-admin-ch-eli-cc-1996-1445_1445_1445-20230123-fr-pdf-a.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Confermata l’utilità dei civilisti nell’ambito dell’assistenza a domicilio</title>
      <lead>Il 22 novembre 2023 il Consiglio federale ha preso atto del rapporto sul progetto pilota del servizio civile «Assistenza a domicilio». In totale sono stati svolti 133 impieghi pilota in tutta la Svizzera. Il progetto ha testato nuovi modelli nell’ambito dell’assistenza a domicilio, tra cui gli impieghi a ore o a tempo parziale. Insieme al Dipartimento federale dell’interno (DFI) e ad altre organizzazioni specializzate si stanno ora preparando altri impieghi di questo tipo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sempre più anziani o disabili vogliono vivere fra le quattro mura domestiche il più a lungo possibile, ma per poterlo fare devono ricorrere all'aiuto di terzi. In molti casi sono i loro famigliari ad assumersi questo compito, anche se spesso fanno fatica a conciliarlo con la vita familiare e lavorativa di tutti i giorni. Su incarico del Consiglio federale, il Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca (DEFR) ha pertanto lanciato il progetto pilota «Assistenza a domicilio», finalizzato a valutare in che modo il servizio civile possa contribuire ad alleviare questo problema. Gli impieghi si sono svolti dal 5 dicembre 2021 al 30 giugno 2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bilancio positivo&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La valutazione esterna, effettuata dall'istituto di ricerca e consulenza «Interface»,&lt;i&gt; &lt;/i&gt;ha dimostrato che gli impieghi dei civilisti nell'ambito dell'assistenza a domicilio generano un notevole valore aggiunto per le persone assistite, per i loro famigliari e per gli istituti d'impiego. Nel concreto, i civilisti possono contribuire notevolmente a sgravare i congiunti nell'assistenza ai loro cari, ad esempio fornendo servizi di trasporto per le visite mediche, svolgendo lavori domestici o semplicemente facendo loro compagnia, e tutto ciò senza incidere sul mercato del lavoro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Integrazione nel programma «Abitare»&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Alla luce dei risultati positivi e del previsto peggioramento della situazione sul fronte dell'assistenza e delle cure, il Consiglio federale ritiene che i modelli d'impiego sperimentati debbano essere proseguiti. Per poter impiegare civilisti nell'assistenza a domicilio sono tuttavia necessari diversi adeguamenti normativi. Gli impieghi potranno essere portati avanti nell'ambito del programma «Abitare» dell'Ufficio federale per le pari opportunità delle persone con disabilità (UFPD), che rientra nella politica in favore delle persone disabili 2023-2026 presentata dal Consiglio federale lo scorso 10 marzo. L'obiettivo del programma, sviluppato insieme alla Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali delle opere sociali (CDOS), consiste nel promuovere la libertà di scelta dei disabili per quanto riguarda le tipologie d'alloggio, offrire loro un sostegno basato su esigenze e scelte individuali e migliorare la loro capacità di autodeterminazione nella vita di tutti i giorni.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="266369">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>410</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84373.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="266360">
        <title>Progetto «assistenza a domicilio»</title>
        <uri>https://www.zivi.admin.ch/zivi/it/home/themen/ambulante-betreuung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="266363">
        <title>Ufficio federale per le pari opportunità delle persone con disabilità (UFPD)</title>
        <uri>https://www.edi.admin.ch/edi/it/home/fachstellen/ufpd.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="266366">
        <title>Legge sul servizio civile</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/1996/1445_1445_1445/it?manifestation=https:%2F%2Ffedlex.data.admin.ch%2Ffilestore%2Ffedlex.data.admin.ch%2Feli%2Fcc%2F1996%2F1445_1445_1445%2F20220101%2Fit%2Fhtml%2Ffedlex-data-admin-ch-eli-cc-1996-1445_1445_1445-20</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
