<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98428" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-11-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="313" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo</name>
      <name lang="en">Federal Office for Gender Equality</name>
      <www lang="de">https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home.html</www>
      <email lang="de">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="it">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="en">ebg@ebg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Webtool Logib hilft Arbeitgebenden neu bei der Erstellung eines geschlechtsneutralen Lohnsystems</title>
      <lead>Ab sofort stellt der Bund den Arbeitgebenden die Online-Anwendung Logib Lohnsystem zur Verfügung. Damit können Unternehmen und Organisationen ein einfaches Funktions- und Lohnsystem erstellen, das auf geschlechtsneutralen Kriterien basiert. Dadurch wird das Risiko einer Lohndiskriminierung reduziert.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Logib Lohnsystem eignet sich besonders für kleine und mittlere Unternehmen und Organisationen, die Unterstützung bei der Einführung oder Überprüfung ihres Lohnsystems suchen. Die Online-Anwendung nimmt die Anforderungen der Funktionen (z.B. spezifisches Fachwissen) und die Belastungen (z.B. Arbeit in lauter Umgebung), die mit der Ausübung der Funktion verbunden sind, als Grundlage für die Erstellung eines Lohnsystems. Dies ermöglicht ein transparentes Lohnsystem, das auf klaren und nicht diskriminierenden Kriterien beruht. Damit schaffen Arbeitgebende eine Basis für mehr Lohngleichheit zwischen Frauen und Männern und reduzieren den administrativen Aufwand bei der Lohnfindung, etwa bei Neueinstellungen oder Beförderungen. An der Entwicklung und Erprobung der Anwendung waren verschiedene Expertinnen und Experten sowie Unternehmen beteiligt. Mit den bereits bestehenden Logib-Anwendungen Logib Modul 1 und Logib Modul 2 können Arbeitgebende Lohngleichheitsanalysen durchführen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lohnunterschiede in der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In der Schweiz sind Arbeitgebende zur Lohngleichheit verpflichtet. Laut der jüngsten Lohnstrukturerhebung (LSE 2020) des Bundesamts für Statistik beträgt der unerklärte Lohnunterschied zwischen Frauen und Männern durchschnittlich 7,8% (LSE 2018: 8,1%). Das macht für Frauen pro Monat ein Minus von 717 Franken aus. Die LSE 2018 hat ausserdem gezeigt, dass der unerklärte Anteil am Lohnunterschied bei kleineren Unternehmen überdurchschnittlich hoch ist.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zentrales Anliegen des Bundes&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die Förderung der Lohngleichheit ist dem Bundesrat ein grosses Anliegen. Sie ist ein zentrales Element der Gleichstellungsstrategie 2030, die der Bundesrat 2021 verabschiedet hat. Die Ergänzung von Logib um eine Funktionalität zur Erstellung eines einfachen, geschlechtsneutralen Funktions- und Lohnsystems ist eine von 18 Massnahmen, die der Bundesrat im Bericht «Strategie zur Stärkung der Charta der Lohngleichheit» im Dezember 2022 verabschiedet hat. Dies in Erfüllung des Postulats 20.4263 der Kommission für Wissenschaft, Bildung und Kultur des Nationalrats (WBK-N). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anwendungen zur Stärkung der Lohngleichheit &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Mit Logib Modul 1, Logib Modul 2 und Logib Lohnsystem stellt der Bund drei kostenlose Anwendungen zur Verfügung, die Arbeitgebende wirksam bei der Auffindung und Beseitigung von geschlechtsspezifischen Lohnunterschieden unterstützen. Diese Instrumente zur Förderung der Lohngleichheit stossen international auf Anerkennung. So wurden Logib Modul 1 und 2 von der Equal Pay International Coalition (EPIC), welche von der Internationalen Arbeitsorganisation (ILO), UN Women und der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) gegründet wurde, mit dem Label «EPIC Good Practice» ausgezeichnet.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Eidgenössisches Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann EBG Sina Liechti, Tel. +41 58 467 42 04, sina.liechti@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="264946">
        <title>Bericht Strategie zur Stärkung der Charta der Lohngleichheit</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>327</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83819.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264927">
        <title>Informationen zu Logib Lohnsystem</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home/dienstleistungen/logib-triage/logib-lohnsystem.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264928">
        <title>Direkter Link zum Webtool Logib</title>
        <uri>https://www.logib.admin.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264929">
        <title>Plattform Lohngleichheit</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home/themen/arbeit/lohngleichheit.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264930">
        <title>Gleichstellungsstrategie 2030</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home/dokumentation/publikationen-allgemein.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264931">
        <title>LSE 2020</title>
        <uri>https://www.bfs.admin.ch/bfs/de/home/statistiken/arbeit-erwerb/loehne-erwerbseinkommen-arbeitskosten/lohnniveau-schweiz/lohnunterschied.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264932">
        <title>Charta der Lohngleichheit im öffentlichen Sektor</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home/themen/arbeit/lohngleichheit/engagement-des-oeffentlichen-sektors/charta-der-lohngleichheit-im-oeffentlichen-sektor.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une nouvelle application web Logib aide les entreprises à élaborer un système salarial neutre du point de vue du genre</title>
      <lead>Désormais, la Confédération met à disposition Logib sytème salarial, une nouvelle application web destinée aux entreprises et aux organisations. Elle permet d’élaborer un système simple pour la gestion des fonctions et des salaires, basé sur des critères neutres du point de vue du genre. Elle réduit ainsi les risques de discrimination salariale. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'application web Logib système salarial est conçue spécifiquement pour les petites et moyennes entreprises et organisations qui souhaitent être épaulées dans la mise en place de leur système salarial ou qui veulent le vérifier. Pour établir un système salarial, l'application se base sur les exigences (par exemple les connaissances techniques) pour exercer les différentes fonctions et sur les charges inhérentes (par exemple l'exposition au bruit). L'application permet d'élaborer un système salarial transparent, fondé sur des critères clairs et non discriminatoires. En utilisant cet outil, les entreprises et organisations contribuent à renforcer l'égalité salariale et réduisent leurs charges administratives liées à la fixation des salaires, par exemple lors d'une embauche ou d'une promotion. De nombreux spécialistes et diverses entreprises ont été associés au développement et au test de l'outil. À noter que les modules 1 et 2 de Logib permettent déjà aux entreprises de procéder à des analyses de leur pratique salariale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Disparités salariales en Suisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;En Suisse, les employeurs sont tenus de pratiquer l'égalité salariale. Pourtant, selon la dernière enquête sur la structure des salaires (ESS 2020) de l'Office fédéral de la statistique, la différence de salaire inexpliquée entre les femmes et les hommes s'élève en moyenne à 7,8 % (ESS 2018 : 8,1 %), ce qui représente un manque à gagner de 717 francs par mois pour les femmes. L'ESS 2018 a aussi montré que la part inexpliquée de l'écart salarial était en moyenne plus élevée dans les petites entreprises. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Une préoccupation centrale pour la Confédération&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral accorde une grande importance à la promotion de l'égalité salariale. Il en a même fait un objectif central de sa stratégie Égalité 2030, adoptée en 2021. L'intégration dans l'outil Logib d'une fonctionnalité permettant d'élaborer un système de fonctions et de salaires simple et neutre du point de vue du genre est aussi l'une des 18 mesures de la stratégie de renforcement de la Charte pour l'égalité salariale. Le Conseil fédéral a adopté cette stratégie en décembre 2022, en réponse au postulat 20.4263 de la Commission de la science, de l'éducation et de la culture du Conseil national. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un outil pour renforcer l'égalité salariale&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Avec ce nouvel outil en ligne et les modules 1 et 2 de Logib, la Confédération met gratuitement à la disposition des entreprises trois applications qui aident à déceler et à éliminer efficacement les disparités salariales entre les femmes et les hommes. Ces instruments de promotion de l'égalité salariale sont reconnus au niveau international : les modules 1 et 2 de Logib ont reçu le label &lt;i&gt;EPIC Good Practice&lt;/i&gt; de la Coalition internationale pour l'égalité salariale, un partenariat lancé par l'Organisation internationale du travail, ONU Femmes et l'Organisation de coopération et de développement économiques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bureau fédéral de l’égalité entre femmes et hommes (BFEG), Sina Liechti +41 58 467 42 04, sina.liechti@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="264947">
        <title>Stratégie de renforcement de la Charte pour l’égalité salariale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>301</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83820.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264933">
        <title>Informations sur Logib système salarial</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home/prestations/logib-triage/logib-lohnsystem.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264934">
        <title>Lien direct vers l’outil en ligne</title>
        <uri>https://www.logib.admin.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264935">
        <title>Plateforme égalité salariale</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home/themes/travail/egalite-salariale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264936">
        <title>Stratégie Égalité 2030</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home/documentation/publications-en-general.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264937">
        <title>Enquête suisse sur la structure des salaires</title>
        <uri>https://www.bfs.admin.ch/bfs/fr/home/statistiques/travail-remuneration/salaires-revenus-cout-travail/niveau-salaires-suisse/ecart-salarial.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264938">
        <title>Charte pour l’égalité salariale dans le secteur public</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home/themes/travail/egalite-salariale/engagement-du-secteur-public/charte-pour-egalite-salariale-dans-secteur-public.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Webtool Logib per la creazione di un sistema salariale neutrale rispetto al genere</title>
      <lead>La Confederazione mette da subito a disposizione dei datori di lavoro il webtool Logib sistema salariale, che consente ad aziende e organizzazioni di creare un sistema di funzioni e salari semplice e neutrale rispetto al genere e di ridurre così il rischio di discriminazione salariale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il webtool Logib sistema salariale è particolarmente indicato per aziende e organizzazioni di piccole e medie dimensioni alla ricerca di uno strumento che le supporti nell'introduzione di un sistema salariale o nella verifica di quello vigente. Per l'elaborazione di un sistema salariale, la nuova applicazione prende come riferimento i requisiti delle funzioni (ad es. competenze specifiche) e i carichi connessi allo svolgimento della funzione (ad es. lavorare in ambienti rumorosi). Questo approccio consente di elaborare un sistema salariale trasparente, basato su criteri chiari e non discriminatori. I datori di lavoro hanno così modo di gettare le basi per una maggiore parità salariale tra donne e uomini e di ridurre l'onere amministrativo per la determinazione del salario, ad esempio all'assunzione o alla promozione di una persona. Allo sviluppo e al collaudo dell'applicazione hanno preso parte numerose esperte ed esperti e diverse aziende. Con le applicazioni Logib già disponibili (moduli 1 e 2), i datori di lavoro hanno la possibilità di effettuare analisi della parità salariale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Differenze salariali in Svizzera&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;In Svizzera i datori di lavoro sono tenuti a garantire la parità salariale. Ciò nonostante, secondo l'ultima Rilevazione della struttura dei salari (RSS 2020) condotta dall'Ufficio federale di statistica, la quota non spiegabile della disparità salariale fra donne e uomini è in media del 7,8 per cento (RSS 2018: 8,1 %). Questo significa che le donne guadagnano 717 franchi in meno al mese rispetto agli uomini. La RSS 2018 ha inoltre evidenziato che nelle imprese di dimensioni più piccole la parte non spiegabile della differenza di salario è superiore alla media.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Una priorità della Confederazione&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale attribuisce grande importanza alla promozione della parità salariale, che è anche uno degli elementi centrali della Strategia Parità 2030 adottata nella primavera del 2021. L'integrazione di Logib con una funzionalità per creare un sistema di funzioni e salari semplice e neutrale rispetto al genere è una delle 18 misure contenute nel «Rapporto sulla strategia per rafforzare la Carta per la parità salariale», adottato dal Consiglio federale nel dicembre del 2022 in adempimento del postulato CSEC-N 20.4263 «Strategia per rafforzare la Carta per la parità salariale». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Applicazioni per rafforzare la parità salariale&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Con Logib modulo 1, Logib modulo 2 e «Logib sistema salariale», la Confederazione mette a disposizione dei datori di lavoro tre applicazioni gratuite ed efficaci per individuare ed eliminare le disparità salariali di genere. Questi strumenti di supporto alla promozione della parità salariale sono apprezzati a livello internazionale, tanto che Logib modulo 1 e 2 sono stati insigniti del marchio «EPIC Good Practice» dalla Coalizione internazionale per la parità salariale (EPIC), fondata dall'Organizzazione Internazionale del Lavoro (ILO), dall'agenzia delle Nazioni Unite UN Women per l'empowerment femminile e dall'Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OECD).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale per l’uguaglianza fra donna e uomo UFU Sina Liechti, tel. +41 58 467 42 04, sina.liechti@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="264943">
        <title>Rapporto sulla strategia per rafforzare la Carta per la parità salariale (francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>301</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83817.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264939">
        <title>Informazioni sul Logib sistema salariale</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home/servizi/logib-triage/logib-lohnsystem.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264940">
        <title>Link al webtool Logib</title>
        <uri>https://www.logib.admin.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264941">
        <title>Piattaforma parità salariale</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home/temi/lavoro/parita-salariale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264942">
        <title>RSS 2020</title>
        <uri>https://www.bfs.admin.ch/bfs/it/home/statistiche/lavoro-reddito/salari-reddito-lavoro-costo-lavoro/livello-salari-svizzera/disparita-salariale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264944">
        <title>Carta per la parità salariale nel settore pubblico</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home/temi/lavoro/parita-salariale/impegno-settore-pubblico/carta-parita-settore-pubblico.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264945">
        <title>Strategia parità 2030</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home/documentazione/pubblicazioni-in-generale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>New Logib web application helps companies develop a gender-neutral pay system</title>
      <lead>As of today, the Confederation is making Logib pay system available, a new web application for companies and organisations. With Logib pay system, they can develop a simple system for managing functions and salaries based on gender-neutral criteria. This reduces the risk of pay discrimination. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Logib pay system is designed specifically for small and medium-sized businesses and organisations that need support in setting up or checking their pay system. To draw up a pay system, the application looks at the requirements for carrying out the various functions (e.g. technical knowledge) and on the inherent burdens (e.g. exposure to noise). A transparent pay system can be drawn up based on clear, non-discriminatory criteria. In using the tool, companies and organisations can help to improve equal pay and reduce the administrative costs involved in setting salaries, for example when recruiting or promoting staff. A large number of specialists and companies were involved in developing and testing the tool. Logib modules 1 and 2 already allow companies to analyse their pay practices. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pay disparities in Switzerland&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Employers in Switzerland are required to provide equal pay. However, according to the Swiss Federal Statistical Office's latest earnings structure survey (ESS 2020) the average unexplained pay gap between women and men is 7.8% (ESS 2018: 8.1%). This equates to an average of CHF 717 per month less for women. ESS 2018 also showed that the unexplained pay gap is above average in smaller companies. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;A key concern of government&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Promoting equal pay is a key concern of the Federal Council. It has made the 2030 gender equality strategy, adopted in 2021, one of its primary objectives. The inclusion in Logib of a function which makes it possible to draw up a simple, gender-neutral system of positions and salaries is one of the 18 measures in the strategy to strengthen the Equal Pay Charter. The Federal Council adopted the strategy in December 2022 in response to postulate 20.4263 put forward by the National Council's Science, Education and Culture Committee. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;b&gt;A tool to strengthen equal pay&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Along with Logib modules 1 and 2, this new function is a further free app made available to companies by the Confederation to help them identify and effectively eliminate pay disparities between women and men. These instruments for promoting equal pay are internationally recognised: Logib modules 1 and 2 have been awarded the EPIC Good Practice label by the International Coalition for Equal Pay, a partnership launched by the International Labour Organization, UN Women and the Organization for Economic Co-operation and Development. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Federal Office for Gender Equality (FOGE), Sina Liechti +41 58 467 42 04, sina.liechti@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="264953">
        <title>Strategy for strengthening the Equal Pay Charter (French)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>301</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/83821.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="264948">
        <title>Information on Logib pay system</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home/services/logib-triage/logib-lohnsystem.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264949">
        <title>Direct link to the online tool</title>
        <uri>https://www.logib.admin.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264950">
        <title>Equal pay platform</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home/topics/work/equal-pay.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264951">
        <title>Gender equality 2030 strategy</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home/documentation/publications-in-general.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264952">
        <title>Swiss Earnings Structure Survey</title>
        <uri>https://www.bfs.admin.ch/bfs/en/home/statistics/work-income/wages-income-employment-labour-costs/wage-levels-switzerland/wage-gap.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="264954">
        <title>Charter for equal pay in the public sector</title>
        <uri>https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home/topics/work/equal-pay/public-sector-commitment/charter-equal-pay-public-sector.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
