<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98912" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-11-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1088" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Kommission für den Eisenbahnverkehr RailCom</name>
      <name lang="fr">Commission des chemins de fer RailCom</name>
      <name lang="it">Commissione del trasporto ferroviario ComFerr</name>
      <name lang="en">Rail Transport Commission RailCom</name>
      <www lang="de">https://www.railcom.admin.ch/de/willkommen-bei-der-railcom/</www>
      <www lang="fr">https://www.railcom.admin.ch/fr/bienvenue/</www>
      <www lang="it">https://www.comferr.admin.ch/benvenuti-alla-comferr/</www>
      <www lang="en">https://www.railcom.admin.ch/en/welcome/</www>
      <email lang="de">info@railcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@railcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@railcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@railcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat wählt Mitglieder der RailCom für Amtsdauer 2024 – 2027</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch die Mitglieder der Kommission für den Eisenbahnverkehr RailCom für die Amtsperiode 2024 – 2027 gewählt. Patrizia Danioth Halter wurde als Präsidentin bestätigt. Ebenfalls wiedergewählt wurden Vizepräsident Prof. Dr. Markus Kern und Anna Ciaranfi Zanetta als Kommissionsmitglied. Neu werden ab 2024 Dr. Barbara Furrer, Cesare Brand und Manfred Haller Einsitz in die Kommission nehmen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Die RailCom setzt sich damit ab 1. Januar 2024 wie folgt zusammen:&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Präsidentin Patrizia Danioth Halter, lic. iur., Rechtsanwältin und Notarin, LL.M., Altdorf/UR&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vizepräsident Markus Kern, Prof. Dr. iur., LL.M., Professor für Staats-, Verwaltungs- und Europarecht an der Universität Bern, Bern/BE&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cesare Brand, Fürsprecher, Forel /FR&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Anna Ciaranfi Zanetta, lic. iur., Avvocato, Stabsmitarbeiterin beim Finanz- und Wirtschaftsdepartement des Kantons Tessin, Dalpe/TI&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Barbara Furrer, Dr. iur., Rechtsanwältin, Head of Legal DHL Express (Schweiz) AG, Hedingen/ZH&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Manfred Haller, EMBA, selbstständiger Berater, Unterkulm/AG&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Neue Mitglieder&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die drei neuen Mitglieder werden die RailCom in verschiedenen Themenbereichen fachlich verstärken: &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dr. Barbara Furrer, Head of Legal Switzerland der DHL-Gruppe, DHL Express (Schweiz) AG, Basel und Kloten, weist eine langjährige Erfahrung als Legal Counsel im Logistikbereich aus. Als Dozentin im Verband der schweizerischen Speditions- und Logistikunternehmen (SPEDLOGSWISS) und Vorsitzende der Kommission für Recht und Versicherungen engagiert sie sich für die Vermittlung rechtlich relevanter Themen wie Transport- und Logistikrecht, Datenschutz, Wettbewerbsrecht und Compliance innerhalb der Branche. Barbara Furrer, welche zum Transport- und Logistikrecht promovierte, bringt auch eine langjährige Erfahrung als Legal Counsel in der umfassenden Rechtsberatung eines Schweizer Transportunternehmens ein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cesare Brand leitete während 11 Jahren bis zur Pension als Generalsekretär das Internationale Eisenbahntransportkomitee (CIT), welches rund 200 Eisenbahn- und Schifffahrtsunternehmen vereint. Als ehemaliger Leiter Regulierung und Internationales beziehungsweise des Konzernrechtsdienstes der SBB verfügt der Fürsprecher ebenfalls über langjährige Erfahrung im nationalen sowie internationalen Eisenbahnrecht. Beim Bundesamt für Verkehr (BAV) verantwortete er als Leiter der Sektion Recht die rechtliche Aufsicht und Gesetzgebung des Amtes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Manfred Haller durchlief seine berufliche Karriere bei der SBB bis zum Leiter Zugführer Operating. Während 10 Jahren führte er den Bereich bei SBB Personenverkehr mit rund 2‘800 Mitarbeitenden, verantwortete die Umsetzung massgebender Fahrplanwechsel, wie die Eröffnung des Gotthard Basistunnels 2016. Als ehemaliger Leiter Rollmaterialmanagement entwarf er die Masterpläne für neue Instandhaltungsanlagen und führte neue Instandhaltungskonzepte ein. Neben dem EMBA erlangte er ebenfalls das Lokführerdiplom Kategorie B. Er war zuletzt bis zu seiner Pensionierung als Senior Advisor für die SBB in verschiedenen Mandaten als Projektleiter und Manager ad interim sowohl im Personen- wie im Güterverkehr tätig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rücktritte&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per Ende 2023 scheiden aus der RailCom Peter Bösch, Logistikexperte, Binningen, und Werner Grossen, dipl. Betriebswirtschafter, Bereichsleiter Entsorgung Recycling Bern, Thierachern, sowie Giuliano Montanaro, Ingenieur civil dipl. EPF/SIA, Zürich, aus. Die RailCom dankt den abtretenden Mitgliedern für ihr grosses Engagement sowie ihre profunde Expertise und wünscht ihnen für die Zukunft alles Gute. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gesetzlicher Auftrag&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Kommission für den Eisenbahnverkehr RailCom gewährleistet als unabhängige Behördenkommission den diskriminierungsfreien Zugang zum Eisenbahnnetz sowie zu den vom Bund mitfinanzierten Umschlagsanlagen des kombinierten Verkehrs und Anschlussgleisen. Sie beaufsichtigt zudem die diskriminierungsfreie Erbringung von Dienstleistungen im Schienengütertransport zwischen der Eisenbahninfrastruktur und den Anschlussgleisen oder den Umschlagsanlagen des kombinierten Verkehrs, d.h. in der Nahzustellung.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter überwacht die RailCom die diskriminierungsfreie Wahrnehmung der Systemaufgaben und das Mitwirkungsrecht bei der kurz- und mittelfristigen Investitionsplanung der Infrastrukturbetreiberinnen. Sie gewährleistet damit faire Rahmenbedingungen auf der Infrastruktur und unterstützt das Funktionieren des Eisenbahnmarktes.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommission für den Eisenbahnverkehr RailCom Christoffelgasse 5 3003 Bern Patrizia Danioth Halter, Präsidentin RailCom Tel. +41 58 463 13 00 info@railcom.admin.ch</contact>
      <attachment id="266589">
        <title>Barbara Furrer, RailCom</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1327</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84452.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="266590">
        <title>Cesare Brand, RailCom</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84453.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="266591">
        <title>Manfred Haller</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2264</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84454.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2023-11-24 14:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral nomme les membres de la RailCom pour la période 2024-2027</title>
      <lead>Mercredi, le Conseil fédéral a nommé les membres de la Commission des chemins de fer (RailCom) pour la période administrative de 2024 à 2027. La présidente Patrizia Danioth Halter a été confirmée dans sa fonction. Markus Kern et Anna Ciaranfi Zanetta ont également été réélus respectivement en tant que vice-président et membre de la commission. À partir de 2024, Barbara Furrer, Cesare Brand et Manfred Haller intégreront la commission.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;À partir du 1er janvier 2024, la RailCom se composera donc comme suit :&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Présidente : Patrizia Danioth Halter, licenciée en droit, avocate et notaire, LL.M., Altdorf (UR)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vice-président : Markus Kern, Pr Dr en droit, LL.M., professeur en droit public, administratif et européen à l’Université de Berne, Berne (BE)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cesare Brand, avocat, Forel (FR)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Anna Ciaranfi Zanetta, licenciée en droit, avocate, collaboratrice du Département des finances et de l’économie du canton du Tessin, Dalpe (TI)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Barbara Furrer, Dre en droit, avocate, responsable du service juridique de DHL Express (Suisse) SA, Hedingen (ZH)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Manfred Haller, EMBA, conseiller indépendant, Unterkulm (AG)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Nouveaux membres&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les trois nouveaux membres renforceront la RailCom dans différents domaines : Barbara Furrer, responsable du service juridique de DHL Express (Suisse) SA basé à Bâle et Kloten, bénéficie de plusieurs années d’expérience en logistique. Au sein de l’association suisse des transitaires et des entreprises de logistique (SPEDLOGSWISS), elle s’investit pour la formation dans le secteur en matière de droit des transports, de droit de la logistique, de protection des données, de droit de la concurrence et de conformité en tant que formatrice et présidente de la commission droit et assurance. Docteure en droit des transports et droit de la logistique, Barbara Furrer apporte également sa longue expérience en tant que conseillère juridique pour une entreprise suisse de logistique.&lt;br /&gt;Cesare Brand a été pendant onze ans et jusqu’à sa retraite le secrétaire général du Comité international des transports ferroviaires (CIT) qui rassemble environ 200 entreprises de chemins de fer et de navigation. Ancien responsable de la réglementation et des affaires internationales ainsi que du service juridique des CFF, l’avocat possède également une longue expérience en droit national et international des chemins de fer. À l’Office fédéral des transports, il était à la tête de la section droit et était donc chargé de la surveillance juridique et de la législation de l’office. Manfred Haller a effectué sa carrière au sein des CFF, où il a notamment occupé le poste de responsable des opérations concernant les conducteurs de train. Il a dirigé cette unité de la division Voyageurs des CFF composée d’environ 2800 collaborateurs pendant dix ans. Il était responsable de la mise en œuvre de changements d’horaire déterminants tels que l’ouverture du tunnel de base du Gothard en 2016. En tant qu’ancien responsable de la gestion du matériel roulant, il a conçu les plans directeurs de nouvelles installations d’entretien et a introduit de nouvelles stratégies en matière d’entretien. En plus de son EMBA, il détient également un diplôme de pilote de locomotive de catégorie B. Avant sa retraite, il occupait le poste de Senior Advisor pour les CFF. En cette qualité, il a dirigé et géré ad interim divers mandats et était actif dans le trafic voyageurs et marchandises.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Départs&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Fin 2023, Peter Bösch, expert en logistique, Binningen ; Werner Grossen, économiste d’entreprise diplômé, responsable gestion et recyclage des déchets de la ville de Berne, Thierachern, ainsi que Giuliano Montanaro, ingénieur civil diplômé EPF/SIA, Zurich, quitteront leur fonction. La RailCom remercie les membres sortants pour leur important engagement et leur expertise. La commission leur adresse ses meilleurs vœux pour la suite. &lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mandat légal&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En tant que commission décisionnelle indépendante, la Commission des chemins de fer (RailCom) garantit l’accès non discriminatoire au réseau ferroviaire, ainsi qu’aux installations de transbordement du transport combiné et aux voies de raccordement cofinancées par la Confédération. Elle veille également à ce que les prestations dans le transport ferroviaire de marchandises soient fournies de manière non discriminatoire entre l’infrastructure ferroviaire, les voies de raccordement ou les installations de transbordement du trafic combiné, c’est-à-dire dans le fret de proximité.En outre, la RailCom surveille l’exécution non discriminatoire des tâches systémiques et le droit de participation à la planification des investissements à court et moyen terme des gestionnaires d’infrastructure. Elle garantit ainsi des conditions-cadres équitables pour l’infrastructure et soutient le fonctionnement du marché ferroviaire.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;</text>
      <contact>Commission des chemins de fer (RailCom) Christoffelgasse 5 3003 Berne Patrizia Danioth Halter, présidente de la RailCom Tél. +41 58 463 13 00 info@railcom.admin.ch</contact>
      <attachment id="266589">
        <title>Barbara Furrer, RailCom</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1327</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84452.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="266590">
        <title>Cesare Brand, RailCom</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84453.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="266591">
        <title>Manfred Haller</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2264</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84454.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>ll Consiglio federale nomina i membri della ComFerr per il mandato 2024 – 2027</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha nominato i membri della Commissione del trasporto ferroviario (CommFerr) per il periodo amministrativo 2024 - 2027. Patrizia Danioth Halter è stata confermata nella sua funzione di presidente. Rieletti tra i membri della Commissione anche il vicepresidente prof. Dr. Markus Kern e Anna Ciaranfi Zanetta. A partire dal 2024 siederanno alla ComFerr anche la Dr. Barbara Furrer, Cesare Brand e Manfred Haller.</lead>
      <text link="no">&lt;b&gt;Dal 1° gennaio 2024 la ComFerr sarà quindi composta dai seguenti membri:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Presidente Patrizia Danioth Halter lic. iur., avvocato e notaio, LLM, Altdorf/UR&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Vicepresidente Markus Kern, prof. Dr. iur., LL.M., professore di diritto costituzionale, di diritto amministrativo e di diritto europeo all’Università di Berna, Berna/BE&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Cesare Brand, avvocato, Forel /FR&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Anna Ciaranfi Zanetta, lic. iur., avvocato, collaboratrice della Direzione del Dipartimento delle finanze e dell’economia del Cantone Ticino, Dalpe/TI&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Barbara Furrer, Dr. iur., avvocato, Head of Legal DHL Express (Svizzera) SA, Hedingen/ZH&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Manfred Haller, EMBA, consulente indipendente, Unterkulm/AG&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Nuovi membri&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I tre nuovi membri rafforzeranno le competenze specialistiche della ComFerr in diverse aree tematiche. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Dr. Barbara Furrer, Head of Legal di DHL Express (Svizzera) SA di Basilea e Kloten, vanta un’esperienza pluriennale nel settore della logistica. Nella sua veste di docente all’interno dell’Associazione svizzera delle imprese di spedizione e logistica (SPEDLOGSWISS) e di presidente della Kommission für Recht und Versicherungen (commissione per il diritto e le assicurazioni) è impegnata nella formazione del settore in materia di diritto dei trasporti e della logistica, protezione dei dati, diritto della concorrenza e compliance. Barbara Furrer, che ha conseguito un dottorato in diritto dei trasporti e della logistica, vanta anche molti anni di esperienza nella consulenza legale completa di un’impresa logistica svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cesare Brand ha diretto per 11 anni, fino al suo pensionamento, come segretario generale il Comitato internazionale del trasporto Ferroviario (CIT), che riunisce circa 200 imprese ferroviarie e della navigazione. In qualità di ex capo dell’unità Regolamentazione e affari internazionali e del servizio giuridico del gruppo FFS, l’avvocato vanta inoltre un’esperienza pluriennale nel diritto ferroviario nazionale e internazionale. In qualità di capo della Sezione Diritto dell’Ufficio federale dei trasporti (UFT) è stato responsabile della sorveglianza giuridica e dell’attività normativa dell’Ufficio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La carriera professionale di Manfred Haller si è svolta presso le FFS fino alla posizione di capo dell’unità Zugführer Operating (operating macchinisti). Per 10 anni ha diretto l’unità Viaggiatori delle FFS con circa 2800 collaboratori ed è stato responsabile dell’implementazione di importanti cambi d’orario come pure dell’apertura della galleria di base del San Gottardo nel 2016. In qualità di capo dell’unità Rollmaterialmanagement (gestione del materiale rotabile) ha steso i piani master per nuovi impianti adibiti alla manutenzione e ha introdotto nuovi concetti di manutenzione. Oltre all’EMBA ha conseguito anche il diploma di macchinista di categoria B. Infine, in qualità di senior advisor ha lavorato sino al pensionamento in diversi mandati per le FFS come capo di progetto e manager ad interim sia nel trasporto viaggiatori che in quello merci.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dimissioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alla fine del 2023 lasceranno la ComFerr Peter Bösch, esperto di logistica (Binningen), Werner Grossen, economista aziendale e caposettore Smaltimento e riciclaggio (Berna, Thierachern) nonché Giuliano Montanaro, ing. civile dipl. EPF/SIA (Zurigo). La ComFerr ringrazia i membri uscenti per il loro grande impegno e la loro profonda competenza e augura loro il meglio per il futuro. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Mandato legale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commissione del trasporto ferroviario (ComFerr) è un organo decisionale indipendente che garantisce l’accesso non discriminatorio sia alla rete ferroviaria che agli impianti di trasbordo del traffico combinato cofinanziati dalla Confederazione e ai binari di raccordo. Essa vigila anche sulla fornitura non discriminatoria delle prestazioni di trasporto merci ferroviario tra l’infrastruttura ferroviaria e i binari di raccordo o gli impianti di trasbordo del traffico combinato, vale a dire la consegna locale.&lt;br /&gt;La ComFerr vigila inoltre sull’adempimento non discriminatorio dei compiti sistemici e sul rispetto del diritto di partecipazione alla pianificazione degli investimenti di breve e medio termine dei gestori dell'infrastruttura, garantendo così condizioni quadro eque per l'utilizzo dell'infrastruttura e sostenendo il funzionamento del mercato ferroviario.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Commissione del trasporto ferroviario ComFerr Christoffelgasse 5 3003 Berna Patrizia Danioth Halter, presidente ComFerr Tel. +41 58 463 13 00 info@railcom.admin.ch</contact>
      <attachment id="266589">
        <title>Barbara Furrer, RailCom</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1327</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84452.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="266590">
        <title>Cesare Brand, RailCom</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84453.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="266591">
        <title>Manfred Haller</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2264</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84454.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Bundesrat wählt Mitglieder der RailCom für Amtsdauer 2024 – 2027</title>
      <lead>This media release is available in German, French and Italian.</lead>
      <text link="yes"/>
      <contact/>
      <attachment id="266589">
        <title>Barbara Furrer, RailCom</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1327</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84452.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="266590">
        <title>Cesare Brand, RailCom</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>196</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84453.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="266591">
        <title>Manfred Haller</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2264</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/84454.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
