<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="98806" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bund führt Massnahmen gegen weibliche Genitalverstümmelung weiter</title>
      <lead>Eine Evaluation hat gezeigt, dass die Ausrichtung der Massnahmen des Bundes gegen weibliche Genitalverstümmelung richtig ist. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 22. November 2023 beschlossen, diese weiterzuführen und das Netzwerk gegen Mädchenbeschneidung weiterhin zu unterstützen.</lead>
      <text link="no">Die weibliche Genitalverstümmelung ist eine international geächtete Menschenrechtsverletzung und steht in der Schweiz seit 2012 unter Strafe. Der Bund engagiert sich seit 2003 mit Massnahmen gegen weibliche Genitalverstümmelung mit dem Ziel, den Schutz gefährdeter Frauen und Mädchen zu verbessern, sowie Qualität der medizinischen und psychosozialen Versorgung der betroffenen Frauen und Mädchen zu fördern. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Seit 2016 wirkt das Netzwerk gegen Mädchenbeschneidung Schweiz als nationales Kompetenzzentrum. Mit Unterstützung des Bundes berät und informiert es Fachpersonen und Betroffene, schult und sensibilisiert Gesundheitspersonal und leistet Präventionsarbeit in betroffenen Migrationsgemeinschaften.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In einer Antwort auf das Postulat Rickli Natalie (18.3551) hat der Bundesrat bereits 2020 die Ausrichtung der Massnahmen des Bundes und des Netzwerks gegen Mädchenbeschneidung Schweiz bekräftigt. Eine externe Evaluation kommt nun zum Schluss, dass weiterhin ein Bedarf an Massnahmen gegen weibliche Genitalverstümmelung besteht und dass ohne nationales Kompetenzzentrum, welches Wissen bündelt und die Qualität sowie die Vernetzung sicherstellt, die Nachhaltigkeit der bisherigen Anstrengungen und Aufbauarbeiten in Frage gestellt ist. Deshalb sollen die bisherigen Massnahmen weitergeführt werden.</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="266182">
        <title>Massnahmen gegen weibliche Genitalverstümmelung</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/gesundheitliche-chancengleichheit/chancengleichheit-in-der-gesundheitsversorgung/massnahmen-gegen-weibliche-genitalverstuemmelung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Confédération poursuit la lutte contre les mutilations génitales féminines</title>
      <lead>Une évaluation montre que les mesures mises en œuvre par la Confédération pour lutter contre les mutilations génitales féminines vont dans la bonne direction. Lors de sa séance du 22 novembre 2023, le Conseil fédéral a décidé de les poursuivre et de continuer à soutenir le Réseau suisse contre l’excision.</lead>
      <text link="no">Les mutilations génitales féminines sont considérées au niveau international comme une violation des droits humains ; elles sont punies en Suisse depuis 2012. La Confédération s’engage depuis 2003 contre ces violences à l’aide de mesures visant à améliorer, d’une part, la protection des femmes et des filles menacées et, d’autre part, la qualité de la prise en charge médicale et psychosociale des victimes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Réseau suisse contre l’excision fait office de centre de compétences depuis 2016. Avec le soutien de la Confédération, il fournit des conseils et des informations aux professionnels et aux personnes touchées, forme et sensibilise les professionnels de la santé et mène des activités de prévention au sein des communautés de migrants concernées.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2020 déjà, dans une réponse au postulat Rickli Natalie (18.3551), le Conseil fédéral avait réaffirmé l’orientation des mesures de la Confédération et du Réseau suisse contre l’excision. Une évaluation externe arrive aujourd’hui à la conclusion que des actions sont toujours nécessaires pour lutter contre les mutilations génitales féminines. De plus, sans un centre de compétences national regroupant les connaissances et assurant la qualité et la mise en réseau, la durabilité des efforts et des travaux déployés jusqu’ici serait remise en question. Par conséquent, il convient de poursuivre les mesures actuelles.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="266183">
        <title>Mesures contre les mutilations génitales féminines</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/gesundheitliche-chancengleichheit/chancengleichheit-in-der-gesundheitsversorgung/massnahmen-gegen-weibliche-genitalverstuemmelung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Confederazione porta avanti le misure contro le mutilazioni genitali femminili</title>
      <lead>Una valutazione ha evidenziato che le misure adottate dalla Confederazione contro le mutilazioni genitali femminili vanno nella giusta direzione. Nella sua seduta del 22 novembre 2023, il Consiglio federale ha pertanto deciso di portarle avanti e di continuare a sostenere la Rete svizzera contro le mutilazioni genitali femminili.</lead>
      <text link="no">A livello interazionale le mutilazioni genitali femminili rappresentano una violazione dei diritti umani. In Svizzera sono punite dal 2012. Dal 2003 la Confederazione si impegna contro questa pratica con misure che mirano a proteggere meglio le donne e le ragazze a rischio e a promuovere la qualità dell’assistenza medica e psicosociale alle vittime. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 2016 è stata creata la Rete svizzera contro le mutilazioni genitali femminili, che si propone quale centro di competenza svizzero in materia. Con il sostegno della Confederazione, la rete fornisce consulenza e informazioni agli specialisti e alle persone colpite, forma e sensibilizza il personale sanitario e svolge attività di prevenzione nelle comunità di migranti interessate.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In una risposta al postulato Rickli (18.3551), il Consiglio federale ha confermato già nel 2020 la validità dell’orientamento delle misure della Confederazione e della Rete svizzera contro le mutilazioni genitali femminili. Una valutazione esterna evidenzia ora che le misure contro questa violenza sono tuttora necessarie e che senza un centro di competenza nazionale che raggruppi le conoscenze e garantisca la qualità e la messa in rete, gli sforzi compiuti e il lavoro fin qui svolto rischiano di essere vanificati. Per questo motivo, è opportuno portare avanti le misure attuali.</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="266184">
        <title>Misure contro le mutilazioni genitali femminili</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/nationale-gesundheitsstrategien/gesundheitliche-chancengleichheit/chancengleichheit-in-der-gesundheitsversorgung/massnahmen-gegen-weibliche-genitalverstuemmelung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
