<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102939" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-10-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">https://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lebensmittelverluste: Bundesrat verabschiedet Bericht zu Lebensmittelspenden und weiteren Massnahmen im Detailhandel</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 30. Oktober 2024 den Bericht zu Lebensmittelspenden und weiteren Massnahmen zur Reduktion von Lebensmittelverlusten im Detailhandel gutgeheissen. Aktuell wird nur ein kleiner Anteil der nicht verkauften Lebensmittel gespendet. Es besteht Potenzial, die Spendenquote zu erhöhen, um Lebensmittelverluste zu vermeiden. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat in seiner Sitzung vom 30. Oktober 2024 den Bericht «Lebensmittelverluste: Handlungsfelder Spenden und Detailhandel» verabschiedet. Damit erfüllt er die Postulate 22.3880, 22.3881 und 22.3882 der WBK-N. Der Bericht zeigt, dass im Detailhandel schon verschiedene Massnahmen aufgegleist wurden, um Lebensmittelverluste zu vermeiden. Einzelne Unternehmen haben beispielsweise angekündigt, die Empfehlung des Bundesamts für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen zum Einfrieren von Fleisch und Fisch vor Erreichen des Verbrauchsdatums zur Weitergabe an gemeinnützige Organisationen flächendeckend umzusetzen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Potential bei Lebensmittelspenden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aktuell wird aber nur ein kleiner Anteil der beim Detailhandel anfallenden Lebensmittelverluste gespendet. Der Detailhandel könnte künftig vermehrt dazu beitragen, dass die bei ihm anfallenden Lebensmittelverluste durch Spenden vermindert werden. Dies kann auf freiwilliger Basis erfolgen, zum Beispiel durch vertragliche Vereinbarungen zwischen Detailhandel und Spendenorganisationen. Letztere sind auf Planungssicherheit und eine zuverlässige Finanzierung angewiesen, damit sie Lebensmittel effizient weiterverteilen können. Einzelne Akteure haben auch ihre finanziellen Beiträge an die Spendenorganisationen erhöht. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Aktionsplan gegen Lebensmittelverschwendung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Pro Kopf und Jahr fallen in der Schweiz über die gesamte Wertschöpfungskette rund 330 Kilogramm vermeidbare Lebensmittelverluste an. Mit der Reduktion von Lebensmittelverlusten können Geld gespart und natürliche Ressourcen geschont werden. Der Bundesrat hat deshalb am 6. April 2022 den Aktionsplan gegen die Lebensmittelverschwendung verabschiedet mit dem Ziel, die vermeidbaren Lebensmittelverluste bis 2030 zu halbieren. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Rahmen des Aktionsplans werden mit dem Detailhandel und anderen Akteuren (z.B. Gastronomie) verschiedene weitere Massnahmen diskutiert und umgesetzt. Der Bundesrat wird im für 2025 vorgesehenen Zwischenbericht zum Aktionsplan prüfen, ob weitergehende Massnahmen nötig sind, um das Ziel zu erreichen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU, Telefon: +41 58 462 90 00, E-Mail: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="281168">
        <title>Bericht des Bundesrates in Erfüllung der Postulate 22.3880, 22.3881 und 22.3882</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90242.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-10-30 10:19" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pertes alimentaires : le Conseil fédéral adopte le rapport sur les dons alimentaires et autres mesures pour le commerce de détail</title>
      <lead>Lors de sa séance du 30 octobre 2024, le Conseil fédéral a adopté le rapport relatif aux dons alimentaires et aux autres mesures de réduction des pertes alimentaires dans le commerce de détail. À l’heure actuelle, le don ne concerne qu’une petite partie des denrées alimentaires invendues. Un certain potentiel reste encore à exploiter pour augmenter les dons destinés à éviter les pertes alimentaires. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa séance du 30 octobre 2024, le Conseil fédéral a adopté le rapport intitulé « Pertes alimentaires : champs d’action Dons de denrées alimentaires et Commerce de détail », en réponse aux postulats 22.3880, 22.3881 et 22.3882 de la Commission de la science, de l’éducation et de la culture du Conseil national. Le rapport montre que plusieurs mesures ont déjà été lancées dans le commerce de détail pour éviter les pertes alimentaires. Certaines entreprises ont par exemple annoncé mettre en œuvre à grande échelle la recommandation de l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires sur la congélation de la viande et du poisson avant la date limite de consommation pour les remettre à des organisations d’utilité publique. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Potentiel des dons de denrées alimentaires&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aujourd’hui, le don ne concerne toutefois qu’une petite partie des denrées alimentaires invendues dans le commerce de détail. Ce secteur pourrait à l’avenir contribuer plus encore à réduire les pertes alimentaires qui lui sont associées par le biais de dons. Il est possible de recourir à des mesures volontaires telles que des accords contractuels entre le commerce de détail et les organisations caritatives. Pour être en mesure de gérer efficacement la répartition des denrées, ces organisations dépendent d’une planification sûre et d’un financement fiable. Certains acteurs ont également rehaussé les contributions financières qu’ils versent aux organisations caritatives. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Plan d’action contre le gaspillage alimentaire&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En Suisse, les pertes alimentaires évitables représentent quelque 330 kg de déchets par personne et par an sur l’intégralité de la chaîne de création de valeur. Réduire les pertes alimentaires permet d’économiser de l’argent et de préserver des ressources naturelles. C’est pourquoi, le 6 avril 2022, le Conseil fédéral a adopté un plan d’action contre le gaspillage alimentaire afin de réduire les pertes évitables de moitié par rapport à 2017 d’ici 2030.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans le cadre de ce plan, des mesures supplémentaires sont en cours de discussion ou sont mises en œuvre en collaboration avec le secteur du commerce de détail et d’autres acteurs (p. ex. la restauration). Dans le rapport intermédiaire sur le plan d’action, prévu pour 2025, le Conseil fédéral entend examiner si des mesures de plus grande portée sont nécessaires pour atteindre l’objectif fixé.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Médias, Office fédéral de l’environnement, téléphone : +41 58 462 90 00, courriel : medien@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="281169">
        <title>Rapport du Conseil fédéral en réponse aux postulats 22.3880, 22.3881 et 22.3882</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>477</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90243.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-10-30 10:19" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Perdite alimentari: il Consiglio federale adotta il rapporto sulle donazioni alimentari e altre misure nel commercio al dettaglio</title>
      <lead>Nella sua seduta del 30 ottobre 2024, il Consiglio federale ha adottato il rapporto sulle donazioni alimentari e altre misure volte a ridurre le perdite alimentari nel commercio al dettaglio. Attualmente solo una piccola parte degli alimenti invenduti viene donata. Vi è quindi un potenziale da sfruttare per aumentare la quota di donazioni finalizzata a evitare le perdite alimentari. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella sua seduta del 30 ottobre 2024, il Consiglio federale ha adottato il rapporto sulle donazioni alimentari e le misure nel commercio al dettaglio «Lebensmittelverluste: Handlungsfelder Spenden und Detailhandel», adempiendo in tal modo ai postulati 22.3880, 22.3881 e 22.3882 della Commissione della scienza, dell'educazione e della cultura del Consiglio nazionale. Dal rapporto emerge che nel commercio al dettaglio sono già state avviate diverse misure per evitare le perdite alimentari. Alcune aziende hanno ad esempio annunciato di voler adottare sistematicamente la raccomandazione dell’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria di congelare prima della data di scadenza carne e pesce da destinare a organizzazioni di beneficienza. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Donazioni alimentari: un potenziale da sfruttare&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante il potenziale delle donazioni alimentari, attualmente viene donata solo una piccola parte delle perdite alimentari imputabili al commercio al dettaglio, il quale in futuro potrebbe contribuire maggiormente a ridurre tali perdite con le donazioni. Si tratterebbe di un contributo su base volontaria, ad esempio mediante accordi contrattuali stipulati con organizzazioni di beneficienza. Per poter ridistribuire in modo efficiente gli alimenti, queste dipendono dalla sicurezza di pianificazione e da finanziamenti affidabili. Alcuni attori hanno quindi aumentato i propri contributi finanziari alle organizzazioni di beneficienza. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Piano d’azione contro lo spreco alimentare&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Lungo tutta la filiera agroalimentare, in Svizzera le perdite alimentari evitabili ammontano a circa 330 chilogrammi pro capite e anno. La loro riduzione consente di risparmiare denaro e di utilizzare in modo parsimonioso le risorse naturali. Il 6 aprile 2022, il Consiglio federale ha pertanto adottato il piano d’azione contro lo spreco alimentare al fine di dimezzare le perdite alimentari entro il 2030. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel quadro del piano d'azione, saranno discusse e attuate diverse altre misure con il commercio al dettaglio e altri attori (p. es. con il settore della ristorazione). Nel rapporto intermedio relativo al piano d’azione, previsto per il 2025, il Consiglio federale valuterà se adottare misure di più ampia portata per raggiungere l’obiettivo.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media, UFAM, telefono: +41 58 462 90 00, e-mail: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="281170">
        <title>Rapporto del Consiglio federale in adempimento dei postulati 22.3880, 22.3881 e 22.3882 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>407</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90245.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="281171">
        <title>Rapporto del Consiglio federale in adempimento dei postulati 22.3880, 22.3881 e 22.3882 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>477</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90246.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-10-30 10:19" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="860" org-id="804">
        <name lang="de">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
        <name lang="fr">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
        <name lang="it">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
        <name lang="en">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
      </keyword>
      <keyword id="1600" org-id="804">
        <name lang="de">Umweltpolitik</name>
        <name lang="fr">Umweltpolitik</name>
        <name lang="it">Umweltpolitik</name>
        <name lang="en">Umweltpolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
