<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102756" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat empfiehlt Annahme der Reform zur einheitlichen Finanzierung der Gesundheitsleistungen</title>
      <lead>Am 24. November stimmen die Schweizer Bürgerinnen und Bürger über die Reform zur einheitlichen Finanzierung der Gesundheitsleistungen ab. Diese sieht vor, dass alle Gesundheitsleistungen der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) nach demselben Verteilschlüssel finanziert werden, unabhängig davon, ob sie ambulant, stationär oder in Pflegeheimen erbracht werden. Das Parlament hat die entsprechende Änderung des Krankenversicherungsgesetzes (KVG) am 22. Dezember 2023 verabschiedet. Gegen diesen Entscheid wurde das Referendum ergriffen. Bundesrat, Parlament und Kantone empfehlen die Annahme dieser Reform, die Fehlanreize im Gesundheitssystem korrigiert und ambulante Behandlungen fördert. So trägt sie zu einer Kosten- und Prämiensenkung bei.</lead>
      <text link="no">In der Schweiz werden heute die von der OKP gedeckten Gesundheitsleistungen je nach Behandlungsart unterschiedlich finanziert. Bei ambulanten Behandlungen – in der Arztpraxis, beim Therapeuten oder im Spital ohne Übernachtung – wird die Finanzierung vollständig von den Krankenversicherern übernommen. Der Kanton beteiligt sich nicht daran. Bei stationären Behandlungen – im Spital mit Übernachtung – trägt der Wohnkanton des Patienten oder der Patientin mindestens 55 Prozent der Kosten. Diese Beteiligung wird über die Steuern finanziert. Den Rest übernimmt der Krankenversicherer.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dieses System führt zu Fehlanreizen, die sich in einer höheren Hospitalisierungsrate als in anderen Ländern niederschlagen, da zu wenig Interesse daran besteht, ambulante Behandlungen zu bevorzugen, auch wenn diese für die Patientinnen und Patienten oftmals sinnvoller und kostengünstiger wären. Dank des medizinischen Fortschritts findet die Verlagerung von stationären zu ambulanten Leistungen dennoch statt, aber nur sehr langsam. Mit dem aktuellen Finanzierungssystem führt diese Verlagerung dazu, dass die Belastung der Prämienzahlenden stärker zunimmt als diejenige der Kantone. Der prämienfinanzierte Anteil der Gesundheitsleistungen steigt seit mehreren Jahren, während der steuerfinanzierte Anteil sinkt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Am 22. Dezember 2023 hat das Parlament beschlossen, dass alle Gesundheitsleistungen nach demselben Verteilschlüssel finanziert werden, unabhängig davon, ob sie ambulant, stationär, zu Hause oder im Pflegeheim erbracht werden. Mit der vorgesehenen KVG-Änderung übernehmen die Kantone neu mindestens 26,9 Prozent und die Krankenversicherer höchstens 73,1 Prozent der Kosten. In einem ersten Schritt werden ab 2028 die ambulanten und die stationären Leistungen einheitlich finanziert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Eine Reform, die auch die Pflege im Heim und zu Hause umfasst&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Bei der Pflege im Heim oder zu Hause werden die Leistungen heute von der Krankenversicherung (vom Bundesrat festgelegter, begrenzter Beitrag der OKP), von den Kantonen (Restfinanzierung) und von den Versicherten selbst (ebenfalls vom Bundesrat festgelegter, begrenzter Beitrag der Patientinnen und Patienten) finanziert. Jeder Kanton ist für die Regelung der Restfinanzierung verantwortlich.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Reform werden die Pflegeleistungen ab 2032 ebenfalls nach dem neuen Verteilschlüssel finanziert. Die Versicherten werden weiterhin den vom Bundesrat festgelegten, begrenzten Beitrag bezahlen. Leistungserbringer, Versicherer und Kantone werden gemeinsam eine einheitliche Tarifstruktur für die ganze Schweiz ausarbeiten. Die Leistungserbringer (Pflegeheime, Spitex, selbstständige Pflegefachpersonen) werden in die Tarifvereinbarung für die Pflegeleistungen einbezogen. Dies bedeutet bessere Planbarkeit und mehr Mitbestimmung für die Pflegeeinrichtungen und das Pflegepersonal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Breite Unterstützung&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die Reform wird seit vielen Jahren diskutiert. Sie wird von Bundesrat, Parlament und Kantonen unterstützt, aber auch von zahlreichen Gesundheitsorganisationen, darunter Ärztevereinigungen, Spitäler, Apothekenverband, Pflegeheime, Spitex-Organisationen und Krankenversicherer.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Argumente des Referendumskomitees&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Ein aus Gewerkschaftskreisen hervorgegangenes Komitee hat das Referendum ergriffen. Es ist der Meinung, dass die Reform den Krankenkassen zu viel Macht über das Gesundheitssystem gibt. Sie zwinge die Bevölkerung, noch höhere Prämien zu bezahlen, fördere eine Zweiklassenmedizin und beschleunige den Abbau der Pflege zu Hause und in Pflegeheimen. Die Gewerkschaften befürchten zudem eine Verschlechterung der Arbeitsbedingungen des Pflegepersonals und einen erhöhten Rentabilitätsdruck, den die Versicherer auf Pflegeeinrichtungen – auch öffentliche – ausüben könnten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Argumente von Bundesrat und Parlament&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Nach Ansicht von Bundesrat und Parlament reduziert die einheitliche Finanzierung der Gesundheitsleistungen die Fehlanreize, welche die Gesundheitskosten und vor allem die Kosten zu Lasten der Prämienzahlenden erhöhen. Die Reform fördert ambulante Behandlungen, weil sie die finanziellen Fehlanreize beseitigt, die zu unnötigen Hospitalisierungen führen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das neue Finanzierungsmodell soll auch die Koordination der Versorgung zwischen den Gesundheitsfachpersonen fördern. Eine gute Koordination zwischen Ärzteschaft, Pflegepersonal, Therapeutinnen und Therapeuten sowie Apotheken kann die Versorgungsqualität für die Patientinnen und Patienten verbessern. Damit können unnötige Hospitalisierungen vermieden, Heimeintritte hinausgezögert und die Kosten gesenkt werden. So sollte die Koordination Einsparungen ermöglichen. Diese Koordination ist heute für die Gesundheitsakteure wenig attraktiv, weil oft diejenigen, die sich dafür einsetzen, nicht diejenigen sind, die einen Nutzen daraus ziehen können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Aufgabenverteilung zwischen den verschiedenen Akteuren der OKP bleibt mit der Reform weitgehend unverändert. Die Leistungserbringer (Ärzteschaft, Spitäler, Therapeut/-innen usw.) und die Krankenkassen vereinbaren die Tarife, die von den Kantonen oder dem Bundesrat genehmigt werden müssen. Die Kantone bestimmen, welche Leistungserbringer zulasten der OKP abrechnen dürfen. Ärztinnen und Ärzte sowie Therapeutinnen und Therapeuten entscheiden gemeinsam mit den Patientinnen und Patienten über die notwendigen Behandlungen. Die Krankenkassen prüfen schliesslich die Rechnungen und übernehmen die Kosten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Entlastung der Prämienzahlenden&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Mit der einheitlichen Finanzierung wird die Verlagerung von der Kantons- zur Prämienfinanzierung gestoppt, was die Prämienzahlenden entlasten soll. Die Kantone werden wieder einen grösseren Teil der Kosten übernehmen müssen, wie dies in den Jahren 2016 bis 2019 der Fall war. Die Reform birgt zudem ein erhebliches Sparpotenzial bei den Gesundheitskosten, da die ambulante Versorgung und die Koordination der Versorgung gefördert werden. Dieses Potenzial lässt sich nicht genau abschätzen, da es davon abhängt, wie die verschiedenen Akteure auf die neuen Anreize reagieren werden. Die Prämien sollten daher mit der einheitlichen Finanzierung niedriger ausfallen als bei Beibehaltung des aktuellen Finanzierungssystems.</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="280446">
        <title>Volksabstimmung zur Änderung des Bundesgesetzes über die Krankenversicherung (KVG) (Einheitliche Finanzierung der Leistungen)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/strategie-und-politik/abstimmungen/volksabstimmung-einheitliche-finanzierung-der-leistungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral recommande d’accepter la réforme du financement uniforme des prestations de santé</title>
      <lead>Le 24 novembre, les citoyennes et citoyens votent sur la réforme pour le financement uniforme des prestations de santé. Celle-ci prévoit de financer selon la même clé de répartition toutes les prestations de santé de l’assurance obligatoire des soins (AOS), qu’elles soient ambulatoires, hospitalières ou dispensées en établissements médico-sociaux (EMS). Le Parlement a adopté la modification correspondante de la Loi sur l’assurance-maladie (LAMal) le 22 décembre 2023. Un référendum a été lancé contre cette décision. Le Conseil fédéral, le Parlement et les cantons recommandent d’accepter cette réforme, qui corrige des incitations négatives dans le système de santé et favorise les traitements ambulatoires. Elle contribue ainsi à alléger les coûts et les primes. </lead>
      <text link="no">En Suisse, les prestations de santé couvertes par l’AOS sont aujourd’hui financées différemment selon le type de traitement. Pour les traitements ambulatoires – en cabinet médical, chez un thérapeute ou à l’hôpital sans nuitée – le financement est entièrement assuré par les assureurs-maladie. Le canton n’y participe pas. Pour les soins hospitaliers – à l’hôpital avec nuitée – le canton de résidence du patient participe aux coûts au minimum à hauteur de 55 %. Cette participation est financée par les impôts. Le solde est pris en charge par l’assureur-maladie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La situation actuelle provoque des incitations négatives, qui se traduisent par un taux d’hospitalisations plus élevé que dans d’autres pays, car il y a trop peu d’intérêt à privilégier les traitements ambulatoires, même s’ils sont souvent plus adaptés pour les patients et moins coûteux. Grâce aux progrès de la médecine, le transfert des prestations stationnaires vers les prestations ambulatoires se produit tout de même, mais très lentement. Or, avec le système de financement actuel, ce transfert a pour conséquence que la charge des payeurs de primes augmente plus fortement que celle des cantons. La part des prestations de santé financée par les primes augmente depuis plusieurs années, celle financée par l'impôt diminue.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le 22 décembre 2023, le Parlement a décidé que toutes les prestations de santé – qu’elles soient ambulatoires, hospitalières ou des prestations de soins fournies à domicile ou en EMS – seraient financées selon la même clé de répartition. Avec la modification prévue de la LAMal, les cantons prendront en charge au moins 26,9 % des coûts et les assureurs-maladie au maximum 73,1 %. Dans un premier temps, les prestations ambulatoires et stationnaires seront financées de manière uniforme à partir de 2028.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Une réforme qui s’applique aussi aux soins en EMS et à domicile&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Pour les soins en EMS ou à domicile, les prestations sont aujourd’hui financées par l’assurance-maladie (contribution limitée de l’AOS fixée par le Conseil fédéral), par les cantons (financement résiduel) et par les assurés eux-mêmes (contribution limitée des patients aux prestations de soins, fixée par le Conseil fédéral). Chaque canton est responsable de régler le financement résiduel.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Avec la réforme, à partir de 2032, les prestations de soins seront également financées selon la nouvelle clé de répartition. Les assurés continueront à payer la contribution limitée fixée par le Conseil fédéral. Les fournisseurs de prestations, les assureurs et les cantons élaboreront ensemble une structure tarifaire uniforme pour l’ensemble de la Suisse. Les fournisseurs de prestations (EMS, organisation de soins et aide à domicile, infirmiers et infirmières indépendantes) participeront à la convention de tarifs pour les prestations de soins. Cela apportera plus de prévisibilité et de participation aux institutions de soins et au personnel soignant.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Large soutien&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La réforme est en discussion depuis de nombreuses années. Elle est soutenue par le Conseil fédéral, le Parlement et les cantons, mais aussi par de nombreuses organisations de santé, dont des associations de médecins, des pharmaciens, des hôpitaux, des EMS, des organisations d’aide et de soins à domicile ainsi que des assureurs-maladie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Arguments des référendaires&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Un comité issu des milieux syndicaux a lancé le référendum. La réforme donne selon lui trop de pouvoir aux caisses-maladie sur le système de santé. Pour le comité, elle contraint la population à payer des primes encore plus chères, encourage une médecine à deux vitesses et accélère la dégradation des soins à domicile et en EMS. Les syndicats craignent également une péjoration des conditions de travail du personnel soignant et une pression accrue en termes de rentabilité que les assureurs pourraient exercer sur les établissements de soins, même publics.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Arguments du Conseil fédéral et du parlement&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Pour le Conseil fédéral et le Parlement, le financement uniforme des prestations de santé réduit les mauvaises incitations qui accroissent les coûts de la santé et surtout les coûts à la charge des payeurs de primes. La réforme encourage les traitements ambulatoires, parce qu’elle supprime les incitations financières négatives qui conduisent à des hospitalisations inutiles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le nouveau mode de financement doit aussi favoriser la coordination des soins entre les professionnels de la santé Une bonne coordination entre médecins, soignants, thérapeutes et pharmaciens peut améliorer la qualité de la prise en charge des patients. Elle peut par conséquence permettre d’éviter les hospitalisations inutiles, de retarder les entrées en EMS et de réduire les coûts. La coordination devrait ainsi permettre des économies. Cette coordination est aujourd’hui souvent peu attractive pour les acteurs du système de santé, parce que ceux qui fournissent les efforts pour l’organiser ne sont pas ceux qui peuvent en tirer un bénéfice.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La répartition des tâches entre les différents acteurs de l’AOS reste largement inchangée avec la réforme. Les fournisseurs de prestations (médecins, hôpitaux, thérapeutes, etc.) et les caisses-maladie conviennent des tarifs, qui doivent être approuvés par les cantons ou le Conseil fédéral. Les cantons déterminent quels fournisseurs de prestations peuvent facturer à la charge de l’AOS. Les médecins et les thérapeutes décident avec les patients des traitements nécessaires. Enfin, les caisses-maladie vérifient les factures et prennent en charge les coûts.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Alléger la charge des payeurs de primes&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le financement uniforme permet de mettre un terme au transfert du financement par les cantons vers le financement par les primes, ce qui doit soulager les payeurs de primes. Les cantons devront à nouveau prendre en charge une plus grande partie des coûts, comme c’était le cas dans les années 2016 à 2019. La réforme a par ailleurs un important potentiel d’économies dans les coûts de la santé, grâce à la promotion des soins ambulatoires et de la coordination des soins. Ce potentiel ne peut être estimé avec précision, puisqu’il dépend de la manière dont les divers acteurs vont réagir aux nouveaux incitatifs. Les primes devraient donc être inférieures dans le cadre du financement uniforme qu’en cas de maintien du système de financement actuel.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="280447">
        <title>Votation populaire concernant la modification de la loi fédérale sur l’assurance-maladie (LAMal) (financement uniforme des prestations)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/strategie-und-politik/abstimmungen/volksabstimmung-einheitliche-finanzierung-der-leistungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale raccomanda di accettare la riforma del finanziamento uniforme delle prestazioni sanitarie</title>
      <lead>Il 24 novembre la cittadinanza voterà sulla riforma per il finanziamento uniforme delle prestazioni sanitarie, che prevede di finanziare secondo la stessa chiave di ripartizione tutte le prestazioni sanitarie dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS), a prescindere che siano dispensate in regime ambulatoriale, stazionario, a domicilio o nelle case di cura. Il 22 dicembre 2023 il Parlamento ha adottato la modifica corrispondente della legge federale sull’assicurazione malattie (LAMal). Contro tale modifica è stato indetto un referendum. Il Consiglio federale, il Parlamento e i Cantoni raccomandano di accettare la riforma, che permette di correggere gli incentivi controproducenti all’interno del sistema sanitario, di favorire le cure ambulatoriali e contribuisce inoltre ad alleggerire i costi e i premi. </lead>
      <text link="no">Oggi in Svizzera le prestazioni sanitarie coperte dall’AOMS sono finanziate in modo diverso a seconda della tipologia delle cure. Le cure ambulatoriali – dispensate presso uno studio medico, un terapista o in ospedale senza pernottamento – sono finanziate interamente dagli assicuratori-malattie, senza alcun contributo da parte dei Cantoni. Le cure stazionarie – dispensate in ospedale con pernottamento – sono coperte per almeno il 55 per cento dal Cantone di domicilio del paziente. Il finanziamento avviene attraverso il gettito fiscale. Il resto è coperto dagli assicuratori-malattie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La situazione attuale crea incentivi controproducenti che si traducono in una percentuale di ricoveri ospedalieri superiore a quella di altri Paesi, visto che l’interesse a privilegiare le prestazioni ambulatoriali è troppo basso, anche se in molti casi sono più adatte per i pazienti e meno costose. I progressi della medicina consentono già di passare dalle prestazioni del settore stazionario a quello ambulatoriale, ma ciò avviene molto lentamente. Con il sistema di finanziamento attuale, ciò ha come conseguenza che l’onere di coloro che pagano i premi aumenta maggiormente rispetto a quello dei Cantoni: la parte delle prestazioni sanitarie finanziate dai premi è in aumento da molti anni, mentre quella finanziata dalle imposte diminuisce.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il 22 dicembre 2023, il Parlamento ha deciso che tutte le prestazioni sanitarie – a prescindere che siano dispensate in regime ambulatoriale, stazionario, a domicilio o nelle case di cura – saranno finanziate secondo la stessa chiave di ripartizione. La prevista modifica della LAMal prevede che i Cantoni si facciano carico di almeno il 26,9 per cento dei costi e gli assicuratori malattie di al massimo il 73,1 per cento. In un primo momento, le prestazioni ambulatoriali e stazionarie saranno finanziate in maniera uniforme a partire dal 2028.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Una riforma che si applica anche alle cure dispensate nelle case di cura e a domicilio&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Attualmente, le prestazioni di cura dispensate dalle case di cura o a domicilio sono finanziate dall’AOMS (contributi limitati dell’AOMS stabiliti dal Consiglio federale), dai Cantoni (finanziamento residuo) e dagli assicurati stessi (contributi limitati dei pazienti per le prestazioni di cura stabiliti dal Consiglio federale). Spetta a ciascun Cantone disciplinare il finanziamento residuo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con la riforma, a partire dal 2032 anche le prestazioni di cura saranno finanziate in base alla nuova chiave di ripartizione. Gli assicurati continueranno a pagare un contributo limitato, stabilito dal Consiglio federale. I fornitori di prestazioni, gli assicuratori e i Cantoni elaboreranno insieme una struttura tariffale uniforme per tutta la Svizzera. I fornitori di prestazioni (case di cura, organizzazioni di cura e aiuto a domicilio, società dei farmacisti, infermieri indipendenti) parteciperanno alla convenzione tariffale per le prestazioni di cura: ciò darà maggiore visibilità e possibilità di partecipazione agli istituti che dispensano cure e al loro personale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Un ampio sostegno&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La riforma è in discussione da molti anni. È sostenuta dal Consiglio federale, dal Parlamento e dai Cantoni, ma anche da numerose organizzazioni sanitarie, tra cui associazioni di medici, ospedali, case di cura, organizzazioni Spitex e assicuratori-malattie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Argomentazioni del referendum&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Il referendum è stato indetto da un comitato che fa parte degli ambienti sindacali, il quale ritiene che la riforma conferisce alle casse malati troppo controllo sul nostro sistema sanitario, costringe la popolazione a pagare premi ancora più alti, promuove una medicina a due velocità e accelera il deterioramento dell’assistenza nelle case di riposo e a domicilio. I sindacati temono anche un peggioramento delle condizioni di lavoro del personale infermieristico e una maggiore pressione da parte degli assicuratori sugli istituti di cura, anche pubblici, per una maggiore redditività.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Argomentazioni del Consiglio federale e del Parlamento&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Secondo il Consiglio federale e il Parlamento, un finanziamento uniforme delle prestazioni sanitarie riduce gli incentivi che fanno lievitare i costi sanitari e, soprattutto, riduce i costi a carico di coloro che pagano i premi. Eliminando gli incentivi in favore di ricoveri ospedalieri non necessari, la riforma incoraggia il ricorso alle cure ambulatoriali.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La nuova modalità di finanziamento favorisce anche il coordinamento delle cure tra i professionisti della salute: se ben coordinati tra di loro, medici, infermieri, terapisti e farmacisti possono migliorare la qualità dell’assistenza sanitaria fornita ai pazienti. Ciò permette di evitare ricoveri ospedalieri non necessari, di ritardare l’entrata in casa di cura e di ridurre i costi. Il coordinamento tra i soggetti del settore sanitario, oggi poco interessante perché richiede spesso sforzi organizzativi proprio da parte di coloro che non ne traggono vantaggi, consentirà quindi di risparmiare.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con la riforma, la ripartizione dei compiti tra i differenti soggetti dell’AOMS resterà perlopiù invariata. I fornitori di prestazioni (medici, ospedali, terapisti ecc.) e le casse malati concordano le tariffe, che devono essere approvate dai Cantoni o dal Consiglio federale. I Cantoni decidono quali fornitori di prestazioni possono fatturare a carico dell’AOMS. I medici e i terapisti decidono insieme ai pazienti i trattamenti necessari e, infine, le casse malati verificano le fatture e si fanno carico dei costi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sgravare chi paga i premi&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Il finanziamento uniforme consente di mettere fine al fenomeno che ha visto i costi passare dall’essere finanziati tramite le imposte ad essere finanziati dai premi, e ciò andrà a vantaggio di coloro che pagano i premi: i Cantoni dovranno infatti nuovamente farsi carico di una percentuale maggiore dei costi, come è accaduto dal 2016 al 2019. Favorendo le cure ambulatoriali e il coordinamento delle cure, la riforma offre inoltre un notevole potenziale di risparmio sui costi sanitari. Al momento non è possibile stimare con esattezza tale potenziale di risparmio, visto che dipenderà dal modo in cui le diverse parti coinvolte reagiranno ai nuovi incentivi. Con il finanziamento uniforme i premi dovrebbero quindi essere inferiori rispetto a quelli con il mantenimento del sistema di finanziamento attuale.</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="280448">
        <title>Votazione popolare sulla modifica della legge federale sull’assicurazione malattie (LAMal) (Finanziamento uniforme delle prestazioni)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/strategie-und-politik/abstimmungen/volksabstimmung-einheitliche-finanzierung-der-leistungen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
