<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102804" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ernennung und Pensionierung von Höheren Stabsoffizieren der Armee</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 16. Oktober 2024 folgende Ernennung und Pensionierung von Höheren Stabsoffizieren beschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Oberst i Gst Beat Kocherhans&lt;/b&gt;, zurzeit Stellvertreter Militärischer Vertreter bei der NATO und der EU, übernimmt per 1. November 2024 den Chefposten als Militärischer Vertreter bei der NATO, unter gleichzeitiger Beförderung zum Brigadier für die Dauer des Einsatzes. Gleichzeitig übernimmt die Schweiz 2025 mit dem Militärischen Vertreter bei der NATO auch den jährlich rotierenden Vorsitz der Partner Interoperability Advocacy Group (PIAG). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der 60-jährige Beat Kocherhans trat 1989 als Berufsoffizier in das Instruktionskorps ein und war seither in verschiedenen Funktionen in der Armee eingesetzt. Unter anderem absolvierte er 1999 den Diplomlehrgang «Combined Logistics Captains Career Course» am US Army Logistics Management College in Fort Lee, Virginia, USA und 2001 den Zertifikatslehrgang «Logistics Information Management Course for International Logisticians» in Battle Creek, USA. Im Jahr 2002 erfolgte eine längere Auslandkommandierung im Rahmen der Partnership for Peace (PfP) als Logistic Staff Officer beim Head Logistics, NATO HQ, Defence Policy and Planning (DPP) in Brüssel, Belgien. Zwischen 2006 und 2009 war er Zugeteilter Stabsoffizier beim Chef der Armee und anschliessend bis 2012 Kommandant der Instandhaltungsschulen in Thun und Lyss. Im Jahr 2011 schloss Oberst i Gst Kocherhans berufsbegleitend den Master of Advanced Studies in Security Policy and Crisis Management an der ETH Zürich ab. 2013 wurde er Chef Logistik Vorgaben und Ausbildung in der Logistikbasis der Armee. Per 1. Mai 2014 wurde er zum Zugeteilten Stabsoffizier der Generalsekretärin VBS ernannt. Ab 1. März 2016 war er Stabschef Arbeitsgruppe Asylunterkünfte VBS und ab 1. Juli 2017 Executive Officer der Partner Interoperability Advocacy Group (PIAG) sowie Zugeteilter Stabsoffizier PIAG Chair am NATO HQ in Brüssel, Belgien. Seit 1. Januar 2020 hat er die Funktion als Stellvertretender Militärvertreter bei der NATO und der EU in Brüssel inne.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Brigadier Jacques F. Rüdin&lt;/b&gt;, Stellvertreter Chef Armeestab und Chef Bereich Recht, Integrale Sicherheit und Umwelt verlässt aufgrund seiner ordentlichen Pensionierung das Instruktionskorps per 30. April 2025.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Brigadier Rüdin trat 1991 in das Instruktionskorps ein und hatte innerhalb der Armee verschiedenste Funktionen inne. So war er im Grad eines Brigadiers ab 2007 Kommandant Lehrverband Genie/Rettung, ab 2014 Chef Heeresstab, ab 1. Januar 2018 Stabschef Kommando Ausbildung. Ab 1. Juli 2020 war er Projektleiter Langfristige Entwicklung Gruppe V und Armee sowie seit dem 1. Januar 2024 Stellvertreter Chef Armeestab und Chef Bereich Recht, Integrale Sicherheit und Umwelt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Bundesrat hat von der ordentlichen Pensionierung von Brigadier Rüdin Kenntnis genommen und dankt ihm für die geleisteten Dienste.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carolina Bohren Sprecherin VBS +41 58 467 00 24</contact>
      <attachment id="280638">
        <title>Foto Oberst i Gst Beat Kocherhans ©VBS-DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1799</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90007.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="280637">
        <title>Foto Brigadier Jacques F. Rüdin ©VBS-DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>130</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90006.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="280643">
        <title>Laufbahn und Verwendungen</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/hohere-stabsoffiziere</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Une nomination et un départ à la retraite chez les officiers généraux de l’armée</title>
      <lead>Lors de sa séance du 16 octobre 2024, le Conseil fédéral a décidé une nomination et une mise à la retraite d’officiers généraux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le &lt;b&gt;colonel EMG Beat Kocherhans&lt;/b&gt;, qui occupe actuellement le poste de remplaçant du représentant militaire près l’OTAN et l’UE, deviendra représentant militaire auprès de l’OTAN à compter du 1er novembre 2024 ; il sera promu brigadier pour toute la durée de cet engagement. Il assurera en même temps pour une année la présidence tournante du groupe de conseil sur l’interopérabilité des partenaires (Partner Interoperability Advocacy Group, PIAG).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Aujourd’hui âgé de 60 ans, le col EMG Kocherhans a rejoint le corps des instructeurs en qualité d’officier de carrière en 1989. Depuis lors, il a exercé diverses fonctions au sein de l’armée. En 1999, il a obtenu un diplôme de logistique (Combined Logistics Captains Career Course) au sein du Logistics Management College de l’armée américaine à Fort Lee, en Virginie, et en 2001, un certificat de logistique internationale (Logistics Information Management Course for International Logisticians) à Battle Creek, toujours aux États-Unis. En 2002, il a, dans le cadre du Partenariat pour la paix (PPP), accompli un service commandé de longue durée à Bruxelles (Belgique) en tant qu’officier logistique dans l’état-major du quartier général de l’OTAN (Head Logistics, NATO HQ, Defence Policy and Planning, DPP). Entre 2006 et 2009, il a occupé le poste d’officier supérieur adjoint du chef de l’Armée, puis celui de commandant des écoles de maintenance de Thoune et de Lyss jusqu’en 2012. En 2011, il a obtenu en cours d’emploi un master dans le domaine de la politique de sécurité et de la gestion de crise (Master of Advanced Studies in Security Policy and Crisis Management) auprès de l’EPFZ. En 2013, il est devenu chef Directives logistiques et instruction à la Base logistique de l’armée. Le 1er mai 2014, il a été nommé officier supérieur adjoint de la secrétaire générale du DDPS. Le 1er mars 2016, il a pris la fonction de chef EM du projet Logements du DDPS destinés à accueillir des requérants d’asile, avant de devenir Executive Officer du PIAG et officier supérieur adjoint de la présidence du PIAG au QG de l’OTAN à Bruxelles à partir du 1er juillet 2017. Il occupe le poste de remplaçant du représentant militaire près l’OTAN et l’UE à Bruxelles depuis le 1er janvier 2020.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le &lt;b&gt;brigadier Jacques F. Rüdin&lt;/b&gt;, remplaçant du chef de l’État-major de l’armée et chef du domaine Droit, sécurité intégrale et environnement, a fait valoir son droit à la retraite ordinaire ; il quittera le corps des instructeurs le 30 avril 2025.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le brigadier Rüdin a rejoint le corps des instructeurs en 1991 et occupé depuis lors diverses fonctions au sein de l’armée. Depuis sa promotion au rang de brigadier, il a tout d’abord été commandant de la Formation d’application du génie/sauvetage depuis 2007, chef de l’état-major des Forces terrestres depuis 2014, puis chef de l’état-major du commandement de l’Instruction depuis le 1er janvier 2018. Devenu chef de projet du développement à long terme du Groupement Défense et de l’armée le 1er juillet 2020, il occupe la fonction de remplaçant du chef de l’État-major de l’armée et de chef du domaine Droit, sécurité intégrale et environnement depuis le 1er janvier 2024.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral a pris acte de son prochain départ à la retraite et le remercie pour tous les services rendus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carolina Bohren Porte-parole du DDPS +41 58 467 00 24</contact>
      <attachment id="280639">
        <title>Photo colonel EMG Beat Kocherhans ©VBS-DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1799</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90008.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="280640">
        <title>Photo brigadier Jacques F. Rüdin ©VBS-DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>130</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90009.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="280644">
        <title>Carrières et affectations</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/officiers-generaux</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nomina e pensionamento di alti ufficiali superiori dell’esercito</title>
      <lead>Nella sua seduta del 16 ottobre 2024 il Consiglio federale ha deciso una nomina e un pensionamento di alti ufficiali superiori.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il &lt;b&gt;colonnello SMG Beat Kocherhans&lt;/b&gt;, attualmente sostituto del rappresentante militare della Svizzera presso la NATO e l’UE, dal 1° novembre 2024 rileverà il posto di capo nella veste di rappresentante militare presso la NATO con contemporanea promozione al grado di brigadiere per la durata dell’impiego. Allo stesso tempo con il rappresentante militare presso la NATO nel 2025 la Svizzera assumerà anche la presidenza a rotazione annuale della Partner Interoperability Advocacy Group (PIAG). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Beat Kocherhans, 60 anni, è entrato a far parte del Corpo degli istruttori nel 1989 in qualità di ufficiale di professione e da allora è stato impiegato in diverse funzioni nell’esercito. Tra l’altro, nel 1999 ha assolto il corso di diploma «Combined Logistics Captains Career Course» presso il US Army Logistics Management College a Fort Lee, Virginia, Stati Uniti, e nel 2001 il corso di certificazione «Logistics Information Management Course for International Logisticians» a Battle Creek, Stati Uniti. Nel 2002 è seguito un prolungato servizio comandato all’estero nell’ambito della Partnership for Peace (PfP) nella veste di Logistic Staff Officer presso il capo della logistica, quartiere generale della NATO, Defence Policy and Planning (DPP) a Bruxelles, Belgio. Tra il 2006 e il 2009 è stato ufficiale superiore addetto del capo dell’esercito e poi fino al 2012 comandante delle scuole di manutenzione a Thun e Lyss. Nel 2011 il colonnello SMG Kocherhans ha conseguito, parallelamente all’attività professionale, il Master of Advanced Studies in Security Policy and Crisis Management presso il Politecnico federale di Zurigo. Nel 2013 è diventato capo criteri logistici e istruzione nella Base logistica dell’esercito. Dal 1° maggio 2014 è stato nominato ufficiale superiore addetto della segretaria generale del DDPS. Dal 1° marzo 2016 ha ricoperto la funzione di capo di stato maggiore del gruppo di lavoro «Alloggi del DDPS per richiedenti l’asilo» e dal 1° luglio 2017 è stato Executive Officer del Partner Interoperability Advocacy Group (PIAG) nonché ufficiale superiore addetto PIAG Chair presso il quartiere generale della NATO a Bruxelles, Belgio. Dal 1° gennaio 2020 ricopre la funzione di sostituto del rappresentante militare presso la NATO e l’UE a Bruxelles.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il &lt;b&gt;brigadiere Jacques F. Rüdin&lt;/b&gt;, sostituto del capo dello Stato maggiore dell’esercito e capo del settore Affari giuridici, sicurezza integrale e ambiente, lascerà il corpo degli istruttori il 30 aprile 2025, avendo raggiunto l’età ordinaria di pensionamento.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il brigadiere Rüdin è entrato a far parte del corpo degli istruttori nel 1991 e ha ricoperto le funzioni più disparate all’interno dell’esercito. Con il grado di brigadiere, dal 2007 è stato comandante della Formazione d’addestramento del genio/del salvataggio, dal 2014 capo dello Stato maggiore delle Forze terrestri e dal 1° gennaio 2018 capo di stato maggiore del Comando Istruzione. Dal 1° luglio 2020 ha ricoperto la funzione di capoprogetto «Sviluppo a lungo termine dell’Aggruppamento Difesa e dell’esercito» e dal 1° gennaio 2024 quella di sostituto del capo dello Stato maggiore dell’esercito e capo del settore Affari giuridici, sicurezza integrale e ambiente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale ha preso atto del pensionamento ordinario del brigadiere Rüdin e lo ringrazia per i servizi resi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Carolina Bohren Portavoce del DDPS +41 58 467 00 24</contact>
      <attachment id="280641">
        <title>Foto colonnello SMG Beat Kocherhans ©VBS-DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1799</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90010.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="280642">
        <title>Foto brigadiere Jacques F. Rüdin ©VBS-DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>130</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90011.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="280645">
        <title>Carriera e impiegh</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/alti-ufficiali-superiori</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
