<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102995" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="301" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrätin Baume-Schneider am Treffen der G20-Gesundheitsministerinnen und -minister in Brasilien</title>
      <lead>Bundesrätin Elisabeth Baume-Schneider hat am Donnerstag, 31. Oktober 2024, am Treffen der G20-Gesundheitsministerinnen und -minister in Rio de Janeiro teilgenommen. Sie hat die Schweiz auch am gemeinsamen Gesundheits- und Finanzministertreffen der G20 vertreten. Diskutiert wurden unter anderem resiliente Gesundheitssysteme und der gleichberechtigte Zugang zu Medizinprodukten. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements des Innern (EDI) hat die Gelegenheit zudem für bilaterale Treffen mit Amtskolleginnen und Amtskollegen genutzt. Sie setzt ihren Aufenthalt in Brasilien bis am Samstag, 2. November, mit einem Arbeitsbesuch in den Bereichen Gesundheit und Kultur fort.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Brasilien präsidiert für ein Jahr die G20 – ein zwischenstaatliches Forum der wichtigsten Industrie- und Schwellenländer, der Europäischen Union, der Afrikanischen Union sowie eingeladener Gastländer und internationaler Organisationen. Auf Einladung der brasilianischen Präsidentschaft ist die Schweiz zum fünften Mal in Folge an den Arbeiten der Gruppe Gesundheit beteiligt. Sie ist auch in der gemeinsamen Taskforce zu Fragen der Zusammenarbeit zwischen Finanz- und Gesundheitsakteuren vor allem im Bereich der Pandemieprävention und Vorbereitung auf Pandemien beteiligt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gleichberechtigter Zugang zu Medizinprodukten&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Themen am Gesundheitsministertreffen waren resiliente Gesundheitssysteme, der gleichberechtigte Zugang zu Medizinprodukten, die Digitalisierung im Gesundheitswesen sowie die Auswirkungen des Klimawandels auf die Gesundheit. Die teilnehmenden Ministerinnen und Minister und Organisationen tauschten sich auch über den One-Health-Ansatz aus. Dieser Ansatz will die Zusammenarbeit zwischen öffentlicher Gesundheit, Tiergesundheit, Landwirtschaft und Umwelt zur Bewältigung gemeinsamer Herausforderungen zugunsten der Gesundheit von Mensch, Tier und Ökosystemen stärken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Rande der G20 nutzte Bundesrätin Baume-Schneider die Gelegenheit des Ministertreffens für bilaterale Gespräche, darunter mit dem Gesundheitsminister von Singapur, Ye Kung Ong, und dem Gesundheitsminister von Südafrika, Pakishe Aaron Motsoaledi. Südafrika wird 2025 den G20-Vorsitz übernehmen. Frau Baume-Schneider führte auch ein Gespräch mit der Präsidentin der kanadischen Gesundheitsbehörde.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausserdem hat die EDI-Vorsteherin den Generaldirektor der Initiative für Impfstoffinnovationen CEPI (Coalition for Epidemic Preparedness Innovations), Richard Hatchett, getroffen. Die Schweiz unterstützt die CEPI in ihren Bemühungen zur Entwicklung von Impfstoffen gegen Krankheiten mit epidemischem Potenzial mit einem weiteren Beitrag von insgesamt zehn Millionen Franken für die nächsten drei Jahre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Forschung und Wissensaustausch&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Freitag wird Bundesrätin Baume-Schneider von der brasilianischen Gesundheitsministerin Nísia Trindade zu einem bilateralen Gespräch empfangen. Das Gespräch bietet Gelegenheit, die Bedeutung des Zugangs zu Gesundheit für alle wie auch des Patentschutzes für die Innovationsförderung zu unterstreichen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ebenfalls auf dem Programm des Arbeitsbesuchs steht ein Treffen mit Vertreterinnen und Vertretern von in Brasilien tätigen Schweizer Unternehmen der Pharmaindustrie und der Medizinaltechnologie. Dabei sollen unter anderem die Herausforderungen und Chancen beim Zugang zur Gesundheitsversorgung in Brasilien thematisiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizerisch-brasilianisches Erbe in Amazonien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Freitag hält Bundesrätin Elisabeth Baume-Schneider eine Rede anlässlich der Vernissage zur Ausstellung über das schweizerisch-brasilianische Erbe in Amazonien, die im Museum MAST (Museu de Astronomia e Ciências Afins) in Rio de Janeiro stattfindet. Die Ausstellung zeichnet dieses gemeinsame Erbe in den Bereichen Kunst, Wissenschaft und Nachhaltigkeit von der Pionierzeit bis heute nach.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-EDI, Tel. +41 58 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-11-01 09:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Baume-Schneider à la réunion des ministres de la Santé du G20 au Brésil</title>
      <lead>La conseillère fédérale Elisabeth Baume-Schneider a participé jeudi 31 octobre 2024 à la réunion des ministres de la Santé du G20 à Rio de Janeiro. Elle a également représenté la Suisse à la réunion ministérielle conjointe Santé et Finance G20. Les discussions ont notamment porté sur la résilience des systèmes de santé et l’accès équitable aux produits médicaux. La cheffe du Département fédéral de l’intérieur (DFI) a également mis cette réunion à profit pour des rencontres bilatérales avec plusieurs de ses homologues. Elle poursuivra son séjour au Brésil par une visite de travail dans les domaines de la santé et de la culture jusqu’au samedi 2 novembre.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Brésil assure pour une année la présidence du G20, un forum intergouvernemental réunissant les principaux pays industrialisés et pays émergents, ainsi que l’Union européenne, l’Union africaine et un certain nombre d’Etats invités et d’organisations internationales. Sur invitation de la présidence brésilienne, la Suisse participe pour la 5e année consécutive aux travaux du groupe santé. Elle contribue également à la taskforce conjointe qui discute des questions de collaboration entre les secteurs de la finance et de la santé, notamment dans le contexte de la prévention et de la préparation face aux pandémies. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Accès équitable aux produits médicaux&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la réunion ministérielle sur le thème de la santé, les discussions ont porté sur la résilience des systèmes de santé, l’accès équitable aux produits médicaux, la numérisation des systèmes de santé ou encore l’impact du changement climatique sur la santé. Les ministres et organisations présents ont également échangé sur l’approche dite « une seule santé » (&lt;i&gt;one health approach&lt;/i&gt;), qui vise à renforcer la collaboration entre les domaines de la santé publique, de la santé animale, de l’agriculture et de l’environnement pour relever des défis communs en faveur de la santé des personnes, des animaux et des écosystèmes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;En marge des réunions du G20, la conseillère fédérale Elisabeth Baume-Schneider a mené plusieurs entretiens bilatéraux avec des homologues, notamment les ministres de la Santé de Singapour, Ye Kung Ong, et d’Afrique du Sud, Pakishe Aaron Motsoaledi. Ce dernier pays assumera la présidence du G20 en 2025. Madame Baume-Schneider s’est aussi entretenue avec la présidente de l’Agence de la santé publique du Canada.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La cheffe du DFI a également rencontré le directeur général de la Coalition pour les innovations en matière de préparation aux épidémies&lt;i&gt; &lt;/i&gt;(CEPI), Richard Hatchett. La Suisse soutient la CEPI dans ses efforts visant à développer des vaccins contre des maladies à potentiel épidémique avec une nouvelle contribution de dix millions de francs pour les trois prochaines années. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Recherche et partage de connaissances&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vendredi, la conseillère fédérale Baume-Schneider sera reçue pour un entretien bilatéral par la ministre brésilienne de la Santé, Nísia Trindade. Ce sera l’occasion de souligner à la fois l’importance de l’accès à la santé pour toutes et tous et celle de la protection des brevets pour favoriser l’innovation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le programme de la visite de travail comprend également une rencontre avec des représentants d’entreprises suisses de l’industrie pharmaceutique et des technologies médicales présentes au Brésil. Les discussions doivent porter notamment sur les défis et les opportunités en matière d’accès à la santé au Brésil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Héritage helvético-brésilien en Amazonie&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vendredi, la conseillère fédérale Elisabeth Baume-Schneider tiendra par ailleurs un discours au vernissage d’une exposition consacrée à l'héritage helvético-brésilien en Amazonie, au musée MAST (Museu de Astronomia e Ciencias Afins), à Rio de Janeiro. L’exposition retrace cet héritage commun dans les domaines de l’art, des sciences et de la durabilité, depuis l’époque des pionniers jusqu'à aujourd'hui. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DFI, tél. +41 58 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Elisabeth Baume-Schneider all’incontro dei ministri della salute del G20 in Brasile</title>
      <lead>Giovedì 31 ottobre 2024, la consigliera federale Elisabeth Baume-Schneider ha partecipato all’incontro dei ministri della salute del G20 a Rio de Janeiro. Ha inoltre rappresentato la Svizzera alla riunione congiunta dei ministri delle finanze e della salute del G20. Le discussioni si sono concentrate in particolare sulla resilienza dei sistemi sanitari e sull’accesso equo ai dispositivi medici. La responsabile del Dipartimento federale dell’interno (DFI) ha anche approfittato dell’incontro per tenere diversi colloqui bilaterali con i suoi omologhi. Il suo soggiorno in Brasile proseguirà fino a sabato 2 novembre con una visita di lavoro nei settori della sanità e della cultura. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Brasile detiene per un anno la presidenza del G20, un forum intergovernativo che riunisce i principali Paesi industrializzati e quelli emergenti, nonché l’Unione europea, l’Unione africana e diversi Stati ospiti e organizzazioni internazionali. Su invito della presidenza brasiliana, la Svizzera partecipa per il quinto anno consecutivo ai lavori di gruppo sulla salute. Contribuisce inoltre alla task force congiunta che affronta i temi della collaborazione tra il settore finanziario e quello sanitario, in particolare nel contesto della prevenzione e della preparazione alle pandemie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Accesso equo ai dispositivi medici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso dell’incontro ministeriale sulla salute, le discussioni si sono concentrate sulla resilienza dei sistemi sanitari, sull’accesso equo ai dispositivi medici, sulla sanità digitale e sull’impatto dei cambiamenti climatici sulla salute. I ministri e le organizzazioni presenti si sono inoltre confrontati sul cosiddetto approccio «One Health» (una salute unica), che mira a rafforzare la collaborazione tra i settori della salute pubblica, della salute animale, dell’agricoltura e dell’ambiente per affrontare le sfide comuni al fine di tutelare persone, animali ed ecosistemi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A margine degli incontri del G20, la consigliera federale Elisabeth Baume-Schneider ha colto l’occasione per tenere diversi colloqui bilaterali con i suoi omologhi, in particolare con i ministri della salute di Singapore, Ye Kung Ong, e del Sudafrica, Pakishe Aaron Motsoaledi. Il Sudafrica assumerà la presidenza del G20 nel 2025. Si è inoltre intrattenuta con la presidente dell’Agenzia della sanità pubblica del Canada.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La responsabile del DFI ha incontrato anche Richard Hatchett, direttore generale della Coalizione per le innovazioni nella preparazione alle epidemie (CEPI). La Svizzera sostiene la CEPI nei suoi sforzi volti a sviluppare vaccini contro le malattie potenzialmente epidemiche stanziando un ulteriore contributo di dieci milioni di franchi per i prossimi tre anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ricerca e condivisione delle conoscenze&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Venerdì, la consigliera federale Baume-Schneider sarà accolta per un colloquio bilaterale dalla ministra della salute brasiliana, Nísia Trindade. Questo incontro sarà l’occasione per sottolineare l’importanza sia di un accesso alle cure uguale per tutti, sia della protezione offerta dai brevetti per favorire l’innovazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il programma della visita di lavoro prevede anche un incontro con rappresentanti di aziende svizzere dell’industria farmaceutica e del settore delle tecnologie mediche attive in Brasile. Le riflessioni si concentreranno in particolare sulle sfide e sulle opportunità in termini di accesso all’assistenza sanitaria in Brasile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L’eredità svizzero-brasiliana in Amazzonia&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Venerdì 1° novembre, la consigliera federale Elisabeth Baume-Schneider terrà un discorso all’inaugurazione di una mostra dedicata all’eredità svizzero-brasiliana in Amazzonia, presso il museo MAST (Museu de Astronomia e Ciencias Afins) di Rio de Janeiro. La mostra ripercorre il patrimonio comune nei settori dell’arte, delle scienze e della sostenibilità, a partire dall’epoca dei pionieri fino ai giorni nostri.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DFI, Tel. +41 58 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Baume-Schneider attends G20 Health Ministers’ Meeting in Brazil</title>
      <lead>Federal Councillor Elisabeth Baume-Schneider took part in the G20 Health Ministers’ Meeting in Rio de Janeiro today. Federal Councillor Baume-Schneider also represented Switzerland at the G20’s Joint Ministerial Meeting on Finance and Health. The meetings’ discussions focused in particular on the resilience of healthcare systems and on ensuring equitable access to medical products. The Head of the Federal Department of Home Affairs (FDHA) also took the opportunity to conduct bilateral discussions with several of her international counterparts. She will continue her stay in Brazil with a working visit devoted to both health and cultural issues between now and Saturday 2 November.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Brazil holds this year’s presidency of the G20, the intergovernmental forum which brings together the world’s leading industrialised countries and emerging nations along with the European Union, the African Union and further guest states and international organisations. At the invitation of the G20’s Brazilian presidency, Switzerland is participating in the activities of the forum’s Health Working Group for the fifth consecutive year. Switzerland is also contributing to the G20’s joint task force which is looking at collaborations between the healthcare and the financial sectors, particularly in the context of prevention and pandemic preparedness. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Equitable access to medical products&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Today’s G20 Health Ministers’ Meeting put a particular focus on the issues of the resilience of healthcare systems, equitable access to medical products, efforts to digitalise healthcare systems and the impact of climate change in health terms. The ministers and organisations in attendance also shared views and ideas on the ‘One Health Approach’, which is intended to strengthen collaborations between the public health, animal health, agricultural and environmental sectors to address their common challenges in the interests of both human and animal health and the health of the world’s ecosystems.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On the occasion of the G20 meetings, Federal Councillor Elisabeth Baume-Schneider took the opportunity to conduct a series of bilateral discussions with her counterparts, in particular with Mr. Ong Ye Kung, Minister for Health of Singapore, and with Dr. Pakishe Aaron Motsoaledi, South Africa’s Minister of Health. South Africa will assume the G20 presidency for 2025. Federal Councillor Baume-Schneider met as well the president of the Public Health Agency of Canada.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Head of the FDHA also met with Dr. Richard Hatchett, CEO of the Coalition for Epidemic Preparedness Innovations (CEPI). Switzerland supports the CEPI in its efforts to help develop vaccines against potential epidemic diseases, and has committed to a further CHF 10 million contribution for the next three years. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Research and knowledge sharing&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Friday, Federal Councillor Baume-Schneider will be received by Brazil’s Minister of Health Dr. Nísia Trindade for bilateral talks. This will be an opportunity to stress both the importance of ensuring universal healthcare access, and the importance of protecting medical patents to encourage innovation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Federal Councillor Baume-Schneider’s working trip to Brazil will also include a meeting with representatives from Swiss pharmaceutical and medical technology companies which are active in Brazil. Discussions will focus in particular on both the challenges posed and the opportunities offered in the field of access to healthcare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;A Swiss-Brazilian legacy in the Amazon&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On Friday 1 November, Federal Councillor Elisabeth Baume-Schneider will be speaking at the opening of a new exhibition devoted to the Swiss-Brazilian legacy in the Amazon at the Museum of Astronomy and Related Sciences (MAST) in Rio de Janeiro. The exhibition highlights this shared heritage in the fields of art, science and sustainability, from pioneering times up to the present day. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DFI, phone: +41 58 462 85 79, mail: media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
