<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102972" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1059" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Nationale Alarmzentrale</name>
      <name lang="fr">Centrale nationale d'alarme</name>
      <name lang="it">Centrale nazionale d'allarme</name>
      <name lang="en">National Emergency Operations Centre</name>
      <www lang="de">http://www.naz.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.naz.ch</www>
      <www lang="it">http://www.naz.ch</www>
      <www lang="en">http://www.naz.ch</www>
      <email lang="de">info@naz.ch</email>
      <email lang="fr">info@naz.ch</email>
      <email lang="it">info@naz.ch</email>
      <email lang="en">info@naz.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1012" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Nuklearsicherheitsinspektorat</name>
      <name lang="fr">Inspection fédérale de la sécurité nucléaire</name>
      <name lang="it">Ispettorato federale della sicurezza nucleare</name>
      <name lang="en">Federal Nuclear Safety Inspectorate</name>
      <www lang="de">http://www.ensi.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ifsn.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ensi.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ensi.ch</www>
      <email lang="de">info@ensi.ch</email>
      <email lang="fr">info@ensi.ch</email>
      <email lang="it">info@ensi.ch</email>
      <email lang="en">info@ensi.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesamtnotfallübung 2024 mit dem Kernkraftwerk Gösgen</title>
      <lead>Vom 5. bis 7. November üben Stellen des Bundes, der Kantone sowie technische Betriebe wie SBB, Postauto und Swissgrid die Bewältigung eines Unfalls im Kernkraftwerk Gösgen (KKG). Schwerpunkte der Übung sind neben dem Notfallschutz im Kraftwerk Vorbereitungsarbeiten einer grossräumigen Evakuierung. Zur Übung gehören Helikopterflüge und der Einsatz von Messequipen. Gesamtnotfallübungen finden alle zwei Jahre statt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS führt alle zwei Jahre zusammen mit beteiligten Stellen eine Gesamtnotfallübung (GNU) durch. Dies jeweils im Turnus mit einem der drei sich in Betrieb befindenden Schweizer Kernkraftwerke. Dieses Jahr findet die GNU in Zusammenarbeit mit dem Kernkraftwerk Gösgen statt. Sie dauert vom 5. bis 7. November 2024. Die Übung kann von aussen wahrnehmbar sein.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Dienstag, 5. November 2024, wird unter anderem der Transport von Notfallmaterial wie Generatoren und Pumpen per Helikopter und Lastwagen der Armee geübt. Dabei kommt es zu Flugbewegungen zwischen dem Kernkraftwerk Gösgen und dem zentralen Lager für Notfallmaterial in Reitnau AG. Das Notfallmaterial wird zudem per Lastwagen zum KKG transportiert. Es wird in Staffelbach AG eine Panne eines Lastkraftwagens simuliert, die einen Helikoptereinsatz für den Weitertransport zum KKG erfordert. Erstmals nimmt Swissgrid an einer GNU teil. Das Unternehmen prüft dabei seine Krisenorganisation in Echtzeit. Zudem werden vom Mittwoch, 6. November bis Donnerstag, 7. November Messequipen an verschiedenen Orten in der Nordschweiz, vor allem im Kanton Solothurn, das Messen von Radioaktivität trainieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Betrieb des Kernkraftwerks wird von der Übung nicht beeinflusst.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Zusammenarbeit zum Schutz der Bevölkerung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ziel der Übung ist das Training von Behörden und Einsatzorganisationen für einen Kernkraftunfall. In einem Schlussbericht wird aufgezeigt, welche Planungen und Prozesse sich bewährt haben und wo Optimierungspotenzial besteht. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zu den übenden Stellen gehören neben dem Kernkraftwerk Gösgen unter anderen das Eidgenössische Nuklearsicherheitsinspektorat ENSI, der Bundesstab Bevölkerungsschutz, die Nationale Alarmzentrale NAZ, die Gruppe Verteidigung, das Bundesamt für Gesundheit BAG, mehrere Kantonslabors, der kantonale Führungsstab Solothurn, Führungsstäbe weiterer Kantone, davon im Besonderen die Nachbarkantone des Kantons Solothurn, sowie technische Betriebe wie SBB, Postauto und Swissgrid.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Walker Kommunikationschefin +41 58 467 03 92 media@babs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Exercice général d’urgence 2024 avec la centrale nucléaire de Gösgen</title>
      <lead>Du 5 au 7 novembre, des services de la Confédération et des cantons ainsi que les CFF, CarPostal et Swissgrid procéderont à un exercice à la centrale nucléaire de Gösgen. Les objectifs principaux sont la protection d’urgence et la préparation d’une évacuation à grande échelle. Des vols en hélicoptère et l’intervention d’équipes de mesure sont au programme de cet exercice bisannuel. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Office fédéral de la protection de la population (OFPP) organise tous les deux ans un exercice général d’urgence (EGU) en collaboration avec les services concernés dans une des trois centrales nucléaires suisses en service. Cette année, l’exercice aura lieu du 5 au 7 novembre en partenariat avec la centrale de Gösgen. Il sera également perceptible pour la population. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le mardi 5 novembre 2024, du matériel d’urgence, notamment des générateurs et des pompes, sera transporté par hélicoptère et par camion de l’armée. Des rotations aériennes auront donc lieu entre la centrale nucléaire de Gösgen et l’entrepôt de Reitnau (AG). Le matériel d’urgence sera aussi transporté par camion jusqu’à la centrale nucléaire de Gösgen. À Staffelbach (AG), une panne de camion sera simulée et nécessitera l’intervention d’un hélicoptère pour assurer la suite du transport jusqu’à la centrale. Swissgrid, qui participe à un EGU pour la première fois, profitera de cette occasion pour tester son organisation de crise en temps réel. En outre, du mercredi 6 au jeudi 7 novembre, des équipes de mesure de la radioactivité s’entraîneront à différents endroits du nord de la Suisse, principalement dans le canton de Soleure. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’exercice n’entravera pas le bon fonctionnement de la centrale nucléaire. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Collaboration en faveur de la protection de la population&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’objectif de l’exercice est de préparer les autorités et les organisations d’intervention pour le cas d’un accident dans une centrale nucléaire. Un rapport final fera état des planifications et des processus qui se sont avérés concluants et des points à améliorer. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Participeront à l’exercice la centrale nucléaire de Gösgen, l’Inspection fédérale de la sécurité nucléaire (IFSN), la Centrale nationale d’alarme (CENAL), le Groupement Défense, l’Office fédéral de la santé publique (OFSP), les laboratoires cantonaux ainsi que l’état-major de conduite du canton de Soleure. Des états-majors de conduite d’autres cantons et des entreprises techniques comme les CFF, CarPostal et la société Swissgrid seront également représentés. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Walker Responsable de la communication +41 58 467 03 92 media@babs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Esercitazione d’emergenza generale 2024 con la centrale nucleare di Gösgen</title>
      <lead>Dal 5 al 7 novembre, gli organi cantonali e federali competenti e aziende tecniche come FFS, AutoPostale e Swissgrid si eserciteranno a gestire un incidente nella centrale nucleare di Gösgen (CNG). Oltre alla protezione d’emergenza nella centrale nucleare, verranno addestrati anche i preparativi per un’evacuazione su vasta scala. L’esercitazione prevede inoltre voli di elicotteri e l’impiego di squadre di misurazione. Le esercitazioni generali d’emergenza (EEG) si svolgono ogni due anni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Ogni due anni l’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) svolge, a rotazione in una delle tre centrali nucleari svizzere, un’esercitazione d’emergenza generale (EEG) con tutti gli organi coinvolti. Quest’anno è il turno della centrale nucleare di Gösgen (CNG). L’EEG si svolgerà dal 5 al 7 novembre 2024 e potrebbe comportare emissioni foniche e altri disagi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Martedì 5 novembre 2024 si eserciterà anche il trasporto di materiale d’emergenza (generatori, pompe, ecc.) con elicotteri e autocarri militari. Questo comporterà diversi voli tra la CNG e il deposito centrale di Reitnau (AG). Diversi carichi saranno trasportati alla CNG anche con autocarri. A Staffelbach (AG) verrà simulata un’avaria a un autocarro, che richiederà l’intervento di un elicottero per completare il trasporto. Swissgrid parteciperà per la prima volta a un’EEG. L’azienda metterà alla prova la sua organizzazione di crisi in tempo reale. Infine, da mercoledì 6 novembre a giovedì 7 novembre, le squadre di misurazione si eserciteranno a misurare la radioattività in varie località della Svizzera settentrionale, principalmente nel Canton Soletta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’esercitazione non influirà sul normale esercizio della CNG.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Una collaborazione per proteggere la popolazione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Lo scopo dell’esercitazione è quello di permettere alle autorità e alle organizzazioni d’intervento di esercitare le misure previste in caso d’incidente in una centrale nucleare. Il rapporto finale illustrerà quali piani e processi si sono dimostrati validi e dove sussiste invece un potenziale di miglioramento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre alla centrale nucleare di Gösgen, all’esercitazione parteciperanno l’Ispettorato federale della sicurezza nucleare (IFSN), lo Stato maggiore federale Protezione della popolazione, la Centrale nazionale d’allarme (CENAL), il gruppo Difesa, l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), diversi laboratori cantonali e lo Stato maggiore di condotta del Canton Soletta nonché altri Stati maggiori di condotta cantonali e aziende tecniche come le FFS, AutoPostale e la società nazionale di rete Swissgrid. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Walker Responsabile Comunicazione +41 58 467 03 92 media@babs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
