<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102985" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2024-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erster Runder Tisch zur Bekämpfung von Untergrundbanken</title>
      <lead>Flexibel, günstig, schnell – «Underground Banking» ist auf dem Vormarsch, wenn es um die Verschiebung krimineller Vermögenswerte über Landesgrenzen hinweg geht. Strafverfolgungsbehörden stehen dadurch vor neuen Herausforderungen. fedpol organisierte am 30. Oktober 2024 einen ersten Runden Tisch, um mit nationalen und internationalen Strafverfolgungsbehörden und Financial Intelligence Units Wissen und Erfahrungen auszutauschen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«Hawala» im mittleren Osten und Afrika, «Hundi» in Südasien, «Fei Ch'ein» oder «Daigou» in China: Das System des «Underground Banking» ist nicht neu; es existiert, seit es grenzüberschreitenden Handel gibt. Die Systeme funktionieren abseits des gängigen Bankensystems ohne staatliche Zulassung und Aufsicht. Belege, Kontodaten und Bankkonten sucht man vergebens. Genau dies macht das System für die Verschleierung und das Verschieben von kriminellen Geldern und Terrorismusfinanzierung so interessant. Dennoch gelingt es Strafverfolgungsbehörden immer wieder, Systeme und Geldströme aufzudecken. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Austausch von Erkenntnissen aus solchen Erfolgen und Analysen sowie bewährten Vorgehensweisen ist deshalb sehr wichtig. Die Meldestelle für Geldwäscherei von fedpol (MROS), organisierte den ersten schweizweiten Runden Tisch zum chinesischen Untergrund-Banksystem. Das Treffen richtete sich primär an Schweizer und internationale Strafverfolgungsbehörden und Meldestellen für Geldwäscherei, welche aktiv zur Bekämpfung der organisierten Kriminalität beitragen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Runden Tisch vertreten waren neben fedpol und Europol verschiedene Strafverfolgungsbehörden und Financial Intelligence Units (FIU) mehrerer europäischer Länder.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <attachment id="281251">
        <title>Factsheet «Underground Banking»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>206</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90286.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-10-31 00:00" type="R"/>
        <revision date="2024-10-31 12:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Première table ronde sur la lutte contre les banques clandestines</title>
      <lead>Flexibles, bon marché et rapides, les systèmes bancaires clandestins (Underground Banking) sont de plus en plus prisés lorsqu'il s'agit de transférer des fonds de provenance criminelle par-delà les frontières nationales. Les autorités de poursuite pénale se trouvent ainsi confrontées à de nouveaux défis. Le 30 octobre 2024, fedpol a organisé une première table ronde en vue d'échanger des connaissances et des expériences avec les autorités de poursuite pénale nationales et internationales et les cellules de renseignement financier. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Appelé &lt;i&gt;Hawala &lt;/i&gt;au Moyen-Orient et en Afrique, &lt;i&gt;Hundi&lt;/i&gt; en Asie du Sud, &lt;i&gt;Fei Ch'ein &lt;/i&gt;ou &lt;i&gt;Daigou&lt;/i&gt; en Chine, le principe du transfert de fonds clandestin n'est pas nouveau: il est aussi vieux que le commerce transfrontalier. Les réseaux clandestins fonctionnent à l'écart du système bancaire légal, sans autorisation ni surveillance de l'État. On n'y trouve donc pas l'ombre d'un justificatif ni d'un numéro de compte bancaire, sans parler des autres données. C'est précisément ce qui rend ces banques clandestines si intéressantes pour la dissimulation et le transfert de fonds criminels et le financement du terrorisme. Malgré ces obstacles, les autorités de poursuite pénale parviennent régulièrement à mettre au jour des réseaux et des flux financiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'échange d'enseignements tirés des enquêtes couronnées de succès, d'analyses et de bonnes pratiques dans ce domaine est donc très important. C'est à cette fin que le Bureau de communication en matière de blanchiment d'argent (MROS) de fedpol a organisé la première table ronde à l'échelon suisse sur le système bancaire clandestin chinois. La rencontre était principalement destinée aux autorités de poursuite pénale et de lutte contre le blanchiment d'argent nationales et internationales, qui participent activement à la lutte contre la criminalité organisée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; Outre fedpol et Europol, différentes autorités de poursuite pénale et Cellules de renseignement financier (CRF) de plusieurs pays européens étaient représentées à la table ronde.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication fedpol, T +41 58 463 13 10</contact>
      <attachment id="281252">
        <title>Factsheet «Underground Banking»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>205</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90287.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-10-31 00:00" type="R"/>
        <revision date="2024-10-31 12:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prima tavola rotonda dedicata alla lotta contro le banche clandestine</title>
      <lead>Flessibile, conveniente, veloce: il «underground banking», ossia il sistema bancario clandestino, è un metodo sempre più utilizzato per trasferire valori patrimoniali di origine criminale oltre i confini nazionali. L’avanzata di questo fenomeno pone pertanto le autorità di perseguimento penale di fronte a nuove sfide. Il 30 ottobre 2024 fedpol ha organizzato una prima tavola rotonda per scambiare conoscenze ed esperienze con autorità di perseguimento penale e unità di intelligence finanziaria nazionali e internazionali. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«Hawala» in Medio Oriente e Africa, «Hundi» in Asia meridionale, «Fei Ch'ien» o «Daigou» in Cina: il sistema dell'«underground banking» non è una novità, esiste da quando esiste il commercio transfrontaliero. Si tratta di sistemi che operano al di fuori del sistema bancario convenzionale, senza alcuna autorizzazione né vigilanza da parte dello Stato. Inutile cercare documenti giustificativi, dati su conti e conti bancari, non se ne trovano. Ed è proprio questa peculiarità a rendere il sistema tanto interessante per occultare e spostare valori patrimoniali di origine criminale e denaro destinato al finanziamento del terrorismo. Ciononostante, le autorità di perseguimento penale riescono spesso a individuare sistemi e flussi di denaro. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;È pertanto di grande importanza scambiare le informazioni che emergono da tali successi e analisi nonché le migliori pratiche. L'Ufficio di comunicazione in materia di riciclaggio di denaro di fedpol (MROS) ha organizzato la prima tavola rotonda a livello nazionale dedicata al sistema bancario clandestino cinese. L'incontro era destinato principalmente ad autorità di perseguimento penale e uffici di comunicazione in materia di riciclaggio di denaro svizzeri e internazionali che contribuiscono attivamente a contrastare la criminalità organizzata. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oltre a fedpol ed Europol, alla tavola rotonda erano rappresentate diverse autorità giudiziarie e Unità di Informazione Finanziaria (UIF) di vari Paesi europei.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione di fedpol, tel. +41 58 463 13 10</contact>
      <attachment id="281252">
        <title>Factsheet «Underground Banking»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>205</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90287.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2024-10-31 00:00" type="R"/>
        <revision date="2024-10-31 00:00" type="R"/>
        <revision date="2024-10-31 12:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
