<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102915" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Luftwaffe trainiert zusammen mit der U.S. Air Force Europe in der Schweiz</title>
      <lead>Die Schweizer Luftwaffe und die U.S. Air Force Europe führen vom 28. bis 30. Oktober 2024 ein gemeinsames Ausbildungsmodul im Luftraum der Schweiz durch. Ziel des Trainings ist es, die Verteidigungsfähigkeit der Schweizer Armee durch internationale Kooperation zu stärken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vom 28. bis am 30. Oktober 2024 finden mehrere Trainingsmodule im Schweizer Luftraum statt. Beteiligt sind Schweizer F/A-18 und das 555. Fighter Squadron der U.S. Air Force Europe, die vom Militärflugplatz Aviano (Italien) aus starten und nach den einzelnen Trainingseinheiten jeweils nach Italien zurückkehren werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das schweizerisch-amerikanische Training dient dazu, die Planung, Durchführung und Nachbesprechung (Debriefing) von Luftverteidigungsübungen gemeinsam zu testen und Erfahrungen auszutauschen. Das Training basiert auf dem Abkommen zwischen der Schweiz und den USA betreffend die Ausbildungszusammenarbeit und auf der Durchführungsvereinbarung über die gegenseitige logistische Unterstützung bei solchen Übungen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Erfahrungsaustausch, um eigene Verteidigungsfähigkeit zu stärken&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;An der Übung nehmen Kampfflugzeuge des Typs F/A-18 der Schweizer Luftwaffe und Kampflugzeuge des Typs F-16 der U.S. Air Force Europe teil. Das gemeinsame Training setzt die langjährige Zusammenarbeit der beiden Luftwaffen im Bereich Ausbildung und Training fort. Es erfolgt im Zusammenhang mit der Absicht des Bundesrates, die eigene Verteidigungsfähigkeit durch internationale Kooperation zu stärken.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Armeesprecher +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les Forces aériennes s’entraînent en Suisse avec l’U.S. Air Force in Europe</title>
      <lead>Les Forces aériennes suisses et l’U.S. Air Force in Europe s’entraîneront du 28 au 30 octobre 2024 dans l’espace aérien helvétique, selon un module d’instruction conjoint. Cet entraînement s’inscrit dans l’intention de renforcer la capacité de défense de l’Armée suisse par la coopération internationale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Du 28 au 30 octobre 2024, l’espace aérien suisse sera le théâtre d’un entraînement réunissant des F/A-18 helvétiques et des F-16 du 555th Fighter Squadron de l’U.S. Air Force in Europe, basé à Aviano, en Italie, d’où les jets américains décolleront, puis retourneront après chaque séquence d’entraînement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet entraînement conjoint a pour but de tester la planification, la réalisation et le débriefing d’exercices de défense aérienne, ainsi que de favoriser l’échange d’expériences. Il se base sur l’accord bilatéral relatif à la coopération en matière d’instruction militaire et sur la convention de mise en œuvre relative au soutien logistique mutuel lors de tels exercices.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Renforcer la capacité de défense par la coopération internationale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cet entraînement s’inscrit dans la longue collaboration entre les deux forces aériennes en matière de formation et d’entraînement et dans l’intention du Conseil fédéral de renforcer notre capacité de défense par la coopération internationale.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Porte-parole de l’armée +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Le Forze aeree svizzere si allenano con la U.S. Air Force Europe nello spazio aereo svizzero</title>
      <lead>Dal 28 al 30 ottobre 2024 le Forze aeree svizzere e la U.S. Air Force Europe svolgeranno un modulo d’istruzione congiunto nello spazio aereo della Confederazione. L’allenamento ha lo scopo di rafforzare la capacità di difesa dell’Esercito svizzero attraverso la cooperazione internazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 28 al 30 ottobre 2024 nello spazio aereo svizzero si svolgeranno diversi moduli di allenamento. Parteciperanno gli F/A-18 svizzeri e il 555th Fighter Squadron della U.S. Air Force Europe, che decollerà dalla base aerea di Aviano (Italia) e tornerà in Italia dopo ogni sessione di allenamento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel corso dell’allenamento i piloti svizzeri e statunitensi testeranno congiuntamente la pianificazione, lo svolgimento e il debriefing di esercitazioni di difesa aerea e procederanno a uno scambio di esperienze. L’allenamento è fondato sull’accordo tra Svizzera e Stati Uniti per la cooperazione in materia di istruzione e sull’accordo d’esecuzione concernente il supporto logistico reciproco nel quadro di simili esercitazioni.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Rafforzamento della capacità di difesa grazie allo scambio di esperienze&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;All’esercitazione parteciperanno aerei da combattimento del tipo F/A-18 delle Forze aeree svizzere e aerei da combattimento del tipo F-16 della U.S. Air Force Europe. L’allenamento congiunto rientra nella cooperazione pluriennale tra le forze aeree dei due Paesi nell’ambito dell’istruzione e dell’allenamento e si inserisce nell’intenzione del Consiglio federale di rafforzare la capacità di difesa dell’Esercito svizzero mediante la cooperazione internazionale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Portavoce dell’esercito +41 58 488 90 9</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
