<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102906" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch beim Urner Bevölkerungsschutz</title>
      <lead>Michaela Schärer, Direktorin des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz (BABS) hat ihre Serie von Arbeitsgesprächen in den Kantonen fortgesetzt. Zur Halbzeit dieser Austauschbesuche fand ein Treffen mit Vertreterinnen und Vertretern des Kantons Uri statt, um zentrale Herausforderungen und Zukunftsperspektiven des Bevölkerungsschutzes zu besprechen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen ihrer im Juli begonnen Serie von Arbeitsbesuchen in den Kantonen hat Michaela Schärer, Direktorin des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz (BABS), den Kanton Uri besucht. Im Mittelpunkt standen Informationen über aktuelle Projekte im Bevölkerungsschutz sowie die Zusammenarbeit zwischen dem BABS und dem Kanton.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Während des Besuchs trafen sich die Vertreterinnen und Vertreter des Bundesamtes mit Regierungsrätin Céline Huber, Sicherheitsdirektorin, und Urs Mock, Vorsteher des Amtes für Bevölkerungsschutz und Militär, um u.a. grundsätzliche gemeinsame Anliegen im Bereich des Krisenmanagements des Bundes, der Alimentierung des Zivilschutzes, sowie des Werterhalts und Weiterentwicklung der Schutzbauten zu besprechen. Auch Informationen über die aktuellen Projekte im Bereich der Sicherheitskommunikation und die Neuausrichtung des koordinierten Sanitätsdienstes standen auf der Agenda. Die Gespräche boten einen offenen und konstruktiven Austausch über zukünftige Schritte und gemeinsame Projekte zwischen dem Kanton Uri und dem BABS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Über die kommenden Monate sind weitere Treffen mit Vertreterinnen und Vertretern der Kantone geplant, darunter als nächstes Waadt und Solothurn. Die Besuche zielen darauf ab, den Austausch zwischen dem BABS und den Kantonen zu intensivieren sowie nachhaltige weitere Lösungen für die Herausforderungen im Schweizer Bevölkerungsschutz zu entwickeln. Mit dem Besuch in Uri ist die erste Hälfte dieser Besuchs-Serie abgeschlossen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dennis Rhiel Kommunikation BABS 058 462 69 32 media@babs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail auprès de la protection de la population d’Uri</title>
      <lead>Michaela Schärer, directrice de l’Office fédéral de la protection de la population (OFPP), a poursuivi sa série de visites de travail dans les cantons. À mi-parcours de ces échanges, elle a rencontré des représentantes et représentants du canton d’Uri afin de discuter des principaux défis et des perspectives d’avenir de la protection de la population. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le cadre de la série de visites qu’elle a commencée en juillet, Michaela Schärer, directrice de l’Office fédéral de la protection de la population (OFPP), s’est rendue dans le canton d’Uri. Au menu figuraient des informations sur les projets actuels en matière de protection de la population et la collaboration entre l’OFPP et le canton. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;À l’occasion de cette visite, la délégation de l’office fédéral a rencontré la conseillère d’État Céline Huber, directrice de la Sécurité, et Urs Mock, chef du Service de la protection de la population et des affaires militaires. Leurs entretiens ont notamment porté sur les préoccupations fondamentales communes en matière de gestion de crise par la Confédération, d’alimentation des effectifs de la protection civile ou encore de maintien de la valeur et de développement des ouvrages de protection. Le programme comportait également des informations sur les projets actuels dans le domaine de la communication sécurisée et sur la nouvelle orientation du Service sanitaire coordonné. Les entretiens se sont déroulés dans un climat ouvert et constructif, propice aux échanges sur les prochaines étapes de la collaboration et les projets communs du canton d’Uri et de l’OFPP. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;D’autres rencontres avec les cantons sont prévues ces prochains mois, à commencer par Vaud et Soleure. Ces visites ont pour but d’intensifier les échanges entre l’OFPP et les cantons en développant des solutions durables aux défis posés à la protection de la population en Suisse. La visite dans le canton d’Uri a clôturé la première moitié de la série &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dennis Rhiel Communication OFPP 058 462 69 32 media@babs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro alla protezione della popolazione urana</title>
      <lead>Michaela Schärer, direttrice dell’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP), prosegue la sua serie di incontri di lavoro nei Cantoni. Giunta alla metà di questi scambi, ha incontrato i rappresentanti del Canton Uri per discutere le sfide principali e le prospettive future della protezione della popolazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell’ambito della serie di visite di lavoro nei Cantoni iniziata a luglio, la direttrice dell’UFPP Michaela Schärer ha visitato il Canton Uri. La visita ha permesso di informare sui progetti in corso nell’ambito della protezione della popolazione e discutere la cooperazione tra l’UFPP e il Cantone.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante la visita, i rappresentanti dell’UFPP si sono incontrati con la consigliera di Stato Céline Huber, direttrice della sicurezza, e con Urs Mock, capo dell’Ufficio della protezione della popolazione e degli affari militari, per discutere, tra l’altro, delle questioni fondamentali comuni nell’ambito della gestione delle crisi della Confederazione, dell’apporto di personale alla protezione civile nonché della manutenzione e dell’ulteriore sviluppo delle costruzioni di protezione. All’ordine del giorno anche informazioni sui progetti in corso nel settore della comunicazione di sicurezza e sul riorientamento del servizio sanitario coordinato. I colloqui hanno permesso di intrattenere uno scambio aperto e costruttivo sui futuri passi da compiere e sui progetti comuni tra il Canton Uri e l’UFPP.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nei prossimi mesi sono previsti altri incontri con i rappresentanti dei Cantoni e i prossimi interlocutori saranno Vaud e Soletta. Le visite mirano a intensificare lo scambio tra l’UFPP e i Cantoni e a sviluppare ulteriori soluzioni durature alle sfide che si pongono alla Protezione della popolazione svizzera. La visita al Canton Uri conclude la prima metà di questa serie di visite.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dennis Rhiel Comunicazione UFPP 058 462 69 32 media@babs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
