<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102771" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="708" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Abstimmung vom 24. November 2024: Bundesrat und Parlament empfehlen ein Ja zu den mietrechtlichen Vorlagen</title>
      <lead>Am 24. November 2024 stimmen die Bürgerinnen und Bürger über zwei mietrechtliche Vorlagen ab. Zum einen geht es um die Untermiete und zum anderen um die Kündigung bei Eigenbedarf.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die erste Vorlage betrifft die «Änderung des Obligationenrechts (Mietrecht: Untermiete)»; die zweite Vorlage betrifft die «Änderung des Obligationenrechts (Mietrecht: Kündigung wegen Eigenbedarfs)». Beide Vorlagen gehen auf parlamentarische Initiativen zurück. Das Parlament hat die Gesetzesänderungen beschlossen. Weil dagegen das Referendum ergriffen wurde, kommen sie nun zur Volksabstimmung. Der Bundesrat war ursprünglich der Meinung, dass die Gesetzesanpassungen nicht nötig seien. Nachdem sie vom Parlament beschlossen wurden, vertritt er die Vorlagen, wie sie vom Parlament verabschiedet wurden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vorlage «Änderung des Obligationenrechts (Mietrecht: Untermiete)»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die erste Vorlage führt zu strengeren Regeln für die Untermiete. Wie heute soll es auch künftig möglich sein, dass Mieterinnen und Mieter ihre Wohnung, ihr Geschäftslokal oder Teile davon anderen Personen untervermieten können. Die angespannte Lage auf dem Wohnungsmarkt und die Verbreitung von Vermietungsplattformen im Internet begünstigen jedoch Missbräuche bei der Untermiete. Deshalb sollen dafür klarere Regeln geschaffen werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Künftig müssen Mieterinnen und Mieter ein schriftliches Gesuch für die Untermiete stellen, und die Vermieterschaft muss schriftlich zustimmen. Jede Änderung der Untermiete muss ebenfalls mitgeteilt werden. Auch kann die Vermieterschaft künftig die Untermiete untersagen, wenn diese länger als zwei Jahre dauern soll. Zudem steht künftig ausdrücklich im Gesetz, dass das Mietverhältnis wegen einer unzulässigen Untervermietung gekündigt werden kann. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese neuen Vorschriften lassen die Untermiete weiterhin zu, sie sollen aber Missbräuche verhindern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Vorlage «Änderung des Obligationenrechts (Mietrecht: Kündigung wegen Eigenbedarfs)»&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die zweite mietrechtliche Vorlage hat zum Ziel, dass ein Eigentümer oder eine Eigentümerin die Immobilie einfacher und rascher selbst nutzen kann. Heute kann Eigenbedarf geltend gemacht werden, wenn dieser «dringend» ist. Künftig würde es reichen, wenn der Eigenbedarf «bedeutend und aktuell» ist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Regel spielt in drei Fällen eine Rolle: Beim Kündigungsschutz nach einem Rechtsstreit, bei einer Mieterstreckung, oder wenn jemand eine Immobilie neu erworben hat. In diesen Fällen soll die Eigentümerschaft den Eigenbedarf einfacher geltend machen können. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mieterinnen und Mieter können sich gegen eine frühzeitige Kündigung, wegen Eigenbedarfs weiterhin wehren. Wenn sie durch eine Kündigung einen finanziellen Schaden erleiden, bleibt der bisherige Vermieter oder die bisherige Vermieterin schadenersatzpflichtig. Auch künftig werden die Gerichte bei einer Kündigung zwischen den Interessen der beiden Mietparteien abwägen müssen – der Eigenbedarf wird jedoch stärker als bisher gewichtet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat und Parlament empfehlen die zwei mietrechtlichen Vorlagen zur Annahme.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation WBF, Tel. +41 58 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="280462">
        <title>Mietrecht: Untermiete</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/abstimmungen/20241124/untermiete.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280463">
        <title>Mietrecht: Kündigung wegen Eigenbedarfs</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/abstimmungen/20241124/kuendigung-eigenbedarf.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280590">
        <title>Dossier</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/de/home/mietrecht/mietrecht--politik/volksabstimmung-mietrecht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280468">
        <title>Medienkonferenz des Bundesrates</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=6MBUfi7P4rc</uri>
        <position>Conferenza</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Votation du 24 novembre 2024 : le Conseil fédéral et le Parlement recommandent de voter oui aux projets relatifs au droit du bail</title>
      <lead>Le 24 novembre 2024, le peuple suisse se prononcera sur deux projets relatifs au droit du bail. Ces projets concernent, d’une part, la sous-location et, d’autre part, la résiliation pour besoin propre.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les deux projets portent sur une modification du droit du bail dans le code des obligations : le premier concerne la sous-location, et le second, la résiliation pour besoin propre. Tous deux font suite à des initiatives du Parlement, qui a décidé de modifier la loi. Des référendums contre ces modifications ont abouti, raison pour laquelle elles sont soumises au vote. Le Conseil fédéral considérait initialement qu’il n’était pas nécessaire de modifier la loi, mais il soutient désormais les projets tels qu’ils ont été adoptés par le Parlement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Projet « Modification du code des obligations (droit du bail : sous-location) »&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le premier projet propose un renforcement des règles relatives à la sous-location. Aujourd’hui, les locataires ont la possibilité de sous-louer leur appartement, leur local commercial ou une partie de celui-ci à d’autres personnes, et tel restera le cas à l’avenir. La situation tendue sur le marché du logement et la prolifération des plateformes de location favorisent toutefois les abus en matière de sous-location. C’est pourquoi il convient d’édicter des règles plus claires à ce sujet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les locataires devront dorénavant demander et obtenir par écrit l’autorisation du bailleur. Ce dernier pourra refuser une sous-location d’une durée supérieure à deux ans, et toute modification devra lui être communiquée. De plus, il sera expressément précisé dans la loi que le bail peut être résilié en cas de sous-location illégale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les nouvelles dispositions prévues autorisent donc toujours la sous-location, mais ont pour but d’empêcher les abus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Projet « Modification du code des obligations (droit du bail : résiliation pour besoin propre) »&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le second projet vise à permettre au propriétaire d’utiliser plus facilement et plus rapidement son bien immobilier pour lui-même. À l’heure actuelle, un besoin propre ne peut être invoqué que s’il est « urgent ». À l’avenir, il suffira qu’il soit « important et actuel ». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle réglementation jouera un rôle dans trois cas de figure : la résiliation en cas de litige, la prolongation du bail et l’acquisition d’un nouveau bien immobilier. Dans chacun de ces cas, le besoin propre pourra être invoqué plus facilement. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les locataires pourront toujours contester une résiliation pour besoin propre. Et si la résiliation entraîne pour eux un préjudice financier, l’ancien bailleur restera tenu de les dédommager. À l’avenir, les tribunaux appelés à se prononcer sur la résiliation d’un contrat de bail devront continuer d’effectuer une pesée des intérêts des deux parties, mais le besoin propre du propriétaire aura plus de poids qu’aujourd’hui. &lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Parlement et le Conseil fédéral recommandent d’accepter les deux projets.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR, +41 58 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="280464">
        <title>Droit du bail : sous-location</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/votations/20241124/droit-du-bail-sous-location.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280465">
        <title>Droit du bail : résiliation pour besoin propre</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/votations/20241124/droit-du-bail-resiliation-pour-besoin-propre.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280591">
        <title>Dossier</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/fr/home/mietrecht/mietrecht--politik/volksabstimmung-mietrecht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280469">
        <title>Conférence de presse du Conseil fédéral</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=6MBUfi7P4rc</uri>
        <position>Conferenza</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Votazione del 24 novembre 2024: Consiglio federale e Parlamento raccomandano di votare sì agli oggetti sul diritto di locazione</title>
      <lead>Il 24 novembre 2024 i cittadini si esprimeranno su due oggetti concernenti il diritto di locazione; il primo riguarda la sublocazione, mentre il secondo la disdetta per bisogno personale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Entrambi gli oggetti in votazione – ovvero la «Modifica del Codice delle obbligazioni (diritto di locazione: sublocazione)» e la «Modifica del Codice delle obbligazioni (diritto di locazione: disdetta per bisogno personale)» – fanno riferimento a iniziative parlamentari. Il Parlamento ha approvato le necessarie modifiche legislative. Contro i progetti di legge è stato chiesto il referendum, motivo per cui sono ora posti in votazione. Inizialmente, il Consiglio federale riteneva che le modifiche legislative non fossero necessarie. Dopo la loro approvazione in sede parlamentare, ha però deciso di sostenere gli oggetti così come approvati dal Parlamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Modifica del Codice delle obbligazioni (diritto di locazione: sublocazione)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il primo oggetto introduce norme più severe in materia di sublocazione. Anche in futuro gli inquilini potranno sublocare un’abitazione, un locale commerciale o singoli locali ad altre persone. Tuttavia, la difficile situazione sul mercato degli alloggi e la diffusione di piattaforme di locazione online favoriscono gli abusi. Sono dunque necessarie regole più chiare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’ora in poi l’inquilino dovrà presentare una richiesta scritta al proprietario e ottenere il suo consenso scritto. Inoltre, dovrà informarlo riguardo a ogni modifica della sublocazione. Il proprietario potrà rifiutare la sublocazione quando la durata prevista è superiore a due anni e sarà espressamente sancito per legge il suo diritto di disdire il contratto di locazione a causa di una sublocazione abusiva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nuove norme continuano a consentire la sublocazione, puntando però a prevenire gli abusi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Modifica del Codice delle obbligazioni (diritto di locazione: disdetta per bisogno personale)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il secondo oggetto intende permettere ai proprietari di un immobile locato di recuperarlo in maniera più semplice e rapida per adibirlo a uso proprio (bisogno personale). Oggi, per essere rivendicato il bisogno personale deve essere deve «urgente». Con la nuova norma è sufficiente che sia «importante» e «attuale».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La semplificazione proposta ha un impatto in tre casi: disdetta in caso di contenzioso, protrazione della locazione e cambiamento di proprietario (in seguito all’acquisto dell’immobile). In queste circostanze i proprietari potranno far valere il bisogno personale in modo più semplice e rapido.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal canto loro, in caso di disdetta anticipata per bisogno personale da parte del proprietario, gli inquilini potranno continuare a difendere i loro diritti. Ad esempio, se la situazione provoca loro un danno finanziario avranno ancora diritto a un risarcimento da parte del proprietario. Anche in futuro in caso di disdetta i tribunali dovranno soppesare gli interessi delle due parti, ma al bisogno personale verrà attribuito un peso maggiore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Consiglio federale e Parlamento raccomandano di accogliere questi due oggetti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DEFR, tel. +41 58 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <link id="280466">
        <title>Diritto di locazione: sublocazione</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/votazioni/20241124/sublocazione.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280467">
        <title>Diritto di locazione: disdetta per bisogno personale</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/votazioni/20241124/disdetta-per-bisogno-personale.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280592">
        <title>Dossier</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/it/home/mietrecht/mietrecht--politik/volksabstimmung-mietrecht.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="280470">
        <title>Conferenza stampa del Consiglio federale</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=6MBUfi7P4rc</uri>
        <position>Conferenza</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0004" org-id="701">
        <name lang="de">Wohnungswesen</name>
        <name lang="fr">Logement</name>
        <name lang="it">Abitazioni</name>
        <name lang="en">Housing</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
