<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102984" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Cassis unterstreicht in Montréal die Bedeutung der humanitären Aspekte auf dem Weg zu einem Frieden in der Ukraine</title>
      <lead>Am 30. Oktober 2024 nahm Bundesrat Ignazio Cassis in Kanada an der Konferenz über humanitäre Aspekte für einen gerechten und dauerhaften Frieden in der Ukraine teil. Das Treffen in Montréal schliesst die Reihe der im Juni 2024 anlässlich der Konferenz auf dem Bürgenstock angekündigten Folgekonferenzen ab. Im Rahmen der Konferenz in Montréal führte der Vorsteher des EDA politische Gespräche mit der kanadischen Aussenministerin Mélanie Joly, dem ukrainischen Aussenminister Andrij Sybiha und dem norwegischen Aussenminister Espen Barth Eide.</lead>
      <text link="no">Vier Monate nach der Konferenz zum Frieden in der Ukraine auf dem Bürgenstock fand in Montréal eine weitere thematische Folgekonferenz zu den Schwerpunktthemen des Anlasses auf dem Bürgenstock statt: Am 4. September 2024 war an einem virtuellen Treffen bereits das Thema Ernährungssicherheit vertieft worden; am 17. Oktober 2024 stand an einer Konferenz in Paris die nukleare Sicherheit im Zentrum. Mit den humanitären Aspekten im Zusammenhang mit einem gerechten und dauerhaften Frieden in der Ukraine wurde am 30. und 31. Oktober 2024 in Montréal nun der dritte Themenschwerpunkt der Bürgenstock-Konferenz diskutiert. Der von Kanada, der Ukraine und Norwegen organisierte Anlass schloss damit die Reihe der auf dem Bürgenstock angekündigten Folgekonferenzen ab.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit Blick auf die humanitären Aspekte forderte das Joint Communiqué der Bürgenstock-Konferenz den Austausch aller Kriegsgefangenen zwischen Russland und der Ukraine sowie die Rückkehr aller deportierten Kinder und politischen Häftlinge in die Ukraine. Diese Themen besprach Bundesrat Ignazio Cassis in Montréal bei seinen bilateralen Gesprächen am 30. Oktober 2024. Mit der kanadischen Aussenministerin Mélanie Joly, dem ukrainischen Aussenminister Andrij Sybiha sowie dem norwegischen Aussenminister Espen Barth Eide sprach er zudem über die weitere Unterstützung des Weges hin zu einem Frieden in der Ukraine. Bundesrat Cassis unterstrich dabei, dass die Schweiz sich auch weiterhin für einen dauerhaften Frieden in der Ukraine einsetzen werde, der auf der UNO-Charta beruht. Die Schweiz werde sich an den entsprechenden Diskussionen beteiligen, bei denen es auch darum geht, wie Russland im Hinblick auf einen zweiten Gipfel zum Frieden in einen Friedensprozess eingebunden werden kann. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;An der Ministerkonferenz zu den humanitären Aspekten machte die Schweiz deutlich, dass die Respektierung der Genfer Konventionen nicht nur eingefordert werden dürfe, sondern durch konkrete Massnahmen gestärkt werden müsse. So bringt die Schweiz in der Ukraine zum Beispiel ihre Expertise bei der Suche nach vermissten Personen ein. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Neben Bundesrat Cassis vertrat auch Botschafter Gabriel Lüchinger die Schweiz in Montréal. Der Chef der Abteilung Internationale Sicherheit im EDA koordiniert nach dem NSA-Meeting in Davos im Januar 2024 und der Konferenz auf dem Bürgenstock im Juni in Zusammenarbeit mit zahlreichen Staaten das entsprechende Engagement der Schweiz. Er nahm in Montreal an diversen thematischen Diskussionen teil und führte bilaterale Gespräche zu den nächsten Schritten im Friedensprozess, unter anderem auch mit Andrij Jermak, dem Chef der ukrainischen Präsidialverwaltung. </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>À Montréal, le conseiller fédéral Ignazio Cassis souligne l’importance des aspects humanitaires sur le chemin de la paix en Ukraine</title>
      <lead>Le 30 octobre 2024, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a participé au Canada à la conférence consacrée aux aspects humanitaires en tant qu’éléments d’une paix juste et durable en Ukraine. Cette rencontre à Montréal clôt la série des conférences de suivi annoncées en juin 2024 lors de la conférence du Bürgenstock. En marge de la conférence, le chef du DFAE a mené des entretiens politiques avec la ministre canadienne des affaires étrangères Mélanie Joly, le ministre ukrainien des affaires étrangères Andriy Sybiha et le ministre norvégien des affaires étrangères Espen Barth Eide.</lead>
      <text link="no">Quatre mois après la conférence sur la paix en Ukraine au Bürgenstock, une conférence de suivi consacrée aux thèmes prioritaires du Bürgenstock a été organisée à Montréal. Le 4 septembre 2024, une rencontre virtuelle avait déjà permis d’approfondir le thème de la sécurité alimentaire, tandis que le 17 octobre 2024, une conférence organisée à Paris s’était concentrée sur la sécurité et sur la sûreté nucléaires. Les 30 et 31 octobre 2024 à Montréal, la discussion a porté sur le troisième thème prioritaire de la conférence du Bürgenstock, à savoir les aspects humanitaires en tant qu’éléments d’une paix juste et durable en Ukraine. L’événement, organisé par le Canada, l’Ukraine et la Norvège, a ainsi clôturé la série de conférences de suivi annoncées au Bürgenstock.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En ce qui concerne les aspects humanitaires, le communiqué conjoint de la conférence du Bürgenstock demandait l’échange de tous les prisonniers de guerre entre la Russie et l’Ukraine ainsi que le retour en Ukraine de tous les enfants et prisonniers politiques déportés. Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a abordé ces thèmes à Montréal lors de ses entretiens bilatéraux du 30 octobre 2024. La poursuite du soutien en faveur de la paix en Ukraine était au cœur de ses discussions avec la ministre canadienne des affaires étrangères Mélanie Joly, le ministre ukrainien des affaires étrangères Andriy Sybiha et le ministre norvégien des affaires étrangères Espen Barth Eide. &lt;br /&gt;Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a profité de l’occasion pour souligner que la Suisse continuerait à s’engager en faveur d’une paix durable en Ukraine, sur la base de la Charte des Nations Unies : la Suisse participera aux discussions idoines, qui porteront également sur la manière d’impliquer la Russie dans un processus de paix en vue d’un deuxième sommet sur la paix. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lors de la conférence ministérielle sur les aspects humanitaires, la Suisse a clairement indiqué que le respect des Conventions de Genève ne devait pas seulement être exigé, mais qu’il devait être renforcé par des mesures concrètes. En Ukraine, elle met par exemple à disposition son expertise pour soutenir la recherche des personnes disparues. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Outre le conseiller fédéral Ignazio Cassis, l’ambassadeur Gabriel Lüchinger a également représenté la Suisse à Montréal. Le chef de la division Sécurité internationale du DFAE coordonne, en collaboration avec de nombreux États, l’engagement de la Suisse à la suite de la réunion des conseillers à la sécurité nationale organisée en janvier 2024 à Davos et de la conférence organisée en juin au Bürgenstock. À Montréal, il a participé à diverses discussions thématiques et abordé les prochaines étapes du processus de paix dans le cadre d’entretiens bilatéraux, notamment avec Andriy Iermak, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne. </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-11-01 09:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>A Montréal, il consigliere federale Ignazio Cassis sottolinea l’importanza degli aspetti umanitari per la pace in Ucraina</title>
      <lead>Il 30 ottobre 2024 il consigliere federale Ignazio Cassis ha partecipato alla Conferenza sugli aspetti umanitari per una pace giusta e duratura in Ucraina, che ha avuto luogo in Canada. L’incontro, svoltosi a Montréal, conclude la serie di conferenze di follow-up annunciate alla Conferenza sulla pace in Ucraina tenutasi nel giugno di quest’anno sul Bürgenstock. Nell’ambito della Conferenza di Montréal il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) ha avuto colloqui con la ministra degli esteri canadese Mélanie Joly, il ministro degli esteri ucraino Andriy Sybiha e il ministro degli esteri norvegese Espen Barth Eide. </lead>
      <text link="no">A Montréal si è tenuta un’altra conferenza tematica di follow-up sulle questioni principali trattate durante la Conferenza sulla pace in Ucraina che si è svolta sul Bürgenstock quattro mesi primafa: dopo il tema della sicurezza alimentare, approfondito in una riunione virtuale il 4 settembre 2024, e la sicurezza nucleare, affrontata in una conferenza tenutasi a Parigi il 17 ottobre 2024, gli aspetti umanitari in relazione a una pace giusta e duratura in Ucraina sono stati il terzo tema prioritario, oggetto di discussione a Montréal il 30 e il 31 ottobre 2024. L’evento organizzato da Canada, Ucraina e Norvegia ha concluso la serie di conferenze di follow-up annunciate sul Bürgenstock. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per quanto riguarda gli aspetti umanitari, il comunicato congiunto («joint communiqué») della Conferenza sul Bürgenstock ha chiesto lo scambio di tutti i prigionieri di guerra tra i due Paesi e il ritorno in Ucraina di tutti i minori deportati e dei prigionieri politici. Il 30 ottobre 2024, il consigliere federale Ignazio Cassis ha discusso questi temi durante i colloqui bilaterali tenutisi a Montréal. Con la ministra degli esteri canadese Mélanie Joly, il ministro degli esteri ucraino Andriy Sybiha e il ministro degli esteri norvegese Espen Barth Eide ha inoltre parlato di un ulteriore sostegno per il raggiungimento della pace in Ucraina. &lt;br /&gt;Il consigliere federale Ignazio Cassis ha sottolineato che la Svizzera continuerà a impegnarsi per una pace duratura in Ucraina, sulla base dello Statuto delle Nazioni Unite. La Svizzera parteciperà alle discussioni in merito, che verteranno anche su come coinvolgere la Russia in un processo di pace in vista di un secondo vertice. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alla conferenza ministeriale sugli aspetti umanitari, la Svizzera ha evidenziato che il rispetto delle Convenzioni di Ginevra deve non solo essere richiesto, ma anche rafforzato con misure concrete. In Ucraina, per esempio, la Svizzera contribuisce con la sua esperienza alla ricerca di persone scomparse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Oltre al consigliere federale Ignazio Cassis, a rappresentare la Svizzera a Montréal c’era anche l’ambasciatore Gabriel Lüchinger. Dopo aver coordinato l’incontro dei consiglieri per la sicurezza nazionale a Davos nel gennaio del 2024 e la Conferenza sul Bürgenstock a giugno, il capo della Divisione Sicurezza internazionale del DFAE si occuperà anche dell’impegno della Svizzera in questo settore in collaborazione con numerosi Paesi. A Montréal ha partecipato a varie discussioni tematiche e ha avuto colloqui bilaterali sui prossimi passi nel processo di pace anche con Andriy Yermak, capo dell’amministrazione presidenziale ucraina. </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-11-01 09:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>In Montreal, Ignazio Cassis stresses human dimension on road to peace in Ukraine</title>
      <lead>On 30 October 2024, Federal Councillor Ignazio Cassis, head of the FDFA, took part in the Ministerial Conference on the Human Dimension of Ukraine's 10-Point Peace Formula. This meeting in Montreal concludes the series of follow-up conferences announced in June 2024 at the Bürgenstock resort. During the conference, Mr Cassis held political discussions with Canadian Foreign Minister Mélanie Joly, Ukrainian Foreign Minister Andrii Sybiha and Norwegian Foreign Minister Espen Barth Eide.</lead>
      <text link="no">Four months ago, three thematic conferences were announced at the Bürgenstock Summit on Peace in Ukraine, to follow up on its main topics. The first was held online on 4 September 2024 and scrutinised food security issues. The second took place in Paris on 17 October 2024 and focused on nuclear safety. At the third, organised by Canada, Norway and Ukraine and held in Montreal on 30 and 31 October 2024, the human dimension of a just and lasting peace in Ukraine took centre stage.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;With regard to humanitarian considerations, the Joint Communiqué of the Bürgenstock Summit called for the exchange of all prisoners of war between Russia and Ukraine, as well as the return of all deported children and political prisoners to Ukraine. Mr Cassis discussed these topics – as well as continuing Swiss support for a Ukraine peace process – in his bilateral talks in Montreal on 30 October with Canadian Foreign Minister Mélanie Joly, Ukrainian Foreign Minister Andriy Sybiha and Norwegian Foreign Minister Espen Barth Eide. He underscored Switzerland's continued commitment to a lasting peace in Ukraine based on the UN Charter, reaffirming that Switzerland will participate in the relevant discussions on how, in view of a second peace summit, Russia can be brought into a peace process. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;At the conference in Montreal, Switzerland made it clear that respect for the Geneva Conventions should not only be demanded, but must be strengthened through concrete measures. One example of such measures is Switzerland contributing its expertise to the search for missing persons in Ukraine. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In addition to Mr Cassis, Ambassador Gabriel Lüchinger, head of the FDFA's International Security Division, also represented Switzerland in Montreal. Since the national security advisers' meeting in Davos in January and the summit at the Bürgenstock resort in June, Mr Lüchinger has been coordinating Switzerland's engagement in this area, in collaboration with many other countries. In Montreal, he took part in various thematic discussions and held bilateral talks on the next steps in the peace process, including with Andriy Jermak, head of the Ukrainian president's office. </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2024-11-01 09:27" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
