<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102708" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Demokratisierung des Zugangs zu bahnbrechenden wissenschaftlichen Entwicklungen</title>
      <lead>Vom 9. bis 11. Oktober 2024 findet in Genf der 4. Gipfel der vom Bund mitbegründeten Stiftung «Geneva Science and Diplomacy Anticipator» (GESDA) in Anwesenheit von Bundesrat Ignazio Cassis statt. Zentrales Thema des hochrangigen politischen Segments zur antizipatorischen Wissenschaftsdiplomatie ist die Demokratisierung des Zugangs zu bahnbrechenden wissenschaftlichen Entwicklungen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Seit 2019 arbeiten im Rahmen von GESDA Vertreterinnen und Vertreter aus Wissenschaft, Diplomatie, Privatwirtschaft und Zivilgesellschaft gemeinsam daran, wissenschaftliche Durchbrüche und ihre Auswirkungen auf unsere Gesellschaft zu antizipieren und Lösungen für den bestmöglichen Umgang mit diesen Veränderungen zu entwickeln. Die Stiftung befasst sich namentlich mit folgenden Wissenschaftsgebieten: künstliche Intelligenz, Quantentechnologie, synthetische Biologie und Neurotechnologie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Themen stehen auch auf dem Programm des 4. GESDA-Gipfels, der vom 9. bis 11. Oktober 2024 in Genf stattfindet und zu den wichtigsten Veranstaltungen im Bereich der Wissenschaftsdiplomatie gehört. Der Gipfel steht im Zeichen der wissenschaftlichen Beschleunigung und befasst sich auch mit den Möglichkeiten neuer Technologien in den Bereichen Ernährungssicherheit, geistiges Eigentum oder Zukunft der Korallen, namentlich durch die Arbeit des «Transnational Red Sea Center» der EPFL, das vom Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) unterstützt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Auswirkungen des wissenschaftlichen Fortschritts auf Frieden und Sicherheit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Ignazio Cassis nimmt am 11. Oktober 2024 am Gipfel teil und wird mit mehreren Ministerinnen und Ministern sowie hohen Vertreterinnen und Vertretern politische Gespräche führen. Im Zentrum dieses hochrangigen politischen Segments steht die Demokratisierung des Zugangs zu bahnbrechenden wissenschaftlichen Fortschritten. Bundesrat Ignazio Cassis und GESDA werden in diesem Zusammenhang mehrere konkrete Pilotprojekte lancieren. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Es wird ein Ausbildungsrahmen geschaffen, um Entscheidungstragende in einer durch Wissenschaft und Technologie beschleunigten Welt auf die Bedeutung der Antizipation vorzubereiten. Vorgesehen sind unter anderem regionale Workshops und Online-Schulungen. Die interaktive Ausstellung «Genfer Antizipationsportal» wird auch der Öffentlichkeit einen Einblick in die Welt der technologischen Fortschritte bieten. Diese Installation wird Teil des Schweizer Pavillons an der Weltausstellung 2025 in Osaka, Japan, sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;GESDA: ein Instrument der Schweizer Aussenpolitik&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die GESDA-Stiftung wurde 2019 vom Bund sowie vom Kanton und von der Stadt Genf gegründet. Sie trägt dazu bei, die Rolle der Stadt als Zentrum für internationale Zusammenarbeit zu stärken. 2023 lancierte GESDA das Open Quantum Institute, das mittlerweile beim CERN angesiedelt ist und das zum Ziel hat, Quantentechnologien in den Dienst des Gemeinwohls zu stellen. Die antizipatorische Wissenschaftsdiplomatie gehört zu den thematischen Zielen der Aussenpolitischen Strategie 2024–2027 des Bundesrates.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Démocratiser l’accès aux révolutions scientifiques de demain</title>
      <lead>La fondation «Geneva Science and Diplomacy Anticipator» (GESDA), cofondée par la Confédération, tient son quatrième sommet du 9 au 11 octobre à Genève en présence du conseiller fédéral Ignazio Cassis. Thématique centrale du segment politique de haut niveau dédié à la diplomatie scientifique anticipatoire: la démocratisation de l’accès aux révolutions scientifiques qui façonneront le futur.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis 2019, GESDA rassemble scientifiques, diplomates, représentants du secteur privé et de la société civile pour travailler ensemble à anticiper les percées scientifiques qui impacteront nos sociétés et développer des solutions pour gérer au mieux ces changements. Parmi les domaines d’action de la fondation: l’intelligence artificielle, les technologies quantiques, la biologie synthétique ou encore les neurotechnologies. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces thématiques seront discutés lors du 4ème sommet de GESDA, du 9 au 11 octobre à Genève, l’un des événements majeurs dans l’agenda international de la diplomatie scientifique. Placé sous le thème de l’accélération scientifique, ce sommet abordera aussi les impacts que les nouvelles technologies peuvent avoir sur la sécurité alimentaire, la propriété intellectuelle et le futur des coraux, notamment à travers le Transnational Red Sea Center de l’EPFL, soutenu par le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Impact des progrès scientifiques sur la paix et la sécurité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Ignazio participera au sommet le 11 octobre et mènera des discussions politiques avec plusieurs ministres et hauts représentants. Au cœur de ce segment politique de haut niveau, la démocratisation de l’accès aux avancées scientifiques qui façonneront le futur. Ignazio Cassis et la fondation vont lancer plusieurs projets pilotes concrets dans ce sens. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un cadre de formation sera mis sur pied afin de préparer les décideurs à l’anticipation dans un monde accéléré par la science et la technologie, notamment à travers des ateliers régionaux et des formations en ligne. Une exposition interactive, le «Portail public genevois de l’anticipation», offrira également aux citoyens un point d’entrée au monde des avancées technologiques. Cette installation fera partie du pavillon suisse de l’exposition universelle 2025 à Osaka au Japon. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;GESDA, outil de la politique extérieure suisse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;GESDA a été créée en 2019 par la Confédération, le Canton et la Ville de Genève. La fondation contribue à renforcer la cité lémanique dans son rôle de centre de coopération internationale. En 2023, GESDA a lancé l’Open Quantum Institute, entretemps installé au CERN et dont l’objectif est de mettre les technologies quantiques au service du bien commun. La diplomatie scientifique anticipatoire est également l’un des objectifs thématiques fixés dans la stratégie de politique extérieure 2024-2027 du Conseil fédéral. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Democratizzare l’accesso ai progressi scientifici di domani</title>
      <lead>Il Geneva Science and Diplomacy Anticipator (GESDA), cofondato dalla Confederazione, organizza il suo quarto vertice dal 9 all’11 ottobre a Ginevra, alla presenza del consigliere federale Ignazio Cassis. Il tema centrale del segmento politico di alto livello dedicato alla diplomazia scientifica anticipatrice sarà la democratizzazione dell’accesso ai progressi scientifici che plasmeranno il futuro. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal 2019, grazie alla fondazione GESDA, esponenti del mondo scientifico, diplomatico, del settore privato e della società civile lavorano insieme per anticipare i progressi della scienza che influenzeranno le nostre società, sviluppando nel contempo soluzioni per gestire meglio questi cambiamenti. La fondazione è attiva in vari ambiti, tra cui l’intelligenza artificiale, le tecnologie quantistiche, la biologia sintetica e le neurotecnologie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Queste tematiche saranno discusse in occasione del quarto vertice della fondazione GESDA, che si terrà dal 9 all’11 ottobre a Ginevra e rappresenta un appuntamento di grande rilievo nell’agenda internazionale della diplomazia scientifica. Il vertice, incentrato sull’accelerazione del progresso scientifico, affronterà i potenziali effetti delle nuove tecnologie sulla sicurezza alimentare, sulla proprietà intellettuale e sul futuro dei coralli. Quest’ultimo tema sarà presentato in collaborazione con il Transnational Red Sea Center del Politecnico federale di Losanna (PFL), sostenuto dal Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Impatto del progresso scientifico sulla pace e sulla sicurezza&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale Ignazio Cassis parteciperà al vertice l’11 ottobre e condurrà discussioni politiche con vari ministri e alti rappresentanti. Il tema centrale del segmento di alto livello sarà la democratizzazione dell’accesso ai progressi scientifici che plasmeranno il futuro. Ignazio Cassis e la fondazione GESDA avvieranno una serie di progetti pilota concreti in tal senso. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Inoltre verrà istituito un quadro formativo – articolato soprattutto in workshop regionali e seminari online – per preparare coloro che hanno potere decisionale ad acquisire capacità di anticipazione in un mondo in cui la scienza e la tecnologia evolvono a ritmi vertiginosi. Un’esposizione interattiva dal titolo «Portail public genevois de l’anticipation» (portale pubblico ginevrino dell’anticipazione) permetterà anche alla cittadinanza di accedere al mondo degli sviluppi tecnologici. Questa installazione farà parte del Padiglione svizzero dell’esposizione universale del 2025 a Osaka, in Giappone. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;GESDA, uno strumento della politica estera svizzera&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fondazione GESDA, istituita nel 2019 dalla Confederazione insieme al Cantone e alla Città di Ginevra, contribuisce a rafforzare la città sul Lemano in quanto polo di cooperazione internazionale. Nel 2023 ha lanciato l’Open Quantum Institute, ora con sede al CERN, il cui obiettivo è mettere le tecnologie quantistiche al servizio del bene comune. La diplomazia scientifica anticipatrice è anche uno degli obiettivi tematici fissati dalla Strategia di politica estera 2024–2027 adottata dal Consiglio federale. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Democratising access to tomorrow's scientific breakthroughs</title>
      <lead>The Geneva Science and Diplomacy Anticipator (GESDA) foundation, co-founded by the Swiss Confederation, will hold its fourth summit from 9 to 11 October in Geneva, in presence of Federal Councillor Ignazio Cassis. The high-level political segment, focused on anticipatory science diplomacy, will centre on the theme of ensuring widespread access to the groundbreaking scientific advances that will shape our future. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Since 2019, GESDA has brought together scientists, diplomats, representatives of the private sector and civil society to work together to anticipate the scientific breakthroughs that will impact our societies and develop solutions to best manage these developments. The foundation's areas of action include artificial intelligence, quantum technologies, synthetic biology and neurotechnologies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;These themes will be discussed from 9 to 11 October at the 4th GESDA summit in Geneva, one of the major events on the international science diplomacy calendar. Under the theme of scientific acceleration, the summit will examine how new technologies can impact food security, intellectual property and coral reef conservation, in particular through insights from the EPFL's Transnational Red Sea Center, an initiative supported by the FDFA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;The impact of scientific progress on peace and security&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Federal Councillor Ignazio Cassis, head of the FDFA, will attend the summit on 11 October 2024 and hold political discussions with various ministers and senior representatives. The main goal of this high-level political summit is to democratise access to the scientific advances that will shape the future. To advance this objective, Mr Cassis and GESDA will launch several concrete pilot projects. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A training framework will be set up to equip decision-makers with the skills needed to anticipate and navigate a world rapidly transformed by scientific and technological advancements, primarily through regional workshops and online training programmes. An interactive exhibition, the Geneva Public Anticipation Portal, will also offer the public a gateway to the world of technological advances. This installation will be part of the Swiss pavilion at Expo 2025 in Osaka. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;GESDA, a tool of Swiss foreign policy&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;GESDA was established in 2019 by the Swiss Confederation, the Canton of Geneva and the City of Geneva. The foundation is helping to strengthen Geneva's role as a centre for international cooperation. In 2023, GESDA launched the Open Quantum Institute, now based at CERN, with the aim of putting quantum technologies at the service of the common good.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Anticipatory science diplomacy is also one of the thematic objectives set out in the Federal Council's Foreign Policy Strategy 2024–27.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
