<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102866" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1093" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommission gegen Rassismus</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale contre le racisme</name>
      <name lang="it">Commissione federale contro il razzismo</name>
      <name lang="en">Federal Commission against Racism FCR</name>
      <www lang="de">https://www.ekr.admin.ch/home/d112.html</www>
      <www lang="fr">https://www.ekr.admin.ch/home/f112.html</www>
      <www lang="it">https://www.ekr.admin.ch/home/i112.html</www>
      <www lang="en">https://www.ekr.admin.ch/home/d112.html</www>
      <email lang="de">ekr-cfr@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ekr-cfr@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">ekr-cfr@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">ekr-cfr@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Tangram thematisiert die Auswirkungen der Polarisierung auf den Kampf gegen Rassismus</title>
      <lead>Angesichts zunehmend polarisierter öffentlicher Debatten beleuchtet die neue Ausgabe von Tangram, der Zeitschrift der Eidgenössischen Kommission gegen Rassismus, das Phänomen der Polarisierung und seine Auswirkungen auf die Bekämpfung von Rassismus. Mit Beiträgen von Fachleuten und Forschenden entschlüsselt Tangram die Mechanismen der Polarisierung und die Folgen für die Sensibilisierung und Mobilisierung gegen Rassismus.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Kampf gegen Rassismus wird mit der zunehmenden Polarisierung der öffentlichen Debatte deutlich anspruchsvoller: Der Dialog stockt, die Standpunkte verhärten sich, die Haltungen werden aggressiver und der Respekt schwindet. Je stärker sich die Meinungen in extremen Positionen verfangen, desto schwerer tut sich die Gesellschaft, einen differenzierten, konstruktiven Diskurs zu führen. Tangram beschäftigt sich mit der Entwicklung und fragt nach den Gründen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Beiträge analysieren die Inhalte der öffentlichen Debatte und untersuchen, wie sich die Spaltung der Gesellschaft auf den Kampf gegen Rassismus auswirkt. Zu den behandelten Themen gehören die Rolle der sozialen Netzwerke, die Dynamik des «wir gegen sie» sowie die Debatten rund um &lt;i&gt;Cancel Culture&lt;/i&gt; und Wokeismus – beides Schlagworte, die im Fokus politischer Kontroversen stehen. Tangram untersucht auch die Entwicklung des Diskurses über Migrantinnen und Migranten in der Schweiz, die Infragestellung der akademischen Forschung und das Gewicht der Medien und der politischen Eliten. Medien und Politik prägen den öffentlichen Diskurs und die Wahrnehmung der Bevölkerung und beeinflussen entscheidend, ob sich Spannungen in der Gesellschaft ab- oder aufbauen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Präsidentin der EKR, Ursula Schneider Schüttel, warnt vor der direkten Bedrohung der Polarisierung für die Fortschritte im Kampf gegen Rassismus. Sie hält die auf Konsens basierende Schweizer Demokratie für ein wertvolles Modell, dem wir nachleben müssen, das es aber anzupassen gilt, um die heutigen Herausforderungen zu meistern und alle Formen von Diskriminierung zu bekämpfen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die neue Nummer von Tangram zeigt auch konkrete Wege auf, um der Polarisierung entgegenzuwirken und den respektvollen Dialog wiederherzustellen, der für den sozialen Zusammenhalt und den Kampf gegen Rassismus unerlässlich ist.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>EKR Sekretariat ekr-cfr@gs-edi.admin.ch +41 31 324 12 93</contact>
      <attachment id="280879">
        <title>Inhalt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90121.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="280876">
        <title>Tangram</title>
        <uri>https://www.ekr.admin.ch/publikationen/d108/1390.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Tangram explore l’impact de la polarisation sur la lutte contre le racisme</title>
      <lead>Dans un contexte de polarisation croissante du débat public, le nouveau numéro de Tangram, publié par la Commission fédérale contre le racisme (CFR), vient éclairer ce phénomène et son impact sur la lutte contre le racisme. Grâce aux contributions d’experts et de chercheurs, la revue décrypte les mécanismes à l’œuvre et les répercussions de la polarisation sur la sensibilisation et la mobilisation contre le racisme.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La lutte contre le racisme est confrontée à un défi de taille avec la polarisation croissante du débat public: le dialogue se crispe, les points de vue se durcissent, les attitudes sont plus agressives et moins respectueuses. À mesure que les opinions s’enlisent dans des positions extrêmes, la société échoue à tenir un discours nuancé et constructif. Tangram se penche sur cette évolution en cherchant à répondre à une question cruciale : comment en est-on arrivé là?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À travers l’analyse du discours public et des phénomènes qui le sous-tendent, cette édition examine la manière dont le durcissement des échanges affecte la lutte contre le racisme. Parmi les sujets abordés figurent le rôle des réseaux sociaux dans la polarisation, la dynamique du clivage «nous contre eux», ainsi que les débats autour de la &lt;i&gt;cancel culture&lt;/i&gt; et du wokisme, désormais au centre de controverses politiques. Tangram explore également l’évolution du discours sur les migrants en Suisse, la remise en cause de la recherche académique et le poids des médias et des élites politiques. Ces dernières jouent un rôle déterminant dans l’amplification ou la réduction des tensions en façonnant le discours public et en influençant les perceptions populaires. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ursula Schneider Schüttel, présidente de la CFR, alerte: «La polarisation menace directement les progrès dans la lutte contre le racisme. La démocratie suisse, fondée sur le consensus, reste un modèle précieux que nous devons conserver et adapter pour relever les défis actuels et combattre toutes les formes de discrimination.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau numéro de Tangram évoque également des pistes concrètes pour atténuer les effets de la polarisation et restaurer un dialogue respectueux, indispensable à la cohésion sociale et à la lutte contre le racisme.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Secrétariat de la CFR ekr-cfr@gs-edi.admin.ch +41 31 324 12 93</contact>
      <attachment id="280880">
        <title>Sommaire</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90122.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="280877">
        <title>Tangram</title>
        <uri>https://www.ekr.admin.ch/publications/f108/1390.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Tangram esplora l’impatto della polarizzazione sulla lotta al razzismo</title>
      <lead>In un contesto di crescente polarizzazione del dibattito pubblico, il nuovo numero di Tangram pubblicato dalla Commissione federale contro il razzismo (CFR) approfondisce questo fenomeno e il suo impatto sulla lotta al razzismo. Grazie ai contributi di esperti e ricercatori, la rivista decodifica i meccanismi in atto e le ripercussioni della polarizzazione sul lavoro di sensibilizzazione e mobilitazione contro il razzismo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La crescente polarizzazione del dibattito pubblico rappresenta una sfida maggiore per la lotta al razzismo: il dialogo si fa teso, i punti di vista non lasciano spazio a compromessi, gli atteggiamenti sono più aggressivi e meno rispettosi. Più le opinioni si arroccano su posizioni estreme e più la società fatica a condurre un discorso aperto e costruttivo. Tangram approfondisce questa evoluzione, cercando di rispondere a una domanda cruciale: come siamo arrivati a questo punto?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attraverso un’analisi del discorso pubblico e dei fenomeni che lo caratterizzano, il nuovo numero della rivista della CFR esamina come l’inasprimento degli scambi di opinioni incida sulla lotta al razzismo. Tra gli argomenti trattati figurano il ruolo dei social media in questo processo, le dinamiche della contrapposizione «noi contro loro» e i dibattiti sulla cultura della cancellazione e sul wokismo, attualmente al centro di controversie politiche. Tangram esplora anche l’evoluzione del discorso sui migranti in Svizzera, la messa in discussione della ricerca accademica e il peso dei media e delle élite politiche, che dettando i temi del dibattito pubblico e influenzando le percezioni popolari giocano un ruolo determinante nell’amplificare o nell’attenuare le tensioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La presidente della CFR Ursula Schneider Schüttel mette in guardia da questa tendenza: «La polarizzazione minaccia direttamente i progressi compiuti nella lotta al razzismo. La democrazia svizzera, basata sul consenso, resta un modello prezioso che dobbiamo preservare e adattare per fare fronte alle sfide contemporanee e combattere tutte le forme di discriminazione».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il nuovo numero di Tangram propone anche approcci concreti per ridurre gli effetti della polarizzazione e ritrovare un dialogo rispettoso, essenziale per la coesione sociale e la lotta al razzismo.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Segreteria della CFR ekr-cfr@gs-edi.admin.ch +41 31 324 12 93</contact>
      <attachment id="280881">
        <title>Indice</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/90123.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="280878">
        <title>Tangram</title>
        <uri>https://www.ekr.admin.ch/pubblicazioni/i108/1390.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
