<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102968" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2024-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Armee ergreift weitere Massnahmen gegen Diskriminierung und sexualisierte Gewalt</title>
      <lead>Die Armeeführung bekennt sich seit 2023 zu einer Nulltoleranz-Strategie. Eine Studie zu Diskriminierung und sexualisierter Gewalt in der Schweizer Armee zeigt nun weiteren Handlungsbedarf auf. Zusätzlich zur bereits bestehenden Diversity Strategie hat die Armeeführung daher ergänzende Massnahmen festgelegt. Damit will sie den Schutz der Armeeangehörigen stärken und den bereits eingeleiteten Kulturwandel in der Armee beschleunigen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vor zwei Jahren wurde eine Diversity Strategie mit einem Massnahmenplan erarbeitet. Dieser umfasst Massnahmen zur Förderung der Diversität in der Milizarmee und unter den Mitarbeitenden der Gruppe Verteidigung. Diesen Massnahmen ging die Schaffung der Fachstelle Frauen in der Armee und Diversity voraus. Die heute vorgestellte Studie ist ebenfalls Teil dieses Massnahmenplans. Die Ergebnisse zeigen Handlungsbedarf.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Armeeführung ergreift Massnahmen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Armee will alle Angehörigen der Armee stärken und vor Diskriminierung und sexualisierter Gewalt schützen. Dafür werden mittels neuer Massnahmen die Werkzeuge zum Schutz ausgebaut. Die Massnahmen werden sechs Handlungsfeldern zugeordnet. Die ersten drei Handlungsfelder bilden die drei Phasen der Prävention ab: Früherkennung und Unterbindung von Verhaltensweisen, die zu Diskriminierung und sexualisierter Gewalt führen, Befähigung im Vorgehen dagegen und die Wiederherstellung des diskriminierungs- und gewaltfreien Zustands. Sensibilisierungen der Angehörigen der Armee stärken das Erkennen von Diskriminierung und sexualisierter Gewalt. Es werden Ausbildungsmodule zur weiteren Befähigung der Angehörigen der Armee im Vorgehen gegen Diskriminierung und sexualisierte Gewalt entwickelt. Ebenso gehören Ausbildungen zu Interventionsmöglichkeiten von Beobachtenden dazu. Das vierte Handlungsfeld umfasst Massnahmen zur Stärkung der Opferrechte und zum Schutz von Zeuginnen und Zeugen. Handlungsfeld fünf beinhaltet Massnahmen zur Verbesserung der Verfahren. So wird beispielsweise ein Reporting von Disziplinarfällen aufgrund von Diskriminierung und sexualisierter Gewalt aufgebaut. Prozesse im Melde- und Verfahrenswesen sollen schneller, niederschwelliger und einfacher werden. Zudem intensiviert die Armee als Massnahme in Handlungsfeld sechs die Zusammenarbeit mit anderen Organisationen, externen Fachstellen und Interessensvertretungen, um Wissen und Erfahrungen auszutauschen. Damit leistet die Armee auch einen Beitrag zum gesamtgesellschaftlichen Vorgehen. Der Massnahmenplan ist öffentlich zugänglich.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Massnahmen dienen dazu, den Kulturwandel zu beschleunigen und die Armee zu einem Ort werden zu lassen, an dem ein vertrauensvolles, verlässliches und respektvolles Miteinander sichergestellt ist. Das schafft in menschlicher Hinsicht das solide Fundament der Zusammenarbeit aller Armeeangehöriger zugunsten der Armeeaufträge.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Die Hälfte der befragten Armeeangehörigen von Diskriminierung und sexualisierter Gewalt betroffen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dass Handlungsbedarf besteht, zeigen die Ergebnisse einer Studie zu geschlechtsspezifischer Diskriminierung und sexualisierter Gewalt. Um ein umfassendes Bild zu erhalten, wurde der Forschungsgegenstand der Studie auf alle Geschlechter und die sexuelle Orientierung ausgeweitet. An der anonymen Umfrage haben 1126 Angehörige der Armee teilgenommen (764 Frauen und 362 Männer). Die Teilnehmenden wurden zu ihrer Betroffenheit und Erfahrungen während ihrer ganzen Dienstzeit ab Ende Rekrutenschule befragt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ergebnisse zeigen unter vielem anderen, dass von den Befragten knapp 50% von Diskriminierung betroffen waren. Von den 1126 Befragten haben 40% angegeben, sexualisierte Gewalt (verbal, nonverbal und körperlich) erlebt zu haben. Sexualisierte verbale Gewalt ist am meisten verbreitet. Dies zeigt sich beispielsweise an den 81% der Befragten, die angeben – selten bis sehr oft – sexistische Bemerkungen und Witze im Dienst erlebt zu haben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für die Studie beauftragte die Fachstelle Frauen in der Armee und Diversity YouGov Schweiz (ehemals LINK) mit der anonymen Datenerhebung. Zur Studienteilnahme eingeladen wurden 2085 (administrativ) weibliche und 1869 (administrativ) männliche Angehörige der Armee. Die Erhebung fand von Januar bis März 2023 statt. Die Fachstelle Frauen in der Armee und Diversity hat die Ergebnisse ausgewertet und die Studie sowie die weiteren Massnahmen zuhanden der Armeeführung erarbeitet. Die Studie ist Teil der Gleichstellungsstrategie 2030 des Bundes.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Studie wird wiederholt&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Eine Zwischenevaluation der zusätzlichen Massnahmen ist im zweiten Halbjahr 2026 geplant. Die Armee wird 2027 erneut eine Befragung zu Diskriminierung und sexualisierter Gewalt durchführen. Die aktuellen Studienergebnisse haben ein klares Bild ergeben und daraus konnten konkrete Massnahmen abgeleitet werden. Dieses aktuelle Bild schafft auch die Voraussetzung dafür, dass mit einem Vergleich der zukünftigen Ergebnisse gemessen werden kann, wie wirkungsvoll die Massnahmen waren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine Zusammenfassung des Studienberichts, der Studienbericht in voller Länge sowie eine Übersicht der Massnahmen sind zusammen mit weiterführenden Informationen im Internet verfügbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Rückfragen für Medienschaffende: Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 463 37 41 für Rückfragen von Armeeangehörigen: Fachstelle Frauen in der Armee und Diversity +41 58 480 50 00</contact>
      <link id="281253">
        <title>Diskriminierung und sexualisierte Gewalt</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/diskriminierung-und-sexualisierte-gewalt</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="281256">
        <title>Pressekonferenz 31. Oktober 2024</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=fVMj4BZVFwE</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’armée renforce ses mesures pour lutter contre la discrimination et la violence sexualisée</title>
      <lead>Depuis 2023, le commandement de l’armée s’engage en faveur d’une stratégie de tolérance zéro. Une étude sur la discrimination et la violence sexualisée dans l’Armée suisse montre toutefois qu’il faut en faire davantage. Le commandement de l’armée a donc décidé d’adopter des mesures complémentaires à la Stratégie diversité en renforçant la protection des militaires et en accélérant le changement de culture amorcé au sein de l’armée.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Voici deux ans que la Stratégie diversité a été élaborée avec un train de mesures qui vise à favoriser la diversité au sein de l’armée de milice et du Groupement Défense, en commençant par la création du service spécialisé Femmes dans l’Armée et Diversité (FdAD). L’étude sur la discrimination et la violence sexualisée fondées sur le genre et/ou l’orientation sexuelle fait partie de ce train de mesures. Les résultats montrent qu’il y a encore des efforts à fournir.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mesures du commandement de l’armée&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’armée veut mieux protéger les militaires contre la discrimination et la violence sexualisée. De nouvelles mesures permettront de développer les outils nécessaires dans ce but. Elles appartiennent à six champs d’action. Les trois premiers sont des étapes de prévention : détecter rapidement et empêcher les comportements conduisant à la discrimination et à la violence sexualisée, développer les capacités à détecter les comportements déviants et à rétablir une situation exempte de discrimination et de violence ; sensibiliser les militaires à la discrimination et la violence sexualisée ; former les militaires à mieux lutter contre la discrimination et la violence sexualisée, y compris les témoins, sur les différentes formes d’intervention. Le quatrième domaine d’action vise à renforcer les droits des victimes et à protéger les témoins. Le cinquième a pour but d’améliorer la procédure. Il importe ainsi de consigner tous les cas disciplinaires pour actes de discrimination ou de violence sexualisée. Il faut aussi accélérer la procédure, de signalement notamment, en la facilitant et en la rendant plus accessible. Quant au sixième champ d’action, il consiste à intensifier la collaboration de l’armée avec d’autres organismes, services spécialisés externes et groupes d’intérêt pour échanger savoir-faire et expériences. L’idée est que l’armée contribue aussi à une démarche plus globale, qui concerne la société dans son ensemble. Le train de mesures est accessible au public.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces mesures visent à accélérer le changement de culture et à faire de l’armée un lieu où la confiance, la fiabilité et le respect sont garantis. En plaçant les aspects humains au centre de la collaboration entre militaires, l’armée ne peut qu’améliorer la cohabitation en son sein et par là même sa capacité à accomplir ses missions.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un militaire sur deux concerné&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le besoin d’agir est patent, comme le montrent les résultats de l’étude sur la discrimination et la violence sexualisée dans l’Armée suisse. Afin d’obtenir une image complète, l’objet de l’étude a été élargi à tous les genres et à toutes les orientations sexuelles. 1126 militaires (764 femmes et 362 hommes) ont participé à une enquête anonyme. Ils/elles ont répondu à des questions sur les expériences vécues pendant la durée de leur service (après l’école de recrues).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les résultats montrent notamment que près de la moitié ont été victimes de discrimination. Parmi les 1126 personnes interrogées, 40 % ont déclaré avoir subi de la violence sexualisée (verbale, non verbale ou physique). La violence sexualisée verbale est la plus répandue. En témoigne le fait que 81 % des personnes interrogées déclarent avoir subi – de rarement à très souvent – des remarques et des blagues sexistes pendant le service.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le FdAD a confié la collecte anonyme des données à l’institut d’études YouGov Suisse (ancien institut LINK). Parmi les militaires, 2085 femmes (sexe administratif) et 1869 hommes (sexe administratif) ont été invités à participer à l’enquête, qui a eu lieu de janvier à mars 2023. Le FdAD a évalué les résultats, puis rédigé le rapport d’étude et les mesures recommandées à l’attention du commandement de l’armée. L’étude s’inscrit dans la Stratégie Égalité 2030 de la Confédération.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Analyse comparative&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Une évaluation intermédiaire des mesures supplémentaires est prévue au second semestre 2026. Puis, en 2027, l’armée mènera une nouvelle enquête sur la discrimination et la violence sexualisée. Les résultats de la présente étude donnent une image claire de la situation, ce qui permet de prendre des mesures concrètes. Ce bilan est aussi utile pour mesurer l’efficacité des mesures en comparant les résultats.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport d’étude condensé, le rapport d’étude complet et le catalogue de mesures sont disponibles sur Internet avec des informations complémentaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renseignements pour les journalistes : Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 463 37 41 Renseignements pour les militaires : Service spécialisé Femmes dans l’armée et diversité +41 58 480 50 00</contact>
      <link id="281254">
        <title>Étude de recherche discrimination et violence sexualisée</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/etude-de-recherche-discrimination-et-violence-sexualisee</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="281257">
        <title>Conférence de presse 31 octobre 2024</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=fVMj4BZVFwE</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’esercito adotta ulteriori misure contro la discriminazione e la violenza sessualizzata</title>
      <lead>Dal 2023 il Comando dell’esercito è impegnato in una strategia di tolleranza zero. Uno studio sulla discriminazione e sulla violenza sessualizzata nell’Esercito svizzero ha rivelato la necessità di ulteriori interventi. Oltre alla già esistente strategia in materia di diversità, il Comando dell’esercito ha quindi definito ulteriori misure. L’obiettivo è rafforzare la protezione dei militari e accelerare il cambiamento culturale già in atto nell’esercito.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Due anni fa è stata sviluppata una strategia per la diversità con un corrispondente piano di misure volto tra l’altro a promuovere la diversità nell’esercito di milizia e tra i collaboratori dell’Aggruppamento Difesa. Queste misure sono state precedute dalla creazione del Servizio specializzato Donne nell’esercito e diversità. Anche lo studio presentato oggi forma parte del suddetto piano di misure. I risultati mostrano la necessità di intervento.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il Comando dell’esercito adotta le misure necessarie&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’esercito intende rafforzare e proteggere tutti i militari dalla discriminazione e dalla violenza sessualizzata. A tal fine, gli strumenti di protezione vengono ampliati attraverso nuove misure, assegnate a sei campi d’azione. I primi tre rappresentano le tre fasi della prevenzione: individuare e prevenire tempestivamente i comportamenti che portano alla discriminazione e alla violenza sessualizzata, conferire capacità di contrasto e ripristinare una situazione libera da discriminazione e violenza. La sensibilizzazione dei militari concorre a riconoscere la discriminazione e la violenza sessualizzata. Sono in corso di progettazione moduli d’istruzione per abilitare ulteriormente i militari a lottare contro la discriminazione e la violenza sessualizzata. Ciò contempla anche istruzioni sulle opzioni di intervento a disposizione di chi constata atti di discriminazione e di violenza sessualizzata. Il quarto campo d’azione comprende misure per rafforzare i diritti delle vittime e proteggere i testimoni. Il quinto campo d’azione contiene misure atte a migliorare le procedure. Ad esempio, è in corso di realizzazione un sistema di segnalazione dei casi disciplinari dovuti a discriminazione e violenza sessualizzata. I processi di segnalazione e procedurali devono essere resi più rapidi, semplici e diretti. Nel quadro del sesto campo d’azione, l’esercito sta inoltre intensificando la collaborazione con altre organizzazioni, agenzie specializzate esterne e gruppi di interesse, al fine di scambiare conoscenze ed esperienze. In questo modo, l’esercito offre anche un contributo alla società nel suo complesso. Il piano di misure è accessibile al pubblico.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le misure servono ad accelerare il cambiamento culturale e a rendere l’esercito un luogo di convivenza fiduciosa, affidabile e rispettosa. In termini umani, ciò crea una solida base affinché tutti i militari collaborino proficuamente ai compiti dell’esercito.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Metà dei militari intervistati è vittima di discriminazione e violenza sessualizzata&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;I risultati di un apposito studio sulla discriminazione di genere e sulla violenza sessualizzata hanno mostrato la necessità di intervenire. Per ottenere un quadro completo, l’ambito dello studio è stato esteso a tutti i generi e a tutti gli orientamenti sessuali. All’indagine anonima hanno partecipato 1126 militari (764 donne e 362 uomini). Le domande rivolte ai partecipanti vertevano sulle loro preoccupazioni ed esperienze durante l’intero periodo di servizio, a partire dalla fine della scuola reclute. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I risultati mostrano, tra le altre cose, che quasi il 50% degli intervistati ha subito discriminazioni. Dei 1126 intervistati, il 40% ha dichiarato di aver subito violenza sessualizzata (verbale, non verbale e fisica). La violenza sessualizzata di tipo verbale è la più diffusa. L’81% dei partecipanti dichiara infatti di aver subito, da raramente a molto spesso, commenti e battute sessiste in servizio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Servizio specializzato Donne nell’esercito e diversità ha commissionato a YouGov Svizzera (ex LINK) la raccolta di dati anonimi per lo studio. 2085 militari (amministrativamente) donne e 1869 militari (amministrativamente) uomini sono stati invitati a partecipare allo studio. L’indagine si è svolta da gennaio a marzo 2023. Il Servizio specializzato Donne nell’esercito e diversità ha analizzato i risultati ed elaborato lo studio nonché ulteriori misure da sottoporre all’attenzione del Comando dell’esercito. Lo studio fa parte della Strategia Parità 2030 della Confederazione.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Lo studio sarà ripetuto&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Una valutazione intermedia delle misure aggiuntive è prevista per la seconda metà del 2026. L’esercito condurrà un’altra indagine sulla discriminazione e la violenza sessualizzata nel 2027. I risultati del presente studio hanno fornito un quadro chiaro e ne sono derivate misure concrete. Tale quadro crea anche il presupposto per un confronto dei risultati futuri al fine di misurare l’efficacia delle misure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una sintesi del rapporto di studio, il rapporto di studio completo e una panoramica delle misure sono disponibili su Internet insieme a ulteriori informazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contatto/ulteriori informazioni per i rappresentanti dei media: Stefan Hofer Portavoce dell’esercito +41 58 463 37 41 Contatto/ulteriori informazioni per i militari: Servizio specializzato Donne nell’esercito e diversità +41 58 480 50 00</contact>
      <link id="281255">
        <title>Discriminazione e violenza sessualizzata</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/studio-discriminazione-e-violenza-sessualizzata</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="281258">
        <title>Conferenza stampa 31 ottobre 2024</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=fVMj4BZVFwE</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
