<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102996" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Genf</city>
      <title>Das EDA begrüsst die Ergebnisse der 34. Internationalen Rotkreuz- und Rothalbmondkonferenz</title>
      <lead>Die 2200 Delegierten aus aller Welt haben in Genf fünf Resolutionen verabschiedet, die darauf abzielen, die humanitäre Arbeit in einer sich ständig verändernden Welt mit immensen humanitären Bedürfnissen zu stärken. Die Arbeiten, an denen die Schweiz aktiv beteiligt war, konzentrierten sich auf die Einhaltung des humanitären Völkerrechts. </lead>
      <text link="no">Die internationale Konferenz ging nach vier Tagen intensiven Austauschs zwischen den Vertreterinnen und Vertretern der 196 Vertragsstaaten der Genfer Konventionen und den drei Komponenten der Bewegung zu Ende: der nationalen Gesellschaften des Roten Kreuzes und des Roten Halbmonds, des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz (IKRK) und der Internationalen Föderation der Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften (IFRC). Die verabschiedeten Resolutionen werden dazu dienen, die Einhaltung des humanitären Völkerrechts zu fördern, die Rolle lokaler Gemeinschaften in der humanitären Hilfe zu stärken und die Folgen von Naturkatastrophen besser zu bewältigen, zu koordinieren und ihnen vorausschauend zu begegnen. «Diese Konferenz, bei der die humanitäre Aktion und die lokalen Akteure im Mittelpunkt der Diskussionen standen, fand in einer konstruktiven Atmosphäre statt», sagte die Direktorin der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit DEZA, Patricia Danzi. Sie betonte, dass «die Einhaltung des humanitären Völkerrechts keine Option ist, sondern eine Pflicht.»&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Die Bedeutung nationaler Gesellschaften&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die nationalen Rotkreuz- und Rothalbmondgesellschaften sind das Rückgrat der humanitären Arbeit und stellen die direkte Verbindung zu den Menschen her, die Hilfe benötigen. Um ihre Kapazitäten zu stärken, haben die DEZA und das Schweizerische Rote Kreuz mit der Internationalen Föderation IFRC ein Memorandum of Understanding unterzeichnet, das darauf abzielt, die humanitäre Aktion auf lokaler Ebene zu unterstützen und weiterzuentwickeln.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Schutz der Zivilbevölkerung auch im digitalen Raum&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Kriegsführung in der digitalen Welt war ebenfalls ein Schlüsselthema der Konferenz. Digitale Aktivitäten können die Zivilbevölkerung sowie andere geschützte Güter gefährden, indem sie beispielsweise wichtige Infrastrukturen wie Krankenhäuser beschädigen. Eine der fünf verabschiedeten Resolutionen hebt den Beitrag des humanitären Völkerrechts zum Schutz ziviler Personen und Güter vor diesen Gefahren hervor. Der Konsens über diese Resolution war nicht von vornherein gesichert. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;«Die humanitären Grundsätze waren der Eckpfeiler, um den herum sich die Arbeit entwickelte», betonte der Generalsekretär der Konferenz, der Schweizer Diplomat Jürg Lauber. Er würdigte die verbindende Rolle der Bewegung auf dem von grosser Instabilität geprägten internationalen Schachbrett.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="281259">
        <title>« Gérer l’incertitude – renforcer l’humanité » (fr) - Eröffnungsrede von Bundesrat Ignazio Cassis, Vorsteher des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/aktuell/reden.html/content/eda/de/meta/speeches/2024/10/28/102925</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Genève</city>
      <title>Le DFAE se félicite des résultats de la 34e Conférence internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge</title>
      <lead>Réunis à Genève, les 2200 délégués provenant du monde entier ont approuvé cinq résolutions visant à renforcer l'action humanitaire dans un monde en constante évolution où les besoins humanitaires sont immenses. Les travaux, auxquels la Suisse a activement participé, se sont centrés autour du respect du droit international humanitaire (DIH).</lead>
      <text link="no">La Conférence internationale s'est achevée après quatre jours d'échanges intensifs entre les représentants des 196 Etats parties aux Conventions de Genève et des composantes du Mouvement : les 191 Sociétés nationales de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge, le Comité international de la Croix-Rouge CICR ainsi que la Fédération internationale des Sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge FICR. Les résolutions approuvées serviront à promouvoir le respect du droit international humanitaire, à renforcer le rôle des communautés locales dans l'action humanitaire, à mieux gérer et coordonner les effets des catastrophes naturelles et à les anticiper. « Cette conférence s’est déroulée dans une atmosphère constructive, avec l’action humanitaire et les acteurs locaux au centre des discussions », a déclaré la directrice de la Direction du développement et de la coopération DDC, Patricia Danzi, qui a tenu à souligner que : « Le respect du DIH n’est pas une option, c’est une obligation ».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;L'importance des sociétés nationales&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les Sociétés nationales de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge sont la colonne vertébrale de l'action humanitaire, assurant le lien direct avec les personnes qui ont besoin d'aide. Pour renforcer leurs capacités, la DDC et la Croix Rouge suisse ont signé avec la Fédération internationale FICR un protocole d’entente qui vise à soutenir et développer l’action humanitaire au niveau local.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Protéger les civils aussi dans l’espace numérique &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La guerre dans l'univers numérique a été aussi un sujet clé de la conférence. Les activités numériques peuvent mettre en danger les civils ainsi que d’autres biens protégés, par exemple en endommageant des infrastructures essentielles, qui couvrent leurs besoins de base, telles que les hôpitaux. L'une des cinq résolutions adoptées met en avant la contribution du droit international humanitaire dans la protection des personnes et biens civils contre ces dangers. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;« Les principes humanitaires ont été la pierre angulaire autour de laquelle les travaux se sont développés », a souligné le secrétaire général de la Conférence, le diplomate suisse Jürg Lauber, qui a rendu hommage au rôle fédérateur du Mouvement sur un échiquier international secoué par une grande instabilité.</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="281260">
        <title>« Gérer l’incertitude – renforcer l’humanité » - Discours d’ouverture du conseiller fédéral Ignazio Cassis, chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/aktuell/reden.html/content/eda/fr/meta/speeches/2024/10/28/102925</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ginevra</city>
      <title>Il DFAE saluta l’esito della 34esima conferenza internazionale della Croce Rossa e della Mezzaluna rossa</title>
      <lead>Riuniti a Ginevra, 2’200 delegati provenienti dal mondo intero hanno approvato cinque risoluzioni per rafforzare l’azione umanitaria in un mondo in continua evoluzione, dove i bisogni umanitari sono enormi. I lavori, a cui la Svizzera ha partecipato attivamente, erano incentrati sul rispetto del diritto internazionale umanitario (DIU). </lead>
      <text link="no">La Conferenza internazionale si è chiusa dopo quattro giorni di scambi intensi tra i rappresentanti dei 196 Stati firmatari delle Convenzioni di Ginevra e delle componenti del Movimento: le 191 società nazionali di Croce Rossa e Mezzaluna Rossa, il Comitato internazionale della Croce Rossa CICR e la Federazione internazionale delle Società di Croce Rossa e Mezzaluna Rossa FICR. Le risoluzioni approvate serviranno a promuovere il rispetto del diritto internazionale umanitario, a rafforzare il ruolo della comunità locali nell’azione umanitaria, a gestire meglio e in modo più coordinato gli effetti delle catastrofi naturali e a permetterne una miglior anticipazione. “La conferenza si è svolta in un’atmosfera costruttiva, con l’azione umanitaria e gli attori locali al centro delle discussioni”, ha dichiarato la direttrice della Direzione dello sviluppo e della cooperazione Patricia Danzi, che ha tenuto a sottolineare come il rispetto del DIU non sia un’opzione, ma un obbligo. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;L’importanza delle società nazionali&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Le società nazionali di Croce Rossa e Mezzaluna Rossa sono la colonna vertebrale dell’azione umanitaria. Sono loro che si trovano in prima linea, assicurando il legame diretto con chi ha bisogno d’aiuto. Per rafforzare le loro capacità, la DSC et Croce Rossa svizzera hanno firmato con la Federazione internazionale FICR un protocollo d’intesa che mira a sostenere e sviluppare l’azione umanitaria a livello locale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Proteggere i civili anche nello spazio cyber &lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Anche la guerra nell’universo digitale è stato un argomento chiave della conferenza. Le attività digitali possono mettere a rischio i civili e altri beni protetti, ad esempio danneggiando infrastrutture essenziali, destinate a coprire i bisogni di base, come gli ospedali. Una delle cinque risoluzioni adottate sottolinea il contributo del diritto internazionale umanitario nel proteggere i civili e i beni civili da questi pericoli. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;“I principi umanitari sono stati il cardine attorno al quale si sono sviluppati i lavori”, ha sottolineato il segretario generale della Conferenza, il diplomatico svizzero Jürg Lauber, che ha tenuto a rendere omaggio al ruolo federatore del Movimento su uno scacchiere internazionale scosso da grande instabilità.</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="281261">
        <title>« Gérer l’incertitude – renforcer l’humanité » (fr) - Discorso d’apertura del consigliere federale Ignazio Cassis, capo del dipartimento federale degli affari esteri (DFAE)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/aktuell/reden.html/content/eda/it/meta/speeches/2024/10/28/102925</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Geneva</city>
      <title>FDFA welcomes the outcome of the 34th International Conference of the Red Cross and Red Crescent</title>
      <lead>Gathered in Geneva, 2,200 delegates from all over the world approved five resolutions aimed at strengthening humanitarian action in a world of constant change, where humanitarian needs are immense. The work, in which Switzerland actively participated, focused on compliance with international humanitarian law (IHL). </lead>
      <text link="no">The International Conference came to a close after four days of intensive discussions between representatives of the 196 States Parties to the Geneva Conventions and of the components of the Movement: the 191 National Red Cross and Red Crescent Societies, the International Committee of the Red Cross (ICRC), and the International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies (IFRC). Approved resolutions will serve to promote respect for international humanitarian law, strengthen the role of local communities in humanitarian action, and better manage, coordinate, and anticipate the impacts of natural disasters. “The conference took place in a constructive atmosphere, with humanitarian action and local actors at the center of discussions,” said Director of the Swiss Agency for Development and Cooperation SDC Patricia Danzi, who was keen to emphasize that compliance with IHL is not an option, but an obligation.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;The importance of National Societies&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;National Red Cross and Red Crescent Societies are the backbone of humanitarian action, directly connecting with people in need. To strengthen their capacities, the SDC and the Swiss Red Cross signed a memorandum of understanding with IFRC to support and develop humanitarian action at the local level.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Protecting civilians in cyber space as well&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Warfare in the digital world was also a key topic at the Conference. Digital activities can endanger civilians as well as other protected assets, for example by damaging essential infrastructure designed to cover basic needs, such as hospitals. Among the five resolutions that were adopted, one highlights the contribution of international humanitarian law in protecting civilian persons and property from these dangers. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;“Humanitarian principles were the cornerstone around which the work developed”, emphasized the Conference's Secretary-General, Swiss diplomat Jürg Lauber, who paid tribute to the Movement's unifying role, on an international stage characterized by considerable instability.</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="281262">
        <title>« Gérer l’incertitude – renforcer l’humanité » (fr) - Opening Address by Federal Councillor Ignazio Cassis, Head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/reden.html/content/eda/en/meta/speeches/2024/10/28/102925</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
