<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102973" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rüstungschef auf Arbeitsbesuch in den USA</title>
      <lead>Rüstungschef Urs Loher ist vom 30. bis am 31. Oktober 2024 auf Arbeitsbesuch in den USA. Neben verschiedenen Firmenbesuchen finden Gespräche mit Vertretern der US-Verteidigungsbehörden statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 30. und 31. Oktober 2024 befindet sich Rüstungschef Urs Loher auf Arbeitsbesuch in den USA. Während des Besuches der Schweizer Delegation in Washington D.C. führt der Rüstungschef Arbeitsgespräche zu aktuellen Beschaffungsprojekten mit diversen Herstellern und Vertretern der US-Verteidigungsbehörden. Im Zentrum der Gespräche stehen rüstungsrelevante Themen sowie aktuelle Beschaffungsprojekte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insbesondere werden Informationen zum Programm Erneuerung der Mittel zum Schutz des Luftraumes (Air2030) ausgetauscht und über den aktuellen Stand der Arbeiten in der Schweiz informiert. Ziel des Besuches ist, die guten Beziehungen zu den staatlichen Organisationen und Vertretern aufrechtzuhalten, zu vertiefen und Erfahrungen auszutauschen. US-Behörden und Institute informieren den Rüstungschef über Veränderungen im amerikanischen Rüstungsmarkt. Gleichzeitig sollen durch die Gespräche Möglichkeiten für die Zusammenarbeit in der Verteidigungsindustrie identifiziert werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Samanta Leiser Kommunikation armasuisse +41 58 465 33 79</contact>
      <link id="281218">
        <title>Dossier Air2030 - Schutz des Luftraums</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/de/air2030</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le directeur général de l’armement en visite de travail aux États-Unis</title>
      <lead>Le directeur général de l’armement Urs Loher est en visite de travail aux États-Unis du 30 au 31 octobre 2024. Outre diverses visites d’entreprises, des entretiens avec des repré-sentant-e-s des autorités de défense américaines sont au programme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les 30 et 31 octobre 2024, le directeur général de l’armement Urs Loher est en visite de travail aux États-Unis. Durant cette visite de la délégation suisse à Washington D.C., il s’entretiendra avec divers fabricant-e-s et représentant-e-s des autorités de défense américaines concernant les projets d’acquisitions actuels. Les questions d’armement, tout comme les projets d’acquisitions actuels, seront au cœur des discussions.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des informations concernant le programme de renouvellement des moyens de protection de l’espace aérien (Air2030) et l’avancement actuel des travaux en Suisse seront notamment échangées. L’objectif de cette visite est d’entretenir et d’approfondir les bonnes relations avec les organisations et représentant-e-s gouvernementaux, tout comme d’échanger des expériences. Les autorités et instituts des États-Unis informent le directeur général de l’armement des changements sur le marché de l’armement américain. Par ailleurs, les discussions visent à identifier les possibilités de coopération dans l’industrie de la défense. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Samanta Leiser Communication armasuisse +41 58 465 33 79</contact>
      <link id="281219">
        <title>Dossier Air2030 - Protection de l’espace aérien</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/fr/air2030-fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro del capo dell’armamento negli Stati Uniti</title>
      <lead>Dal 30 al 31 ottobre 2024, il capo dell’armamento Urs Loher sarà in visita di lavoro negli Stati Uniti. Oltre a recarsi in diverse aziende, parteciperà a dei colloqui con alcuni rappresentanti delle autorità di difesa americane. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 30 al 31 ottobre 2024, il capo dell’armamento Urs Loher sarà in visita di lavoro negli Stati Uniti. Durante la visita della delegazione svizzera a Washington D.C., il capo dell’armamento parteciperà a colloqui di lavoro concernenti gli attuali progetti d’acquisto con diversi produttori e rappresentanti delle autorità di difesa americane. I colloqui riguarderanno in particolare temi rilevanti per l’armamento e gli attuali progetti d’acquisto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Verranno soprattutto scambiate informazioni sul programma Air2030 per il rinnovo dei mezzi per la protezione dello spazio aereo nonché sullo stato dei lavori in Svizzera. L’obiettivo della visita consiste nel mantenere e approfondire buoni rapporti con le organizzazioni e i rappresentanti statali nonché nel confrontarsi sulle reciproche esperienze. Le autorità e gli istituti statunitensi informeranno il capo dell’armamento sui cambiamenti del mercato dell’armamento americano. Inoltre, mediante i colloqui si mira anche a identificare eventuali possibilità di collaborazione nell’industria della difesa. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Samanta Leiser Comunicazione armasuisse +41 58 465 33 79</contact>
      <link id="281220">
        <title>Dossier Air2030 - Protezione dello spazio aereo</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/it/air2030-it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5015" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Neues Kampfflugzeug</name>
        <name lang="fr">Dossier Nouvel avion de combat</name>
        <name lang="it">Dossier Nuovo aereo da combattimento</name>
        <name lang="en">Dossier New fighter</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
