<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="102686" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2024-10-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Armeeangehörige einer Artillerie-Abteilung sowie der Sanitätsschule 42 an Noroviren erkrankt</title>
      <lead>Rund 30 Angehörige der Armee der Artillerie-Abteilung 1 in Bière sowie der Sanitätsschule 42 in Airolo sind an Noroviren erkrankt. Sie wurden zur Verhinderung einer weiteren Ausbreitung der Krankheit vom Rest der Truppe isoliert und werden medizinisch betreut.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die betroffenen Angehörige der Armee leiden an Magen-Darm-Beschwerden. Sie wurden jeweils vom Rest der Truppe getrennt und werden durch medizinisches Fachpersonal betreut. Symptome einer Norovirus-Erkrankung sind vor allem Erbrechen, Fieber und Durchfall. Im Normalfall dauert die Erkrankung bis zu 72 Stunden und heilt bei gesunden jungen Personen ohne Folgeschäden aus. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Noroviren verursachen Magen-Darm-Infektionen. Das Virus wird von Mensch zu Mensch relativ leicht übertragen, eine Impfung existiert nicht. Deshalb kommt es immer wieder zu Ausbrüchen in Gemeinschaftseinrichtungen wie Kasernen, Heimen und Spitälern. Infektionen mit dem Norovirus werden am häufigsten in den Wintermonaten beobachtet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mathias Volken Armeesprecher +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Militaires d’un groupe d’artillerie et de l’école sanitaire 42 infectés par des norovirus</title>
      <lead>Une trentaine de militaires du groupe d’artillerie 1 à Bière et de l’école sanitaire 42 à Airolo ont été infectés par des norovirus. Pour éviter que la maladie ne se propage, ils ont été isolés du reste de la troupe et bénéficient d’un suivi médical.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les militaires concernés souffrent de troubles gastro-intestinaux. Ils ont été séparés du reste de la troupe et sont pris en charge par du personnel médical spécialisé. Les principaux symptômes d’une maladie due aux norovirus sont des vomissements, de la fièvre et des diarrhées. En général, la maladie dure jusqu’à 72 heures et guérit sans séquelles chez les jeunes personnes en bonne santé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les norovirus provoquent des infections gastro-intestinales. Le virus se transmet assez facilement d’une personne à l’autre, et il n’existe pas de vaccin pour s’en prémunir. C’est pourquoi des foyers apparaissent régulièrement dans des installations collectives comme les casernes, les établissements médico-sociaux et les hôpitaux. Les infections à norovirus sont le plus souvent observées pendant les mois d’hiver.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Porte-parole de l’armée +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Militari di un gruppo d’artiglieria e della scuola sanitaria 42 colpiti da norovirus</title>
      <lead>Circa 30 militari del gruppo d’artiglieria 1 di Bière e della scuola sanitaria 42 di Airolo hanno contratto il norovirus. Per evitare un’ulteriore diffusione della malattia sono stati isolati dal resto della truppa e stanno ricevendo le cure mediche necessarie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I militari che hanno contratto l’infezione da norovirus mostrano disturbi gastrointestinali; sono stati separati dal resto della truppa e sono assistiti da personale medico specializzato. I sintomi principali dell’infezione da norovirus sono vomito, febbre e diarrea. Di solito la malattia ha una durata di 72 ore; i giovani sani guariscono generalmente senza conseguenze. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I norovirus causano infezioni gastrointestinali. Il virus si trasmette con relativa facilità da persona a persona e non esiste un vaccino: per questo motivo si verificano spesso focolai in istituti comuni come caserme, case di cura e ospedali. Le infezioni da norovirus sono più frequenti nei mesi invernali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mathias Volken Portavoce dell’esercito +41 58 488 90 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
