<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9919" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Streuli, Netzhammer, Rondinone und Fischer vertreten die Schweiz an der 52. Internationalen Kunstbiennale in Venedig 2007</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur (BAK) organisiert und führt die offiziellen Beiträge der Schweiz zu internationalen Kunst- und Designbiennalen durch. Auf Vorschlag der Eidgenössischen Kunstkommission beauftragte das BAK die Künstlerin Christine Streuli und die drei Künstler Yves Netzhammer, Ugo Rondino und Urs Fischer für die kommende 52. Internationale Kunstbiennale in Venedig zwei Ausstellungen zu erarbeiten. Im Schweizer Pavillon in den Giardini geben Streuli und Netzhammer einen Einblick in ihr Schaffen. In der barocken Kirche San Stae am Canale Grande stellen Rondinone und Fischer ihr Werk vor. Die Internationale Kunstbiennale in Venedig wird am 10. Juni 2007 eröffnet und dauert bis zum 21. November 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christine Streuli, 1975 in Bern geboren, lebt und arbeitet in Zürich. Mit ihren grossformatigen, bunten, vielschichtigen Malereien erhielt sie in den letzten Jahren mehrere Atelierstipendien und Eidgenössische Kunstpreise. Yves Netzhammer, 1970 in Schaffhausen geboren, lebt und arbeitet in Zürich. Er ist zum einen für seine Videoarbeiten und -installationen und zum anderen für seine Bildarbeiten bekannt, die bis heute in zahlreiche Publikationen Eingang gefunden haben. Urs Fischer, 1973 in Zürich, und Ugo Rondinone, 1964 in Brunnen SZ geboren, sind bereits seit Jahren im internationalen Ausstellungsbetrieb verankert. Die zwei Künstler leben und arbeiten zurzeit in New York. Urs Fischers Bilder und Plastiken waren im Jahr 2004 in einer grossen Ausstellung im Kunsthaus Zürich zu sehen. Ugo Rondinone, der die Schweiz schon 1996 an der Kunstbiennale von Saõ Paulo vertrat, zeigte seine neueren Arbeiten dieses Jahr u.a. in einer grösseren Ausstellung der Whitechapel Gallery in London.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom 7. bis zum 9. Juni 2007 erhalten die Vertreterinnen und Vertreter der internationalen Presse anlässlich einer Vorbesichtigung freien Zutritt auf das Gelände der Biennale in Venedig. Die offizielle Eröffnung der 52. Internationalen Kunstbiennale in Venedig findet am 10. Juni 2007 statt. Sie bleibt vom 10. Juni bis zum 21. November 2007 geöffnet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Staub, Chef der Sektion Kunst und Design, Hallwylstrasse 15, 3003 Bern, Tel.: +41 31 322 92 70, Fax: +41 31 322 78 34, e-mail: urs.staub@bak.admin.ch Andreas Münch, Leiter des Dienstes Kunst, Hallwylstrasse 15, 3003 Bern, Tel.: +41 31 322 92 89, Fax: +41 31 322 78 34, e-mail: andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Streuli, Netzhammer, Rondinone et Fischer représentent la Suisse à la 52e Biennale artistique de Venise en 2007</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture (OFC) organise et réalise les contributions officielles de la Suisse aux biennales d’art et de design. Sur proposition de la commission fédérale d’art, l’OFC a chargé quatre artistes, Christine Streuli, Yves Netzhammer, Ugo Rondino et Urs Fischer de préparer deux expositions pour la 52e Biennale artistique internationale de Venise. Streuli et Netzhammer présenteront quelques-unes de leurs œuvres représentatives au pavillon suisse et dans les Giardini. Rondinone et Fischer exposeront dans l’église baroque San Staë. La Biennale artistique internationale de Venise sera inaugurée le 10 juin 2007 pour s’achever le 21 novembre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christine Streuli, née en 1975 à Berne, vit et travaille à Zurich. Ses toiles de grandes dimensions, colorées, complexes, lui ont valu ces dernières années de recevoir plusieurs bourses de séjour en atelier et des prix fédéraux d’art. Yves Netzhammer, né en 1970 à Schaffhouse vit et travaille à Zurich; il doit sa notoriété à ses travaux et ses installations vidéo ainsi qu’à ses travaux sur l’image, repris dans de nombreuses publications. Urs Fischer, né en 1973 à Zurich, et Ugo Rondinone, en 1964 à Brunnen SZ, sont depuis quelques années déjà des figures bien connues des galeries internationales. Les deux artistes vivent et travaillent actuellement à New York. Les toiles et les sculptures d’Urs Fischer ont été présentées dans le cadre d’une grande exposition qui s’est déroulée en 2004 au Kunsthaus de Zurich. Quant à Ugo Rondinone, qui a déjà représenté la Suisse en 1996 à la Biennale de Sao Paulo, il a exposé en 2006 ses travaux récents à la Whitechapel Gallery de Londres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du 7 au 9 juin 2007, les représentant de la presse internationale auront l’occasion de visiter les sites d’exposition de la Biennale. L’inauguration officielle de la 52e Biennale artistique internationale de Venise aura lieu le 10 juin 2007. La manifestation fermera ses portes le 21 novembre 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Staub, chef de la Section Art et design, Hallwylstrasse 15, 3003 Berne, tél.: +41 31 322 92 70, Fax: +41 31 322 78 34, courriel : urs.staub@bak.admin.ch Andreas Münch, responsable du service art, Hallwylstrasse 15, 3003 Berne, tél.: +41 31 322 92 89, Fax: +41 31 322 78 34, courriel : andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Streuli, Netzhammer, Rondinone e Fischer rappresentano la Svizzera alla Biennale di Venezia 2007</title>
      <lead>All’Ufficio federale della cultura (UFC) è affidata l’organizzazione e la realizzazione dei contributi ufficiali della Svizzera alle biennali internazionali d’arte e di design. Su proposta della Commissione federale d’arte l’UFC ha incaricato gli artisti Christine Streuli, Yves Netzhammer, Ugo Rondinone e Urs Fischer di elaborare due mostre da presentare alla 52. Esposizione Internazionale d’Arte a Venezia. Nel Padiglione svizzero ai Giardini di Castello Streuli e Netzhammer presenteranno uno spaccato del loro lavoro, mentre nella chiesa barocca di San Stae sul Canal Grande sarà la volta di Rondinone e Fischer. La Biennale di Venezia verrà inaugurata il 10 giugno 2007 e resterà aperta al pubblico fino al 21 novembre 2007.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Christine Streuli, nata a Berna nel 1975, vive e lavora a Zurigo. Le sue tele multicolori e stratificate di grande formato le hanno fatto vincere negli ultimi anni diversi premi federali e soggiorni in atelier. Yves Netzhammer, nato a Sciaffusa nel 1970, vive e lavora anch’egli a Zurigo, dove si è fatto conoscere attraverso le sue animazioni digitali e videoinstallazioni, ma anche attraverso le sue illustrazioni pubblicate da numerose riviste. Urs Fischer, nato a Zurigo nel 1973 e Ugo Rondinone, nato a Brunnen (SZ) nel 1964, sono entrambi noti da anni nella scena artistica internazionale. I due artisti vivono e lavorano attualmente a New York. Le opere di Urs Fischer - dipinti, sculture e installazioni - sono state esposte nel 2004 in una grande mostra collettiva al Kunsthaus di Zurigo. Ugo Rondinone, che ha già rappresentato la Svizzera alla Biennale di San Paolo nel 1996, ha presentato ultimamente le sue opere più recenti in una personale allestita alla Whitechapel Gallery di Londra.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 7 al 9 giugno 2007 la stampa internazionale avrà libero accesso in anteprima al Padiglione svizzero ai Giardini di Castello e alla Chiesa di San Stae. L'inaugurazione ufficiale della 52esima edizione della Biennale di Venezia è indetta per il 10 giugno 2007. La mostra resterà aperta al pubblico dal 10 giugno al 21 novembre 2007.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Staub, responsabile della Sezione arte e design, Hallwylstrasse 15, 3003 Berna, tel. +41 31 322 92 70, fax +41 31 322 78 34; urs.staub@bak.admin.ch Andreas Münch, Ufficio federale della cultura, responsabile del Servizio arte, Hallwylstrasse 15, 3003 Berna, tel. +41 31 322 92 89, fax +41 31 322 78 34; andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
