<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9715" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-12-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die 10. Internationale Kunstbiennale Kairo zeigt als offiziellen Schweizer Beitrag die Arbeit „Patterns“ von Hervé Graumann</title>
      <lead>Auf Empfehlung der Eidgenössischen Kunstkommission vertritt der Genfer Künstler Hervé Graumann (*1963) die Schweiz an der 10. Internationalen Kunstbiennale in Kairo mit seinen Arbeiten aus der Serie „Patterns“. Die Biennale wird am 12. Dezember 2006 eröffnet und dauert bis zum 15. Februar 2007. Sie gilt als die bedeutendste Ausstellung zeitgenössischer Kunst im arabischen Raum und zeigt neben ausgesuchten Sonderausstellungen offizielle Länderbeiträge aus aller Welt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Kultur (BAK) präsentiert mit Hervé Graumann einen der Pioniere für digitale Medienkunst in der Schweiz. Seine neuesten Arbeiten aus der Serie „Patterns“ thematisieren im traditionellen Format der Fotografie weniger die „neuen Medien“ als den Medienwechsel und seine Implikationen. Die Arbeiten sind ab dem 12. Dezember 2006 im Palace of Arts in Kairo zu sehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auf den ersten Blick scheinen „Patterns“ als ornamentale Zusammensetzung und endlose Wiederholung eines einzelnen Motivs ihren Titel zu bestätigen. Gerade in der Computerwelt haben solche Bildornamente in der Verwendung als „wallpapers“ für „desktops“ und andere „sites“ wieder eine allgegenwärtige Präsenz erhalten. Graumanns „Patterns“ geben allerdings nur vor, solche zu sein. Sie sind nicht am Computer entstanden, sondern beruhen auf einem klassischen künstlerischen Handwerk: Hervé Graumann baut seine Kompositionen als räumliche Installationen auf und photographiert sie zur weiteren Verwendung als gerahmtes Bild oder Tapete. So verbinden seine „Patterns“ über den Medienwechsel in der europäischen Tradition unterschiedliche Genres mit ungleichen Gesetzmässigkeiten und Wertungen. Wie viele andere Arbeiten von Graumann entwickeln die „Patterns“ ihren Witz und ihr analytisches Potential durch eine Um-Setzung, eine Verschiebung von einem System in ein anderes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz nimmt bereits zum achten Mal an der Kunstbiennale in Kairo teil. In früheren Jahren wurden Arbeiten von Claude Sandoz (1988), Markus Döbeli, Jean-Luc Manz und Carmen Perrin (1992), Peter Roesch (1994), Fabrice Gygi (1996), Heinrich Lüber und Peter Emch (1998), Laurent Goei (2001) sowie Željka Marušić &amp;amp; Andreas Helbling und Lisa Schiess (2003) gezeigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAK gibt anlässlich des Biennalebeitrages von Hervé Graumann ein Begleitheft heraus.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Leiter Dienst Kunst, Bundesamt für Kultur, T +41 31 322 92 89, M +41 79 763 92 40, E andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’œuvre « Patterns » d’Hervé Graumann représente officiellement la Suisse à la 10e Biennale internationale d’art du Caire</title>
      <lead>Sur recommandation de la Commission fédérale d’art, l’Office fédéral de la culture (OFC) a choisi la série d’œuvres « Patterns de l’artiste genevois Hervé Graumann (*1963) pour représenter la Suisse à la 10e Biennale internationale d’art du Caire. La Biennale se déroule du 12 décembre 2006 au 15 février 2007. Elle constitue la plus importante exposition d’art dans le monde arabe et présente, outre une sélection d’expositions temporaires, les contributions officielles de pays du monde entier.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En la personne de Hervé Graumann, l’OFC &amp;nbsp;a choisi l’un des pionniers de l’art numérique en Suisse. Les récents travaux de la série «&amp;nbsp;Patterns&amp;nbsp;», exécutés dans un format photographique traditionnel, portent moins sur «&amp;nbsp;les nouveaux médias&amp;nbsp;» que sur la mutation des médias et ses implications. Ces travaux seront exposés dès le 12 décembre 2006 au Palace of Arts du Caire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De prime abord «&amp;nbsp;Patterns&amp;nbsp;» semble justifier sont titre en se présentant comme une composition ornementale et une répétition sans fin du même motif. Dans le domaine de l’informatique, ce type d’images ornementales, utilisées comme fonds d’écran ou sur des sites Internet, est maintenant omniprésent. Cependant les «&amp;nbsp;Patterns&amp;nbsp;» de Graumann n’appartiennent pas vraiment à cet univers&amp;nbsp;: elles ne sont pas nées de l’informatique, mais sont le fruit d’un travail artistique et artisanal classique. Hervé Graumann construit ses compositions comme des installations dans l’espace, et les photographie pour les utiliser ensuite comme tableaux ou tapisseries. Les «&amp;nbsp;Patterns&amp;nbsp;» sur les médias en mutation dans la tradition européenne mêlent différents genres, jouent sur l’irrégularité et le disparate. Comme beaucoup d’autres oeuvres de Graumann, les «&amp;nbsp;Patterns&amp;nbsp;» manifestent leur subtilité et leur potentiel analytique par le jeu de la trans-position ou du glissement d’un système à l’autre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse participe pour la huitième fois déjà à la Biennale de l’art du Caire. Parmi les artistes choisis pour représenter la Suisse, on citera Claude Sandoz (1988), Markus Döbeli, Jean-Luc Manz et Carmen Perrin (1992), Peter Roesch (1994), Fabrice Gygi (1996), Heinrich Lüber et Peter Emch (1998), Laurent Goei (2001) et Željka Marušić &amp;amp; Andreas Helbling et Lisa Schiess (2003).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un cahier publié par L’OFC accompagne la contribution d’Hervé Graumann à la Biennale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, Responsable du service Art, Office fédéral de la culture, T +41 31 322 92 89, M +41 79 763 92 40, E andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera ufficialmente rappresentata da Hervé Graumann alla X Biennale internazionale d’arte del Cairo</title>
      <lead>Su raccomandazione della Commissione federale d’arte la Svizzera è ufficialmente rappresentata alla X Biennale internazionale d’arte del Cairo dall’artista ginevrino Hervé Graumann (*1963) con i suoi lavori dalla serie „Patterns“. La più importante manifestazione d’arte contemporanea nella regione araba, che verrà inaugurata il 12 dicembre e resterà aperta fino al 15 febbraio 2007, presenta, oltre ai contributi nazionali ufficiali provenienti da tutto il mondo, anche alcune mostre speciali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con Hervé Graumann l’Ufficio federale della cultura (UFC) propone uno degli antesignani dell’arte mediale in Svizzera. Più che i “nuovi” media, i suoi lavori più recenti nel formato tradizionale della fotografia, esposti al Palace of Arts del Cairo dal 12 dicembre in poi, tematizzano il cambio di medium e le sue implicazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A prima vista „Patterns“ sembra confermare che si tratti di una composizione ornamentale ripetuta all’infinito partendo da un singolo motivo, come suggerisce il titolo. Proprio nel mondo dei computer questi ornamenti sono recentemente tornati alla ribalta come salvaschermi per “scrivanie” e altri luoghi virtuali. I motivi di Graumann sono tuttavia solo un pretesto. Infatti non nascono al computer, ma si fondano su un manufatto artistico tradizionale: Graumann costruisce le sue composizioni quasi fossero installazioni spaziali e le fotografa per utilizzarle come illustrazioni o tappezzerie in cornice. In questo modo i suoi motivi, operando un cambio del medium, riuniscono generi diversi della tradizione europea fondati su principi e valori disuguali. Alla stregua di numerosi altri lavori dell’artista, “Patterns” sviluppa il suo estro e il suo potenziale analitico mediante una trasposizione, un passaggio da un sistema a un altro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;È l’ottava volta che la Svizzera partecipa alla Biennale d’arte del Cairo. In precedenza vi aveva presentato lavori di Claude Sandoz (1988), Markus Döbeli, Jean-Luc Manz e Carmen Perrin (1992), Peter Roesch (1994), Fabrice Gygi (1996), Heinrich Lüber e Peter Emch (1998), Laurent Goei (2001), Željka Marušić &amp;amp; Andreas Helbling e Lisa Schiess (2003).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione della mostra di Hervé Graumann al Cairo l’UFC pubblica un’originale documentazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Andreas Münch, responsabile del Servizio arte all’Ufficio federale della cultura, tel. +41 31 322 92 89, cell. +41 79 763 92 40, andreas.muench@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
