<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59437" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Einmal ein Bundesrat sein: Rund 75 Kinder und Jugendliche besuchen am Zukunftstag das EDA</title>
      <lead>Am Zukunftstag 2015 haben rund 75 Kinder und Jugendliche ihren Eltern oder Bekannten bei der Arbeit im Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten EDA über die Schulter und hinter die Kulissen des Departements geschaut. Ein Höhepunkt war ein Treffen mit Bundesrat Didier Burkhalter, der den Mädchen und Jungen das Bundesratszimmer zeigte und dort zahlreiche Fragen der Kinder beantwortete.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Einen Tag lang die „reale“ Arbeitswelt kennen zu lernen: Dieses Ziel verfolgt der Zukunftstag, an dem Kinder ihre Eltern oder Bekannten an deren Arbeitsstelle begleiten können – auch um einen Eindruck zu erhalten von den Möglichkeiten, Perspektiven und Themen des Arbeitslebens. Koordiniert von der Sektion Chancengleichheit EDA und globale Gender- und Frauenfragen bot das EDA ein vielfältiges Rahmenprogramm an.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Zu Beginn des Vormittages besuchten die Kinder einen Workshop zum Thema „Geschlechter der Berufe“. Dabei lernten die Kinder in erster Linie, dass Berufe tatsächlich kein Geschlecht haben. „Jede und jeder hat das Recht, den Beruf zu wählen, den er oder sie möchte“, sagte Luana (13). Weiter lernten die Kinder, dass im Verlaufe des Lebens mehrere Berufe erlernt respektive Ausbildungen gemacht werden können. „Auch die Eltern dürfen einem nicht vorschreiben, was einer oder eine machen soll“, sagt Céline (13).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gegen Ende des Vormittags trafen alle Kinder Bundesrat Didier Burkhalter im Bundeshaus West. Nach der Begrüssung führte der EDA-Vorsteher die etwa 75 Kinder ins Bundesratszimmer. Noch nie seien so viele Personen in diesem Raum gewesen. „Das sollte in die Geschichte eingehen“, scherzte Bundesrat Burkhalter. Er beantwortete zahlreiche Fragen der Kinder. Ein Mädchen wollte wissen, wozu der Knopf auf einem Pult des Bundesrats dient (zum Herbeirufen des Weibels). Und wozu dienen die kleinen Flaschen? - Das waren früher Tintenfässer, heute werden dort Büroklammern aufbewahrt. Ob der grosse Lüster aus echtem Gold sei, wollte ein Knabe wissen. Er sei nur vergoldet, lautete die Antwort. Der Bundesrat wirkte fröhlich, offen und sympathisch, wie die Kinder versicherten. Nach dem Besuch des Bundesratszimmers gab Bundesrat Burkhalter viele Autogramme und posierte für Selfies. Ganz am Ende versammelte sich die Schar für ein Gruppenfoto mit dem Bundesrat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Werbung für die Schweiz, Bildung in Afrika, Hilfe für den Wiederaufbau, Leben im Ausland – und ein Communiqué&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Nachmittag lernten die Kinder und Jugendlichen in verschiedenen Workshops die Arbeit des EDA kennen:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;• Im Workshop von Präsenz Schweiz erfuhren die Kinder, wo und mit welchen Mitteln die Schweiz im Ausland Werbung macht, damit die Menschen in anderen Ländern mehr über unser Land wissen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Die Humanitäre Hilfe der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) hilft Menschen in Not. Im Workshop wurde gezeigt, wie die Schweiz den Menschen beim Wiederaufbau nach einer Naturkatastrophe wie beispielsweise einem Erdbeben hilft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• In einem anderen Workshop der DEZA wurde erklärt, wo und wie die Schweiz Kindern und Jugendlichen in anderen Ländern hilft, eine gute Schulbildung zu erhalten oder eine Arbeit zu erlernen. Denn Grund- und Berufsbildung sind nicht nur in der Schweiz wichtig, sondern und vor allem auch für Kinder und Jugendliche in ärmeren Ländern.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Weil die Mitarbeitenden des EDA in der ganzen Welt tätig sind, erzählten im Workshop der Direktion für Ressourcen Eltern und Kinder, was es bedeutet, in einem anderen Land zu arbeiten oder zur Schule zu gehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Am Nachmittag lernten die Kinder und Jugendlichen auch die Arbeit von Information EDA kennen. «Ich weiss jetzt, dass bei Information EDA ein Mitarbeiter für alle visuellen Aspekte der Kommunikation des Departements zuständig ist. Das ist cool. Ich habe immer gerne Zeit investiert, um meine Vorträge in der Schule gut zu präsentieren», erklärt die elfjährige Irina, eine französischsprachige Schülerin aus Bern. Der ebenfalls französischsprachige Tilal aus Biel interessierte sich besonders für die Kommunikation des EDA über die Aktivitäten der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) und der Humanitären Hilfe. Zusammen mit anderen Teilnehmerinnen und Teilnehmern am Besuchstag haben Irina und Tilal diese Medienmitteilung des EDA vorbereitet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dieses Communiqué wurde verfasst von Luc, Reya, Dominik, Silvan, Tristan, Chiara, Masha, Finn, Nicolas, Joshua, Elijah, Benjamin, Céline, Luana, Lukas, Tilal und Irina.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-11-13 17:40" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Siéger pour une fois au Conseil fédéral : quelque 75 enfants et adolescents visitent le DFAE à l’occasion de la Journée du futur en tous genres</title>
      <lead>A l’occasion de la Journée du futur en tous genres 2015, quelque 75 enfants et adolescents ont accompagné leurs parents ou connaissances sur leur lieu de travail au Département fédéral des affaires étrangères et exploré ainsi les coulisses du département. Pour ces jeunes filles et garçons, le moment phare de la journée a été la rencontre avec le conseiller fédéral Didier Burkhalter, qui leur a montré la salle du Conseil fédéral, où il a répondu à leurs nombreuses questions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Découvrir le temps d’une journée la réalité du monde du travail: tel est l’objectif de la Journée du futur en tous genres, qui permet aux enfants d’accompagner leurs parents ou connaissances sur leur lieu de travail – et de se faire ainsi une idée de certains aspects de la vie professionnelle, ainsi que des possibilités et des perspectives qu’elle offre. Le DFAE a proposé un programme varié, dont la coordination a été assurée par la section Egalité des chances DFAE et questions globales relatives au genre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Au début de la matinée, les jeunes ont participé à un séminaire sur le thème du sexe des professions. La première leçon qu’ils en ont tirée, c’est que les professions n’ont pas de sexe. «Chacune et chacun a le droit de choisir la profession qui lui plaît», a dit Luana (13). Les enfants ont également appris qu’il est possible de se former à plusieurs métiers ou de suivre plusieurs formations au fil d’une vie. «Même les parents n’ont pas le droit de dicter à leur enfant ce qu’il doit faire», a précisé Céline (13).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;En fin de matinée, tous les enfants ont rencontré le conseiller fédéral Didier Burkhalter au Palais fédéral ouest. Après quelques paroles de bienvenue, le chef du DFAE a conduit les quelque 75 enfants dans la salle du Conseil fédéral, qui n’avait jamais connu pareille affluence. «Cette journée devrait entrer dans l’Histoire», a plaisanté Didier Burkhalter, qui a répondu à de multiples questions. Une petite fille a voulu savoir à quoi sert le bouton sur l’un des pupitres des conseillers fédéraux (c’est une sonnette qui permet d’appeler un huissier). Et à quoi servent les petites bouteilles? Ces anciens encriers servent aujourd’hui à ranger les agrafes de bureau. Le lustre est-il en vrai or, a demandé un petit garçon. Il est seulement doré, lui a-t-on répondu. Le conseiller fédéral avait l’air content, ouvert et sympathique, selon les enfants. Après la visite de la salle du Conseil fédéral, le conseiller fédéral Didier Burkhalter a signé de nombreux autographes et posé pour des «selfies». A la fin, tout ce petit monde s’est réuni pour une photo de groupe avec le conseiller fédéral. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Promotion de l’image de la Suisse, éducation en Afrique, aide à la reconstruction, vivre à l’étranger – et un communiqué à la clé&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’après-midi, divers ateliers ont permis aux enfants et aux adolescents de se familiariser avec le travail du DFAE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;• Dans le cadre de l’atelier organisé par Présence Suisse, les enfants ont appris où et avec quels moyens la Suisse promeut son image à l’étranger, afin que les habitants d’autres pays en sachent plus sur elle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• L’Aide humanitaire de la Direction du développement et de la coopération (DDC) porte secours aux personnes en détresse. L’atelier a montré comment la Suisse aide les populations victimes d’une catastrophe naturelle, telle qu’un séisme, à reconstruire leurs maisons et leurs infrastructures.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Dans un autre atelier de la DDC, les jeunes participants se sont vu expliquer où et comment la Suisse aide des enfants et des adolescents d’autres pays à acquérir une bonne formation ou à apprendre un métier. Car l’éducation de base et la formation professionnelle sont importantes non seulement en Suisse, mais aussi et surtout dans les pays pauvres.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Comme les membres du personnel du DFAE travaillent aux quatre coins du monde, l’atelier organisé par la Direction des ressources a été l’occasion pour des parents et des enfants d’expliquer ce que ça signifie de travailler ou d’aller à l’école dans un autre pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Durant l’après-midi, les jeunes ont également reçu un aperçu du travail d’Information DFAE. «J’ai appris qu’un collaborateur d‘Information DFAE s’occupe de tous les aspects visuels de la communication du département. C’est chouette. J’ai toujours adoré passer du temps pour bien présenter mes exposés à l’école», explique Irina, jeune francophone de 11 ans habitant à Berne. Tilal, jeune francophone habitant à Bienne, s’est quant à lui intéressé à la communication du DFAE concernant les activités de la Direction du développement et de la coopération (DDC) et de l’Aide humanitaire. Avec leurs jeunes collègues, présents durant la Journée du futur en tous genres, Irina et Tilal ont participé à la rédaction de ce communiqué de presse du DFAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce communiqué a été rédigé par Luc, Reya, Dominik, Silvan, Tristan, Chiara, Masha, Finn, Nicolas, Joshua, Elijah, Benjamin, Céline, Luana et Lukas, ainsi que par Tilal et Irina.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-11-13 17:40" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nei panni, per una volta, di un consigliere federale: circa 75 bambini e giovani visitano il DFAE nella giornata «Nuovo futuro»</title>
      <lead>Nell'ambito della giornata «Nuovo futuro 2015», circa 75 bambini e giovani hanno condiviso un giorno di lavoro con genitori o conoscenti al Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e guardato dietro le quinte del Dipartimento. Il punto culminante della giornata è stato l'incontro con il consigliere federale Didier Burkhalter, che ha mostrato alle ragazze e ai ragazzi la sala del Consiglio federale e ha risposto alle loro domande.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Conoscere il mondo «reale» del lavoro per un giorno: è l'obiettivo dalla giornata «Nuovo futuro», durante la quale ragazze e ragazzi possono accompagnare genitori o conoscenti sul posto di lavoro – in modo da ottenere anche un'impressione delle possibilità, delle prospettive e delle tematiche legate al mondo del lavoro. Il DFAE ha offerto un programma variato, coordinato dalla Sezione Pari opportunità DFAE e questioni globali di genere.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;All'inizio della mattina, le ragazze e i ragazzi hanno partecipato a un workshop sul tema «Il genere delle professioni», durante il quale hanno dapprima imparato che le professioni non dipendono dal sesso di chi le svolge. «Ognuno ha il diritto di scegliere la professione che desidera esercitare», ha detto Luana (13). I ragazzi e le ragazze hanno inoltre imparato che, nel corso della vita, si possono apprendere più professioni o seguire più formazioni. «Anche i genitori non devono imporre cosa si deve fare», afferma Céline (13).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Verso la fine della mattinata, i ragazzi e le ragazze hanno incontrato il consigliere federale Didier Burkhalter, nell’ala Ovest di Palazzo federale..Dopo averli salutati, il capo del DFAE ha condotto i circa 75 bambini nella sala del Consiglio federale. «Non ci sono mai state così tante persone in questa sala. La giornata di oggi dovrebbe entrare a far parte della storia», ha dichiarato, scherzando, il consigliere federale Burkhalter, che ha risposto alle numerose domande delle ragazze e dei ragazzi. Una ragazza voleva sapere a cosa serve il bottone sulla scrivania del consigliere federale (per chiamare l'usciere). E a cosa servono le piccole bottiglie? In passato erano calamai, oggi vengono usate per metterci le graffette. Un ragazzo voleva sapere se il grande lampadario è fatto di oro vero. Gli è stato risposto che è solo dorato. Il consigliere federale è sembrato allegro, aperto e simpatico, hanno assicurato i ragazzi. Dopo aver visitato la sala del Consiglio federale, il consigliere federale Burkhalter ha firmato autografi e ha posato per dei selfies. Infine è stata scattata una foto di gruppo con il consigliere federale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pubblicità per la Svizzera, istruzione in Africa, aiuto per la ricostruzione, vivere all'estero – e un comunicato.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Durante il pomeriggio, i giovani si sono immersi nel lavoro del DFAE, partecipando a vari workshop .&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;• Nel workshop di Presenza Svizzera hanno appreso dove e con quali mezzi la Svizzera fa pubblicità all'estero per far conoscere il nostro Paese. L'Aiuto umanitario della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) aiuta le persone in difficoltà. Nel workshop è stato mostrato come la Svizzera aiuta le persone nell'ambito della ricostruzione dopo una catastrofe naturale, come, ad esempio, un terremoto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• In un altro workshop della DSC, è stato illustrato dove e come la Svizzera aiuta i bambini e i giovani di altri Paesi ad avere una buona istruzione o a imparare a esercitare una professione. La formazione di base e professionale non è infatti importante solo in Svizzera, ma anche per i bambini e i giovani che vivono in Paesi poveri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Visto che i collaboratori del DFAE sono attivi in tutto il mondo, in un workshop della Direzione delle risorse, bambini e genitori hanno raccontato cosa significa andare a scuola o lavorare in un altro Paese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Durante il pomeriggio, i giovani hanno anche potuto farsi un'idea del lavoro di Informazione DFAE. «Ho imparato che un collaboratore di Informazione DFAE si occupa di tutti gli aspetti visivi della comunicazione del Dipartimento. È magnifico. Ho sempre adorato prendermi il tempo necessario per presentare bene le mie relazioni a scuola», spiega Irina, giovane francofona di 11 anni che abita a Berna. Tilal, giovane francofono che abita a Bienne, si è interessato alla comunicazione del DFAE riguardante le attività della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) e dell'Aiuto umanitario. Con i loro giovani colleghi, presenti durante la giornata «Nuovo futuro», Irina e Tilal hanno partecipato alla redazione di questo comunicato stampa del DFAE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il presente comunicato è stato redatto da Luc, Reya, Dominik, Silvan, Tristan, Chiara, Masha, Finn, Nicolas, Joshua, Elijah, Benjamin, Céline, Luana, Lukas e da Tilal e Irina.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-11-13 17:40" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor for a day: 75 children and young people visit the FDFA for National Future Day</title>
      <lead>To mark National Future Day 2015, a group of about 75 children and young people spent a day at work with their parents or relatives, looking behind the scenes at the Federal Department of Foreign Affairs. A highlight of the day was a meeting with Federal Councillor Didier Burkhalter, who took the youngsters into the Federal Council Chamber, where he answered their numerous questions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The aim of National Future Day is to give youngsters the opportunity to accompany their parents or relatives to work and learn about various aspects of working life and the possibilities and prospects it offers. The day comprised a varied programme coordinated by the FDFA's Section for Equal Opportunities and Global Gender and Women's Issues.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The first event in the morning was a workshop on the theme of 'Gender Equality at Work', where the young people learnt first and foremost that all professions are open to both sexes. "Everyone has the right to choose whatever profession they want to pursue", said Luana (13). The youngsters also learnt that it is perfectly possible to learn and exercise several professions over the course of a lifetime. "Even your parents can't tell you what to do with your life", says Céline (13).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;At the end of the morning, the young people met Federal Councillor Didier Burkhalter, who heads the FDFA, in the Federal Palace West Wing. After welcoming the group of about 75 young people, Mr Burkhalter showed them into the Federal Council Chamber. Noting that there had never been so many people in the Federal Council Chamber, Mr Burkhalter joked "this ought to go down in history". He also answered several questions posed by the visitors. One girl wanted to know the purpose of the button at the Federal Councillor's desk (answer: to summon the usher). And what are the little bottles for? They used to be inkpots and are now used to store paper clips. A boy wanted to know if the big chandelier was made of real gold. The answer: the chandelier is only gold-plated. The youngsters later said that Federal Councillor Burkhalter had come across as cheerful and very personable. After they left the Federal Council Chamber, Mr Burkhalter signed many autographs and posed for selfies. The young people then gathered for a group photo with the federal councillor. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Promoting Switzerland's image abroad, education in Africa, reconstruction assistance, living abroad – and a press release&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In the afternoon, the young people attended a workshop to get to know the work of the FDFA:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;• In the workshop organised by Presence Switzerland, the youngsters learnt about the methods that are used in various countries to promote Switzerland's image abroad and to improve people's knowledge of Switzerland.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• The Humanitarian Aid Department of the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) helps people in need. Its workshop showed the visitors how Switzerland helps people rebuild their homes and communities after natural disasters such as earthquakes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Another workshop explained how and in what countries Switzerland helps children and young people get a good education or learn a trade. It was emphasised that basic and vocational education are not only important in Switzerland but especially also for children and young people in poor countries.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• Given that FDFA staff work all over the world, in the Directorate for Resources workshop parents and children talked about what it means to work or go to school in another country.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• In the afternoon, the young people gained an insight into the work of FDFA Information. "I learnt that people who work for FDFA Information are responsible for all the visual aspects of the FDFA's communication activities, which is pretty cool. I've always loved putting in the time it takes to give a good presentation in school", explained Irina, an 11-year-old French speaker who lives in Bern. Tilal, a French speaker who lives in Biel/Bienne, was interested in learning how the FDFA keeps the public informed about the activities of the SDC and Swiss Humanitarian Aid. Irina and Tilal co-wrote this FDFA press release with other young people who took part in National Future Day.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;This press release was written by Luc, Reya, Dominik, Silvan, Tristan, Chiara, Masha, Finn, Nicolas, Joshua, Elijah, Benjamin, Céline, Luana, Lukas, Tilal and Irina.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2015-11-13 17:40" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
