<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59341" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2015-11-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konsumentenstimmung zwischen Juli und Oktober unverändert</title>
      <lead>Gemäss der jüngsten Umfrage zur Konsumentenstimmung* hat sich das Konsumklima in der Schweiz zwischen Juli und Oktober 2015 kaum verändert und liegt damit nach wie vor deutlich unter dem historischen Durchschnitt. Obwohl mit einer leicht besseren Konjunktur gerechnet wird, haben sich die Erwartungen bezüglich der Arbeitslosigkeit und der Sicherheit der Arbeitsplätze verschlechtert. Bezüglich der Preisentwicklung haben die Konsumenten ihre Erwartungen leicht nach oben angepasst.</lead>
      <text link="no">Die Antworten vom Oktober 2015 auf die vier Fragen, die in die Berechnung des Schweizer Konsumentenstimmungsindex einfliessen**, weisen insgesamt darauf hin, dass die Stimmung gegenüber dem Juli praktisch unverändert geblieben ist. Der Index ist von −19 Punkten im Juli auf −18 Punkte im Oktober gestiegen und verharrt damit auf einem im historischen Vergleich tiefen Niveau. Der langjährige Durchschnitt des Index liegt bei −9 Punkten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die einzelnen Subindizes haben sich allerdings unterschiedlich entwickelt. Die Erwartungen der Konsumentinnen und Konsumenten bezüglich der zukünftigen Wirtschaftsentwicklung haben sich verbessert; der entsprechende Subindex hat von −25 Punkten im Juli auf −16 Punkte zugelegt. Dennoch ist der Subindex zur erwarteten Arbeitslosigkeit von 65 Punkten (Juli) auf 74 Punkte (Oktober) angestiegen, was verschlechterten Arbeitsmarktaussichten entspricht. Unverändert geblieben ist zwischen Juli und Oktober die Einschätzung zur zukünftigen finanziellen Lage der Haushalte. Ebenfalls nur unwesentlich verändert hat sich die Wahrscheinlichkeit, in den kommenden zwölf Monaten Geld zu sparen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Einschätzung der vergangenen Wirtschaftsentwicklung hat sich im Oktober leicht verbessert (von −36 Punkten im Juli auf −30 Punkte). Der Subindex zur Beurteilung der Arbeitsplatzsicherheit setzte hingegen seinen Anfang 2015 begonnenen Abwärtstrend fort und erreichte im Oktober den Stand von −85 Punkten, gegenüber einem Wert von −76 Punkten im Juli 2015. Damit ist dieser Subindex erstmals unter das Niveau vom Januar 2012 gefallen, als sich die Schuldenkrise in der Eurozone zuspitzte. Nach Einschätzung der Haushalte hat sich ihre finanzielle Lage zwischen Oktober (−10 Punkte) und Juli (−12 Punkte) hingegen kaum verändert. Sie gaben allerdings auch an, dass der Zeitpunkt für grössere Anschaffungen weniger günstig sei (−5 Punkte bei der Befragung vom Oktober gegenüber 6 Punkten im Juli 2015).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Haushalte haben ausserdem ihre Beurteilung der vergangenen Preisentwicklung nach oben angepasst. Der Subindex zur Einschätzung der Preisentwicklung der letzten zwölf Monate ist von −5 Punkten im Juli auf 11 Punkte im Oktober gestiegen. Die Erwartungen zur Preisentwicklung in den kommenden zwölf Monaten haben sich ebenfalls erhöht; der entsprechende Subindex ist von 18 Punkten im Juli auf 36 Punkte im Oktober angestiegen. Trotz der jüngsten Zunahme liegen die zwei Subindizes zur vergangenen und künftigen Preisentwicklung noch deutlich unter dem historischen Durchschnitt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*In den Monaten Januar, April, Juli und Oktober werden im Auftrag des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) ca. 1200 zufällig ausgewählte Haushalte nach ihrer subjektiven Einschätzung der Wirtschaftslage, ihrer persönlichen finanziellen Lage, der Preisentwicklung, der Sicherheit der Arbeitsplätze usw. befragt. Die Befragungen werden durch das Marktforschungsinstitut DemoScope durchgeführt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Einschätzung der zukünftigen Wirtschaftsaussichten, der zukünftigen Entwicklung der Arbeitslosigkeit, der erwarteten Entwicklung der finanziellen Situation des Haushalts, der Sparmöglichkeiten in den kommenden zwölf Monaten.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154614">
        <title>Tabelle - Konsumentenstimmungsindex</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>13</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41587.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154615">
        <title>Grafik - Index der Konsumentenstimmung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>91</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41588.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="154616">
        <title>Resultate der Umfrage 1972 bis heute</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le climat de consommation inchangé entre juillet et octobre</title>
      <lead>La dernière enquête a révélé que le climat de consommation en Suisse n’a pratiquement pas changé entre juillet et octobre 2015 et se situe toujours clairement en-dessous de sa moyenne historique*. Alors qu’une légère amélioration de la conjoncture est attendue, les attentes des ménages quant à l’évolution du chômage et l’appréciation de la sécurité de l’emploi se sont détériorées. Concernant l’évolution des prix, les consommateurs ont revu légèrement leurs anticipations à la hausse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les réponses d’octobre 2015 aux quatre questions entrant dans le calcul de l’indice du climat de consommation** indiquent dans leur ensemble une quasi-stagnation par rapport à juillet. L’indice, qui est passé de -19 points en juillet à -18 points en octobre, reste à un bas niveau en comparaison historique. La moyenne pluriannuelle (de long terme) de l’indice se situe à -9 points.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Toutefois, les différents sous-indices ont évolué de façon hétérogène. Le sous-indice traduisant les attentes des ménages concernant l’évolution future de la conjoncture s’est amélioré et est passé de -25 points en juillet à -16 points en octobre. En revanche, le sous-indice sur l’évolution du chômage a augmenté de 65 points (juillet) à 74 points (octobre), ce qui correspond à une détérioration des attentes sur le marché du travail. L’évaluation du développement futur du budget des ménages est restée inchangée entre juillet et octobre et la probabilité d’épargner durant les douze prochains mois n’a pas non plus changé de manière significative.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En ce qui concerne l’appréciation de l’évolution passée de la situation économique, elle s’est légèrement améliorée en octobre (-30 points) par rapport à juillet (-36 points). Le sous-indice de l’enquête reflétant l’appréciation de la sécurité de l’emploi a néanmoins poursuivi son repli, entamée au début de l’année 2015, et a atteint -85 points en octobre, après une valeur de &lt;br /&gt;-76 enregistrée en juillet dernier. Ce dernier sous-indice tombe pour la première fois en dessous du niveau atteint en janvier 2012, lors de l’aggravation de la crise de l’endettement dans la zone euro. Par ailleurs, les ménages ont estimé que leur situation budgétaire n’a pratiquement pas changé entre octobre (-10 points) et juillet (-12 points); ils ont aussi déclaré que le moment était moins opportun pour procéder à des acquisitions importantes (-5 points durant l’enquête d’octobre contre +6 points en juillet dernier).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En ce qui concerne les prix, les ménages interrogés ont revu à la hausse leur appréciation de l’évolution passée des prix. Le sous-indice traduisant l’appréciation de l’évolution des prix au cours des douze derniers mois est passé de -5 points en juillet à +11 points en octobre. De même, les anticipations concernant l’évolution des prix durant les douze prochains mois ont augmenté, passant de +18 points en juillet à +36 points en octobre. Malgré la récente progression, les deux sous-indices traduisant les appréciations (passées et futures) des prix se situent encore très largement en deçà de leur moyenne historique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;*En janvier, avril, juillet et octobre, environ 1200 ménages choisis au hasard sont interrogés sur mandat du Secréta-riat d’Etat à l’économie (SECO) quant à leur évaluation personnelle de la situation économique, de leur situation financière, de l’évolution des prix, de la sécurité de l’emploi, etc. L’enquête est réalisée par l’institut d’étude de marché DemoScope.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Appréciation des perspectives économiques futures, appréciation du développement futur du chômage, évolution attendue de la situation financière du ménage, possibilité d’épargne dans les douze prochains mois.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154617">
        <title>Tableau - Indice du climat de consommation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>13</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41589.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154618">
        <title>Graphique - Indice du climat de consommation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41590.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="154619">
        <title>Résultats de l'enquête depuis 1972 à aujourd'hui</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Clima di fiducia dei consumatori invariato tra luglio e ottobre</title>
      <lead>Stando ai dati dell’ultima inchiesta, il clima di fiducia dei consumatori svizzeri è rimasto praticamente invariato tra luglio e ottobre 2015 e si situa tuttora nettamente al di sotto della media storica*. Nonostante si prospetti un lieve miglioramento della congiuntura, le previsioni dei consumatori sull’andamento della disoccupazione e sulla sicurezza dei posti di lavoro sono peggiorate. Riguardo all’evoluzione dei prezzi, i consumatori hanno rivisto le loro aspettative leggermente al rialzo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In ottobre le risposte alle quattro domande che rientrano nel calcolo del clima di fiducia** lasciano trasparire, nel loro insieme, una situazione immutata o quasi. Il livello dell’indice, passato da -19 punti in luglio a -18 punti in ottobre, resta comunque basso in confronto alla sua media storica; la media pluriennale si situa infatti a -9 punti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tuttavia l’andamento dei sottoindici è stato alquanto eterogeneo. Il sottoindice che esprime le aspettative dei consumatori sugli sviluppi della congiuntura è migliorato, passando tra luglio e ottobre da -25 a -16 punti; viceversa, quello sull’andamento della disoccupazione è aumentato da 65 punti (luglio) a 74 punti (ottobre), il che corrisponde a un peggioramento delle aspettative sul mercato di lavoro. La valutazione sulla situazione finanziaria futura delle economie domestiche è rimasta invariata tra luglio e ottobre, così come non è cambiata significativamente la probabilità di risparmiare nei prossimi dodici mesi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In ottobre i consumatori hanno dato voti leggermente migliori alla situazione economica passata (-30 punti) rispetto a luglio (-36 punti). Nonostante ciò, il sottoindice riguardante la sicurezza dei posti di lavoro ha proseguito la flessione iniziata ai primi del 2015, fino a toccare quota -85 punti in ottobre, dopo i -76 punti di luglio. Questo sottoindice è pertanto sceso per la prima volta al di sotto del livello di gennaio 2012, quando la crisi del debito nell’eurozona si era aggravata. La situazione finanziaria delle economie domestiche è stata valutata invece in modo praticamente identico in luglio (-12 punti) e in ottobre (-10 punti), mentre il momento attuale viene giudicato meno propizio per effettuare acquisti importanti (-5 punti nell’inchiesta di ottobre contro +6 punti in luglio).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per quanto riguarda i prezzi, i consumatori intervistati hanno corretto al rialzo la loro valutazione sull’andamento passato. Il sottoindice che illustra l’evoluzione dei prezzi negli ultimi dodici mesi è passato da -5 punti in luglio a +11 punti in ottobre. Parimenti, le previsioni sull’andamento dei prezzi nei prossimi dodici mesi) sono cresciute da +18 punti in luglio a +36 punti in ottobre. Nonostante questa recente progressione, i due sottoindici che rispecchiano le opinioni sui prezzi (passati e futuri) sono ancora molto al di sotto della loro media storica.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*Su incarico della Segreteria di Stato dell’economia (SECO), nei mesi di gennaio, aprile, luglio e ottobre un campione di circa 1200 persone viene invitato a valutare la situazione economica, le proprie condizioni finanziarie, l’evoluzione dei prezzi, la sicurezza dei posti di lavoro, ecc. Questo rilevamento viene effettuato dall’istituto di ricerca DemoScope.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;**Situazione economica generale nei prossimi 12 mesi; numero di disoccupati in Svizzera nei prossimi 12 mesi; situazione finanziaria dell’economia domestica nei prossimi 12 mesi; possibilità di risparmiare nei prossimi 12 mesi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154620">
        <title>Tabella - Indice relativo al clima di fiducia dei consumatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>13</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41591.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154621">
        <title>Grafico - Indice relativo al clima di fiducia dei consumatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41592.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="154622">
        <title>Risultati dei sondaggi dal 1972 fino oggi</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/it/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Consumer climate unchanged between July and October</title>
      <lead>The last survey revealed that the consumer climate in Switzerland remained virtually unchanged between July and October 2015 and is still well below its historic average*. While a slight improvement in economic development is expected, household anticipations concerning future unemployment and job security have deteriorated. Expected price trends were revised slightly upwards.</lead>
      <text link="no">The answers collected in October 2015 to the four questions used to calculate the consumer sentiment index** indicate a near-stagnation of the situation in relation to July. Having risen from -19 points in July to -18 points in October, the index remains very low compared to historic levels. The multiyear (longterm) average of the index is -9 points.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;However, the sub-indices evolved differently. The sub-index reflecting household expectations with regard to future economic prospects improved from -25 points in July to -16 points in Oc-tober. The sub-index relating to the development of unemployment increased from 65 points (July) to 74 points (October), which corresponds to a deterioration of labour market expecta-tions. The anticipated development of the financial situation of domestic households remained unchanged between July and October while savings possibilities over the next twelve months did not change significantly.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The assessment of the development of the economy over the past twelve months improved slightly in October (-30 points) compared to July (-36 points). The sub-index of the survey relating to job security nevertheless continued its downward trend, which began at the beginning of 2015, to reach -85 points in October compared to a value of -76 recorded in July. This is the first time that this sub-index has fallen below the level recorded in January 2012 as the debt crisis in the euro zone worsened. Furthermore, domestic households believe that their financial situation remained almost unchanged between July (-12 points) and October (-10 points); they also declared that the climate was less favourable for making major purchases (-5 points in the October survey compared to +6 points in July).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;With regard to prices, the households interviewed revised their assessment of price trends over the past twelve months upwards, with the relevant sub-index increasing from -5 points in July to +11 points in October. Similarly, expectations concerning future inflation (price trends over the next twelve months) increased from +18 points in July to +36 points in October. Despite the recent progress, both sub-indices reflecting price assessments (past and future) remain well below their historic averages.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*In January, April, July and October, approximately 1,200 households selected at random are questioned at the request of the Swiss State Secretariat for Economic Affairs (SECO) with regard to their personal assessment of the economic situation, their own financial situation, price trends, job security, etc. The survey is conducted by the market research institute DemoScope.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Assessment of the future economic prospects, the future development of unemployment, the anticipated development of the financial situation of domestic households, the savings possibilities over the next twelve months.</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="154623">
        <title>Table - Consumer Confidence Survey</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>13</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41593.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="154624">
        <title>Graphic - Consumer Confidence Survey</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>10</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41599.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="154625">
        <title>Results of the Consumer Survey since 1972</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/en/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
