<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59392" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-11-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Polizeiakademie Savatan: Genf tritt der Partnerschaft mit dem Bund bei</title>
      <lead>Das Eidgenössische Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) und die Kantone Waadt, Wallis und Genf haben am 10. November 2015 in Bern eine Änderung der Vereinbarung zur Zusammenarbeit im Rahmen der Polizeiakademie Savatan unterzeichnet. Diese Änderung ermöglicht die Integration des Kantons Genf als vollwertigen Partner.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Hinblick auf die Ankunft der ersten Genfer Polizeianwärter an der Polizeiakademie Savatan im April 2016, unterzeichneten Bundesrat Ueli Maurer, Chef des VBS, Staatsrätin Béatrice Métraux, Chefin des Departements für Institutionen und Sicherheit des Kantons Waadt, Staatsrat Oskar Freysinger, Chef des Departements für Bildung und Sicherheit des Kantons Wallis und Staatsrat Pierre Maudet, Chef des Departements für Sicherheit und Wirtschaft des Kantons Genf, in Bern eine Änderung der Vereinbarung mit dem Ziel, den Kanton Genf als vollwertigen Partner der Polizeiakademie Savatan zu integrieren. Die Vereinbarung in ihrer jetzigen Form, gültig bis Ende 2017, wird bis Ende 2019 jährlich stillschweigend verlängert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Vereinbarung wurde mit mehreren Anhängen vervollständigt, welche die gegenseitigen Leistungen zwischen Bund und Kantonen regeln, insbesondere die zur Verfügung gestellte Infrastruktur und die verschiedenen Ausbildungen im Bereich Sicherheit auf Kantons- und Bundesebene. Die aktualisierten Anhänge wurden ebenfalls heute unterzeichnet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Projekt SYNERSEC, eingeführt 2004 unter der Federführung des VBS und der Kantone Waadt und Wallis, fasst die Grundausbildung der Militärpolizei, der Waadtländer und der Walliser Polizei zusammen. Die Teilnahme der Kantonspolizei Genf wird den Standort der Polizeiakademie Savatan stärken.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Sprecher VBS 058 464 88 75 renato.kalbermatten@gs-vbs.admin.ch Béatrice Métraux Staatsrätin, Chefin des Departements für Institutionen und Sicherheit des Kantons Waadt 021 316 41 51 Oskar Freysinger Staatsrat, Chef des Departements für Bildung und Sicherheit des Kantons Wallis 027 606 40 25 Pierre Maudet Staatsrat, Chef des Departements für Sicherheit und Wirtschaft des Kantons Genf 022 546 88 10 Alain Bergonzoli Direktor der Polizeiakademie Savatan 079 237 27 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Académie de police de Savatan : Genève rejoint le partenariat avec la Confédération</title>
      <lead>Le Département de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) et les cantons de Vaud, du Valais et de Genève ont signé le 10 novembre 2015, à Berne un amendement à la convention de collaboration relative à l’Académie de police de Savatan. Il permet l’intégration de Genève comme partenaire avec la Confédération, au même titre que Vaud et Valais.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En prévision de l'arrivée des premiers aspirants genevois à l'Académie de police de Savatan dès avril 2016, le conseiller fédéral Ueli Maurer, chef du DDPS, la conseillère d'Etat Béatrice Métraux, cheffe du Département des institutions et de la sécurité du canton de Vaud, le conseiller d'Etat Oskar Freysinger, chef du Département de la formation et de la sécurité du canton du Valais, et le conseiller d'Etat Pierre Maudet, chef du Département de la sécurité et de l'économie du canton de Genève, ont signé à Berne un amendement qui vise à intégrer le canton de Genève comme partenaire à part entière de l'Académie de police de Savatan avec la Confédération. La convention de collaboration, dans sa forme actuelle, court jusqu'à la fin 2017 et sera prolongée tacitement chaque année jusqu'à fin 2019 au plus tard.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La convention est complétée par plusieurs annexes qui couvrent les prestations mutuelles entre la Confédération et les cantons, notamment la mise à disposition des infrastructures et les différents types de formations liés à la sécurité aux niveaux cantonal et fédéral. Ces annexes, remises à jour, ont également été signées ce même jour.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le projet SYNERSEC, initié en 2004 sous l'égide du DDPS et des cantons de Vaud et du Valais, regroupe actuellement la formation de base des policiers militaires et surtout des policiers vaudois et valaisans. La participation de la Police cantonale genevoise va renforcer la position du site de Savatan.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Porte-parole DDPS 058 464 88 75 renato.kalbermatten@gs-vbs.admin.ch Béatrice Métraux Conseillère d’Etat, DIS VD 021 316 41 51 Oskar Freysinger Conseiller d’Etat, DFS VS 027 606 40 05 Pierre Maudet Conseiller d’Etat, DSE GE 022 546 88 10 Alain Bergonzoli Directeur de l’Académie de police de Savatan 079 237 27 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accademia di polizia di Savatan: Ginevra aderisce al partenariato con la Confederazione</title>
      <lead>Il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) e i Cantoni di Vaud, del Vallese e di Ginevra hanno firmato il 10 novembre 2015 a Berna, un emendamento all’accordo di collaborazione concernente l’Accademia di polizia di Savatan. Tale emendamento prevede l’integrazione di Ginevra quale partner della Confederazione al pari dei Cantoni di Vaud e del Vallese.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In previsione dell'arrivo dei primi aspiranti dal Cantone di Ginevra all'Accademia di polizia di Savatan a partire dall'aprile 2016, oggi a Berna il consigliere federale Ueli Maurer, capo del DDPS, nonché la consigliera di Stato Béatrice Métraux, capo del Dipartimento delle istituzioni e della sicurezza del Cantone di Vaud, il consigliere di Stato Oskar Freysinger, capo del Dipartimento della sicurezza, degli affari sociali e dell'integrazione del Cantone del Vallese e il consigliere di Stato Pierre Maudet, capo del Dipartimento della sicurezza e dell'economia del Cantone di Ginevra hanno firmato con la Confederazione un emendamento che prevede l'integrazione del Cantone di Ginevra quale partner a pieno titolo dell'Accademia di polizia di Savatan. L'accordo di collaborazione, nella sua forma attuale, è stato prolungato fino al 2017 e sarà rinnovato tacitamente di anno in anno fino al più tardi alla fine del 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'accordo comprende diversi allegati che disciplinano le prestazioni reciproche tra la Confederazione e i Cantoni, in particolare la messa a disposizione delle infrastrutture e i diversi tipi di formazione in materia di sicurezza a livello cantonale e federale. Tali allegati aggiornati sono stati sottoscritti anch'essi in data odierna.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il progetto SYNERSEC, avviato nel 2004 sotto l'egida del DDPS e dei Cantoni di Vaud e del Vallese, comprende attualmente la formazioni di base della polizia militare e in particolare delle forze di polizia vodesi e vallesane. La partecipazione della polizia del Cantone di Ginevra rafforzerà la posizione dell'Accademia di polizia di Savatan.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS 058 464 88 75 renato.kalbermatten@gs-vbs.admin.ch Béatrice Métraux Consigliera di Stato, Dipartimento delle istituzioni e della sicurezza VD 021 316 41 51 Oskar Freysinger Consigliere di Stato, Dipartimento della sicurezza, degli affari sociali e dell’integrazione VS 027 606 40 05 Pierre Maudet Consigliere di Stato, Dipartimento della sicurezza e dell’economia GE 022 546 88 10 Alain Bergonzoli Direttore dell’Accademia di polizia di Savatan 079 237 27 49</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5590" org-id="502">
        <name lang="de">Rechtliche Grundlagen</name>
        <name lang="fr">Bases légales</name>
        <name lang="it">Basi legali</name>
        <name lang="en">legal foundations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
