<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59702" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-11-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Temporäres Bundesasylzentrum auf dem Waffenplatz Thun</title>
      <lead>Der Bund schafft schrittweise bis zu 600 weitere Plätze zur Unterbringung von Asylsuchenden. Das Staatssekretariat für Migration (SEM), das Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), der Kanton Bern und die Gemeinde Thun haben sich darauf geeinigt, zwei Hallen auf dem Waffenplatz Thun ab dem 18. Dezember 2015 bis Ende Mai 2016 für diesen Zweck zu nutzen. Im temporären Bundesasylzentrum Thun werden zudem Arbeitsplätze zur Behandlung von Asylgesuchen eingerichtet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In den letzten Monaten registrierte das Staatssekretariat für Migration (SEM) ansteigende, hohe Asylgesuchszahlen. Die Unterbringungskapazitäten des Bundes sowie die Kapazitäten zur Verarbeitung der Asylgesuche in den Empfangs- und Verfahrenszentren (EVZ) sind deshalb ausgelastet oder teils überlastet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die geregelte Erstaufnahme und Registrierung von Asylsuchenden sowie die rasche Bearbeitung der Gesuche sicherzustellen, steigerte das SEM bereits seit dem Frühling 2015 in enger Kooperation mit Kantonen und Gemeinden die Unterbringungskapazität des Bundes auf gut 4300 Plätze. Zudem erhöhte das SEM mit organisatorischen Massnahmen die Verarbeitungskapazität in den EVZ.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Einvernehmen mit dem Kanton Bern und der Stadt Thun wird der Bund nun zwei Hallen auf dem Waffenplatz Thun vorübergehend als Verfahrenszentrum nutzen. Die erste Halle (Halle A) mit 300 Unterbringungsplätzen soll am 18. Dezember in Betrieb genommen werden, bei Bedarf kann zu einem späteren Zeitpunkt die zweite Halle (Halle B) mit weiteren 300 Plätzen genutzt werden. Damit würde die Unterbringungskapazität des Bundes auf rund 4900 Plätze steigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die üblicherweise in den beiden Hallen geparkten Fahrzeuge werden umdisponiert. Zudem werden die Hallen baulich vom restlichen Areal abgetrennt, um die Sicherheit auf dem Waffenplatz zu gewährleisten. Für die Betreuung und die Sicherheit im temporären Verfahrenszentrum ist das SEM verantwortlich. Es beauftragt damit die privaten Leistungserbinger ORS AG und Securitas AG.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Zugang zum Bereich des Bundesasylzentrums erfolgt direkt von der öffentlichen Strasse her, Unterkünfte der Soldaten und weitere Infrastrukturen des Waffenplatzes Thun werden nicht beansprucht. Dagegen richtet das SEM 30 Arbeitsplätze ein, so dass Asylsuchende registriert und befragt sowie Asylentscheide gefällt werden können. Bund und Kantone stimmen darin überein, dass der Bund, seine Behandlungsstrategie konsequent weiterführt und schwach begründete Asylgesuche sowie solche, für deren Behandlung ein anderer Dublin-Staat zuständig ist, vorrangig erledigt – wenn immer möglich innerhalb der Bundesstrukturen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die in Betrieb genommenen Plätze werden dem Kontingent des Kantons Bern bei der Verteilung von Asylsuchenden ab den Empfangs- und Verfahrenszentren EVZ angerechnet. Das temporäre Verfahrenszentrum wird am 31. Mai 2016 wieder geschlossen, so dass das Berner Kantonalturnfest, wie geplant, im Juni 2016 stattfinden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Einwohnerinnen und Einwohner von Thun findet am 9. Dezember um 19 Uhr 30 eine Informationsveranstaltung mit Vertretern des Bundes, des Kantons und der Stadt Thun auf dem Waffenplatz Thun statt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bund: Martin Reichlin, Stv. Chef Information und Kommunikation SEM +41 79 227 85 08 Kanton Bern: Iris Rivas, Leiterin Migrationsdienst des Kantons Bern MIDI +41 31 636 08 39, iris.rivas@pom.be.ch Stadt Thun: Bis 14 Uhr 45: Gemeinderat Peter Siegenthaler, Vorsteher der Direktion Sicherheit und Soziales +41 79 208 27 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Un centre fédéral temporaire pour requérants d’asile sur la place d’armes de Thoune</title>
      <lead>La Confédération va progressivement créer jusqu’à 600 nouvelles places d’hébergement pour requérants d’asile. Le Secrétariat d’Etat aux migrations, le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports, le canton de Berne et la commune de Thoune se sont mis d’accord pour utiliser à cette fin deux halles situées sur la place d’armes de Thoune. Des postes de travail seront également aménagés pour traiter les demandes d’asile dans ce nouveau centre fédéral, qui sera exploité du 18 décembre 2015 à la fin du mois de mai 2016.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ces derniers mois, le Secrétariat d’Etat aux migrations (SEM) a enregistré un nombre élevé et croissant de demandes d’asile. Conséquence : les capacités de la Confédération en matière d’hébergement et celles des centres d’enregistrement et de procédure (CEP) concernant le traitement des demandes d’asile sont sollicitées à plein régime, voire saturées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour assurer le bon déroulement du premier accueil et de l’enregistrement des requérants d’asile ainsi qu’un traitement rapide des demandes, le SEM a porté les capacités d’hébergement de la Confédération à un peu plus de 4300 places dès le printemps 2015, en étroite collaboration avec les cantons et les communes. Il a également augmenté la capacité de traitement des CEP grâce à des mesures organisationnelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En accord avec le canton de Berne et la ville de Thoune, la Confédération va maintenant utiliser temporairement comme centre de procédure deux halles situées sur la place d’armes de Thoune. D’une capacité d’hébergement de 300 places, la première halle (A) sera mise en service le 18 décembre. Quant à la seconde (B), qui pourra héberger 300 personnes supplémentaires, elle sera ouverte si nécessaire à une date ultérieure. La capacité d’hébergement de la Confédération passera ainsi à quelque 4900 places.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le stationnement des véhicules habituellement garés dans les deux halles sera réorganisé. Ces dernières seront en outre séparées du reste du site afin de garantir la sécurité sur la place d’armes. L’encadrement et la sécurité au sein du centre incombent au SEM, qui confie ces tâches aux sociétés privées ORS Service AG et Securitas SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La zone du centre sera accessible directement depuis la voie publique ; ni les logements des soldats ni aucune autre infrastructure de la place d’armes ne seront sollicités. Par contre, le SEM aménagera 30 postes de travail pour pouvoir enregistrer et interroger les requérants, et prononcer des décisions d’asile. La Confédération et les cantons sont d’accord pour que la Confédération poursuive sa stratégie de traitement de manière systématique et qu’elle règle en priorité, autant que possible au sein des structures fédérales, les demandes d’asile faiblement motivées et celles pour lesquelles un autre Etat est compétent en vertu des accords d’association à Dublin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les places mises à disposition seront déduites du contingent du canton de Berne lors de la répartition des requérants d’asile à partir des CEP. Le nouveau centre fermera ses portes le 31 mai 2016, si bien que la fête cantonale de gymnastique pourra avoir lieu comme prévu en juin 2016.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une séance d’information sera organisée à l’intention des habitants de Thoune le 9 décembre à 19h30 sur la place d’armes de la ville en présence de représentants de la Confédération, du canton de Berne et de la ville de Thoune.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Confédération : Martin Reichlin, chef suppléant Information et Communication SEM +41 79 227 85 08 Canton de Berne : Iris Rivas, responsable du service des migrations du canton de Berne +41 31 636 08 39, iris.rivas@pom.be.ch Ville de Thoune : Jusqu’à 14 :45 heures : Peter Siegenthaler, conseiller communal, chef de la Direction de la sécurité et des affaires sociales +41 79 208 27 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Centro federale temporaneo per richiedenti l’asilo sulla piazza d’armi di Thun</title>
      <lead>La Confederazione creerà gradualmente fino a 600 nuovi posti per alloggiare i richiedenti l’asilo. La Segreteria di Stato della migrazione (SEM), il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), il Cantone di Berna e il Comune di Thun hanno convenuto di adibire a questo scopo, tra il 18 dicembre 2015 e la fine di maggio 2016, due capannoni situati sulla piazza d’armi di Thun. Presso il centro federale temporaneo per richiedenti l’asilo di Thun saranno predisposti anche posti di lavoro per il trattamento delle domande d’asilo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Negli ultimi mesi la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) ha registrato un elevato, crescente numero di domande d’asilo. Le capacità ricettive della Confederazione, sia in termini di alloggio sia in termini di trattamento delle domande d’asilo presso i centri di registrazione e procedura (CRP), sono pertanto raggiunte e in parte superate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per garantire l’accoglienza preliminare e la registrazione ordinata dei richiedenti l’asilo nonché il trattamento rapido delle domande, dalla primavera 2015 la SEM, in stretta collaborazione con Cantoni e Comuni, ha già aumentato le capacità ricettive della Confederazione, portandole a oltre 4300 posti. La SEM ha altresì accresciuto la capacità di trattamento delle domande d’asilo nei CRP adottando pertinenti misure organizzative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’intesa con il Cantone di Berna e la Città di Thun, la Confederazione intende ora utilizzare, in via temporanea, due capannoni situati sulla piazza d’armi di Thun quali centri procedurali per richiedenti l’asilo. Il primo capannone (A), dotato di 300 posti di accoglienza, sarà operativo dal 18 dicembre prossimo. Se necessario, vi sarà inoltre la possibilità di adibire all’espletamento delle procedure d’asilo anche un secondo capannone (B), dotato di ulteriori 300 posti. Ciò farebbe salire le capacità ricettive della Confederazione a circa 4900 posti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per i veicoli solitamente parcheggiati nei due capannoni sarà trovata un’altra sistemazione. I capannoni saranno separati anche architettonicamente dall’area circostante, in modo da garantire la sicurezza sulla piazza d’armi. Responsabile per l’assistenza ai richiedenti l’asilo e per la sicurezza presso il centro temporaneo, la SEM demanderà tali mansioni a due fornitori di prestazioni privati, ORS SA e Securitas SA.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al centro per richiedenti l’asilo si accederà direttamente dalla via pubblica, senza attraversare la zona in cui si trovano gli alloggi dei soldati e le altre infrastrutture della piazza d’armi. La SEM predisporrà 30 posti di lavoro per la registrazione e l’audizione dei richiedenti l’asilo e per l’assunzione delle decisioni in materia d’asilo. Confederazione e Cantoni concordano sul proseguimento della strategia della Confederazione per il trattamento delle domande d’asilo, basata sull’evasione prioritaria – e per quanto possibile entro le strutture federali – delle domande insufficientemente motivate e di quelle il cui trattamento incombe a un altro Stato Dublino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I posti resi operativi nella struttura militare saranno computati sul numero di richiedenti l’asilo da attribuire al Cantone di Berna conformemente alla chiave di riparto secondo la quale i richiedenti sono attribuiti ai Cantoni dai CRP. Il centro temporaneo per richiedenti l’asilo sarà chiuso il 31 maggio 2016, consentendo così il normale svolgimento della festa cantonale di ginnastica prevista per il giugno 2016.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli abitanti di Thun sono invitati a una manifestazione informativa che si svolgerà il 9 dicembre alle ore 19.30 presso la piazza d’armi di Thun alla presenza di rappresentanti della Confederazione, del Cantone di Berna e della Città di Thun.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Confederazione: Martin Reichlin, capo supplente Informazione e comunicazione SEM +41 79 227 85 08 Canton Berna: Iris Rivas, responsabile del servizio della migrazione del Cantone Berna +41 31 636 08 39, iris.rivas@pom.be.ch Città di Thun: Fino alle ore 14.45: Peter Siegenthaler, consigliere comunale, capo della Direzione Sicurezza e opere sociali +41 79 208 27 93</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
