<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59499" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat passt Verordnung zur Spezialfinanzierung Luftverkehr an</title>
      <lead>Mit der Spezialfinanzierung Luftverkehr kann der Bund mit Erträgen aus der Mineralölsteuer Massnahmen im Bereich der Luftfahrt unterstützen. Der Bundesrat hat heute Anpassungen der entsprechenden Verordnung beschlossen. Die Änderungen sind weitgehend formeller Natur und betreffen die Mehrjahresplanung der Mittelverteilung sowie Bestimmungen zum Prüfungsverfahren. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bundesrat hat heute die Verordnung über die Verwendung der zweckgebundenen Mineralölsteuer für Massnahmen im Luftverkehr (MinLV) angepasst. Mit den Einnahmen aus dieser Verbrauchssteuer kann der Bund Beiträge für Massnahmen in den Bereichen Umweltschutz, technische Sicherheit und Security (zum Beispiel Personen- oder Gepäckkontrollen an Flughäfen) sprechen. Dazu stehen jährlich rund 50 Millionen Franken zur Verfügung. Seit Einführung der Spezialfinanzierung Luftverkehr 2011 wurden rund 470 Subventionsgesuche beurteilt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anpassungen betreffen zum einen die mehrjährige Planung der Mittelverteilung. Der bisherige Verteilschlüssel für freiwillige Massnahmen in der Umwelt (25%), Security (25%) und Safety (50%) soll flexibler gestaltet werden. Damit können die Mittel bedarfsgerechter verwendet werden. Da dies erst mit der Teilrevision des Luftfahrtgesetzes (LFG1+) erfolgen kann, braucht es bis zu dessen Inkrafttreten eine Übergangsbestimmung. Ausserdem wird mit formellen Anpassungen die Effizienz der Beurteilungsprozesse für die einzelnen Gesuche gesteigert. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation BAZL, +41 58 464 23 35</contact>
      <attachment id="143489">
        <title>Verordnung über die Verwendung der zweckgebundenen Mineralölsteuer für Massnahmen im Luftverkehr</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>207</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41770.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral adapte l’ordonnance réglementant le Financement spécial du trafic aérien</title>
      <lead>La Confédération subventionne des projets en lien avec l’aviation à travers le Financement spécial du trafic aérien, lequel est alimenté par le produit de l’impôt sur les huiles minérales. Le Conseil fédéral a adopté aujourd’hui des modifications de l’ordonnance correspondante. Celles-ci ont un caractère essentiellement formel et concernent la planification pluriannuelle de la répartition des moyens financiers ainsi que la procédure d’examen des demandes de subvention.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a adapté aujourd'hui l'ordonnance concernant l'utilisation de l'impôt sur les huiles minérales à affectation obligatoire en faveur de mesures dans le domaine du trafic aérien (OMinTA). À travers cet impôt sur la consommation, la Confédération est en mesure de subventionner des projets favorisant la protection de l'environnement, la sécurité et la sûreté (p. ex. contrôle des passagers et des bagages aux aéroports) dans l'aviation. Une cinquantaine de millions de francs sont ainsi disponibles à cet effet chaque année. Quelque 470 demandes de subvention ont été examinées depuis la mise en place du Financement spécial du trafic aérien en 2011. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications apportées à l'ordonnance concernent notamment la planification pluriannuelle de la répartition des moyens financiers. Il s'agit d'assouplir la clé de répartition actuelle pour des projets facultatifs dans les domaines de la protection de l'environnement (25 %), de la sûreté (25 %) et de la sécurité (50 %). Il s'agit ce faisant d'employer les moyens afin de mieux répondre aux besoins. Cette modification ne pourra toutefois pas prendre effet avant l'entrée en vigueur de la révision partielle de la loi sur l'aviation (LA 1+), raison pour laquelle il est nécessaire de prévoir d'ici là une disposition transitoire. Des adaptations formelles ont également été apportées afin d'améliorer l'efficacité de la procédure d'évaluation des demandes de subvention. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication OFAC, +41 58 464 23 35</contact>
      <attachment id="143490">
        <title>Ordonnance concernant l’utilisation de l’impôt sur les huiles minérales à affectation obligatoire en faveur de mesures dans le domaine du trafic aérien</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>207</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41771.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale adegua l'ordinanza concernente il finanziamento speciale per il traffico aereo</title>
      <lead>Grazie al finanziamento speciale per il traffico aereo, la Confederazione può utilizzare i proventi dell'imposta sugli oli minerali per sostenere provvedimenti nel settore dell'aviazione. Il Consiglio federale ha oggi approvato una serie di modifiche della relativa ordinanza. Si tratta di modifiche di natura prevalentemente formale che riguardano la pianificazione pluriennale della distribuzione delle risorse e disposizioni concernenti la procedura di esame delle richieste di contributo. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha oggi modificato l'ordinanza concernente l'utilizzazione dell'imposta sugli oli minerali a destinazione vincolata per provvedimenti nel traffico aereo (OMinTA). Con i proventi di quest'imposta sul consumo la Confederazione può assegnare contributi per provvedimenti nei settori della protezione dell'ambiente, della sicurezza tecnica o della security (per esempio il controllo delle persone e dei bagagli negli aeroporti). A questo riguardo, le risorse disponibili annualmente ammontano a circa 50 milioni di franchi. Dall'introduzione del finanziamento speciale per il traffico aereo nel 2011 sono state esaminate circa 470 richieste di contributi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli adeguamenti riguardano in primo luogo la pianificazione pluriennale della distribuzione delle risorse. L'attuale chiave di ripartizione per i provvedimenti volontari a favore dell'ambiente (25%), della security (25%) e della safety (50%) deve essere resa più flessibile per consentire un impiego delle risorse maggiormente commisurato alle necessità. Poiché ciò potrà avvenire solamente con la revisione parziale della legge sulla navigazione aerea (LNA "1+"), fino alla sua entrata in vigore è necessaria una disposizione transitoria. Vengono inoltre introdotte alcune modifiche di carattere formale per rendere più efficiente il processo di valutazione delle singole richieste di contributi. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione UFAC, tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <attachment id="143491">
        <title>Ordonnance concernant l’utilisation de l’impôt sur les huiles minérales à affectation obligatoire en faveur de mesures dans le domaine du trafic aérien (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>207</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/41772.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="210" org-id="804">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="804">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="780" org-id="804">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Transport aérien public</name>
        <name lang="it">Traffico aereo pubblico</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
