<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="59393" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2015-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="708" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Grenchner Wohntage feiern 20. Jubiläum</title>
      <lead>Eine Veranstaltung mit Tradition blickt nach vorne. Unter dem Titel «Zukunft Wohnen: Qualität und Innovation als Schlüssel zum Erfolg» fand heute die Fachtagung der 20. Grenchner Wohntagen statt. Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann forderte dazu auf, die vertrauten Wege zu verlassen und Neues auszuprobieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Grenchner Wohntage jähren sich 2015 zum zwanzigsten Mal. An der Jubiläumsveranstaltung forderte Wirtschaftsminister Schneider-Ammann die betroffenen Kreise dazu auf, mit neuen Bau- und Wohnformen, mit neuen Technologien und mit neuen Vermietungs- und Eigentumsmodellen zu experimentieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Felix Walder, stellvertretender Direktor BWO, erläuterte anhand des periodisch weiterentwickelten Wohnungs-Bewertungs-Systems WBS, wie sich die Qualitätsvorstellungen im Wohnungsbau seit 1975 verändert haben und wie in der heute lancierten Fassung WBS 2015 mit neuen Kriterien den anstehenden gesellschaftlichen und raumpolitischen Herausforderungen Rechnung getragen wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die anschliessend vorgestellten innovativen Projekte aus der ganzen Schweiz zeigten, wie Wohnraum mit hohem Gebrauchswert zustande kommt, die Solidarität zwischen den Generationen gestärkt, der Konsum von Boden und Energie gedrosselt und das Wohlbefinden der Bewohnerinnen und Bewohner verbessert werden kann. Für bereits realisierte Vorhaben wie die Siedlung mehr als wohnen in Zürich oder das Mehrgenerationenhaus Giesserei in Winterthur liegen erste positive Erfahrungswerte vor. Die Stadt Meyrin erprobt zurzeit ein ambitioniertes Mitwirkungsverfahren, das bei der Gestaltung der Aussenräume im Ecoquartier Les Vergers sowohl die künftige Bewohnerschaft als auch die ansässige Bevölkerung einbezieht. Das Projekt MetamorpHOUSE sucht in Zusammenarbeit mit Gemeinden nach Wegen, wie Eigentümer für die sanfte Verdichtung und Revitalisierung von Einfamilienhausquartieren gewonnen werden können. Die geplante Überbauung Vitis in Boudry (NE) illustriert vorbildlich den Anspruch an eine optimale Einbettung von Neubauten in die Natur. Auch beim Pilotprojekt Fröschmatt der Stadt Bern steht neben der Biodiversitätsförderung im Wohnumfeld das sinnliche Erleben der Natur für den Menschen im Vordergrund. In drei weiteren Referaten wurde dargelegt, wie dank technischen Neuerungen, gesellschaftlichen Innovationen und geschickter Verknüpfung mit Arbeiten sowie Produktion von Lebensmitteln und Energie der Wohnraum künftig optimal und im Interesse aller effizienter und umweltschonender genutzt werden könnte. Aus Anlass des Zukunftstages haben zudem Jugendliche aus Grenchen ihre Vorstellungen zum Wohnen in 50 Jahren präsentiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der von rund 250 Personen besuchte Anlass zum Thema «Zukunft Wohnen: Qualität und Innovation als Schlüssel zum Erfolg» fand am 12. November im Rahmen der Grenchner Wohntage 2015 statt. Die Öffentlichkeit kann bis zum 14. November, jeweils um 19 Uhr, das von der Stadt Grenchen in Zusammenarbeit mit MG-Compagnie produzierte Freiluftspektakel besichtigen, das einen gut 30-minütigen virtuellen Spaziergang durch Grenchen bietet. Die von Schülern realisierte Ausstellung «Wohnen in Grenchen – gestern, heute, morgen» ist noch bis zum 30. November auf dem Marktplatz zu besichtigen. Hinweise zu den weiteren Veranstaltungen der Wohntage sowie die Tagungsunterlagen sind unter www.grenchnerwohntage.ch verfügbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Doris Sfar, Leiterin Grundlagen und Information BWO, Tel. +41 58 480 91 85</contact>
      <link id="143092">
        <title>Grenchner Wohntage 2015</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/wohntage/00554/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Granges</city>
      <title>Les Journées du logement de Granges fêtent leurs 20 ans d’existence</title>
      <lead>Une manifestation solidement établie regarde vers l’avenir. La journée de séminaire des 20es Journées du logement de Granges, intitulée «L’habitat du futur: miser sur la qualité et l’innovation», a eu lieu aujourd’hui. Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann a appelé les participants à sortir des sentiers battus et à se lancer dans de nouvelles expériences.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les Journées du logement de Granges ont 20 ans en 2015. A l’occasion de cet anniversaire à marquer d’une pierre blanche, le ministre de l’Economie Schneider-Ammann a appelé les milieux concernés à expérimenter de nouvelles formes de construction et d’habitat, de nouvelles technologies et de nouveaux modèles de location et de propriété.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Felix Walder, directeur suppléant de l’Office fédéral du logement (OFL), s’est servi du système d’évaluation de logements SEL, qui est périodiquement revu et développé, pour expliquer comment les conceptions de la qualité ont évolué depuis 1975 en matière de construction de logements et en quoi les critères de la version 2015 qui a paru aujourd’hui reflètent les défis à venir pour la société et l’organisation du territoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les projets innovants de toute la Suisse présentés ensuite ont montré comment produire des logements avec une valeur d’usage élevée, renforcer la solidarité intergénérationnelle, limiter la consommation du sol et d’énergie et améliorer le bien-être des habitants. Des premières expériences positives existent par le biais de projets déjà réalisés, à l’instar de la coopérative mehr als wohnen, à Zurich, ou de la maison intergénérationnelle Giesserei, à Winterthour. Par ailleurs, la ville de Meyrin teste actuellement un processus participatif ambitieux visant à associer la population actuelle de la ville et les futurs habitants à la conception des espaces extérieurs du nouvel écoquartier Les Vergers. Le projet MétamorpHOUSE cherche, en collaboration avec les communes, de nouvelles solutions pour susciter l’adhésion des propriétaires à une densification en douceur et à une revitalisation de quartiers de maisons individuelles. Le projet Vitis à Boudry (NE) illustre de manière exemplaire comment il est possible d’intégrer de manière optimale de nouvelles constructions dans un milieu naturel. Le projet pilote Fröschmatt de la ville de Berne vise lui à renforcer la biodiversité dans les alentours des constructions et à offrir aux habitants une expérience sensorielle de la nature. Trois exposés ont par ailleurs illustré la façon dont des innovations techniques, des innovations sociales et une mise en relation habile entre travail, production de nourriture et d’énergie peuvent contribuer à façonner l’habitat dans l’intérêt de tous et de manière optimale, efficiente et respectueuse de l’environnement. Enfin, des jeunes de Granges ont présenté dans le cadre de la journée «Futur en tous genres» leur vision de l’habitat dans 50 ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Environ 250 personnes ont assisté à la manifestation «L’habitat du futur: miser sur la qualité et l’innovation» qui a eu lieu le 12 novembre, dans le cadre de l’édition 2015 des Journées du logement de Granges. Par ailleurs, le public a la possibilité d’assister jusqu’au 14 novembre à un spectacle en plein air produit par la Ville de Granges en collaboration avec MG-Compagnie, qui propose chaque jour à 19 heures une promenade virtuelle d’une bonne demi-heure à travers la cité. L’exposition «Habiter à Granges – hier, aujourd’hui et demain» réalisée par les élèves de la ville sera encore visible jusqu’au 30 novembre sur la Marktplatz. Le site www.grenchnerwohntage.ch permet de télécharger la documentation de la Journée de séminaire et donne de plus amples renseignements sur les diverses manifestations des Journées du logement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Doris Sfar, cheffe du secteur Questions fondamentales et information OFL, tél. +41 58 480 91 85</contact>
      <link id="143093">
        <title>Journées du logement de Granges 2015</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/wohntage/00554/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Le giornate dell’abitazione di Grenchen compiono 20 anni</title>
      <lead>Una manifestazione di lunga data guarda al futuro. All’insegna del motto «Abitare il futuro: qualità e innovazione come chiave del successo» si è svolta oggi la 20a edizione delle Giornate dell’abitazione di Grenchen. Il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann ha esortato ad abbandonare i vecchi percorsi per esplorare nuove vie.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quest’anno si svolge la 20a edizione delle Giornate dell’abitazione di Grenchen. In occasione dell’evento il ministro dell’economia Schneider-Ammann ha esortato gli operatori del settore a sperimentare nuove forme di costruzione e di abitazione, nuove tecnologie e nuovi modelli di locazione e di proprietà.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Basandosi sul sistema di valutazione degli alloggi (SVA), aggiornato periodicamente, il direttore supplente dell’UFAB Felix Walder ha spiegato come si è evoluto il concetto di qualità nella costruzione di abitazioni dal 1975 in poi e in che modo i nuovi criteri del SVA 2015 permettono di gestire le nuove sfide sociali e di politica territoriale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I progetti innovativi provenienti da tutta la Svizzera presentati a margine dell’evento hanno mostrato come è possibile creare spazi abitativi ad elevata funzionalità, rafforzare la solidarietà tra le generazioni, limitare il consumo di suolo ed energia e aumentare il benessere degli abitanti. Per quanto riguarda i progetti già realizzati come il centro residenziale mehr als wohnen di Zurigo o la casa plurigenerazionale Giesserei di Winterthur i primi dati empirici sono positivi. La città di Meyrin sta sperimentando un’ambiziosa procedura di partecipazione, che coinvolge sia la popolazione residente sia i futuri abitanti nella progettazione degli spazi esterni dell’Ecoquartier Les Vergers. Il progetto MetamorpHOUSE, invece, cerca in collaborazione con i Comuni, le modalità per convincere potenziali proprietari ad abitare e rivitalizzare alcuni quartieri di case unifamiliari. Le villette del progetto Vitis in costruzione a Boudry (NE) sono un esempio di integrazione ottimale tra architettura e natura. Anche il Pilotprojekt Fröschmatt della città di Berna va nella stessa direzione, promuovendo la biodiversità nel contesto abitativo e mettendo in primo piano il rapporto diretto tra uomo e natura. Inoltre, tre relatori hanno spiegato come in futuro le innovazioni tecniche e sociali, un’organizzazione coerente dei lavori e la produzione di energia e generi alimentari permetteranno di sfruttare gli spazi abitativi in maniera più efficiente e rispettosa dell’ambiente nell’interesse della collettività. Infine, in occasione della giornata «Nuovo futuro», alcuni ragazzi di Grenchen hanno presentato le loro idee sull’evoluzione del modo di abitare nei prossimi 50 anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conferenza intitolata «Abitare il futuro: qualità e innovazione come chiave del successo», seguita da 250 persone, si è svolta il 12 novembre nella cornice delle Giornate dell’abitazione di Grenchen 2015. Fino il 14 novembre alle ore 19.00 il pubblico potrà assistere allo spettacolo all’aria aperta organizzato dalla città di Grenchen in collaborazione con MG-Compagnie, che mette in scena una passeggiata virtuale di 30 minuti nella città. La mostra realizzata dai ragazzi delle scuole «Wohnen in Grenchen – gestern, heute, morgen» allestita in Marktplatz sarà visitabile fino al 30 novembre. Per informazioni sugli altri appuntamenti delle Giornate dell’abitazione e per la documentazione consultare il sito www.grenchnerwohntage.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Doris Sfar, responsabile Questioni fondamentali e informazioni UFAB, tel. +41 58 480 91 85</contact>
      <link id="143094">
        <title>Giornate dell’abitazione 2015</title>
        <uri>http://www.bwo.admin.ch/wohntage/00554/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0003" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du logement</name>
        <name lang="it">Politica dell’alloggio</name>
        <name lang="en">Housing politics</name>
      </keyword>
      <keyword id="0004" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnverhältnisse</name>
        <name lang="fr">Conditions de logement</name>
        <name lang="it">Condizioni d'abitazione</name>
        <name lang="en">Housing conditions</name>
      </keyword>
      <keyword id="0005" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnungsmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché du logement</name>
        <name lang="it">Mercato dell‘alloggio</name>
        <name lang="en">Wohnungsmarkt</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
