<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31421" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2010-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>BAZL veröffentlicht Schlussbericht zum SIL-Prozess für den Flughafen Zürich</title>
      <teaser>Das BAZL hat den Schlussbericht zum Koordinationsprozess Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) für den Flughafen Zürich veröffentlicht. Er enthält eine Zusammenfassung des umfangreichen Koordinationsprozesses und die vom UVEK im vergangenen Dezember getroffene Entscheidung, alle drei Betriebsvarianten als Basis für das Objektblatt zu verwenden. Das BAZL erarbeitet in einem nächsten Schritt nun den Entwurf für das Objektblatt.</teaser>
      <lead>Das BAZL hat den Schlussbericht zum Koordinationsprozess Sachplan Infrastruktur der Luftfahrt (SIL) für den Flughafen Zürich veröffentlicht. Er enthält eine Zusammenfassung des umfangreichen Koordinationsprozesses und die vom UVEK im vergangenen Dezember getroffene Entscheidung, alle drei Betriebsvarianten als Basis für das Objektblatt zu verwenden. Das BAZL erarbeitet in einem nächsten Schritt nun den Entwurf für das Objektblatt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Schlussbericht fasst den Ablauf des SIL-Koordinationsprozesses für den Flughafen Zürich zusammen und enthält eine Übersicht über den zwischen Bund, Kantonen, Gemeinden und Akteuren der Luftfahrt erreichten Konsens sowie die noch verbliebenen Differenzen. Weiter umfasst das Dokument die Stellungnahmen der am Koordinationsprozess beteiligten Behörden und Institutionen zum Entwurf des Schlussberichts sowie die Entscheide des UVEK zu den Betriebsvarianten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das UVEK hatte am 15. Dezember 2009 bekannt gegeben, alle drei Betriebsvarianten («E optimiert», «E DVO» und «J optimiert») ins Objektblatt aufzunehmen. Dadurch entsteht der nötige Spielraum, um im weiteren Verlauf der Arbeiten für das künftige Betriebsregime des Flughafens Zürich auf mögliche politische und gesellschaftliche Entwicklungen reagieren zu können. Gestützt auf den Schlussbericht erstellt das BAZL als nächstes den Entwurf für das Objektblatt. Dieser Entwurf soll Mitte Jahr parallel zu den Richtplänen der betroffenen Kantone in die öffentliche Auflage gehen. Neben den Kantonen und Gemeinden wird sich auch die Bevölkerung zum Entwurf äussern können. Die Genehmigung des Objektblattes und der kantonalen Richtpläne durch den Bundesrat ist für 2012 geplant.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen des fünfjährigen Koordinationsprozesses sind in einem analytischen Verfahren sämtliche technisch machbaren Betriebsformen für den Flughafen Zürich umfassend geprüft und unter politischen Gesichtspunkten breit diskutiert worden. Die daraus resultierenden drei Varianten ermöglichen einen Ausgleich zwischen den Interessen an einem leistungsfähigen Flughafen und den Anliegen, die Auswirkungen des Luftverkehrs auf Menschen und Umwelt möglichst zu begrenzen. Dadurch bilden sie eine tragfähige Basis für die weiteren Arbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beteiligt an den technischen Arbeiten waren Vertreter des Kantons Zürich, der Flughafen Zürich AG, der Flugsicherung Skyguide sowie der Bundesstellen BAZL, BAFU, ARE und Luftwaffe. An den Koordinationsgesprächen vertreten waren weiter die in ihrer Raumplanung betroffenen Nachbarkantone Aargau und Schaffhausen. Die übrigen Nachbarkantone St. Gallen, Thurgau, Schwyz und Zug wurden regelmässig informiert und auch konsultiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der SIL legt den raumplanerischen Rahmen fest, in welchen sich der Betrieb eines Flugplatzes einpassen muss. Er ist gleichzeitig die Basis und eine Voraussetzung für die Genehmigung des Betriebsreglements einer Flugplatzanlage. Mit dem SIL erfolgt die Abstimmung der Sachplanung des Bundes für die Infrastrukturen der Zivilluftfahrt mit den Raumplanungen der Kantone. Der SIL schafft aber auch Rechts- und Planungssicherheit und ist im Fall des Flughafens Zürich bis ins Jahr 2030 ausgelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="82608">
        <title>SIL Zürich</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/sil_zuerich/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-02-02 13:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’OFAC publie son rapport final sur le processus PSIA relatif à l’aéroport de Zurich</title>
      <teaser>L’OFAC a publié son rapport final sur le processus de coordination du Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA) relatif à l’aéroport de Zurich. Le document présente le résumé du processus de coordination et explique la décision prise en décembre dernier par le DETEC d’intégrer les trois variantes d’exploitation dans la fiche PSIA de l’aéroport. L’OFAC va maintenant préparer un projet de fiche.</teaser>
      <lead>L’OFAC a publié son rapport final sur le processus de coordination du Plan sectoriel de l’infrastructure aéronautique (PSIA) relatif à l’aéroport de Zurich. Le document présente le résumé du processus de coordination et explique la décision prise en décembre dernier par le DETEC d’intégrer les trois variantes d’exploitation dans la fiche PSIA de l’aéroport. L’OFAC va maintenant préparer un projet de fiche.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport final résume les étapes du processus de coordination PSIA relatif à l'aéroport de Zurich et récapitule les points sur lesquels la Confédération, les cantons, les communes et les acteurs de l'aviation sont parvenus à un consensus, mais également les divergences qui subsistent. Il présente en outre les prises de position des autorités et institutions qui ont été appelées à se prononcer sur le projet de rapport de même que les décisions du DETEC sur les variantes d'exploitation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le DETEC a annoncé le 15 décembre 2009 qu'il entendait intégrer les trois variantes d'exploitation (« E DVO », « E optimisée » et « J optimisée ») dans la future fiche du PSIA. Il s'agit ce faisant de ménager une marge de manœuvre suffisante pour réagir, dans le cadre des travaux de mise au point du futur régime d'exploitation de l'aéroport, aux évolutions politiques et sociales. L'OFAC va dorénavant s'atteler à l'élaboration du projet de fiche PSIA qui devrait être mis à l'enquête publique à la mi-2010 en même temps que les plans directeurs des cantons concernés. Les cantons, les communes ainsi que la population pourront se prononcer sur le projet de fiche. Le Conseil fédéral devrait approuver définitivement la fiche PSIA et les plans directeurs cantonaux dans le courant de 2012.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le processus de coordination a duré cinq ans durant lesquels toutes les formes d'exploitation techniquement possibles pour l'aéroport de Zurich ont été analysées en détail et débattues sous l'angle politique. Les trois variantes retenues représentent un compris équilibré entre la nécessité de disposer d'une plate-forme nationale performante et le souci de limiter au maximum les nuisances du trafic aérien pour l'environnement et les riverains. A cet égard, elles constituent une assise solide pour les futurs travaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le canton de Zurich, l'aéroport de Zurich SA, Skyguide (contrôle aérien) et divers services fédéraux (OFAC, OFEV, ARE et Forces aériennes) ont participé au volet technique du processus. En outre, les cantons d'Argovie et de Schaffhouse ont pris part aux entretiens de coordination dans la mesure où le processus avait également un impact sur leur planification territoriale. Quant aux cantons voisins de Saint-Gall, de Thurgovie, de Schwyz et de Zoug, ils été régulièrement informés et consultés au fur et à mesure de l'avancement du processus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le PSIA définit le cadre en matière d'aménagement du territoire auquel est subordonnée l'exploitation d'un aérodrome. Il représente à la fois la référence et la condition de l'approbation du règlement d'exploitation d'un aérodrome. Le PSIA vise à coordonner la planification sectorielle de la Confédération en matière d'infrastructures aéronautiques avec les plans directeurs des cantons concernés. Le PSIA est également un gage de sécurité sur le plan juridique et en matière d'aménagement du territoire. Dans le cas de l'aéroport de Zurich, il porte sur le développement de l'aéroport jusqu'à l'horizon 2030.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="82608">
        <title>SIL Zürich</title>
        <uri>http://www.bazl.admin.ch/sil_zuerich/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-02-02 13:36" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1010" org-id="812">
        <name lang="de">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel de l'infrastructure aéronautique (PSIA)</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dell’infrastruttura aeronautica (PSIA)</name>
        <name lang="en">Sachplan Infrastruktur Luftfahrt</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1510" org-id="812">
        <name lang="de">Luftfahrt</name>
        <name lang="fr">Aviation</name>
        <name lang="it">Aviazione</name>
        <name lang="en">Aviation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
