<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31976" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-02-25</pubdate>
    <blocking-period>2010-02-25</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jürg Conzett gestaltet Schweizer Beitrag der 12. Int. Architekturausstellung in Venedig</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur (BAK) organisiert und betreut erneut den offiziellen Ausstellungsbeitrag der Schweiz im Rahmen der 12. Internationalen Architekturausstellung in Venedig. Dieses Jahr gestaltet der Ingenieur Jürg Conzett den Schweizer Pavillon auf dem Gelände der Biennale. Die Veranstaltung dauert vom 29. August bis zum 21. November 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das BAK beauftragt den in Chur lebenden und arbeitenden Ingenieur Jürg Conzett auf Vorschlag der Mitglieder der Eidgenössischen Kunstkommission. Sie berät das BAK in sämtlichen Belangen der Kunst-, Design- und Architekturförderung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Landschaft und Kunstbauten» als Thema&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Unter dem Titel «Landschaft und Kunstbauten» unternimmt Jürg Conzett zusammen mit dem Fotografen Martin Linsi aus Einsiedeln SZ zahlreiche Streifzüge durch die Schweiz. Auf diesen beschäftigt sich Jürg Conzett mit den Eingriffen, die Baumeister und Ingenieure in der Landschaft vorgenommen haben. Er geht den Bedingungen nach, unter denen diese Eingriffe erfolgt sind: Technische, ökonomische, architektonische und touristische Anforderungen. Ausserdem erforscht er, was diese Eingriffe für die Menschen heute bedeutet. Jürg Conzett sucht dabei eine Antwort auf die Frage, wie mit dem Erbe an Kunstbauten zurzeit umgegangen wird und wie dieses Erbe das zeitgenössische Schaffen beeinflusst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Ausstellung in Venedig stellt Jürg Conzett mittels Fotografien, Texten, Plänen und Gegenständen sein persönliches Inventar zu diesem Themenkreis vor. Das BAK veröffentlicht dazu eine Publikation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Conzett&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Jürg Conzett, geboren 1956, studierte Bauingenieur an der EPF Lausanne sowie ETH Zürich, an der er 1980 diplomierte. Anschliessend war er Mitarbeiter von Architekt Peter Zumthor, bis er 1988 sein eigenes Ingenieurbüro gründete. Heute führt er zusammen mit seinen Partnern Gianfranco Bronzini und Patrick Gartmann ein Ingenieurbüro in Chur. Das Büro entwirft und projektiert Brückenbauten und Tragkonstruktionen von Gebäuden. Daneben unterrichtet er Ingenieure und Architekten an der interdisziplinären Abteilung «Bau» der Hochschule für Technik und Wirtschaft HTW in Chur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu seinen wichtigsten Arbeiten gehören:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Brückenbauten:&lt;br /&gt; Hölzerner Mursteg in Murau (Steiermark) (Arch.: Meili, Peter, Zürich), Traversiner Steg und Pùnt da Suransuns, Viamala, Überführung Landquartlöser, Landquart und weitere Brücken dieses Typs, bewegliche Brücke über den Coupure-Kanal, Brügge (Belgien), verschiedene Brückeninstandsetzungen in Graubünden, Holz-Betonbrücke über den Glenner in Peiden Bad.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gebäude:&lt;br /&gt; Erweiterung Holzfachschule Biel (Arch.: Meili, Peter, Zürich), Schulhaus Duvin und Mehrzweckhalle Vrin (Arch.: Gion Caminada, Vrin), Klangkörper Schweiz, EXPO Hannover 2000 (Arch.: Peter Zumthor, Haldenstein). Bauten mit grossen Spannweiten in vorgespanntem Beton: Wohn- und Geschäftshaus Ottoplatz, Chur (Arch.: Jüngling und Hagmann, Chur), Voltaschulhaus Basel (Arch.: Miller und Maranta, Basel), Bauprojekt Stadion Zürich (Arch.: Meili, Peter, Zürich).&lt;/p&gt; Publikationen:&lt;br /&gt; «Die Albulabahn», Schweiz. Kunstführer, Gesellschaft für schweiz. Kunstgeschichte, Bern, 1989. «Wegleitung zur Gestaltung von Stützmauern», Tiefbauamt Graubünden, ab 1993. «Structure as Space - Engineering and Architecture in the works of Jürg Conzett and his partners», hrsg. Mohsen Mostafavi, AA Publications, London, 2006 &lt;p&gt;&lt;strong&gt;12. Internationale Architekturausstellung&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die 12. Ausgabe der Internationalen Architekturausstellung in Venedig dauert vom 29. August bis 21. November 2010 und findet im Rahmen der Biennale statt. Das BAK hat bisher insgesamt sieben Mal einen offiziellen Ausstellungsbeitrag der Schweiz anlässlich dieser Ausstellungen realisiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Staub, Leiter Sektion Kunst und Design, Bundesamt für Kultur +41&amp;nbsp;(0)79 746 33 37, urs.staub@bak.admin.ch Susanne Goldschmid, Stv. Leiterin Kommunikation, Bundesamt für Kultur +41 (0)31 322 92 34, susanne.goldschmid@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="66508">
        <title>Jürg Conzett ©zvg</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1748</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18367.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Jürg Conzett représentera la Suisse à la 12e exposition d’architecture de Venise</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture (OFC) organise et gère comme de coutume l’organisation de la contribution officielle de la Suisse à la 12e Exposition Internationale d’Architecture de Venise. Cette année, le pavillon suisse sur le site de la Biennale sera l’œuvre de l’ingénieur Jürg Conzett. L’exposition se tiendra du 29 août au 21 novembre 2010.</lead>
      <text link="no">L’ingénieur Jürg Conzett, qui vit et travaille à Coire, a été désigné par l’OFC, sur recommandation de la Commission fédérale d’art, pour représenter la Suisse à la 12e&amp;nbsp;exposition d’architecture de Venise. Les membres de la commission conseillent l’OFC dans toutes les questions touchant à l’encouragement de l’art, du design et de l’architecture. &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une exposition centrée sur le thème « des ouvrages d’art dans le paysage »&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Jürg Conzett a sillonné la Suisse en compagnie du photographe Martin Linsi, d’Einsiedeln (SZ) à la recherche de l’empreinte laissée par les ingénieurs de la construction dans le paysage. Il montre à quels impératifs techniques, économiques, architecturaux, touristiques ces interventions ont dû répondre et s’interroge sur la signification qu’elles revêtent aux yeux de nos contemporains. Jürg Conzett questionne par ailleurs le rapport que les gens d’aujourd’hui entretiennent avec ce patrimoine constitué par les ouvrages d’art et la façon dont celui-ci influence la création contemporaine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Venise, Jürg Conzett dresse un inventaire personnel de cette thématique au moyen de photographies, de textes, de plans et d’objets divers. L’OFC édite une publication à cette occasion.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jürg Conzett&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Jürg Conzett est né en 1956. Il fait des études d’ingénieur du bâtiment à l’EPF de Lausanne et à l’ETH de Zurich, où il obtient son diplôme en 1980. Il collabore ensuite avec l’architecte Peter Zumthor avant de créer son propre bureau d’ingénieur en 1988. Il dirige aujourd’hui un bureau d’ingénieur à Coire avec ses partenaires Gianfranco Bronzini et Patrick Gartmann. Le bureau conçoit des constructions de ponts et des structures portantes d’immeubles. Jürg Conzett donne également des cours à des ingénieurs et des architectes à la haute école de technique et d’économie (Hochschule für Technik und Wirtschaft HTW) à Coire, dans la division interdisciplinaire «&amp;nbsp;construction&amp;nbsp;».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parmi ses principaux ouvrages, on mentionnera&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ponts:&lt;br /&gt; Passerelle pour piétons en bois à Murau (Steiermark) (arch.: Meili, Peter, Zurich), passerelle de Traversina et Pùnt da Suransuns, Viamala, ponts routiers de Landquartlöser, Landquart et autres ponts du même type, ponts levants sur le canal de la Coupure, Bruges (Belgique), remises en état de divers ponts aux Grisons, pont mixte bois-béton sur le Glenner à Peiden Bad.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bâtiments:&lt;br /&gt; Extension de la haute école du bois à Bienne (Arch.: Meili, Peter, Zurich), bâtiment scolaire à Duvin et halle polyvalente à Vrin (arch.: Gion Caminada, Vrin), Corps sonore Suisse, Pavillon suisse, Expo 2000 Hanovre (arch.: Peter Zumthor, Haldenstein). Immeubles de grande envergure en béton précontraint: immeuble d’habitation et commercial Ottoplatz, Coire (arch.: Jüngling et Hagmann, Coire), école Volta à Bâle (arch.: Miller et Maranta, Bâle), projet de construction de stade à Zurich (Arch.: Meili, Peter, Zürich).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Publications:&lt;br /&gt; «Die Albulabahn», Schweiz. Kunstführer, Gesellschaft für schweiz. Kunstgeschichte, Bern, 1989. «Wegleitung zur Gestaltung von Stützmauern», Tiefbauamt Graubünden, dès 1993. «Structure as Space - Engineering and Architecture in the works of Jürg Conzett and his partners», hrsg. Mohsen Mostafavi, AA Publications, London, 2006&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;12e Exposition internationale d’architecture&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La 12e Exposition internationale d’architecture de Venise aura lieu du 29 août au 21&amp;nbsp;novembre 2010 dans le cadre de la Biennale. L’OFC organise pour la septième fois la contribution officielle de la Suisse à ces expositions.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Staub, chef de la Section Kunst et Design, Office fédéral de la culture +41&amp;nbsp;(0)31&amp;nbsp;322 92 70, urs.staub@bak.admin.ch Susanne Goldschmid, Etat-major Communication, Office fédéral de la culture +41 (0)31 322 92 34, susanne.goldschmid@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="66508">
        <title>Jürg Conzett ©zvg</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1748</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18367.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Di Jürg Conzett il contributo svizzero alla 12a Mostra Internazionale di Architettura di Venezia</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) si sta nuovamente occupando del contributo espositivo ufficiale svizzero nel quadro della 12a Mostra internazionale di architettura di Venezia. Quest’anno sarà l’ingegnere Jürg Conzett ad allestire il Padiglione svizzero ai Giardini di Castello. La mostra si svolgerà dal 29 agosto al 21 novembre 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Su proposta dei membri della Commissione federale d’arte, l’UFC ha conferito il mandato all’ingegnere Jürg Conzett, che vive e lavora a Coira. Detta Commissione funge da consulente dell’UFC in tutti gli ambiti della promozione dell’arte, del design e dell’architettura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;«Paesaggio e opere civili» come tematica centrale&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Con il titolo «paesaggio e opere civili», Jürg Conzett traccia, insieme al fotografo Martin Linsi di Einsiedeln (SZ), diversi percorsi attraverso la Svizzera. Jürg Conzett si concentra su questa tematica, avvalendosi degli interventi apportati a livello paesaggistico da costruttori e ingegneri. Analizza le condizioni in cui sono stati realizzati questi interventi: esigenze tecniche, economiche, architettoniche e turistiche; inoltre, esamina l’attuale importanza di questi interventi per l’essere umano. Jürg Conzett cerca di fornire una risposta circa le modalità con cui si sta attualmente trattando il patrimonio architettonico e come questa eredità influenza l’architettura contemporanea. Nel quadro della mostra di Venezia, Jürg Conzett presenterà il proprio inventario su questa tematica corredato da fotografie, testi, progetti e oggetti. L’UFC pubblicherà un volume dedicato a questo tema.&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Jürg Conzett&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Jürg Conzett, nato nel 1956, ha studiato ingegneria edile all’EPF di Losanna e all’SPF di Zurigo, dove si è laureato nel 1980. Successivamente, ha collaborato con l’architetto Peter Zumthor fino al 1988, quando ha aperto un proprio studio di ingegneria. Attualmente gestisce, insieme ai suoi partner Gianfranco Bronzini e Patrick Gartmann, uno studio di ingegneria a Coira. L’ufficio disegna e progetta ponti e strutture portanti. Inoltre, Jürg Conzett insegna a ingegneri e architetti nella sezione interdisciplinare «Costruzioni» alla Scuola universitaria di tecnica ed economia HTW di Coira.Fra le sue opere più significative si annoverano:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ponti:&lt;br /&gt; Ponte di legno Mursteg a Murau (Stiria) (arch. Meili, Peter, Zurigo), Traversiner Steg e Pùnt da Suransuns, Viamala, viadotto Landquartlöser, Landquart e altri ponti dello stesso genere, ponti mobili sul canale di Coupure, Bruges (Belgio), diverse misure di risanamento per ponti nei Grigioni, ponti di legno e di cemento sul Glenner a Peiden Bad. &lt;p&gt;Edifici:&lt;br /&gt; Ampliamento della Scuola universitaria HSB di Biel (arch. Meili, Peter, Zurigo), edificio scolastico Duvin e sala polivalente Vrin (arch. Gion Caminada, Vrin), Klangkörper Schweiz,&lt;/p&gt; &lt;p&gt;EXPO Hannover 2000 (arch. Peter Zumthor, Haldenstein). Costruzioni con grandi campate in cemento precompresso: abitazione e sede commerciale Ottoplatz, Coira (arch. Jüngling e Hagmann, Coira), scuola Volta, Basilea (arch. Miller e Maranta, Basilea), progetto di costruzione dello stadio di Zurigo (arch. Meili, Peter, Zurigo).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pubblicazioni:&lt;br /&gt; «Die Albulabahn», Schweiz. Kunstführer, Gesellschaft für schweiz. Kunstgeschichte, Bern, 1989. «Wegleitung zur Gestaltung von Stützmauern», Tiefbauamt Graubünden, dal 1993. «Structure as Space - Engineering and Architecture in the works of Jürg Conzett and his partners», a cura di Mohsen Mostafavi, AA Publications, London, 2006&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;12a Mostra internazionale di architettura&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La 12a edizione della Mostra internazionale di architettura di Venezia si svolgerà dal 29 agosto al 21 novembre 2010 nel quadro della Biennale. Finora, in occasione della presente mostra, l’UFC ha fornito complessivamente sette contributi espositivi ufficiali da parte della Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Urs Staub, responsabile sezione Arte e design, +41&amp;nbsp;(0)31&amp;nbsp;322 92 70, urs.staub@bak.admin.ch Susanne Goldschmid, Comunicazione, Ufficio federale della cultura +41 (0)31 322 92 34, susanne.goldschmid@bak.admin.ch</contact>
      <attachment id="66508">
        <title>Jürg Conzett ©zvg</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1748</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18367.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
