<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32010" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-02-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsidentin Leuthard am OECD-Agrarministertreffen in Paris</title>
      <teaser>Am 25. und 26. Februar 2010 treffen sich bei der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) in Paris die Landwirtschaftsministerinnen und -minister, um die Herausforderungen und Chancen des zukünftigen globalen Ernährungs- und Landwirtschaftssystems zu diskutieren. Die Schweizer Delegation unter der Leitung von Bundespräsidentin Doris Leuthard setzt sich dafür ein, dass die Nachhaltigkeit in den Mittelpunkt der Aktivitäten des OECD-Agrarkomitees rückt.</teaser>
      <lead>Am 25. und 26. Februar 2010 treffen sich bei der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) in Paris die Landwirtschaftsministerinnen und -minister, um die Herausforderungen und Chancen des zukünftigen globalen Ernährungs- und Landwirtschaftssystems zu diskutieren. Die Schweizer Delegation unter der Leitung von Bundespräsidentin Doris Leuthard setzt sich dafür ein, dass die Nachhaltigkeit in den Mittelpunkt der Aktivitäten des OECD-Agrarkomitees rückt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Landwirtschaft muss zukünftig trotz knapper werdenden Ressourcen wie Boden und Wasser mehr Nahrungsmittel produzieren, um die steigende Nachfrage aufgrund des globalen Bevölkerungswachstums sättigen zu können. Gleichzeitig muss sich die Landwirtschaft den Auswirkungen des Klimawandels anpassen und ihrerseits die Treibhausgasemissionen aufs Nötigste reduzieren. Für die Landwirtschaft ergeben sich aber auch Chancen aus Forschung und Innovationen, aus fairen Wirtschafts- und Handelsregeln sowie aus nachhaltiger Entwicklungspolitik. Das OECD-Agrarministertreffen, an dem wichtige Agrarländer wie Brasilien, Argentinien und Russland teilnehmen, steht im Zeichen dieser globalen Herausforderungen und Chancen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kernkompetenzen des OECD Agrarkomitees liegen in der Politikevaluation und der Erarbeitung von agrarpolitischen Empfehlungen sowie in der Marktanalyse. Das Agrarministertreffen, das letztmals 1998 stattgefunden hat, dient der strategischen Weichenstellung. Die zukünftigen Tätigkeitsfelder des Agrarkomitees sollen sich stärker an den globalen Herausforderungen orientieren, damit die OECD zur Effizienz- und Kohärenzverbesserung innerhalb der internationalen Gouvernanz beitragen kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus Sicht der Schweiz muss die OECD Wege aufzeigen, wie die Landwirtschaft durch effizientere Ressourcennutzung ihre Produktivität steigern und somit zu einem nachhaltigen, grünen Wachstum (green growth) beitragen kann. Dabei müssen der Erhalt der natürlichen Lebensgrundlagen und die Pflege der Kulturlandschaft berücksichtigt werden. Engagiert soll sich die OECD dem nachhaltigen Konsumverhalten und der dazu erforderlichen Marktransparenz widmen. Angesichts der steigenden Preisschwankungen an den Agrarmärkten muss die OECD zudem wirksame, innovative Instrumente aufzeigen, wie Produzenten, Marktakteure und Regierungen auf die zunehmende Instabilität der Agrarmärkte reagieren können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacques Chavaz, stellvertretender Direktor, Bundesamt für Landwirtschaft, Tel. 031 322 25 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Doris Leuthard à Paris pour la rencontre des ministres de l’Agriculture de l’OCDE</title>
      <teaser>Les 25 et 26 février 2010, les ministres de l’agriculture se rencontrent au siège de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) à Paris pour discuter des défis et des opportunités du futur système agroalimentaire mondial. La délégation suisse, placée sous la direction de Doris Leuthard, présidente de la Confédération, s'engage pour que la durabilité soit mise au centre des activités du Comité agricole de l’OCDE.</teaser>
      <lead>Les 25 et 26 février 2010, les ministres de l’agriculture se rencontrent au siège de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) à Paris pour discuter des défis et des opportunités du futur système agroalimentaire mondial. La délégation suisse, placée sous la direction de Doris Leuthard, présidente de la Confédération, s'engage pour que la durabilité soit mise au centre des activités du Comité agricole de l’OCDE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Malgré la raréfaction des ressources telles que le sol et l'eau, l'agriculture doit à l'avenir produire plus de denrées alimentaires pour répondre à la demande qui augmente en raison de la croissance démographique mondiale. En même temps, elle doit s'adapter aux effets du changement climatique et réduire ses émissions de gaz à effet de serre au strict minimum nécessaire. La recherche et l'innovation, une économie et un commerce régis par des règles équitables ainsi qu'une politique durable en matière de développement offrent cependant aussi des opportunités à l'agriculture. La rencontre prévue des ministres de l'agriculture de l'OCDE, à laquelle participent les pays agricoles importants tels que le Brésil, l'Argentine et la Russie, s'inscrit dans le contexte de ces défis et opportunités existant sur le plan mondial.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les compétences essentielles du Comité agricole de l'OCDE résident dans l'évaluation des politiques menées par les Etats et l'élaboration des recommandations en matière de politique agricole, de même que dans l'analyse des marchés. La rencontre des ministres de l'agriculture, qui s'est&amp;nbsp; tenue la dernière fois en 1998, a pour objectif de définir l'orientation stratégique. Les futurs domaines d'activité du Comité agricole doivent être davantage axés sur les défis mondiaux, de sorte que l'OCDE puisse contribuer à améliorer l'efficience et la cohérence à l'intérieur de la gouvernance internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Du point de vue de la Suisse, l'OCDE doit montrer comment l'agriculture peut augmenter sa productivité grâce à une utilisation plus efficiente des ressources et&amp;nbsp;contribuer ainsi à une croissance verte durable. Dans ce contexte, il faut prendre en considération la préservation du patrimoine naturel et l'entretien du paysage rural. L'OCDE doit se consacrer à promouvoir un comportement de consommation durable et la transparence des marchés, nécessaire à cet effet. Vu la volatilité croissante des prix agricoles, l'OCDE doit en outre présenter des instruments efficaces et innovants permettant aux producteurs, aux partenaires commerciaux et aux gouvernements de réagir de manière adéquate à l'instabilité grandissante des marchés agricoles.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacques Chavaz, directeur suppléant, Office fédéral de l’agriculture, tél. 031 322 25 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Doris Leuthard a Parigi, alla riunione OCSE dei ministri dell’agricoltura</title>
      <teaser>Il 25 e 26 febbraio 2010, a Parigi, i ministri dell'agricoltura si sono riuniti presso l'Organizzazione per la collaborazione e lo sviluppo economico (OCSE) per discutere delle sfide e delle possibilità legate al futuro sistema mondiale nel settore agroalimentare. La delegazione elvetica, guidata dalla presidente della Confederazione Doris Leuthard, si impegna affinché le attività del Comitato agricolo dell'OCSE siano incentrate sulla sostenibilità.</teaser>
      <lead>Il 25 e 26 febbraio 2010, a Parigi, i ministri dell'agricoltura si sono riuniti presso l'Organizzazione per la collaborazione e lo sviluppo economico (OCSE) per discutere delle sfide e delle possibilità legate al futuro sistema mondiale nel settore agroalimentare. La delegazione elvetica, guidata dalla presidente della Confederazione Doris Leuthard, si impegna affinché le attività del Comitato agricolo dell'OCSE siano incentrate sulla sostenibilità.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per rispondere all'aumento della domanda, dovuto a sua volta alla crescita della popolazione mondiale, il settore agricolo dovrà produrre in futuro sempre più generi alimentari, nonostante la sempre maggiore carenza di risorse quali suolo e acqua. Allo stesso tempo, l'agricoltura dovrà adeguarsi agli effetti dei cambiamenti climatici e ridurre al minimo le sue emissioni di gas a effetto serra. Il settore vedrà però anche aprirsi possibilità grazie alla ricerca e all'innovazione, a regole economiche e commerciali eque e a una politica di sviluppo sostenibile. L'incontro dei ministri dell'OCSE, tra i quali vi erano Paesi agricoli importanti quali il Brasile, l'Argentina e la Russia, è stato all'insegna di tutte queste sfide e possibilità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Comitato agricolo dell'OCSE si occupa soprattutto della valutazione politica, dell'elaborazione di raccomandazioni di politica agricola e dell'analisi di mercato; l'incontro dei ministri dell'agricoltura, tenutosi l'ultima volta nel 1998, ha lo scopo di porne le basi strategiche. In futuro, il Comitato agricolo dovrebbe orientare maggiormente i propri campi di attività alle sfide globali, affinché l'OCSE possa contribuire al miglioramento di efficienza e coerenza della governance internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo la Svizzera, è l'OCSE a dover indicare all'agricoltura la maniera di aumentare, tramite un più efficiente utilizzo delle risorse, la propria produttività e contribuire, quindi, a una crescita sostenibile ed ecologica (green growth). In seno a tale processo, si devono ovviamente considerare la salvaguardia delle basi vitali naturali e la cura del paesaggio rurale. L'OCSE dovrebbe impegnarsi per il raggiungimento di un comportamento di consumo sostenibile e della trasparenza di mercato necessaria a tale scopo. Inoltre, considerate le maggiori fluttuazioni dei prezzi sui mercati agricoli, l'OCSE deve indicare a produttori, attori del mercato e governi strumenti innovativi ed efficaci per poter reagire a tale aumentata instabilità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacques Chavaz, Direttore supplente,Ufficio federale dell'agricoltura, tel. 031 322 25 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
