<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31993" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-02-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="607" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Alkoholverwaltung (bis 12.2017)</name>
      <name lang="fr">Régie fédérale des alcools (bis 12.2017)</name>
      <name lang="it">Regìa federale degli alcool (bis 12.2017)</name>
      <name lang="en">The Swiss Alcohol Board (bis 12.2017)</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">medien@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern 9</city>
      <title>Spirituosen und Ethanol: Kennzahlen 2009</title>
      <lead>Die Steuereinnahmen wie auch der Pro-Kopf-Konsum von Spirituosen sind stabil geblieben. Der Marktanteil der im Inland hergestellten Spirituosen erreichte mit 13 Prozent den tiefsten Wert seit Beginn der statistischen Erfassung. Die widrigen gesamtwirtschaftlichen Umstände waren auch beim Absatz von Ethanol spürbar. Im letzten Quartal 2009 ist in diesem Bereich jedoch ein deutlicher Aufschwung zu verzeichnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pro-Kopf-Konsum an Spirituosen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Pro-Kopf-Konsum von Spirituosen bewegt sich seit 18 Jahren zwischen 1,5 und 1,7 Liter reinem Alkohol. Seit 2006 liegt er unverändert bei 1,6 Liter reinem Alkohol.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gesamtsteuereinnahmen an Spirituosen&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Steuereinnahmen von Spirituosen sind trotz dem schwierigen gesamtwirtschaftlichen Umfeld gegenüber dem Vorjahr um rund 0,6 Mio. Franken auf 290,7 Mio. Franken angestiegen. Zu diesem guten Ergebnis haben die importierten Spirituosen beigetragen. Im ersten Quartal 2009 wurden gegenüber dem Vorjahr 6 Prozent mehr Spirituosen importiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Inländische Spirituosenproduktion&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Inlandspirituosen verlieren weiterhin Marktanteile. Im Jahr der Wirtschaftskrise ist die im Inland hergestellte Spirituosenmenge gegenüber dem Vorjahr um rund 30 Prozent geschrumpft. Es handelt sich somit um die kleinste je in der Schweiz erzeugte Spirituosenmenge. Auch wenn berücksichtigt wird, dass die Betriebe ihre teilweise überdurchschnittlich grossen Lagermengen abbauten und die verarbeitete Ernte 2008 sehr klein war, ging der Marktanteil der Inlandspirituosen, der sich in den letzten Jahren zwischen 16 und 17 Prozent bewegte, im Geschäftsjahr 2009 auf bloss noch 13 Prozent zurück. Vor 1997 lag der Marktanteil noch bei 50 Prozent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ethanol&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die globale Wirtschaftskrise führte dazu, dass in der Schweiz im Durchschnitt weniger Ethanol zur Herstellung von Endprodukten eingesetzt wurde. Vor allem im ersten Halbjahr 2009 war der Verkauf nicht befriedigend. Der Einkauf von Ethanol auf dem Weltmarkt gestaltete sich schwierig, da die Preise für Ethanol im Jahr 2009 stark anstiegen. Trotz diesem schwierigen Umfeld konnte Alcosuisse dank erfolgreich realisierten Einkäufen und vorteilhaften Wechselkursen im Juli 2009 eine Preissenkung bei ihren Produkten durchführen. Der Wirtschaftsaufschwung führte im zweiten Halbjahr 2009 wieder zu Verkäufen auf erfreulichem Niveau. Beim Ethanol wurden im Vergleich zum Vorjahr rund 8 Prozent oder 3,3 Mio. Kilogramm weniger verkauft. Beim Bioethanol wurden bloss noch rund 1,3 Mio. Kilogramm abgesetzt gegenüber 3 Mio. Kilogramm im 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fritz Etter, Vizedirektor EAV, Tel: 031 309 13 00 Eidgenössische Alkoholverwaltung Länggassstrasse 35 CH-3000 Bern 9 Schweiz Tel. +41 (0)31 309 12 11 Fax +41 (0)31 309 15 00</contact>
      <attachment id="66611">
        <title>Grafiken zur Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>72</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18374.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="66614">
        <title>Eidgenössische Alkoholverwaltung (EAV)</title>
        <uri>http://www.eav.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-02-26 09:01" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne 9</city>
      <title>Spiritueux et éthanol: chiffres-clés 2009</title>
      <lead>Aussi bien les recettes fiscales que la consommation de spiritueux par habitant sont restées stables. Représentant seulement 13 % de part de marché, les spiritueux fabriqués en Suisse ont atteint leur plus bas niveau depuis l'introduction des statistiques. La situation économique globalement défavorable a également pesé sur les ventes d'éthanol. Au cours du dernier trimestre 2009, on a toutefois noté une nette reprise dans ce domaine.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consommation de spiritueux par habitant&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis 18&amp;nbsp;ans, les statistiques montrent que chaque habitant de la Suisse consomme entre 1,5 et 1,7 litre d'alcool pur par année. Inchangée depuis 2006, cette quantité s'élève à 1,6&amp;nbsp;litre d'alcool pur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Recettes fiscales totales provenant des spiritueux&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Malgré une situation économique défavorable, les recettes fiscales concernant&amp;nbsp; les spiritueux ont augmenté de quelque 0,6&amp;nbsp;million de francs par rapport à l'année précédente, passant ainsi à 290,7&amp;nbsp;millions. Ce bon résultat est dû aux importations de spiritueux. Au premier trimestre&amp;nbsp;2009, ces dernières ont en effet augmenté de 6&amp;nbsp;% par rapport à la même période de l'année précédente.&amp;nbsp;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Production indigène&amp;nbsp;de spiritueux&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les spiritueux suisses continuent à perdre des parts de marché. Durant l'année&amp;nbsp;2009, synonyme de crise économique, les quantités de spiritueux fabriquées sur le territoire helvétique ont chuté de près de 30&amp;nbsp;% par rapport à l’année précédente. Il s’agit de la plus faible quantité de spiritueux jamais produite en Suisse. Même en tenant compte du fait que les entreprises ont réduit en partie les quantités de spiritueux nettement supérieures à la moyenne qu’elles détenaient en stock et que les récoltes transformées en 2008 ont été très faibles, il n'en reste pas moins que la part de marché des spiritueux suisses, qui oscillait entre 16&amp;nbsp;et 17&amp;nbsp;% les années précédentes, s'est réduite à 13&amp;nbsp;% en 2009. En 1997, cette part atteignait encore 50&amp;nbsp;%.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ethanol&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En raison de la crise économique mondiale, une quantité d'éthanol moins importante qu'auparavant a été utilisée en moyenne en Suisse pour fabriquer des produits finis. C'est surtout lors du premier semestre&amp;nbsp;2009 que les ventes n'ont pas été satisfaisantes. Les achats d'éthanol sur le marché mondial se sont avérés compliqués, les prix ayant fortement augmenté en 2009. Malgré ces difficultés, Alcosuisse a pu, grâce à des achats judicieux et à un taux de change favorable, baisser le prix de ses produits en juillet&amp;nbsp;2009. La reprise économique a permis aux ventes d'atteindre de nouveau un niveau satisfaisant durant le second semestre&amp;nbsp;2009. Par rapport à l'année précédente, les ventes d'éthanol ont reculé de quelque 8&amp;nbsp;%, soit de 3,3&amp;nbsp;millions de kilogrammes. S’agissant du bioéthanol, seul 1,3&amp;nbsp;million de kilogrammes de bioéthanol a été écoulé en 2009 contre 3&amp;nbsp;millions en 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fritz Etter, sous-directeur de la RFA, tél. 031 309 13 00 Régie fédérale des alcools Länggassstrasse 35 CH-3000 Berne 9 Suisse Tél. +41 (0)31 309 12 11 Fax +41 (0)31 309 15 00</contact>
      <attachment id="66612">
        <title>Grafiques pour le communiqué</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18375.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="66615">
        <title>Régie fédérale des alcools (RFA)</title>
        <uri>http://www.eav.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna 9</city>
      <title>Bevande spiritose e etanolo: indicatori 2009</title>
      <lead>Le entrate fiscali come pure il consumo pro capite di bevande spiritose sono rimasti stabili. Con un valore pari al 13 per cento, la quota di mercato di bevande spiritose prodotte all'interno del Paese registra il valore più basso dall'inizio dei rilevamenti statistici. Le avverse condizioni economiche globali sono state avvertite anche nell'ambito dello smercio di etanolo. Nell'ultimo trimestre 2009 è stata tuttavia registrata una chiara ripresa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Consumo pro capite di bevande spiritose&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da 18 anni il consumo pro capite di bevande spiritose varia tra 1,5 e 1,7 litri di alcol puro. Dal 2006 questo valore è stabile a 1,6 litri di alcol puro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrate fiscali complessive sulle bevande spiritose&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nonostante un contesto economico globale sfavorevole, le entrate fiscali concernenti le bevande spiritose sono aumentate di circa 0,6 milioni di franchi a 290,7 milioni di franchi. A questo buon risultato hanno contribuito le bevande spiritose importate. Rispetto all'anno precedente, nel primo trimestre del 2009 è stato importato il 6 per cento in più di bevande spiritose.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Produzione nazionale di bevande spiritose&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le bevande spiritose nazionali perdono continuamente quote di mercato. Nell'anno della crisi economica la quantità di bevande spiritose prodotte all’interno del Paese è diminuita di circa il 30 per cento rispetto all’anno precedente. Si tratta pertanto della quantità di bevande spiritose più bassa mai prodotta in Svizzera. Anche tenendo conto del fatto che le imprese hanno parzialmente ridotto le grandi quantità stoccate in esubero e del limitato raccolto lavorato nel 2008, la quota di mercato delle bevande spiritose indigene, che negli ultimi anni si situava tra il 16 e il 17 per cento, nell'esercizio 2009 è scesaal 13 per cento. Prima del 1997 la quota di mercato si aggirava ancora attorno al 50 per cento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Etanolo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera, la crisi economica globale ha fatto in modo che s'impiegasse mediamente meno etanolo per la produzione di prodotti finiti. Soprattutto nel primo semestre del 2009 la vendita di etanolo non è stata soddisfacente. L'acquisto di etanolo sul mercato mondiale è stato difficile, poiché nel 2009 i prezzi dell'etanolo sono considerevolmente aumentati. Nonostante questo contesto sfavorevole, nel mese di luglio del 2009 Alcosuisse ha potuto procedere ad una riduzione di prezzo sui suoi prodotti grazie ad acquisti portati a termine con successo e a corsi di cambio favorevoli. Nel secondo semestre del 2009 la ripresa economica ha nuovamente riportato le vendite ad un livello positivo. Per quanto concerne l'etanolo, rispetto all'anno precedente, è stata venduta una quantità inferiore pari a circa l'8 per cento, ovvero a 3,3 milioni di chilogrammi. Con riferimento al bioetanolo sono stati smerciati solo circa 1,3 milioni di chilogrammi rispetto ai 3 milioni di chilogrammi nel 2008.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Fritz Etter, vicedirettore RFA, tel. 031 309 13 00 Regia federale degli alcool Länggassstrasse 35 CH-3000 Berna 9 Svizzera Tel. +41 (0)31 309 12 11 Fax +41 (0)31 309 15 00</contact>
      <attachment id="66613">
        <title>Grafica per la communicazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18376.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="66616">
        <title>Regìa federale degli alcool RFA</title>
        <uri>http://www.eav.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="202" org-id="607">
        <name lang="de">Ethanol</name>
        <name lang="fr">Ethanol</name>
        <name lang="it">Etanolo</name>
        <name lang="en">Ethanol</name>
      </keyword>
      <keyword id="158" org-id="607">
        <name lang="de">Steuer auf Spirituosen</name>
        <name lang="fr">Impôt sur les boissons distillées</name>
        <name lang="it">Imposta sulle bevande spiritose</name>
        <name lang="en">Duty on spirits</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
