<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31933" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="316" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de météorologie et de climatologie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di meteorologia e climatologia</name>
      <name lang="en">Swiss Meteorological Institute</name>
      <www lang="de">http://www.meteoschweiz.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.meteosuisse.ch</www>
      <www lang="it">http://www.meteosvizzera.ch</www>
      <www lang="en">http://www.meteoswiss.ch</www>
      <email lang="de">info@meteoschweiz.ch</email>
      <email lang="fr">info@meteosuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@meteosvizzera.ch</email>
      <email lang="en">info@meteoswiss.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>MeteoSchweiz, Payerne: Weltweite Referenzstation für Klimaüberwachung</title>
      <lead>Die Weltorganisation für Meteorologie (WMO) hat die aerologische Station der MeteoSchweiz in Payerne eingeladen, Teil eines weltweiten Netzes von Referenzstationen für die Klimaüberwachung der Atmosphäre zu werden. Die Station zählt damit weltweit zu den 15 ersten dieser Art. Mit einer Vielzahl von Instrumenten registrieren diese Referenzstationen kleinste Veränderungen von Temperatur, Wasserdampf und Luftdruck vom Boden bis in rund 30 km Höhe. Die zweite internationale Konferenz vom 2. bis 4. März 2010 in Payerne hat zum Ziel, das Konzept des neuen Messnetzes zu diskutieren und die nächsten Umsetzungsschritte festzulegen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wetter spielt sich in der Höhe ab. Für die Wettervorhersage, aber auch für das Verständnis des Klimasystems ist es deswegen unverzichtbar, den Zustand der Atmosphäre nicht nur am Boden, sondern über alle Luftschichten zu kennen. Die WMO hat daher beschlossen, ausgewählte Mess­stationen in einem internationalen Referenznetzwerk für die Überwachung der freien Atmosphäre zusammenzu­führen. Die aerologische Station der MeteoSchweiz in Payerne betreibt operationell mehrere modernste Atmosphären-Messinstrumente. Entsprechend wurde die Station von der WMO eingeladen, die Aufgaben einer Referenz­station zu übernehmen. Payerne zählt damit weltweit zu den 15 ersten Stationen des Messnetzes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Referenzstationen müssen höchsten Anforderungen genügen. Ihre Aufgabe ist es, mit den neuesten Messsensoren kleinste Veränderungen in der Atmosphäre vom Boden bis in rund 30 km Höhe präzis zu registrieren. Diese Messungen bilden zukünftig die Basis für die Ableitung von langjährigen, hoch-qualitativen Klimadatensätzen und zur Überprüfung von Satellitenmessungen. Zudem ermöglichen die Messreihen neue Erkenntnisse über Prozesse wie z. B. den Strahlungshaushalt und deren zeitlichen Änderungen in der höheren Atmosphäre. Das neue GRUAN-Messnetz (GCOS Reference Upper-Air Network) ist Teil des globalen Klimabeobachtungssystems GCOS (Global Climate Observing System).&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Modernste Messtechnik an der aerologischen Station Payerne&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Die aerologische Station Payerne hat nicht nur eine lange Tradition bei Messungen in der freien Atmosphäre (Radiosondierung seit 1942), sondern wurde in den vergangen Jahren mit modernsten Instrumenten ausgestattet. Bodengestützte Fernerkundungsinstrumente ergänzen die Radiosondierung mithilfe von Wetterballonen und erstellen unabhängig voneinander Temperatur- und Feuchteprofile bis in grosse Höhen. Dadurch lassen sich die verschiedenen Methoden miteinander vergleichen, Messunsicherheiten genauer abschätzen und die Messtechniken besser aufeinander abstimmen. Die Kombination von Messinstrumenten an einem Ort war ein wichtiges Kriterium für die Wahl der aerologischen Station Payerne als GRUAN-Referenzstation.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;GRUAN von der Entstehung bis heute&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Im Februar 2008 hat die WMO im Rahmen einer internationalen Zusammenkunft den Grundstein für das GRUAN Messnetz gelegt. Bis heute wurden weltweit 15 Stationen dem Messnetz angegliedert. In einigen Jahren soll das GRUAN-Messnetz mit ungefähr 30 Referenzstationen die unterschiedlichsten Regionen der Erde abdecken. An der diesjährigen GRUAN Konferenz in Payerne wird insbesondere über spezifische Instrumente an den einzelnen Stationen, über die Messstrategie, die Vergleichsmethoden sowie den Datenfluss und die Qualitätskontrolle debattiert und entschieden. Es werden rund 45 Spezialisten für Atmosphären-Messtechnik aus 12 Nationen teilnehmen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Auskunft GRUAN: Dominique Ruffieux, Chef Atmosphärendaten, 026 662 62 47 GCOS: Gabriela Seiz, Stabschefin Bereich Klima, 044 256 95 39 Allgemein: Bärbel Zierl, Informationsbeauftragte, 044 256 93 51, media@meteoschweiz.ch</contact>
      <link id="66399">
        <title>GRUAN</title>
        <uri>http://www.wmo.ch/pages/prog/gcos/index.php?name=GRUAN</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="66400">
        <title>GCOS</title>
        <uri>http://www.gcos.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>MétéoSuisse Payerne: une station mondiale de référence pour l’observation du climat dans la 3ème dimension</title>
      <lead>L’Organisation météorologique mondiale (OMM) a invité la station aérologique MétéoSuisse de Payerne à intégrer le réseau mondial de référence pour l’observation du climat dans l’atmosphère. La station fait ainsi partie des 15 stations fondatrices de ce réseau. Ces stations de références mesurent les changements minimes, au cours du temps, de température, vapeur d’eau et pression, du sol jusqu’à des altitudes de plus de 30 km. C’est dans ce contexte qu’a lieu, à Payerne du 2 au 4 mars 2010, la 2ème Conférence Internationale pour l’implémentation et la coordination de ce nouveau réseau.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’atmosphère terrestre est un milieu très complexe et important pour la prévision du temps, mais également pour l’étude des changements climatiques. C’est pour cette raison que l’Organisation météorologique mondiale (OMM) a décidé de créer un réseau mondial de stations de référence pour l’observation du climat en atmosphère libre. C’est grâce à un éventail unique de systèmes opérationnels de mesure les plus modernes que la station aérologique de Payerne a été invitée à en faire partie. Elle est ainsi une des 15 premières stations du réseau mondial GRUAN.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les stations de référence doivent répondre à des standards élevés de qualité. Leur tâche est de pouvoir, grâce aux techniques les plus performantes, mesurer les plus petits changements qui interviennent dans l’atmosphère, depuis le sol jusqu’à plus de 30 km d’altitude. Ce seront ces données qui constitueront la base des séries climatologiques&amp;nbsp; de haute qualité qui pourront être utilisées pour l’étude des changements climatologiques en atmosphère libre ainsi que pour la calibration des mesures satellitaires. Les relations complexes entre les paramètres climatologiques &lt;b&gt;– &amp;nbsp;c&lt;/b&gt;omme le rayonnement atmosphérique et la vapeur d’eau &lt;b&gt;–&lt;/b&gt; et leur évolution dans le temps pourront alors être étudiées dans la troisième dimension. Le nouveau réseau GRUAN fait partie du Système mondial d’observation du climat GCOS (Global Climate Observing System).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Des techniques de mesures les plus modernes à la station aérologique de Payerne&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La station aérologique de Payerne possède non seulement une longue tradition de mesure dans l’atmosphère (radiosondages effectués depuis 1942), mais elle s’est également équipée, depuis quelques années, des systèmes de télédétection les plus modernes. Ces derniers, associés aux mesures traditionnelles effectuées par ballons sonde, permettent une mesure indépendante des paramètres météorologiques cruciaux pour le climat comme la vapeur d’eau et la température en atmosphère libre. Cette synergie entre systèmes in-situ comme le radiosondage et des systèmes de télédétection depuis le sol a été un argument important dans la décision de définir la station de Payerne comme une station mondiale de référence GRUAN.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;GRUAN depuis sa création jusqu’à aujourd’hui&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est en février 2008 que ce réseau est né sous l’égide de l’Organisation mondiale de la météorologie. A ce jour, le réseau GRUAN est constitué de 15 stations réparties dans le monde entier. Ce réseau va être étendu au courant des prochaines années à une trentaine de stations afin de couvrir les régions climatiques les plus représentatives de la terre. Lors de la Conférence GRUAN de Payerne, des thèmes comme l’instrumentation de référence nécessaire aux stations, les stratégies de mesure, les procédures de calibration, ainsi que les flux de données et les contrôles de qualité seront discutés. Une cinquantaine de participants spécialistes de la mesure dans l’atmosphère, venant d’une douzaine de pays, seront présents du 2 au 4 mars 2010 à la conférence GRUAN de Payerne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>GRUAN: Dominique Ruffieux, Chef Données Atmosphériques, MétéoSuisse, 026 662 62 47 GCOS: Gabriela Seiz, Cheffe Stab Domaine Climat, MétéoSuisse, 044 256 95 39 Général: Bärbel Zierl, Service Information, MétéoSuisse, 044 256 93 51, media@meteoswiss.ch</contact>
      <link id="66399">
        <title>GRUAN</title>
        <uri>http://www.wmo.ch/pages/prog/gcos/index.php?name=GRUAN</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="66401">
        <title>GCOS</title>
        <uri>http://www.meteoschweiz.admin.ch/web/fr/climat/climat_international/gcos.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Zurigo</city>
      <title>MeteoSvizzera, Payerne: una stazione di riferimento a livello mondiale per la sorveglianza del clima</title>
      <lead>L’Organizzazione Meteorologica Mondiale (OMM) ha chiamato la stazione aerologica di MeteoSvizzera di Payerne a far parte di una rete di stazioni di riferimento a livello mondiale per la sorveglianza del clima nei diversi strati dell’atmosfera. Payerne diventa così una delle prime 15 stazioni di questo tipo a livello mondiale. Tramite molteplici strumenti di misura queste stazioni di riferimento registrano anche le più piccole variazioni di temperatura, vapore acqueo e pressione a partire dal suolo fino a circa 30 km di quota. La seconda conferenza internazionale che avrà luogo a Payerne dal 2 al 4 marzo 2010 ha come obiettivo quello di discutere il concetto della nuova rete di misura nonché di stabilire i prossimi passi da intraprendere nella sua realizzazione.</lead>
      <text link="no">Il tempo si decide ad alta quota. Per le previsioni del tempo, ma anche per la comprensione del sistema climatico terrestre, è perciò irrinunciabile conoscere lo stato delle grandezze meteorologiche non solo al suolo, bensì anche nei diversi strati dell’atmosfera. L’OMM ha perciò deciso di creare una rete di riferimento internazionale che raggruppi stazioni di misura selezionate per la sorveglianza dell’atmosfera libera. La stazione aerologica di MeteoSvizzera di Payerne gestisce, in modo operazionale, diversi moderni strumenti per le misurazioni nell’atmosfera. Per questo motivo questo centro è stato chiamato dall’OMM ad assumere i compiti attribuiti ad una delle stazioni di riferimento. Payerne farà così parte delle prime 15 stazioni a livello mondiale di questa nuova rete di misura. &lt;p&gt;Le stazioni di riferimento devono soddisfare esigenze particolari. Il loro compito è quello di misurare in modo preciso le più piccole variazioni nei vari strati dell’atmosfera, a partire dal suolo fino a circa 30 km di quota, con l’ausilio dei sofisticati sensori di cui dispone. Queste misurazioni costituiranno in futuro la base per elaborare serie climatologiche pluriennali di alta qualità nonché per la verifica di alcune misure effettuate dai satelliti. Inoltre le serie di misura consentiranno di acquisire nuove conoscenze su processi quali ad esempio il bilancio radiativo e i suoi cambiamenti negli anni nell’alta atmosfera. La nuova rete di misura GRUAN (GCOS Reference Upper-Air Network) è parte del sistema globale di osservazione del clima GCOS (Global Climate Observing System).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Presso la stazione aerologica di Payerne sono disponibili le più moderne tecniche di misura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La stazione aerologica di Payerne non ha solo una lunga tradizione per quanto concerne le misure nell’atmosfera libera (si effettuano radiosondaggi dal 1942), ma si è anche dotata negli scorsi anni di moderni e sofisticati strumenti di misura. Sistemi al suolo di telerilevamento completano i tradizionali radiosondaggi effettuati con l’aiuto di palloni meteorologici ed elaborano, in modo indipendente uno dall’altro, profili della temperatura e dell’umidità fino ad alta quota. È così possibile confrontare fra loro i diversi metodi di misura, valutare con maggior precisione le incertezze delle misure effettuate e armonizzare meglio fra loro le tecniche di misura. La combinazione di diversi strumenti di misura in un unico luogo è stato un criterio importante per la scelta della stazione aerologica di Payerne quale stazione di riferimento GRUAN.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;GRUAN dalla sua fondazione fino ad oggi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell’ambito di un raduno internazionale svoltosi nel febbraio 2008 l’OMM ha posto la prima pietra per la costituzione della rete di misura GRUAN. Fino ad oggi sono state annesse alla rete 15 stazioni sparse in tutto il mondo. Nell’arco di alcuni anni la rete di misura GRUAN conta di riuscire a coprire le più disparate regioni della Terra con circa 30 stazioni di riferimento. Al centro delle discussioni previste dalla conferenza GRUAN di quest’anno a Payerne figurano in particolar modo gli strumenti specifici delle singole stazioni, la strategia da seguire per le misurazioni, i metodi comparativi come pure il flusso dei dati e i controlli di qualità. Alla conferenza prenderanno parte circa 45 specialisti provenienti da 12 nazioni.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>GRUAN: Dominique Ruffieux - Capo processo dati atmosferici - tel. 026 662 62 47 GCOS: Gabriela Seiz - Responsabile stato maggiore del Settore clima - tel. 044 256 95 39 Informazioni generali: Bärbel Zierl - Incaricata per l’informazione - tel. 044 256 93 51 - media@meteoswiss.ch</contact>
      <link id="66399">
        <title>GRUAN</title>
        <uri>http://www.wmo.ch/pages/prog/gcos/index.php?name=GRUAN</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="66402">
        <title>GCOS</title>
        <uri>http://www.meteosvizzera.admin.ch/web/it/clima/clima_internazionale/gcos.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="311.1" org-id="316">
        <name lang="de">Wetter und Klima</name>
        <name lang="fr">Temps et climat</name>
        <name lang="it">Tempo e clima</name>
        <name lang="en">Weather and Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="311.2" org-id="316">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="311.3" org-id="316">
        <name lang="de">Internationale Zusammenarbeit</name>
        <name lang="fr">Collaboration internationale</name>
        <name lang="it">Cooperazione internazionale</name>
        <name lang="en">International Co-operation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
