<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31506" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2010-02-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EFD eröffnet Anhörung über Steuerabzüge für Energiespar- und Umweltschutzmassnahmen</title>
      <lead>Das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) hat bei den interessierten Kreisen den Entwurf der totalrevidierten Energieabzugsverordnung in die Anhörung gegeben. Die Frist läuft bis 1. April 2010. Mit den Änderungen wird eine vom Parlament in der Sommersession 2009 überwiesene Motion der Kommission für Wirtschaft und Abgaben des Ständerates umgesetzt. Sie verlangt, dass durch gezielte energetische Anforderungen bei der direkten Bundessteuer die Wirksamkeit der Steuerabzüge für Energiespar- und Umweltschutzmassnahmen in bestehenden Liegenschaften erhöht werden soll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der totalrevidierten Verordnung des EFD wird bei der direkten Bundessteuer der Massnahmenkatalog zur rationellen Energieverwendung und zur Nutzung erneuerbarer Energien gestrafft. Im Gegensatz zum geltenden Erlass werden in der neuen Verordnung die abzugsberechtigten Massnahmen abschliessend aufgeführt. Es handelt sich dabei durchwegs um Massnahmen, die in einem bestimmten Ausmass Energieverluste der Gebäudehülle vermindern und der Nutzung erneuerbarer Energien bei haustechnischen Anlagen dienen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Verordnungsentwurf geht auf die von der ständerätlichen Kommission für Wirtschaft und Abgaben eingereichte Motion "Mehr Effektivität und Effizienz bei den Steuerabzügen für energetische Gebäudesanierungen" zurück. Der Bundesrat erklärte sich in seiner Antwort vom 13. März 2009 mit der Stossrichtung der Motion einverstanden. Die eidgenössischen Räte teilten diese Sichtweise der Motion.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Schneider, Eidgenössische Steuerverwaltung, Tel. 031 322 72 51</contact>
      <link id="65394">
        <title>Anhörungsunterlagen</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01642/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2010-02-04 16:54" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ouverture par le DFF d'une audition sur les déductions pour les mesures d'économie de l'énergie et de protection de l'environnement</title>
      <lead>Le Département fédéral des finances (DFF) a ouvert une audition des milieux intéressés sur un avant-projet de refonte de l'ordonnance sur les déductions en faveur de mesures énergétiques. Cette audition va durer jusqu'au 1er avril prochain. La refonte de l'ordonnance met en œuvre une motion de la Commission de l'économie et des redevances du Conseil des Etats transmise par le Parlement au cours de sa session d'été 2009. Cette motion demande la fixation d'exigences énergétiques ciblées afin d'augmenter l'efficacité des déductions fiscales en faveur des mesures d'économie de l'énergie et de protection de l'environnement dans la construction.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour l'impôt fédéral direct, la refonte de l'ordonnance du DFF réduit le catalogue des mesures en faveur de l'utilisation rationnelle de l'énergie et des énergies renouvelables. Contrairement à l'ordonnance en vigueur, la nouvelle ordonnance énumère exhaustivement les mesures qui donnent droit à une déduction. Il s'agit en l'occurrence de mesures qui diminuent la déperdition d'énergie par l'enveloppe du bâtiment dans une mesure bien déterminée et qui encouragent l'utilisation d'énergies renouvelables pour les installations techniques du bâtiment.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'avant-projet d'ordonnance fait suite au dépôt par la Commission de l'économie et des redevances du Conseil des Etats d'une motion "Plus d'efficacité et d'efficience des déductions fiscales en matière d'assainissement énergétique des bâtiments". Dans son avis du 13 mars 2009, le Conseil fédéral a déclaré qu'il entendait aller dans le sens préconisé par la motion. Les Chambres fédérales partagent le point de vue de la motion.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Schneider, Administration fédérale des contributions, tél. 031 322 72 51</contact>
      <link id="65395">
        <title>Documents soumis à l'audition</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01642/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Dipartimento federale delle finanze apre l'indagine conoscitiva sulle deduzioni fiscali per provvedimenti di risparmio energetico e di protezione dell'ambiente</title>
      <lead>Il Dipartimento federale delle finanze (DFF) ha avviato un'indagine conoscitiva presso gli ambienti interessati su un progetto di revisione totale dell'ordinanza concernente la deduzione delle spese sostenute in ambito energetico. Il termine per presentare i pareri scade il 1° aprile 2010. Con le modifiche proposte viene adempiuta una mozione della Commissione dell'economia e dei tributi del Consiglio degli Stati trasmessa dal Parlamento nella sessione estiva 2009. La mozione chiede che, attraverso requisiti energetici mirati, venga aumentata l'efficacia delle deduzioni fiscali per provvedimenti di risparmio energetico e di protezione dell'ambiente negli immobili esistenti.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'ordinanza del DFF completamente riveduta, in ambito di imposta federale diretta viene snellito il catalogo dei provvedimenti che contribuiscono a razionalizzare il consumo di energia e a fare uso di energie rinnovabili. Contrariamente al testo vigente, nella nuova ordinanza i provvedimenti che danno diritto alla deduzione sono elencati in modo esaustivo. Si tratta di provvedimenti che, in una determinata misura, contribuiscono a limitare perdite di energia dall'involucro dell'edificio e a utilizzare energie rinnovabili per gli impianti domestici.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il progetto di ordinanza si riallaccia alla mozione presentata dalla Commissione dell'economia e dei tributi del Consiglio degli Stati "Maggiore effettività ed efficienza nelle deduzioni fiscali a titolo di risanamento energetico degli edifici". Nel suo parere del 13 marzo 2009 il Consiglio federale affermava di condividere gli indirizzi della mozione, che le Camere federali hanno poi accolto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Lukas Schneider, Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 322 72 51</contact>
      <link id="65396">
        <title>Documentazione relativa all'indagine conoscitiva</title>
        <uri>http://www.efd.admin.ch/dokumentation/gesetzgebung/00571/01642/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="9" org-id="605">
        <name lang="de">Steuern allgemein</name>
        <name lang="fr">Impôts en général</name>
        <name lang="it">Imposte in generale</name>
        <name lang="en">Taxes in general</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="139" org-id="605">
        <name lang="de">Energiebesteuerung</name>
        <name lang="fr">Imposition de l'énergie</name>
        <name lang="it">Imposizione dell'energia</name>
        <name lang="en">Energy tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
