<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31669" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-02-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Teilrevision des Bevölkerungs- und Zivilschutzgesetzes geht in die Vernehmlassung</title>
      <lead>Der Bundesrat eröffnet die Vernehmlassung über die Teilrevision des Bevölkerungs- und Zivilschutzgesetzes. Dabei geht es nicht um eine grundlegende Reform des Verbundsystems Bevölkerungsschutz, sondern um Optimierungen in einzelnen Bereichen. Die vorgeschlagenen Änderungen betreffen insbesondere die Ausbildung im Zivilschutz sowie die Regelungen zu den Schutzbauten. Die Vernehmlassung dauert bis Ende Mai 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem 2004 in Kraft getretenen Bundesgesetz vom 4. Oktober 2002 über den Bevölkerungsschutz und den Zivilschutz (BZG) ist das Verbundsystem Bevölkerungsschutz geschaffen worden. Es besteht aus den Partnerorganisationen Polizei, Feuerwehr, Gesundheitswesen, technische Betriebe und Zivilschutz sowie den koordinierenden Führungsorganen auf Stufe Kanton, Region und grossen Gemeinden. Seine Hauptaufgabe ist der Schutz der Bevölkerung und ihrer Lebensgrundlagen im Falle von Katastrophen und Notlagen sowie im Fall eines bewaffneten Konflikts. Zuständig für den Bevölkerungsschutz sind in erster Linie die Kantone, der Bund legt die Grundlagen fest und übernimmt Koordinationsaufgaben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Verbundsystem Bevölkerungsschutz hat mehrfach seine Leistungsfähigkeit unter Beweis gestellt, insbesondere bei den Hochwasserereignissen von 2005 und 2007. In spezifischen Bereichen ist im Zuge der Umsetzung allerdings ein gewisser Verbesserungsbedarf festgestellt worden. Die wichtigsten Änderungen betreffen dabei zwei Bereiche: Zum einen werden die Bestimmungen zur Ausbildung im Zivilschutz in Richtung eines moderaten Ausbaus angepasst. Zum anderen soll im Bereich der Schutzbauten der Neubau klar begrenzt und dafür der Grundsatz der Werterhaltung konsequent umgesetzt werden. Gleichzeitig sollen auch die Kosten für die öffentliche Hand (Bund, Kantone, Gemeinden) und Private markant gesenkt werden. Damit werden die vom Bundesrat und parlamentarischen Gremien bereits beschlossenen Vorgaben umgesetzt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Sprecher VBS 031 324 50 86</contact>
      <link id="65917">
        <title>Unterlagen zur Vernehmlassung</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/de/home/dokumente/leitbild_bevoelkerungsschutz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La révision partielle de la loi sur la protection de la population et sur la protection civile est mise en consultation</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a lancé la procédure de consultation concernant la révision partielle de la loi sur la protection de la population et sur la protection civile. Il ne s'agit pas en l'occurrence d'une réforme fondamentale mais plutôt de mesures d'optimisation touchant certains domaines. Les modifications proposées concernent avant tout l'instruction de la protection civile et la réglementation relative aux ouvrages de protection. La consultation s'achèvera à la fin du mois de mai 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi du 4 octobre 2002 sur la protection de la population et sur la protection civile (LPPCi), entrée en vigueur en 2004, a permis la mise en place du système coordonné de protection de la population. Fondé sur la coopération entre cinq organisations partenaires - la police, les sapeurs-pompiers, la santé publique, les services techniques et la protection civile - et les organes de conduite au niveau cantonal, régional et communal, il a pour tâche prioritaire de protéger la population et ses bases d'existence en cas de catastrophe et de situation d'urgence mais aussi en cas de conflit armé. Sa mise en œuvre incombe en premier lieu aux cantons. La Confédération fixe le cadre général et assume des tâches de coordination.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le système coordonné de protection de la population a prouvé son efficacité à maintes reprises, notamment lors des inondations de 2005 et 2007. Au fil de sa mise en place, des améliorations se sont toutefois avérées nécessaires dans certains domaines. La révision partielle porte essentiellement sur deux aspects. D'une part, les dispositions relatives à l'instruction de la protection civile sont modifiées afin de laisser la possibilité d'allonger légèrement la durée des cours. D'autre part, la construction de nouveaux ouvrages de protection est strictement limitée. Dorénavant, on mettra l'accent systématiquement sur le maintien de la valeur du parc existant. Parallèlement, les coûts du système, tant pour les pouvoirs publics (Confédération, cantons, communes) que pour le secteur privé, devraient diminuer considérablement. Les prescriptions déjà édictées par le Conseil fédéral et le Parlement seront ainsi mises en œuvre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Porte-parole du DDPS 031 324 50 86</contact>
      <link id="65918">
        <title>Documentation relative à la procédure de consultation</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/fr/home/dokumente/leitbild_bevoelkerungsschutz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La revisione parziale della Legge sulla protezione della popolazione e sulla protezione civile entra in consultazione</title>
      <lead>Il Consiglio federale avvia la consultazione sulla revisione parziale della Legge sulla protezione della popolazione e sulla protezione civile. La revisione parziale non implica una riforma radicale del sistema integrato della protezione della popolazione, ma solo miglioramenti in alcuni settori. Le modifiche proposte concernono soprattutto l'istruzione nella protezione civile e le disposizioni concernenti le costruzioni di protezione. La procedura di consultazione durerà fino a fine maggio 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con l'entrata in vigore nel 2004 della Legge federale sulla protezione della popolazione e sulla protezione civile del 4 ottobre 2002 (LPPC), è stato istituito il sistema integrato della protezione della popolazione. Esso comprende le organizzazioni partner polizia, pompieri, sanità pubblica, servizi tecnici e protezione civile nonché gli organi cantonali, regionali o comunali di condotta. La sua missione principale è proteggere la popolazione e le sue basi vitali in caso di catastrofi, altre situazioni d'emergenza e conflitto armato. La protezione della popolazione compete di principio ai cantoni, mentre la Confederazione elabora le relative basi ed assume compiti di coordinamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il sistema integrato della protezione della popolazione ha ripetutamente dimostrato la sua efficienza, soprattutto durante le alluvioni del 2005 e del 2007. Durante le sue attività sono stati però individuati anche alcuni punti da migliorare. Le principali modifiche concernono due settori. Da una parte le disposizioni concernenti l'istruzione nella protezione civile vengono adeguate in direzione di un ampliamento moderato. Dall'altra viene chiaramente limitato l'obbligo di costruire rifugi ed applicato il principio di mantenimento del valore dei rifugi. Nel contempo vengono sensibilmente ridotti anche i costi per la mano pubblica (Confederazione, cantoni e comuni) e i privati. Si applicano così direttive già decise dal Consiglio federale e da commissioni parlamentari.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Portavoce del DDPS 031 324 50 86</contact>
      <link id="65919">
        <title>Documentazione sottoposta a consultazione</title>
        <uri>http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/internet/bs/it/home/dokumente/leitbild_bevoelkerungsschutz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5110" org-id="502">
        <name lang="de">Feuerwehr / Sanität / Polizei</name>
        <name lang="fr">Sapeurs-pompiers / Sanitaire / Police</name>
        <name lang="it">Pompieri / Sanità pubblica / Polizia</name>
        <name lang="en">Fire Brigade / Medical Service / Police</name>
      </keyword>
      <keyword id="5130" org-id="502">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5150" org-id="502">
        <name lang="de">Warnung und Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e allarme</name>
        <name lang="en">Warning and Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5170" org-id="502">
        <name lang="de">Schutzinfrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure de protection</name>
        <name lang="it">Infrastruttura di protezione</name>
        <name lang="en">Protection Infrastructure</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5590" org-id="502">
        <name lang="de">Rechtliche Grundlagen</name>
        <name lang="fr">Bases légales</name>
        <name lang="it">Basi legali</name>
        <name lang="en">legal foundations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5610" org-id="502">
        <name lang="de">Entwicklung / Planung / Reform</name>
        <name lang="fr">Développement / Planification / Réforme</name>
        <name lang="it">Sviluppo / Pianificazione / Riforma</name>
        <name lang="en">development / planning / reform</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
