<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="31610" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-02-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>SuisseID: Bewerbung für Pionierprojekte läuft</title>
      <lead>Im Mai 2010 lanciert das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO die SuisseID: das erste standardisierte Produkt für einen sicheren elektronischen Identitätsnachweis in der Schweiz. Unternehmungen, welche die SuisseID für ihre Web-Applikationen einsetzen wollen, können sich jetzt unter www.suisseid.ch bewerben. Das SECO unterstützt geeignete Pionierprojekte mit einer Anschubfinanzierung. Auch den Käufern der SuisseID kommt ein Unterstützungsbetrag zu Gute.</lead>
      <text link="no">&lt;strong&gt;SuisseID: 17 Millionen Franken für vergünstigte Erstabgabe&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Im Rahmen der dritten Stufe der Stabilisierungsmassnahmen von total 400 Millionen Franken hat der Bundesrat im August 2009 entschieden, 25 Millionen Franken in die Entwicklung des elektronischen Wirtschaftsraumes zu investieren. Davon stehen 17 Millionen Franken für die vergünstigte Erstabgabe der SuisseID an natürliche Personen zur Verfügung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die SuisseID-Karte vereint zwei wichtige Funktionen: erstens den elektronischen Identitätsnachweis einer Person und zweitens die rechtsgültige elektronische Unterschrift dieser Person. Die SuisseID ist das erste standardisierte Produkt für einen sicheren elektronischen Identitätsnachweis in der Schweiz. Geschäfte können von Privatpersonen zu Firmen, von Firmen untereinander sowie vom Bürger zur Verwaltung direkt über das Netz abgeschlossen werden. Der grosse Nutzen der SuisseID für die Volkswirtschaft liegt in der hohen Transaktionssicherheit im elektronischen Geschäftsverkehr sowie in der Zeitersparnis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ab Mai 2010 kann jede natürliche Person die SuisseID bei den Signaturanbietern QuoVadis Trustlink Schweiz AG und der Schweizerischen Post/SwissSign AG in Form einer Chipkarte oder eines USB-Sticks beziehen. Der Bund subventioniert einen Teil des Kaufpreises. Verwaltungsstellen können die SuisseID für ihre Mitarbeitenden beim Bundesamt für Informatik (BIT) beziehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Pionierprojekte bitte melden&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Das SECO sucht Unternehmen und Institutionen, die den Zugriff auf ihre Web-Applikation mit der SuisseID sichern wollen. Es unterstützt geeignete Pionierprojekte im Jahr 2010 mit einer Anschubfinanzierung. Interessierte Unternehmen können sich unter www.suisseid.ch melden. Hier finden sich detaillierte Angaben zu den Bewertungskriterien und zum Bewerbungs-prozess.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Tool-Kit für die Suisse-ID-Schnittstelle entwickelt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In den letzten Monaten hat das SECO eine technische Standardlösung für die SuisseID entwickelt, die auf internationalen Standards basiert. Weiter wird im Frühjahr 2010 ein Tool-Kit mit standardisiertem Login für die Suisse-ID-Schnittstelle zur Applikation eines Lösungsan-bieters (Bank, E-Shop etc.) zur Verfügung gestellt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anwender, die sich nicht als Pionierprojekt bewerben, können dennoch mit Hilfe der technischen Spezifikation und des zur Verfügung gestellten Tool-Kits SuisseID-fähige Lösungen entwickeln. Sämtliche Informationen dazu sind auf der Website www.suisseid.ch aufgeschaltet.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157382">
        <title>Website SuisseID</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Standortfoerderung/KMU-Politik/E-Economy_E-Government/E-Government/suisseid-identitaetsnachweis-und-digitale-signatur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 12:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>SuisseID : appel à candidatures pour les projets pionniers</title>
      <lead>Le Secrétariat d’Etat à l’économie SECO lancera en mai 2010 la SuisseID, le premier produit standardisé en Suisse destiné à servir de preuve d’identité électronique sécurisée. Les entreprises qui souhaitent utiliser la SuisseID pour leurs applications web peuvent d’ores et déjà postuler à l’adresse www.suisseid.ch. Le SECO soutiendra les projets pionniers pertinents en octroyant un financement de départ. Les acheteurs de la SuisseID bénéficieront également d’une aide financière.</lead>
      <text link="no">&lt;strong&gt;SuisseID : 17 millions de francs alloués pour le lancement à tarif préférentiel&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a décidé, en août 2009, d’octroyer 25 millions de francs – sur les 400 millions de francs alloués au titre de la troisième phase des mesures de stabilisation conjoncturelle – au développement de l’espace économique électronique. Sur ce montant, 17 millions de francs seront consacrés au lancement à tarif préférentiel de la Suisse ID à des personnes physiques.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La carte SuisseID combine deux fonctions essentielles : la preuve d’identité électronique d’une personne, d’une part, et la signature électronique valable juridiquement, d’autre part. La SuisseID est le premier produit standardisé en Suisse destiné à servir de preuve d’identité électronique sécurisée. Grâce à elle, des transactions peuvent être conclues directement en ligne entre des particuliers et des entreprises, entre entreprises et entre les citoyens et l’administration. La SuisseID offre deux atouts appréciables aux milieux économiques : un niveau élevé de sécurité des transactions électroniques et un gain de temps non négligeable.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dès le mois de mai 2010, toute personne physique pourra se procurer la SuisseID, sous la forme d’une carte à puce ou d’une clé USB, auprès des fournisseurs de signatures électroniques, à savoir QuoVadis Trustlink Suisse SA et La Poste Suisse/SwissSign AG. La Confédération subventionne une partie du prix d’achat. Les services administratifs peuvent obtenir la SuisseID, à l’usage de leurs collaborateurs, auprès de l’Office fédéral de l’informatique et de la télécommunication (OFIT).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Appel à candidatures pour les projets pionniers&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Le SECO recherche des entreprises et des institutions voulant sécuriser l’accès à leurs applications web au moyen de la SuisseID. Il soutiendra en 2010 les projets pilotes pertinents au moyen d’un financement initial. Les entreprises intéressées peuvent s’inscrire sur le site www.suisseid.ch, qui fournit des indications détaillées sur les critères de sélection des projets et la marche à suivre pour déposer une candidature.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Mise au point d’une boîte à outils pour l’interface SuisseID&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Ces derniers mois, le SECO a mis au point des spécifications techniques pour la SuisseID qui se fondent sur des standards internationaux. Au printemps 2010, il mettra à la disposition des utilisateurs une boîte à outils incluant une procédure d’accès standardisée en vue d’interfacer la SuisseID avec l’application d’un fournisseur de solutions (banque, site de vente en ligne, etc.).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les utilisateurs qui ne soumettent pas leur projet pionnier peuvent néanmoins développer des solutions compatibles avec la SuisseID à l’aide des spécifications techniques et de la boîte à outils fournie. Toutes les informations utiles figurent sur le site www.suisseid.ch.</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157384">
        <title>Site SuisseID</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/Standortfoerderung/KMU-Politik/E-Economy_E-Government/E-Government/suisseid-identitaetsnachweis-und-digitale-signatur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 12:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SuisseID: aperte le candidature per progetti pionieri</title>
      <lead>In maggio 2010, la Segreteria di Stato dell’economia SECO lancerà SuisseID: il primo prodotto standardizzato per una prova elettronica sicura dell'identità in Svizzera. Le imprese che intendono integrare SuisseID nelle loro applicazioni web possono già sin d’ora candidarsi sul sito www.suisseid.ch. Mediante un finanziamento iniziale, la SECO sostiene progetti pionieri idonei. Anche gli acquirenti di SuisseID potranno beneficiare di un sussidio.</lead>
      <text link="no">&lt;strong&gt;SuisseID: 17 milioni di franchi per una prima fornitura a prezzo scontato&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Nell’ambito della terza fase delle misure di stabilizzazione, il Consiglio federale ha deciso in agosto 2009 di destinare allo sviluppo dello spazio economico elettronico 25 dei 400 milioni di franchi stanziati. Di questi 25 milioni, 17 sono messi a disposizione per la prima fornitura a prezzo scontato della SuisseID a persone fisiche.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La carta SuisseID coniuga due funzioni importanti: in primo luogo la prova elettronica dell’identità di una persona e, secondariamente, la firma elettronica legalmente valida di tale persona. La SuisseID è il primo prodotto standardizzato disponibile in Svizzera per una prova elettronica sicura dell’identità. Le transazioni possono essere effettuate direttamente su Internet fra privati e imprese, fra imprese tra di loro e fra cittadini e l’amministrazione. Il grande vantaggio della SuisseID in termini economici consiste nell’elevata sicurezza delle transazioni elettroniche che essa offre e nel risparmio di tempo che consegue dal suo impiego.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A partire da maggio 2010, ogni persona fisica potrà ottenere la SuisseID sotto forma di una carta con chip o di uno stick USB rivolgendosi ai prestatori di servizi di firma QuoVadis Trustlink Schweiz AG, e Posta Svizzera/SwissSign SA. La Confederazione sovvenziona una parte del prezzo d’acquisto. Gli uffici amministrativi possono procurare la SuisseID ai loro collaboratori rivolgendosi all’Ufficio federale dell’informatica (UFIT).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Le imprese con progetti pionieri si facciano avanti&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La SECO cerca imprese che intendono garantire l’accesso alla loro applicazione mediante la SuisseID e sostiene, nel 2010, un dato numero di progetti pionieri idonei mediante un finanziamento iniziale. Le imprese interessate possono annunciarsi sul sito www.suisseid.ch, dove troveranno informazioni dettagliate sui criteri di valutazione e sulla procedura di candidatura.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Sviluppato un toolkit per l’interfaccia SuisseID&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Negli ultimi mesi, la SECO ha sviluppato una soluzione uniformata per SuisseID sulla base di standard internazionali. Inoltre, in febbraio 2010 sarà messo a disposizione un toolkit con login standardizzato per l’interfaccia tra la SuisseID e l’applicazione dei fornitori di servizi (banche, negozi Internet ecc.).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con l’ausilio delle specifiche tecniche e del toolkit messo a disposizione, anche gli utenti che non si candidano con un progetto pioniere possono sviluppare soluzioni compatibili con SuisseID. Tutte le informazioni a tal proposito sono consultabili sul sito www.suisseid.ch.</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157386">
        <title>Sito internet SuisseID</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/it/home/Standortfoerderung/KMU-Politik/E-Economy_E-Government/E-Government/suisseid-identitaetsnachweis-und-digitale-signatur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 12:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>SuisseID: Bewerbung für Pionierprojekte läuft</title>
      <lead>Im Mai 2010 lanciert das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO die SuisseID: das erste standardisierte Produkt für einen sicheren elektronischen Identitätsnachweis in der Schweiz. Unternehmungen, welche die SuisseID für ihre Web-Applikationen einsetzen wollen, können sich jetzt unter www.suisseid.ch bewerben. Das SECO unterstützt geeignete Pionierprojekte mit einer Anschubfinanzierung. Auch den Käufern der SuisseID kommt ein Unterstützungsbetrag zu Gute.</lead>
      <text link="no">&lt;strong&gt;SuisseID: 17 Millionen Franken für vergünstigte Erstabgabe&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Im Rahmen der dritten Stufe der Stabilisierungsmassnahmen von total 400 Millionen Franken hat der Bundesrat im August 2009 entschieden, 25 Millionen Franken in die Entwicklung des elektronischen Wirtschaftsraumes zu investieren. Davon stehen 17 Millionen Franken für die vergünstigte Erstabgabe der SuisseID an natürliche Personen zur Verfügung.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die SuisseID-Karte vereint zwei wichtige Funktionen: erstens den elektronischen Identitätsnachweis einer Person und zweitens die rechtsgültige elektronische Unterschrift dieser Person. Die SuisseID ist das erste standardisierte Produkt für einen sicheren elektronischen Identitätsnachweis in der Schweiz. Geschäfte können von Privatpersonen zu Firmen, von Firmen untereinander sowie vom Bürger zur Verwaltung direkt über das Netz abgeschlossen werden. Der grosse Nutzen der SuisseID für die Volkswirtschaft liegt in der hohen Transaktionssicherheit im elektronischen Geschäftsverkehr sowie in der Zeitersparnis.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ab Mai 2010 kann jede natürliche Person die SuisseID bei den Signaturanbietern QuoVadis Trustlink Schweiz AG und der Schweizerischen Post/SwissSign AG in Form einer Chipkarte oder eines USB-Sticks beziehen. Der Bund subventioniert einen Teil des Kaufpreises. Verwaltungsstellen können die SuisseID für ihre Mitarbeitenden beim Bundesamt für Informatik (BIT) beziehen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Pionierprojekte bitte melden&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Das SECO sucht Unternehmen und Institutionen, die den Zugriff auf ihre Web-Applikation mit der SuisseID sichern wollen. Es unterstützt geeignete Pionierprojekte im Jahr 2010 mit einer Anschubfinanzierung. Interessierte Unternehmen können sich unter www.suisseid.ch melden. Hier finden sich detaillierte Angaben zu den Bewertungskriterien und zum Bewerbungs-prozess.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Tool-Kit für die Suisse-ID-Schnittstelle entwickelt&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; In den letzten Monaten hat das SECO eine technische Standardlösung für die SuisseID entwickelt, die auf internationalen Standards basiert. Weiter wird im Frühjahr 2010 ein Tool-Kit mit standardisiertem Login für die Suisse-ID-Schnittstelle zur Applikation eines Lösungsan-bieters (Bank, E-Shop etc.) zur Verfügung gestellt.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Anwender, die sich nicht als Pionierprojekt bewerben, können dennoch mit Hilfe der technischen Spezifikation und des zur Verfügung gestellten Tool-Kits SuisseID-fähige Lösungen entwickeln. Sämtliche Informationen dazu sind auf der Website www.suisseid.ch aufgeschaltet.</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <link id="157382">
        <title>Website SuisseID</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/Standortfoerderung/KMU-Politik/E-Economy_E-Government/E-Government/suisseid-identitaetsnachweis-und-digitale-signatur.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 12:10" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
