<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67563" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-07-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz nimmt an der Ministerkonferenz der Frankophonie und an den Spielen der Frankophonie in der Elfenbeinküste teil</title>
      <lead>Ende Juli 2017 finden in der Elfenbeinküste die vierte Ministerkonferenz der Frankophonie und die achte Ausgabe der Spiele der Frankophonie statt. Die Schweiz nimmt an beiden Veranstaltungen teil. Die Konferenz ist auf die Förderung der kulturellen und sprachlichen Vielfalt ausgerichtet und hat die Verabschiedung einer Erklärung sowie die Ausarbeitung eines Aktionsplans zum Ziel. Isabelle Chassot, Direktorin des Bundesamtes für Kultur, leitet die Delegation für die Ministerkonferenz; Nationalrat Jean-Pierre Grin jene für die Spiele.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Die Förderung der kulturellen und sprachlichen Vielfalt steht im Zentrum der vierten Ministerkonferenz der Frankophonie in Abidjan (Elfenbeinküste) vom 22. bis 23. Juli 2017. Die letzte Zusammenkunft fand 2001 in Cotonou in Benin statt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In den Augen der internationalen Organisation der Frankophonie nimmt die Kultur eine Schlüsselrolle für den sozialen Zusammenhalt sowie für die wirtschaftliche Entwicklung und Innovation ein. Sie ist somit von zentraler Bedeutung für die nachhaltige Entwicklung eines Landes. Die Themen, die an der Konferenz behandelt werden, stehen im Zusammenhang mit der Kulturpolitik des Bundes, in der die Förderung der kulturellen Vielfalt und der Mehrsprachigkeit wichtige Schwerpunkte sind. Im Anschluss an die Konferenz werden voraussichtlich eine Erklärung und ein Aktionsplan verabschiedet, die der internationalen Organisation und den Akteuren der Frankophonie in den Folgejahren als Grundlage dienen sollen. Die Schweizer Delegation für die Konferenz wird von der Direktorin des Bundeamtes für Kultur, Isabelle Chassot, geleitet.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Ministerkonferenz findet im Rahmen der achten Ausgabe der Spiele der Frankophonie statt, die vom 21. bis 30. Juli 2017 in Abidjan durchgeführt werden. Rund 4000 Teilnehmende aus Sport und Kultur werden sich an dieser Veranstaltung beteiligen. Als Mitglied der Internationalen Organisation der Frankophonie ist die Schweiz mit über vierzig Kunstschaffenden sowie Sportlerinnen und Sportlern im Alter von unter 35 Jahren vertreten. Sie treten in den Disziplinen Gesang, Tanzperformance, neue Literatur, Fotografie, Leichtathletik, Tischtennis, Radrennsport und Judo an. Die Schweizer Delegation der Spiele wird geleitet von Nationalrat Jean-Pierre Grin, Vizepräsident der Schweizer Delegation der parlamentarischen Versammlung der Frankophonie.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die alle vier Jahre stattfindenden Spiele der Frankophonie werden abwechselnd in einem Land der nördlichen Hemisphäre und einem Land der südlichen Hemisphäre veranstaltet. Sie bieten jungen Französischsprechenden eine kulturelle und sportliche Plattform, die den Austausch und die Öffnung gegenüber anderen Kulturen fördern soll. Nach Beirut 2009 und Nizza 2013 finden die diesjährigen Spiele in Abidjan statt. Sie stehen ganz im Zeichen der Solidarität, der Vielfalt und der Exzellenz und reihen sich ins Projekt der Entwicklung und der Stärkung des nationalen Zusammenhalts im Gastgeberland ein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Über die Ministerkonferenz der Frankophonie: Bundesamt für Kultur, Anne Weibel, Leiterin Stabsstelle Kommunikation, Tel. 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch Über die Spiele der Frankophonie: Information EDA: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse participe à la Conférence ministérielle de la Francophonie sur la Culture et aux Jeux de la Francophonie en Côte d’Ivoire</title>
      <lead>La Côte d’Ivoire accueille fin juillet la 4ème Conférence ministérielle de la Francophonie sur la Culture et la 8ème édition des Jeux de la Francophonie. La Suisse participera aux deux événements. Axée sur la promotion de la diversité culturelle et linguistique, la Conférence devrait permettre l’adoption d’une déclaration ainsi que d’un plan d’action. Les délégations seront emmenées par Isabelle Chassot, directrice de l’Office fédéral de la culture, pour la Conférence ministérielle, et par le Conseiller national Jean-Pierre Grin pour les Jeux de la Francophonie. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La promotion de la diversité culturelle et de la diversité linguistique sont au centre du programme de la 4ème Conférence ministérielle de la Francophonie sur la Culture qui se tiendra à Abidjan (Côte d’Ivoire) du 22-23 juillet 2017. La dernière édition de cette rencontre avait eu lieu en 2001 à Cotonou, au Bénin.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’Organisation internationale de la Francophonie attribue à la culture un rôle essentiel pour la cohésion sociale, le développement économique et l’innovation, lui conférant ainsi une fonction centrale pour le développement durable d’un pays. Les thématiques abordées lors de la Conférence s’inscrivent dans la ligne de la politique culturelle de la Confédération, qui fait de la promotion de la diversité culturelle et de la diversité linguistique un axe prioritaire. A l’issue de la Conférence devraient être adoptés une déclaration ainsi qu’un plan d’action qui serviront de référence à l’Organisation internationale de la Francophonie et aux opérateurs de la Francophonie pour les années à venir. La délégation suisse à la Conférence sera conduite par la directrice de l’Office fédéral de la culture Isabelle Chassot. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt; La Conférence ministérielle se déroulera dans le cadre de la 8ème édition des Jeux de la Francophonie se tenant à Abidjan du 21 au 30 juillet 2017. Près de 4’000 participants, sportifs et artistes confondus, participeront à ces joutes. Membre de l’Organisation internationale de la Francophonie, la Suisse sera présente avec une quarantaine d’artistes et de sportifs âgés de moins de 35 ans. Elle sera représentée dans les disciplines culturelles de la chanson, de la danse de création, de la littérature nouvelle et de la photographie, ainsi que dans les disciplines sportives de l’athlétisme, du tennis de table, du cyclisme sur route, et du judo. La délégation suisse aux Jeux sera conduite par le Vice-président de la délégation suisse à l’Assemblée parlementaire de la Francophonie, le Conseiller national Jean-Pierre Grin.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Organisés tous les 4 ans, en alternance entre un pays du Nord et un pays du Sud, les Jeux de la Francophonie invitent la jeunesse francophone à se rencontrer au travers du sport et de la culture. L’échange et l’ouverture à d’autres cultures sont les caractéristiques principales de cet événement. Après Beyrouth en 2009 et Nice en 2013, place à Abidjan, ville hôte de l’édition 2017. Placés sous les signes de la solidarité, de la diversité et de l’excellence, ces 8èmes Jeux de la Francophonie ont pour ambition de s’inscrire dans un projet de développement et de renforcement de la cohésion nationale pour le pays hôte&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sur la Conférence ministérielle de la Francophonie : Office fédéral de la culture, Anne Weibel, Responsable Communication, T 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch Sur les Jeux de la Francophonie : Information DFAE : info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera alla Conferenza ministeriale della francofonia sulla cultura e ai Giochi della francofonia in Costa d’Avorio</title>
      <lead>A fine luglio la Costa d’Avorio ospiterà la quarta Conferenza ministeriale della francofonia sulla cultura e l’ottava edizione dei Giochi della francofonia. La Svizzera prenderà parte a entrambi gli eventi. La Conferenza, che avrà come tema la promozione della diversità culturale e linguistica, dovrebbe permettere l’adozione di una dichiarazione e di un piano d’azione. Le delegazioni saranno guidate dalla direttrice dell’Ufficio federale della cultura Isabelle Chassot in occasione della Conferenza ministeriale e dal consigliere nazionale Jean-Pierre Grin durante i Giochi della francofonia.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La promozione della diversità culturale e linguistica è al centro del programma della quarta Conferenza ministeriale della francofonia sulla cultura che si terrà ad Abidjan (Costa d’Avorio) il 22 e 23 luglio 2017. La precedente edizione dell’incontro ha avuto luogo a Cotonou, Benin, nel 2001.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; L’Organizzazione internazionale della francofonia attribuisce alla cultura un ruolo essenziale per la coesione sociale, lo sviluppo economico e l’innovazione conferendole in questo modo una funzione centrale per lo sviluppo duraturo di un Paese. Le tematiche affrontate alla Conferenza si inseriscono nella politica culturale della Confederazione, che considera prioritaria la promozione della diversità culturale e linguistica. Al termine dovrebbero essere adottati una dichiarazione e un piano d’azione che fungeranno da riferimento per l’Organizzazione internazionale della francofonia e i suoi operatori per gli anni a venire. La delegazione svizzera alla Conferenza sarà guidata da Isabelle Chassot, direttrice dell’Ufficio federale della cultura. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Conferenza si svolgerà nel quadro dell’ottava edizione dei Giochi della francofonia, che si terranno ad Abidjan dal 21 al 30 luglio 2017 e a cui parteciperanno quasi 4000 sportivi e artisti. In quanto membro dell’Organizzazione internazionale della francofonia, la Svizzera sarà presente con una quarantina di artisti e sportivi di età inferiore ai 35 anni e sarà rappresentata nelle discipline culturali della canzone, della danza creativa, della nuova letteratura e della fotografia nonché nelle discipline sportive atletica, tennis da tavolo, ciclismo su strada e judo. La delegazione svizzera ai Giochi sarà guidata dal vicepresidente della delegazione svizzera all’Assemblea parlamentare della francofonia, il consigliere nazionale Jean-Pierre Grin.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;I Giochi della francofonia, organizzati ogni quattro anni a turno in un Paese del nord e uno del sud, invitano i giovani francofoni all’incontro e agli scambi attraverso lo sport e la cultura, che rappresentano i capisaldi di questo evento. Dopo Beirut nel 2009 e Nizza nel 2013, la città ospite di quest’edizione sarà Abidjan. L’ottava edizione dei Giochi, tenuti all’insegna della solidarietà, della diversità e dell’eccellenza, si inseriscono in un progetto di sviluppo e di rafforzamento della coesione nazionale per il Paese ospitante&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Conferenza ministeriale della francofonia: Ufficio federale della cultura, Anne Weibel, responsabile Comunicazione, tel. 058 462 79 85, anne.weibel@bak.admin.ch Giochi della francofonia: Informazione DFAE, info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
