<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67412" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-07-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>19. Gemischter Ausschuss Schweiz – EU: Austausch über Freizügigkeitsabkommen</title>
      <lead>Am Montag 3. Juli 2017 fand in Brüssel die jährliche Sitzung des Gemischten Ausschusses zum Personenfreizügigkeitsabkommen (FZA) zwischen der Schweiz und der Europäischen Union (EU) statt. Die Delegationen diskutierten verschiedene Fragen zur Anwendung des FZA. Die Schweizer Delegation informierte zudem über die Eröffnung der Vernehmlassung zu den Verordnungsänderungen zur Umsetzung des Zuwanderungsartikels 121a der Bundesverfassung. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Gemischte Ausschuss FZA setzt sich aus Vertretern der Schweiz, der EU-Kommission und den EU-Mitgliedstaaten zusammen. In der Regel tagt er mindestens einmal jährlich, um aktuelle Anwendungsfragen des FZA zu erörtern. Auch informieren sich die beiden Delegationen gegenseitig über neue Rechtsentwicklungen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ordentliche Sitzung des Gemischtes Ausschusses stand in diesem Jahr unter dem Vorsitz der EU. Die Schweizer Delegation wurde von der Vizedirektorin des Staatssekretariats für Migration (SEM), Cornelia Lüthy, geleitet. Die Delegation der EU stand unter der Leitung von Claude Maerten, Leiter der Abteilung Westeuropa im Europäischen Auswärtigen Dienst.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Aktuelle Entwicklungen im Bereich der Personenfreizügigkeit&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Seite informierte über die Anrufung der Ventilklausel für Arbeitskräfte aus Rumänien und Bulgarien. Seit dem 1. Juni 2017 haben rumänische und bulgarische Bürgerinnen und Bürger (EU-2) während 12 Monaten nur beschränkt Zugang zum Schweizer Arbeitsmarkt (Bundesratsentscheid vom 10. Mai 2017). Ein weiteres Thema war das Inkrafttreten des Protokolls III zur Ausdehnung des FZA auf Kroatien per 1. Januar 2017. Die Delegationen tauschten sich zudem über Massnahmen zum Schutz der Arbeitnehmenden und zur Bekämpfung der Arbeitslosigkeit aus. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Verordnungsänderungen zur Umsetzung von Art. 121a BV&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Delegation orientierte zudem über die Umsetzung des Verfassungsartikels zur Steuerung der Zuwanderung. Der Bundesrat hat am 28. Juni 2017 die Vernehmlassung zu den Verordnungsänderungen zur Umsetzung von Art. 121a BV eröffnet. Sie dauert bis zum 6. September 2017. SEM-Vizedirektorin Lüthy erinnerte daran, dass sich das Parlament bewusst für eine Umsetzung von Art. 121a BV ausgesprochen hat, die mit dem FZA vereinbar ist. An diese Vorgabe habe sich auch der Bundesrat bei der Erarbeitung der Ausführungsverordnungen gehalten. Die Schweizer Delegation verwies in diesem Zusammenhang auf die Übereinkunft vom 6. April 2017 zwischen Bundespräsidentin Doris Leuthard und Kommissionspräsident Jean-Claude Juncker, sämtliche sistierten Verhandlungen und Diskussionen wieder aufzunehmen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Martin Reichlin, Staatssekretariat für Migration, T +41 58 465 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Suisse – UE : 19e rencontre du Comité mixte sur la libre circulation des personnes</title>
      <lead>Le lundi 3 juillet 2017 a eu lieu à Bruxelles la rencontre annuelle du Comité mixte sur l’accord sur la libre circulation des personnes (ALCP) entre la Suisse et l'Union européenne (UE). Les délégations ont abordé diverses questions concernant l’application de l’ALCP. De plus, la délégation suisse a informé son homologue européenne que la consultation sur les modifications d’ordonnances relatives à la mise en œuvre de l’art. 121a de la Constitution fédérale sur l’immigration avait été ouverte.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Comité mixte ALCP est composé de représentants de la Suisse, de la Commission européenne et des États membres de l’UE. En règle générale, il siège au moins une fois l’an afin de faire le point sur des questions d’actualité ayant trait à l’application de l’ALCP. De plus, les deux délégations s’y informent mutuellement des derniers développements intervenus sur le plan juridique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette année, la séance ordinaire du Comité mixte était présidée par l’UE. La délégation suisse était menée par la sous-directrice du Secrétariat d’État aux migrations (SEM), Cornelia Lüthy, la délégation de l’UE par Claude Maerten, chef de la Division Europe occidentale du Service européen pour l’action extérieure.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Derniers développements dans la libre circulation des personnes&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La Suisse a indiqué avoir activé la clause de sauvegarde vis-à-vis de la main-d’œuvre provenant de Roumanie et de Bulgarie (UE-2). C’est ainsi que, depuis le 1er juin 2017, les ressortissants roumains et bulgares n’ont qu’un accès limité au marché du travail suisse, et ce, durant douze mois (décision du Conseil fédéral du 10 mai 2017). L’entrée en vigueur, au 1er janvier 2017, du Protocole III sur l’extension de l’ALCP à la Croatie a aussi figuré parmi les autres sujets abordés. Par ailleurs, les deux délégations ont procédé à un échange d’informations sur les mesures adoptées pour protéger les travailleurs et lutter contre le chômage.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Modifications d’ordonnances en vue de la mise en œuvre de l’art. 121a Cst.&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En outre, la délégation suisse a fourni des informations concernant la mise en œuvre de l’article constitutionnel relatif à la gestion de l’immigration. Le 28 juin 2017, en effet, le Conseil fédéral a lancé la procédure de consultation sur les modifications d’ordonnances en vue de la mise en œuvre de l’art. 121a Cst. ; cette procédure prendra fin le 6 septembre 2017. La sous-directrice du SEM Cornelia Lüthy a relevé que le Parlement a sciemment opté pour une réglementation compatible avec l’ALCP. Elle a précisé que le Conseil fédéral avait agi dans le même sens, en respectant ces prescriptions légales lors de l’élaboration des ordonnances d’exécution. À cet égard, la délégation suisse a également rappelé que la Présidente de la Confédération suisse, Doris Leuthard, et le Président de la Commission européenne, Jean-Claude Juncker, s’étaient mis d’accord, le 6 avril 2017, de relancer les négociations et de rouvrir les discussions sur les dossiers en suspens. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Reichlin, Secrétariat d’Etat aux migrations, T +41 58 465 93 50</contact>
      <revisions>
        <revision date="2017-07-03 17:59" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>19° Comitato misto Svizzera – UE: scambio sull’Accordo di libera circolazione</title>
      <lead>Lunedì 3 luglio 2017 si è svolta a Bruxelles la riunione annuale del Comitato misto per l’accordo sulla libera circolazione delle persone (ALC) tra la Svizzera e l’Unione europea (UE). Le delegazioni hanno discusso varie questioni riguardanti l’applicazione dell’ALC. La delegazione svizzera ha inoltre informato in merito all’avvio della consultazione concernente le modifiche di ordinanze per l’attuazione dell’articolo costituzionale sull’immigrazione (art. 121a Cost.).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Comitato misto ALC è composto da rappresentanti della Svizzera, della Commissione dell’UE e degli Stati membri dell’UE. Di norma si riunisce almeno una volta l’anno per discutere questioni di attualità riguardanti l’applicazione dell’ALC. Le delegazioni s’informano inoltre reciprocamente in merito a nuovi sviluppi normativi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quest’anno la seduta ordinaria del Comitato misto è stata presieduta dall’UE. La delegazione svizzera era guidata dalla vicedirettrice della Segreteria di Stato della migrazione (SEM), Cornelia Lüthy; la delegazione dell’UE da Claude Maerten, capo della Divisione per l’Europa Occidentale del Servizio europeo per l’azione esterna.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Recenti sviluppi nel settore della libera circolazione delle persone&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La delegazione svizzera ha informato in merito all’invocazione della clausola di salvaguardia nei riguardi della manodopera proveniente da Romania e Bulgaria. Dal 1° giugno 2017 e per un periodo di 12 mesi i cittadini rumeni e bulgari (UE-2) potranno accedere al mercato del lavoro svizzero soltanto in maniera limitata (decisione del Consiglio federale del 10 maggio 2017). È stata discussa anche l’entrata in vigore, il 1° gennaio 2017, del Protocollo III sull’estensione dell’ALC alla Croazia. Le delegazioni si sono quindi chinate su misure volte a tutelare i lavoratori e a contrastare la disoccupazione.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Modifiche di ordinanze per l’attuazione dell’articolo costituzionale sull’immigrazione (art. 121a Cost.)&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La delegazione svizzera ha quindi informato i partecipanti in merito all’attuazione dell’articolo costituzionale sulla regolazione dell’immigrazione. Il 28 giugno 2017 il Consiglio federale ha avviato la consultazione concernente le modifiche di ordinanza per l’attuazione dell’articolo 121a Cost. La consultazione dura fino al 6 settembre 2017. La vicedirettrice della SEM, la signora Lüthy, ha ricordato come il Parlamento svizzero si sia schierato espressamente a favore di un’attuazione dell’articolo costituzionale che sia compatibile con l’ALC, obiettivo di cui il Consiglio federale ha tenuto conto nell’elaborare le ordinanze esecutive. In questo contesto la delegazione svizzera ha accennato all’intesa cui sono giunti il 6 aprile 2017 la presidente della Confederazione Doris Leuthard e il presidente della Commissione dell’UE Jean-Claude Juncker, i quali hanno convenuto di riprendere tutti i negoziati e le discussioni sospesi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Martin Reichlin, Segreteria di Stato della migrazione, T +41 58 465 93 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
