<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67501" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-07-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zu hohe CO2-Emissionen aus Brennstoffen – Erhöhung der Abgabe im Jahr 2018</title>
      <lead>Die witterungsbereinigten CO2-Emissionen (siehe Kasten) aus fossilen Brennstoffen sinken, aber nicht genug. Gemäss der CO2-Statistik, die das Bundesamt für Umwelt BAFU am 11. Juli 2017 veröffentlicht hat, wurde das für 2016 festgelegte Ziel, nämlich eine Abnahme um 27 Prozent gegenüber 1990, nicht erreicht. Per 1. Januar 2018 wird daher die CO2-Abgabe von 84 auf 96 Franken pro Tonne CO2 erhöht. Dieser automatische Korrekturmechanismus soll einen Anreiz für den sparsamen Umgang mit fossilen Energien und für den Umstieg auf erneuerbare Energiequellen schaffen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die CO2-Abgabe wird seit 2008 auf fossilen Brennstoffen (z. B. Heizöl oder Erdgas) erhoben. Sie wird automatisch erhöht, wenn die in der CO2-Verordnung festgelegten Zwischenziele für die Emissionen aus Brennstoffen nicht erreicht werden. 2016 lagen diese Emissionen bei 17,61 Millionen Tonnen. Witterungsbereinigt (siehe Kasten) betrug der Rückgang gegenüber 1990 24,8 Prozent. Das Ziel von 27 Prozent wurde damit verfehlt. Aus diesem Grund steigt die CO2-Abgabe per 1. Januar 2018 von 84 auf 96 Franken pro Tonne CO2. Dies entspricht einer Preiserhöhung von 3 Rappen pro Liter Heizöl extra-leicht. Es handelt sich dabei um die letzte Erhöhung im Zeitraum 2013-2020. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gebäude sanieren&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ohne Witterungsbereinigung erhöhten sich die CO2-Emissionen aus Brennstoffen um 0,57 Millionen Tonnen gegenüber 2015. Dieser Anstieg ist zu einem grossen Teil auf den kälteren Winter zurückzuführen. Die enge Beziehung zwischen Emissionen und Witterung zeigt, dass noch immer ein grosser Teil des Gebäudeparks fossile Energien nutzt. Im Rahmen des Gebäudeprogramms können den Kantonen bis zu 450 Millionen Franken pro Jahr zur Verfügung gestellt werden, um Sanierungen von Liegenschaften und den Einbau von Heizungen zu fördern, die mit erneuerbaren Energien betrieben werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nicht betroffen von der Erhöhung der CO2-Abgabe sind Unternehmen, die sich freiwillig zur Senkung ihrer Emissionen verpflichten und im Gegenzug dafür von der CO2-Abgabe befreit werden. Ihre Reduktionsverpflichtungen werden nicht verschärft. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Ertrag der CO2-Abgabe (knapp 1,17 Milliarden Franken im Jahr 2016) wird, nach Abzug der Globalbeiträge an die Kantone für das Gebäudeprogramm und der Einlage von 25 Millionen Franken in den Technologiefonds, an die Bevölkerung und die Wirtschaft rückverteilt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Emissionen aus Treibstoffen noch immer höher als 1990 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss der CO2-Statistik sind die Emissionen aus Treibstoffen 2016 gegenüber 2015 leicht gesunken. Mit 16,24 Millionen Tonnen lagen sie aber immer noch um 5,1 Prozent über dem Wert von 1990. Für diese Kategorie von Emissionen sieht die CO2-Verordnung kein Zwischenziel vor. Der Anteil der CO2-Emissionen, den die Treibstoffimporteure kompensieren müssen, wird bis 2020 schrittweise angehoben. Der durchschnittliche CO2-Ausstoss neu zugelassener Personenwagen soll bis 2020 von 130 auf 95 Gramm pro Kilometer sinken, wie das Parlament im Zuge der Energiestrategie 2050 beschlossen hat. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;KASTEN: Witterungsbereinigung der Emissionen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mittels der jährlichen CO2-Statistik überprüft das BAFU, wie sich die CO2-Emissionen aus Brenn- und Treibstoffen entwickeln. Zudem wird anhand der Statistik gemessen, inwieweit die Zwischenziele für die Emissionsreduktion erreicht wurden und inwieweit folglich die CO2-Abgabe erhöht wird oder nicht. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit die Jahre statistisch vergleichbar sind, wird der Einfluss des Winterwetters auf den Heizöl- und Gasverbrauch mittels der sogenannten Witterungsbereinigung rechnerisch ausgeglichen. Als Mass werden einerseits die sogenannten Heizgradtage (Tage, an denen die Temperatur unter 12 Grad Celsius bleibt) und andererseits die Strahlungswerte während der Wintermonate (für gut isolierte Häuser eine wichtige Bestimmungsgrösse des Brennstoffverbrauchs) verwendet. Die Methode der Witterungsbereinigung in der CO2-Statistik entspricht derjenigen der Gesamtenergiestatistik. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sektion Medien BAFU Telefon: +41 58 462 90 00 Email: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="169005">
        <title>BAFU: CO2-Statistik - Emissionen aus Brenn- und Treibstoffen</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/klima/daten-indikatoren-karten/daten/co2-statistik.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Trop d’émissions de CO2 dues aux combustibles - hausse de la taxe en 2018</title>
      <lead>Les émissions de CO2 provenant des combustibles fossiles, après correction climatique (voir encadré), diminuent mais pas suffisamment. Selon la statistique sur le CO2 publiée le 11 juillet 2017 par l’Office fédéral de l’environnement (OFEV), l’objectif fixé pour 2016 de réduire les émissions de 27% par rapport à 1990 n’a pas été atteint. La taxe sur le CO2 passera ainsi de 84 à 96 francs par tonne de CO2 au 1er janvier 2018. Ce mécanisme de correction automatique vise à encourager l’utilisation économe des énergies fossiles et le passage aux énergies renouvelables.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La taxe sur le CO2 est prélevée depuis 2008 sur les combustibles fossiles (par ex. le mazout ou le gaz naturel). Son montant est automatiquement relevé si les objectifs intermédiaires fixés pour les combustibles dans l'ordonnance sur le CO2 ne sont pas atteints. En 2016, ces émissions ont atteint 17,61 millions de tonnes. En tenant compte de la correction climatique (voir encadré), la réduction par rapport à 1990 est de 24,8%. L'objectif de 27% n'a pas été atteint. Le montant de la taxe passera donc de 84 francs la tonne de CO2 à 96 francs au 1er janvier 2018. Cela équivaut à une augmentation de 3 centimes par litre d'huile de chauffage extra-légère. Cette augmentation est la dernière de la période 2013-2020. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Assainir les bâtiments&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sans correction climatique, les émissions de CO2 liées aux combustibles ont augmenté de 0,57 million de tonnes par rapport à 2015. Cette hausse est due en grande partie à l'hiver moins doux. Le lien étroit entre les émissions et les conditions météorologiques est un signe que le parc immobilier utilise encore en grande partie des énergies fossiles. Dans le cadre du Programme Bâtiments, 450 millions de francs peuvent être octroyés chaque année aux cantons pour encourager l'assainissement des bâtiments et l'installation de chauffages fonctionnant aux énergies renouvelables. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les entreprises qui s'engagent volontairement à réduire leurs émissions en contrepartie d'une exonération de la taxe sur le CO2 ne sont pas touchées par l'augmentation de la taxe. Leurs engagements de réduction ne sont pas renforcés. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les recettes de la taxe sur le CO2 (près de 1,17 milliard en 2016) sont redistribuées à la population et aux entreprises après prélèvement des contributions globales aux cantons pour le Programme Bâtiments et des 25 millions affectés au fonds de technologie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Emissions dues aux carburants toujours au-dessus du niveau de 1990&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon la Statistique sur le CO2, les émissions issues des carburants ont légèrement diminué en 2016 par rapport à 2015. Elles ont atteint 16,24 millions de tonnes et sont toujours à un niveau supérieur à celui de 1990 (+ 5,1%). L'ordonnance sur le CO2 ne prévoit pas d'objectif intermédiaire pour ces émissions. La part des émissions de CO2 que les importateurs de carburants doivent compenser est progressivement augmentée jusqu'en 2020. Le niveau moyen des émissions des voitures de tourisme immatriculées pour la première fois va passer de 130 grammes par kilomètre à 95 grammes d'ici la fin 2020 comme le Parlement l'a décidé dans le cadre de la Stratégie énergétique 2050.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;ENCADRÉ: Correction climatique des émissions &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistique annuelle sur le CO2 permet à l'OFEV de vérifier les tendances que suivent les émissions de CO2 liées aux carburants et aux combustibles. Elle sert également de référence pour mesurer l'atteinte des objectifs intermédiaires de réduction qui déterminent une hausse ou non de la taxe sur le CO2. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour rendre les années comparables en termes statistiques, l'influence de la météo hivernale sur la consommation de gaz et d'huile de chauffage est pondérée par la correction climatique. Celle-ci est établie en tenant compte des jours où la température reste en dessous de 12°C (degrés-jours de chauffage) et des valeurs de rayonnement pendant les mois d'hiver, un paramètre important pour la consommation de combustible des maisons bien isolées. La correction climatique utilisée pour la statistique sur le CO2 correspond à celle utilisée pour la statistique globale de l'énergie.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Section Médias OFEV Téléphone: +41 58 462 90 00 Courriel: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="169006">
        <title>OFEV : Statistique sur le CO2 - émissions des combustibles et des carburants</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/climat/donnees-indicateurs-cartes/donnees/statistique-sur-le-co2.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Troppe emissioni di CO2 dai combustibili: aumento della tassa nel 2018</title>
      <lead>Le emissioni di CO2 da combustibili fossili, dopo la correzione climatica (cfr. riquadro), sono in calo ma non abbastanza. Dalla statistica del CO2 pubblicata l’11 luglio 2017 dall’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) si evince che l’obiettivo per il 2016 di ridurre le emissioni del 27 per cento rispetto al 1990, non è stato raggiunto. Pertanto, il 1° gennaio 2018, la tassa sul CO2 passerà quindi da 84 a 96 franchi per tonnellata di CO2. Questo meccanismo di correzione automatica è volto a incentivare l’utilizzo parsimonioso delle energie fossili e il passaggio a quelle rinnovabili. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'introduzione della tassa sul CO2 sui combustibili fossili (p. es. l'olio da riscaldamento o il gas naturale) risale al 2008. L'aliquota della tassa aumenta automaticamente se non sono raggiunti gli obiettivi intermedi per i combustibili secondo l'ordinanza sul CO2. Nel 2016 le relative emissioni hanno raggiunto quota 17,61 milioni di tonnellate. Tenuto conto della correzione climatica (cfr. riquadro), la riduzione rispetto al 1990 è stata del 24,8 per cento. L'obiettivo del 27 per cento non è dunque stato raggiunto. Pertanto, il 1° gennaio 2018 l'aliquota della tassa passerà da 84 a 96 franchi per tonnellata di CO2, con un rincaro di 3 centesimi per litro di olio da riscaldamento ultraleggero. Questo aumento è l'ultimo previsto per il periodo 2013-2020. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Risanare gli edifici&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Senza correzione climatica, le emissioni di CO2 da combustibili sono aumentate di 0,57 milioni di tonnellate rispetto al 2015, soprattutto in seguito a un inverno meno mite. La relazione diretta tra emissioni e condizioni meteorologiche dimostra che il parco immobili utilizza ancora prevalentemente energie fossili. Nel quadro del Programma Edifici è previsto uno stanziamento annuo ai Cantoni di al massimo 450 milioni di franchi per il risanamento degli edifici e l'installazione di impianti di riscaldamento a energie rinnovabili. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'aumento non interessa le imprese che si impegnano a titolo volontario a ridurre le proprie emissioni per essere esentate dalla tassa sul CO2. I loro impegni formali di riduzione non saranno rafforzati. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;I proventi della tassa sul CO2, pari a quasi 1,17 miliardi nel 2016, sono ridistribuiti alla popolazione e alle imprese dopo il prelievo per il Programma Edifici e di 25 milioni destinati al fondo per le tecnologie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le emissioni da carburanti ancora superiori al livello del 1990&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo la statistica del CO2, nel 2016 le emissioni da carburanti sono lievemente calate rispetto al 2015. Tuttavia, con 16,24 milioni di tonnellate, superano ancora il livello del 1990 (+5,1 %). L'ordinanza sul CO2 non prevede obiettivi intermedi per queste emissioni. L'obbligo per gli importatori di carburanti di compensare una parte delle emissioni sarà rafforzato progressivamente fino al 2020. Il livello medio delle emissioni delle automobili da turismo immatricolate per la prima volta passerà da 130 a 95 grammi per chilometro entro la fine del 2020, come previsto dalla Strategia energetica 2050. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;RIQUADRO: Correzione climatica delle emissioni &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La statistica annuale del CO2 consente all'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) di verificare lo sviluppo delle emissioni di CO2 da carburanti e combustibili. Inoltre, serve da riferimento per misurare il raggiungimento degli obiettivi intermedi di riduzione che determinano l'eventuale aumento della tassa sul CO2. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per permettere il confronto annuale in termini statistici, l'impatto delle condizioni meteorologiche invernale sui consumi di gas e olio da riscaldamento è ponderato mediante la correzione climatica. Questa è stabilita tenendo conto dei giorni in cui la temperatura supera i 12 °C (gradi-giorni di riscaldamento) e dei valori dell'irraggiamento solare durante i mesi invernali, un parametro importante per il consumo di combustibile degli edifici ben isolati. La correzione climatica utilizzata per la statistica del CO2 corrisponde a quella utilizzata per la statistica globale dell'energia. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sezione Media Telefono: +41 58 462 90 00 E-mail: mediendienst@bafu.admin.ch</contact>
      <link id="169007">
        <title>UFAM: Statistica del CO2 - emissioni di combustibili e carburanti</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/clima/dati-indicatori-carte/dati/statistica-del-co2.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="700" org-id="811">
        <name lang="de">Luft</name>
        <name lang="fr">Air</name>
        <name lang="it">Aria</name>
        <name lang="en">Air</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="811">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Energie</name>
        <name lang="it">Energie</name>
        <name lang="en">Energie</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
