<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67600" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-07-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ministertreffen zum zentralen Mittelmeer: Bundesrätin Simonetta Sommaruga in Tunis</title>
      <lead>Die Länder entlang der Migrationsroute von Afrika über das zentrale Mittelmeer nach Europa setzen ihre Anstrengungen fort, um die gemeinsamen Herausforderungen vereint anzugehen. Am 23. und 24. Juli sind Bundesrätin Simonetta Sommaruga und ihre Ministerkollegen aus zwölf europäischen und afrikanischen Staaten in Tunis zusammengekommen. Es war das zweite Treffen nach dem Auftakt in Rom im vergangenen März. Im Zentrum der Gespräche standen die Rettung von Menschenleben, der Schutz der in Nordafrika gestrandeten Migranten sowie der Kampf gegen Menschenhandel und Schlepperwesen. Die Schweiz hat sich bereit erklärt, das dritte Treffen der Kontaktgruppe Zentrales Mittelmeer zu organisieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am Treffen waren Algerien, Deutschland, Frankreich, Italien, Libyen, Mali, Malta, Niger, Österreich, die Schweiz, Slowenien, Tschad und Tunesien vertreten. An den Gesprächen teilgenommen haben auch der EU-Kommissar für Migration, Inneres und Bürgerschaft, Dimitris Avramopoulos, sowie der Innenminister Estlands, der die EU-Ratspräsidentschaft innehat. Die Anwesenden stellten fest, dass sich die Lage an der Migrationsroute über das zentrale Mittelmeer zugespitzt hat. In Italien ist die Zahl der Anlandungen dieses Jahr stark angestiegen, im ersten Halbjahr trafen über 90 000 Personen ein. Die Internationale Organisation für Migration (IOM) geht davon aus, dass im zentralen Mittelmeer seit Jahresbeginn schätzungsweise über 2000 Menschen ums Leben gekommen sind.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Mit vereinten Kräften gegen die Menschenschlepper&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In einer gemeinsamen Erklärung haben sich die Ministerinnen und Minister dafür ausgesprochen, die Steuerung der Migration über das zentrale Mittelmeer besser zu koordinieren und dazu einen konsequenten und konkreten Ansatz zu verfolgen. Sie haben zudem ihren Willen bekundet, die tieferliegenden Ursachen der irregulären Migration in den Ursprungs- und Transitländern zu bekämpfen. Die afrikanischen Staaten engagieren sich beim Ausbau ihrer Grenzverwaltung, die europäischen Staaten ihrerseits willigen ein, sich in ihren Entwicklungshilfekonzepten den Herausforderungen der Migration zu stellen. Migration ist im Übrigen einer der drei Bereiche der Schweizer Kooperationsstrategie für Nordafrika; in diesem Rahmen sollen im Zeitraum 2017-2020 rund 54 Millionen Franken in migrationsbezogene Projekte fliessen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Länder an der Mittelmeerroute haben die in Rom angebahnten Gespräche weitergeführt und insbesondere besprochen, wie der Schutz der Migranten verstärkt sowie Menschenhandel und -schmuggel bekämpft werden sollen. Gemeinschaftliches Ziel ist die Rettung von Menschenleben dank weniger Wüsten- und Meerüberquerungen. Zudem soll die Zusammenarbeit bei der Grenzverwaltung und der Rückkehrhilfe ins Herkunftsland vorangetrieben werden. &lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Appell zur Achtung der Menschenrechte&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Simonetta Sommaruga, Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), erinnerte daran, wie wichtig es sei, die Einhaltung der Menschenrechte der Migranten sicherzustellen. Dem UNO-Hochkommissariat für Flüchtlinge und der Internationalen Organisation für Migration sei Zutritt zu den Auffanglagern zu gewähren, in denen Tausende von Migranten in Libyen festgehalten werden. Die Bundesrätin plädierte ausserdem dafür, Kindern und Jugendlichen besonderen Schutz zu gewähren. Heimkehrwillige Migranten seien darüber hinaus angemessen zu unterstützen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga zeigte sich erfreut darüber, dass die regelmässigen Kontakte auf Ministerialebene unter den Ländern an der Mittelmeerroute dazu beitragen, das Vertrauensverhältnis zwischen europäischen und nordafrikanischen Staaten zu festigen. All diese Länder stünden vor denselben Herausforderungen, auch wenn ihre Interessen bisweilen unterschiedlich gelagert seien. Der Aktionsplan der Europäischen Kommission vom 4. Juli zur Unterstützung Italiens, Verringerung des Migrationsdrucks und Stärkung der Solidarität verfolge im Übrigen dieselbe Stossrichtung wie die Kontaktgruppe Zentrales Mittelmeer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ministerinnen und Minister haben vereinbart, den Austausch im Rahmen der Kontaktgruppe fortzusetzen. Die Vorsteherin des EJPD hat vorgeschlagen, das dritte Treffen in der Schweiz zu organisieren.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Rande der Konferenz hat sich Bundesrätin Sommaruga mit dem französischen Innenminister Gérard Collomb ausgetauscht, der seit Mai im Amt ist. Themen waren die europäische Migrationspolitik, die bilaterale Zusammenarbeit in diesem Bereich und die Beschleunigung der Asylverfahren, deren Umsetzung in der Schweiz im Gange ist.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="169234">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/aktuell/news/2017/2017-07-24.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga à Tunis pour une rencontre ministérielle sur la Méditerranée centrale</title>
      <lead>Les pays concernés par la route migratoire reliant l’Afrique à l’Europe par la Méditerranée centrale poursuivent leurs efforts pour relever ensemble les défis communs. La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga et ses homologues de 12 pays européens et africains se sont réunis dimanche 23 et lundi 24 juillet à Tunis pour une deuxième rencontre, après celle de Rome en mars dernier. Au centre des discussions : les moyens de sauver des vies, la protection des migrants bloqués en Afrique du Nord, ou encore la lutte contre la traite d’êtres humains et le trafic de migrants. La Suisse est prête à organiser la troisième rencontre du groupe de contact de la Méditerranée centrale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les pays représentés à la conférence étaient l'Allemagne, l'Algérie, l'Autriche, la France, l'Italie, la Libye, le Mali, Malte, le Niger, la Slovénie, la Suisse, le Tchad et la Tunisie. Le Commissaire européen aux Migrations et Affaires intérieures, Dimitris Avramopoulos, et le ministre de l'intérieur de l'Estonie, assurant la présidence du Conseil de l'Union européenne ont également participé aux discussions. Les participants ont déploré une aggravation de la situation sur la route migratoire de la Méditerranée centrale. L'Italie a enregistré une forte augmentation du nombre de débarquements de migrants cette année, avec plus de 90 000 personnes arrivées au premier semestre. L'Organisation internationale pour les migrations (OIM) estime que plus de 2000 personnes ont perdu la vie en Méditerranée centrale depuis le début de l'année.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ensemble contre les passeurs&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans une déclaration commune, les ministres se sont engagés à renforcer la coordination en matière de gestion de la migration en Méditerranée centrale à travers une approche cohérente et concrète. Ils ont aussi souligné leur volonté de lutter contre les causes profondes de la migration irrégulière dans les pays d'origine et de transit. Les pays africains s'engagent à renforcer la gestion de leurs frontières, et les pays européens s'engagent quant à eux à répondre aux enjeux migratoires dans leurs politiques d'aide au développement. Pour la Suisse, la migration est un des trois domaines de la stratégie de coopération pour l'Afrique du nord. Pour la période 2017-2020, environ 54 millions de francs sont prévus pour des projets liés à la problématique migratoire dans le cadre de cette stratégie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les pays situés sur la route méditerranéenne centrale ont poursuivi le dialogue entamé à Rome sur les moyens à engager pour renforcer la protection des migrants et pour lutter contre la traite des êtres humains et le trafic de migrants. Leur objectif commun est de sauver des vies, en diminuant le nombre de traversées périlleuses du désert et de la mer. En outre, ils entendent renforcer leur collaboration dans le domaine de la gestion des frontières et de l'aide au retour des migrants vers leurs pays d'origine.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Plaidoyer pour le respect des droits humains&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La cheffe du Département fédéral de justice et police, Simonetta Sommaruga, a insisté sur la nécessité d'assurer le respect des droits humains des migrants. Le Haut-Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) et l'OIM doivent avoir accès aux centres où sont retenus des milliers de migrants en Libye. La conseillère fédérale a également plaidé pour qu'une protection particulière soit accordée aux enfants et aux jeunes. Les migrants qui souhaitent retourner volontairement dans leur pays d'origine doivent par ailleurs recevoir le soutien nécessaire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Madame Sommaruga s'est félicitée que les contacts réguliers entre les ministres des pays concernés par la route migratoire de la Méditerranée centrale contribue à renforcer les liens de confiance entre pays européens et nord-africains. Ces pays sont confrontés aux mêmes défis, même s'ils ont parfois des intérêts divergents. Le Plan d'action présenté par la Commission européenne le 4 juillet dernier pour soutenir l'Italie, diminuer la pression migratoire et renforcer la solidarité va dans la même direction que les efforts déployés au sein du groupe de contact de la Méditerranée centrale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les ministres ont convenu de poursuivre leurs échanges dans le cadre du groupe de contact de la Méditerranée centrale. La cheffe du DFJP a proposé d'organiser la troisième rencontre du groupe en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En marge de la conférence, la conseillère fédérale Sommaruga a rencontré son homologue français Gérard Collomb, entré en fonction au mois de mai. La discussion a porté sur la politique européenne en matière de migration, sur la coopération bilatérale dans ce domaine ainsi que sur l'accélération des procédures d'asile en cours de réalisation en Suisse.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service d’information DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="169235">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/aktuell/news/2017/2017-07-24.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La consigliera federale Sommaruga a Tunisi per un incontro ministeriale sul Mediterraneo centrale</title>
      <lead>I Paesi sulla rotta migratoria che collega l’Africa all’Europa attraverso il Mediterraneo centrale portano avanti gli sforzi intrapresi per affrontare insieme le sfide comuni. La consigliera federale Simonetta Sommaruga e i suoi omologhi di dodici Stati europei e africani si sono riuniti il 23 e il 24 luglio a Tunisi per un secondo incontro dopo quello di Roma dello scorso marzo. Riflettori accesi sui mezzi per salvare vite umane, la protezione dei migranti bloccati nell’Africa settentrionale e la lotta alla tratta di esseri umani e al traffico di migranti. La Svizzera si è detta disposta a organizzare il terzo incontro del gruppo di contatto Mediterraneo centrale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;All'incontro sono intervenuti l'Algeria, l'Austria, il Ciad, la Francia, la Germania, l'Italia, la Libia, il Mali, Malta, il Niger, la Slovenia, la Svizzera e la Tunisia. Hanno preso parte ai colloqui anche il Commissario europeo per la migrazione, gli affari interni e la cittadinanza, Dimitris Avramopoulos, e il Ministro degli interni estone in veste di presidente del Consiglio dell'Unione europea. I partecipanti hanno deplorato l'aggravarsi della situazione sulla rotta migratoria del Mediterraneo centrale. L'Italia ha registrato un forte aumento del numero di sbarchi quest'anno, con oltre 90 000 persone giunte nel primo semestre. L'Organizzazione internazionale per le migrazioni stima a oltre 2000 i morti nel Mediterraneo centrale dall'inizio dell'anno.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Insieme contro i passatori&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;In una dichiarazione congiunta i ministri si sono impegnati a meglio coordinare la gestione della migrazione nel Mediterraneo centrale adottando un approccio coerente e concreto. Si sono poi detti intenzionati a combattere le cause profonde della migrazione irregolare nei Paesi di origine e di transito. I Paesi africani s'impegnano a consolidare la gestione delle proprie frontiere e i Paesi europei, dal canto loro, a meglio rispondere alle sfide migratorie nelle loro politiche di aiuto allo sviluppo. Del resto la migrazione è uno dei tre ambiti della strategia di cooperazione svizzera per l'Africa settentrionale, nel cui quadro si prevede di investire, nel periodo 2017-2020, circa 54 milioni di franchi in progetti legati &lt;br /&gt;alla problematica migratoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I Paesi sulla rotta mediterranea centrale hanno perseguito il dialogo iniziato a Roma sugli strumenti da adottare per rafforzare la protezione dei migranti e combattere la tratta di esseri umani e il traffico di migranti. L'obiettivo comune consiste nel salvare vite umane, riducendo il numero di pericolose traversate del deserto e del mare. Intendono inoltre intensificare la loro cooperazione nella gestione delle frontiere e nell'aiuto al ritorno verso i Paesi di origine.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Perorato il rispetto dei diritti umani&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Simonetta Sommaruga, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, ha insistito sulla necessità di assicurare il rispetto dei diritti umani dei migranti. L'Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i Rifugiati e l'Organizzazione internazionale per le migrazioni devono poter accedere ai centri in cui sono trattenuti migliaia di migranti in Libia. La Consigliera federale ha inoltre caldeggiato una protezione particolare per i bambini e i giovani, come pure il sostegno necessario ai migranti che, di loro spontanea volontà, desiderano tornare nel loro Paese di origine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consigliera federale Sommaruga si è rallegrata del fatto che i contatti periodici tra i ministri dei Paesi toccati dalla rotta mediterranea contribuiscano a rinsaldare il rapporto di fiducia tra gli Stati europei e quelli nordafricani. Questi Paesi si trovano ad affrontare le stesse sfide sebbene i loro interessi talvolta divergano. Il Piano d'azione presentato il 4 luglio dalla Commissione europea per sostenere l'Italia, ridurre la pressione migratoria e rafforzare la solidarietà va nella stessa direzione degli sforzi profusi in seno al gruppo di contatto Mediterraneo centrale.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I ministri hanno convenuto di portare avanti gli scambi nel quadro del gruppo di contatto. Il Capo del DFGP ha proposto di organizzare il terzo incontro del gruppo in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;A margine dell'incontro la consigliera federale Sommaruga si è intrattenuta con il suo omologo francese Gérard Collomb, entrato in funzione in maggio. I due ministri hanno parlato della politica migratoria europea, della cooperazione bilaterale in materia e della velocizzazione delle procedure d'asilo in corso di attuazione in Svizzera.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio d’informazione DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="169236">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>https://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/aktuell/news/2017/2017-07-24.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
