<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67464" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-07-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gefahrenprävention und Verantwortlichkeit auf Wanderwegen</title>
      <lead>Wie weit reicht die Eigenverantwortung von Wandernden? Welche Aufgaben erfüllen die Wanderwegmitarbeitenden und welche Haftungsrisiken bestehen bei Unfällen für sie? Diese Fragen klärt der soeben publizierte Leitfaden «Gefahrenprävention und Verantwortlichkeit auf Wanderwegen» des Bundesamtes für Strassen und des Dachverbands Schweizer Wanderwege.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Rund die Hälfte der Schweizer Bevölkerung wandert regelmässig auf dem über 65 000 Kilometer langen Wanderwegnetz. Die Grundsätze für dieses weltweit einzigartige Angebot sind seit über 30 Jahren im Bundesgesetz über Fuss- und Wanderwege (FWG) geregelt. Dazu gehört, dass Wanderwege «möglichst gefahrlos» begehbar sein sollen. Vor diesem Hintergrund setzen sich das Bundesamt für Strassen (ASTRA) und die Schweizer Wanderwege zusammen mit den Kantonen, den Gemeinden, den kantonalen Wanderweg-Organisationen und rund 1500 Freiwilligen für sichere Wanderwege ein. Eine anspruchsvolle Aufgabe in Anbetracht der Länge des Wanderwegnetzes, der hiesigen Topografie sowie der kontinuierlich steigenden Popularität des Wanderns. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Sicherungspflicht und Eigenverantwortung &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;In der Praxis bringt das Thema Gefahrenprävention für die Wanderwegverantwortlichen immer wieder Fragen und Unsicherheiten bezüglich allfälliger Haftungsrisiken mit sich. Die Sicherungspflicht ist grundsätzlich für alle Wegkategorien gleich: «Die Wanderwege müssen mängelfrei erstellt sein und sachgemäss unterhalten werden», erklärt Pietro Cattaneo, Bereichsleiter Wanderwege beim Dachverband Schweizer Wanderwege. Dies betrifft das eigentliche Wegtrassee, allenfalls mit Randbefestigungen, aber auch Geländer, Brücken und Stege, frei gespannte Treppen und Leitern sowie Stützmauern. Aus den Vorgaben der verbindlichen Norm für die Signalisation des Langsamverkehrs (SN 640 829a) ergeben sich je nach Wegkategorie – Wanderwege, Bergwanderwege und Alpinwanderwege – unterschiedliche Anforderungen an die Sicherung und auch an die Wandernden. «Eigenverantwortliches Handeln ist essentiell für ein genussvolles Wandererlebnis; eine sorgfältige Planung der Wanderung, ein angepasstes Verhalten an die Umgebung, geeignete Ausrüstung sowie das Bewusstsein, dass Risiken wie Wetterumschwung oder unvorhersehbare Naturereignisse jederzeit eintreten und die Weggegebenheiten verändern können, werden vorausgesetzt», so Cattaneo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Leitfaden «Gefahrenprävention und Verantwortlichkeit auf Wanderwegen» &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Das ASTRA verfolgt im Rahmen der bundesrätlichen Strategie zur nachhaltigen Entwicklung das Ziel, auf Bundesebene möglichst günstige Rahmenbedingungen für die Entwicklung und Stärkung des Langsamverkehrs sowohl beim Alltags- als auch beim Freizeitverkehr zu schaffen. «Mit dem neuen Leitfaden soll Klarheit bei der Umsetzung der Wegsicherungspflicht geschaffen und die komplexe Materie allen Wanderwegverantwortlichen in leicht verständlicher Form zugänglich gemacht werden», erläutert Gabrielle Bakels, Leiterin Bereich Langsamverkehr und historische Verkehrswege des ASTRA. Der Leitfaden «Gefahrenprävention und Verantwortlichkeit auf Wanderwegen» ordnet sich als neue Vollzugshilfe Nr. 15 in die Schriftenreihe Langsamverkehr ein und ersetzt die bestehende Dokumentation «Haftung für Unfälle auf Wanderwegen», die seit 20 Jahren Grundlagen zu dieser Thematik festhält.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Download des Leitfadens unter:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; www.wanderwege.wandern.ch oder www.langsamverkehr.ch/vollzugshilfen&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Verband Schweizer Wanderwege&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;65 000 Kilometer gut gepflegte Wanderwege erschliessen die schönsten Naturlandschaften der&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Schweiz. Das weltweit einmalige Angebot gehört zu den Erfolgen des Verbands Schweizer&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Wanderwege und seiner 26 kantonalen Wanderweg-Organisationen. Seit 1934 setzen sie sich&lt;b&gt; &lt;/b&gt;gemeinsam für ein attraktives, sicheres, einheitlich signalisiertes Wanderwegnetz in der Schweiz und&lt;b&gt; &lt;/b&gt;im Fürstentum Liechtenstein ein. Sie fördern das Wandern als naturnahe, erlebnisreiche&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Freizeitaktivität und als wichtigen Beitrag zur Gesundheitsvorsorge. Überdies vertreten sie auf&lt;b&gt; &lt;/b&gt;politischer Ebene die Interessen der Wanderinnen und Wanderer. Diese Leistungen können dank der finanziellen Unterstützung und dem tatkräftigen ehrenamtlichen&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Engagement zahlreicher Privatpersonen sowie guten staatlichen Rahmenbedingungen erbracht&lt;b&gt; &lt;/b&gt;werden.&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;www.wandern.ch&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Mediendienst Bundesamt für Strassen ASTRA 058 464 14 91; info@astra.admin.ch Schweizer Wanderwege Bernard Hinderling, Projektleitung Wanderwege 031 370 10 32; bernard.hinderling@wandern.ch</contact>
      <link id="168899">
        <title>Leitfaden</title>
        <uri>https://www.wanderwege.wandern.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168900">
        <title>Verband Schweizer Wanderwege</title>
        <uri>https://www.wandern.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prévention des risques et responsabilité sur les chemins de randonnée pédestre</title>
      <lead>Jusqu’où la responsabilité individuelle des randonneurs est-elle engagée ? Quelles sont les missions des agents en charge des chemins de randonnée pédestre et quelle est leur responsabilité en cas d’accident ? Le guide « Prévention des risques et responsabilité sur les chemins de randonnée pédestre », qui vient d’être publié par l’Office fédéral des routes (OFROU) et l’association faîtière Suisse Rando, apporte des réponses à ces questions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Près de la moitié de la population suisse randonne régulièrement sur le réseau des chemins de randonnée pédestre, qui compte plus de 65 000 kilomètres. Les principes régissant cette offre unique au monde sont définis depuis plus de 30 ans dans la loi fédérale sur les chemins pour piétons et les chemins de randonnée pédestre (LCPR). L’une de ces règles veut que la circulation sur les chemins de randonnée pédestre soit « si possible sans danger ». Dans ce contexte, l’OFROU et Suisse Rando s’engagent aux côtés des cantons, des communes, des organisations cantonales de randonnée pédestre et de quelque 1500 bénévoles en faveur de la sécurité sur les chemins de randonnée. Cette tâche est ardue au regard de la longueur du réseau des chemins de randonnée pédestre, de la topographie locale et de la popularité croissante de la randonnée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obligation de sécurisation et responsabilité individuelle&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Dans la pratique, le thème de la prévention des risques soulève régulièrement des questions et des incertitudes pour les responsables des chemins de randonnée pédestre quant à l’engagement éventuel de leur responsabilité. En principe, tous les types de chemins sont soumis à la même obligation de sécurisation. Pietro Cattaneo, responsable du service Chemins de randonnée pédestre chez Suisse Rando, explique que les chemins de randonnée pédestre doivent être construits de façon irréprochable et entretenus correctement. Cette prescription concerne non seulement le tracé en lui-même, y compris éventuellement ses bordures, mais aussi les garde-fous, les ponts et les passerelles, les escaliers et les échelles suspendus ainsi que les murs de soutènement. La norme obligatoire en matière de signalisation du trafic lent (SN 640 829a) fixe des exigences différentes en termes de sécurité ainsi qu’aux randonneurs selon le type de chemin (chemin de randonnée pédestre, de randonnée de montagne ou de randonnée alpine). Pietro Cattaneo rappelle qu’il est essentiel de se comporter de façon responsable pour profiter pleinement du plaisir de la randonnée et qu’il est impératif de planifier soigneusement la randonnée, d’adapter son comportement à son environnement, d’emporter un équipement adéquat, d’avoir conscience que des dangers peuvent surgir à tout moment comme un changement de temps ou des phénomènes naturels imprévisibles et que les conditions du chemin peuvent évoluer.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Guide « Prévention des risques et responsabilité sur les chemins de randonnée pédestre » &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Dans le cadre de la stratégie du Conseil fédéral en faveur du développement durable, l’OFROU vise à créer au niveau fédéral un cadre aussi propice que possible au développement et à la consolidation de la mobilité douce, tant pour les déplacements quotidiens que pour les déplacements de loisirs. Comme l’explique Gabrielle Bakels, responsable du domaine Mobilité douce et voies de communication historiques au sein de l’OFROU, le nouveau guide est censé clarifier la mise en œuvre de l’obligation de sécurisation des chemins et rendre la matière accessible et aisément compréhensible pour les responsables des chemins de randonnée pédestre. Il constitue désormais le nouveau guide de recommandations n° 15 dans la liste des publications sur la mobilité douce et remplace la documentation « Responsabilité en cas d’accident sur les chemins de randonnée pédestre », qui était la référence en la matière depuis une vingtaine d’années.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le guide est téléchargeable sous :&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; www.chemins.randonner.ch&lt;u&gt; &lt;/u&gt;ou www.mobilite-douce.ch/recommandations&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Association Suisse Rando&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;65 000 kilomètres de chemins de randonnée pédestre bien entretenus permettent de découvrir les plus beaux paysages naturels de Suisse. Cette offre unique au monde est l’une des réussites de l’association Suisse Rando et de ses 26 organisations cantonales en charge des chemins de randonnée pédestre. Elles s’engagent ensemble depuis 1934 en faveur d’un réseau de chemins de randonnée pédestre attractif, sûr et doté d’une signalisation uniforme en Suisse et dans la Principauté du Liechtenstein. Elles promeuvent la randonnée comme activité de loisirs riche en découvertes au contact de la nature, qui contribue de manière significative à la prévention de la santé. Elles représentent en outre les intérêts des randonneurs au niveau politique. Ces prestations peuvent être fournies grâce au soutien financier et à l’engagement bénévole actif de nombreux particuliers, ainsi qu’au cadre favorable établi par l’État.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;www.randonner.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’Office fédéral des routes (OFROU), tél. : 058 464 14 91; info@astra.admin.ch Association Suisse Rando Bernard Hinderling, chargé de projet chemins de randonnée 031 370 10 32; bernard.hinderling@wandern.ch</contact>
      <link id="168901">
        <title>Guide « Prévention des risques et responsabilité sur les chemins de randonnée pédestre »</title>
        <uri>https://www.chemins.randonner.ch/fr/home</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168902">
        <title>Association Suisse Rando</title>
        <uri>https://www.randonner.ch/fr/home</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sentieri escursionistici, prevenzione dei rischi e responsabilità</title>
      <lead>Fin dove si spinge l’autoresponsabilità degli escursionisti? Qual è il ruolo degli addetti ai sentieri e quali i rischi di responsabilità civile cui vanno incontro in caso di infortuni? A queste domande risponde la guida «Sentieri escursionistici, prevenzione dei rischi e responsabilità» pubblicata recentemente dall’Ufficio federale delle strade e dall’associazione Sentieri Svizzeri. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Circa la metà della popolazione svizzera usufruisce regolarmente degli oltre 65 000 chilometri della rete escursionistica nazionale. Un patrimonio unico al mondo regolamentato da oltre 30 anni dalla legge sui percorsi pedonali ed i sentieri (LPS), che ne prevede la fruibilità «possibilmente senza pericoli». Questo compito, tutt’altro che facile alla luce della lunghezza della rete, della topografia locale e della crescente popolarità dell’escursionismo, coinvolge in uno sforzo congiunto Ufficio federale delle strade, associazione Sentieri Svizzeri, Cantoni, Comuni, organizzazioni cantonali specializzate e circa 1500 volontari.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Obbligo di sicurezza e autoresponsabilità &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Il tema della prevenzione dei pericoli da parte delle persone addette alla cura e alla manutenzione dei sentieri solleva continuamente dubbi e domande su eventuali rischi di responsabilità civile. L’obbligo di sicurezza è in linea di massima identico per tutte le categorie di sentieri: «L’infrastruttura deve essere realizzata a regola d’arte e sottoposta ad adeguata manutenzione» spiega Pietro Cattaneo, responsabile Sentieri presso Sentieri Svizzeri. Questo criterio vale per il tracciato vero e proprio, ma anche per cordoli, parapetti, ponti e passerelle, scale e muri di sostegno. La norma vincolante sulla segnaletica del traffico lento (SN 640 829a) prevede requisiti di sicurezza e regole per gli utenti a seconda della categoria di sentieri (escursionistici, di montagna e alpini). «Il senso di responsabilità è essenziale per vivere un’esperienza piacevole; è importante pianificare attentamente il percorso, avere un comportamento accorto, disporre dell’attrezzatura necessaria ed essere consapevoli che improvvisi cambiamenti del tempo o fenomeni naturali possono intervenire in qualsiasi momento e modificare le caratteristiche dei sentieri» precisa Cattaneo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;La guida &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Nell’ambito della strategia del Consiglio federale sullo sviluppo sostenibile, l’USTRA punta a creare, a livello federale, condizioni quadro favorevoli allo sviluppo e alla diffusione della mobilità lenta negli spostamenti sia quotidiani sia del tempo libero. «Lo scopo della nuova guida è fare chiarezza sull’attuazione dell’obbligo di sicurezza e rendere una materia complessa facilmente comprensibile agli addetti ai lavori» spiega Gabrielle Bakels, responsabile Mobilità lenta e vie di comunicazione storiche presso l’USTRA. La pubblicazione è la quindicesima della rassegna dedicata alla mobilità lenta e sostituisce la documentazione attuale «Responsabilità in caso di infortuni sui sentieri» che da 20 anni funge da riferimento in questo ambito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Pubblicazione caricabile su:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; www.wanderwege.wandern.ch o www.langsamverkehr.ch/vollzugshilfen&lt;u&gt; &lt;/u&gt;in tedesco&lt;/p&gt;&lt;p&gt;www.chemins.randonner.ch&lt;u&gt; &lt;/u&gt;ou www.mobilite-douce.ch/recommandations in francese&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Associazione Sentieri Svizzeri&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;65 000 chilometri di sentieri ben tenuti collegano i più bei paesaggi naturali della Svizzera: un patrimonio unico al mondo, frutto del lavoro dell’associazione Sentieri Svizzeri e delle sue 26 organizzazioni cantonali, impegnate dal 1934 a offrire una rete invogliante, sicura e segnalata in modo unitario in Svizzera e nel Principato del Liechtenstein, a promuovere l’escursionismo come attività del tempo libero a contatto con la natura, appassionante e salutare, e a rappresentare a livello politico gli interessi degli escursionisti. Una realtà che vive grazie al sostegno finanziario e al vigoroso impegno di numerosi privati e volontari nonché a valide condizioni quadro garantite dallo Stato.&lt;b&gt;&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;www.sentierisivzzeri.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa dell’Ufficio federale delle strade USTRA 058 464 14 91; info@astra.admin.ch Associazione Sentieri Svizzeri Bernard Hinderling, responsabile dei progetti sentieri 031 370 10 32; bernard.hinderling@wandern.ch</contact>
      <link id="168903">
        <title>La guida (in tedesco)</title>
        <uri>https://www.wanderwege.wandern.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168904">
        <title>La guida (in francese)</title>
        <uri>https://www.chemins.randonner.ch/fr/home</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168905">
        <title>Associazione Sentieri Svizzeri</title>
        <uri>https://www.sentierisvizzeri.ch/it/home</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="142" org-id="809">
        <name lang="de">Newsletter ASTRA</name>
        <name lang="fr">Newsletter OFROU</name>
        <name lang="it">Newsletter USTRA</name>
        <name lang="en">Newsletter FEDRO</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="160" org-id="809">
        <name lang="de">Bundesamt für Strassen (ASTRA)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des routes (OFROU)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale delle strade (USTRA)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Roads Authority (FEDRO)</name>
      </keyword>
      <keyword id="450" org-id="809">
        <name lang="de">Freizeit, Sport und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Sport et tourisme</name>
        <name lang="it">Sport e turismo</name>
        <name lang="en">Sport and tourism</name>
      </keyword>
      <keyword id="660" org-id="809">
        <name lang="de">Langsamverkehr</name>
        <name lang="fr">Mobilité douce</name>
        <name lang="it">Traffico lento</name>
        <name lang="en">Slow traffic</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
