<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67526" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-07-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Nothilfeleistungen für abgewiesene Asylsuchende im Jahr 2016</title>
      <lead>Im letzten Jahr haben 10 614 Personen Nothilfeleistungen in Form von Obdach, Nahrung, Kleidung und medizinischer Grundversorgung bezogen. Die durchschnittliche Bezugsdauer der Nothilfe betrug 122 Tage. Die Kosten beliefen sich auf 69,5 Millionen Franken. Die Bezugsdauer als auch die Nothilfekosten sind gesamthaft zurückgegangen. Der Pilotbetrieb Zürich zeigte positive Wirkungen auch in der Nothilfe. Personen, die im Pilotbetrieb ein beschleunigtes Verfahren durchlaufen hatten, bezogen deutlich seltener, dafür länger Nothilfe als Personen mit einem Verfahren im Regelbetrieb.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Behandlungsstrategie des Staatssekretariats für Migration (SEM) besteht darin, voraussichtlich aussichtslose Asylgesuche in erster Priorität rasch und korrekt durchzuführen. Diese Praxis zeigt auch im Nothilfebereich Wirkung. Gegenüber dem Vorjahr kamen weniger Personen aus Ländern mit tiefer Schutzquote in die Nothilfe, namentlich aus Nigeria, Marokko, Algerien, Tunesien, Serbien und dem Kosovo. Mehr Beziehende kamen aus Eritrea, Afghanistan und Äthiopien, ein grosser Teil davon nach einem Nichteintretensentscheid im Rahmen des Dublin-Verfahrens. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Tiefere Nothilfekosten &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Bund richtet den Kantonen für die Nothilfekosten seit 2008 pro rechtskräftigen Entscheid mit Ausreisefrist eine einmalige Pauschale von rund 6100 Franken aus. Diese Pauschale soll die Kosten decken, bis die Personen aus der Schweiz ausreisen. 2016 fällten die zuständigen Behörden mehr rechtskräftige Entscheide als im Vorjahr. Dementsprechend stiegen die Abgeltungen des Bundes im Bereich Nothilfe um 18 % auf rund 69,1 Mio. Franken. Gleichzeitig sind die Nothilfekosten in den Kantonen gegenüber dem Jahr 2015 um 1,1 % auf 69,5 Mio. Franken gesunken. Grund dafür war die höhere Anzahl von Dublin-Entscheiden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insgesamt wendeten die Kantone vom 1. Januar 2008 bis Ende 2016 506 Mio. Franken für Nothilfeleistungen auf. Vom Bund wurden sie für diese Aufgabe mit total 561 Mio. Franken abgegolten. Per Saldo übersteigen somit die Abgeltungen an die Kantone die Kosten um 55 Mio. Franken. Mit diesen Reserven sind künftige Nothilfeleistungen zu decken, welche Personen verursachen werden, deren Entscheid in den Jahren 2008–2016 rechtskräftig wurde. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Pilotbetrieb Zürich: Auswirkungen auf die Nothilfe &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Der Pilotbetrieb Zürich hat sich positiv auf den Nothilfebezug ausgewirkt. Personen, die seit Januar 2014 im Pilotbetrieb ein beschleunigtes Verfahren durchlaufen haben, beziehen deutlich seltener, dafür länger Nothilfe als Personen mit einem Verfahren im Regelbetrieb. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwischen 2014 und Ende 2016 haben 11 Prozent aller ausreisepflichtigen Personen aus dem Pilotbetrieb im Durchschnitt 77 Tage Nothilfe beansprucht. Im Regelbetrieb bezogen im gleichen Zeitraum 41 % aller Personen mit einem rechtskräftigen Entscheid Nothilfe, und dies während durchschnittlich 56 Tagen. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="169055">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/de/home/aktuell/news/2017/2017-07-13.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Octroi de l’aide d’urgence en 2016 aux requérants d’asile déboutés</title>
      <lead>L’an dernier, 10 614 personnes ont obtenu une aide d’urgence sous forme de places d'hébergement, de nourriture, de vêtements ou de soins médicaux de base. Ces prestations ont été accordées en moyenne durant 122 jours, pour un coût total de 69,5 millions de francs. Dans l’ensemble, tant la durée de perception que les coûts de l’aide d’urgence ont reculé. L’exploitation du centre pilote de Zurich a également eu des effets positifs sur l’aide d’urgence : les requérants d’asile dont la demande a été examinée dans le cadre d’une procédure accélérée ont touché nettement moins souvent, mais plus longtemps, une aide d’urgence que ceux qui ont fait l’objet d’une procédure ordinaire.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La stratégie de traitement du Secrétariat d’État aux migrations (SEM) consiste à traiter en priorité les demandes d’asile vraisemblablement vouées à l’échec et ce, de manière rapide et correcte. Cette pratique s’est également répercutée de manière positive sur l’aide d’urgence. En effet, le nombre de requérants d’asile qui provenaient de pays pour lesquels le taux de protection est faible (Nigéria, Maroc, Algérie, Tunisie, Serbie et Kosovo, notamment) et qui ont sollicité une aide d’urgence a diminué par rapport à l’année précédente. Une hausse a, par contre, été enregistrée pour les requérants érythréens, afghans et éthiopiens, frappés, pour la plupart, d’une décision de non-entrée en matière dans le cadre d’une procédure Dublin. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Baisse des coûts de l’aide d’urgence&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Depuis 2008, la Confédération verse aux cantons, pour les frais d’aide d’urgence, un forfait unique d’environ 6100 francs par décision entrée en force et assortie d’un délai de départ. Ce forfait doit couvrir les coûts engendrés jusqu’à ce que la personne concernée quitte la Suisse. En 2016, les autorités compétentes ont rendu davantage de décisions entrées en force que l’année précédente. Logiquement, les indemnités versées par la Confédération ont augmenté de 18 % pour passer à près de 69,1 millions de francs. Les cantons ont, quant à eux, supporté des frais d’aide d’urgence à hauteur d’environ 69,5 millions de francs, soit 1,1 % de moins qu’en 2015. Cette baisse s’explique par le nombre plus élevé de décisions Dublin. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entre le 1er janvier 2008 et le 31 décembre 2016, les cantons ont consacré, en tout, 506 millions de francs à l’aide d’urgence. En contrepartie, la Confédération leur a versé pour cette tâche un total de 561 millions de francs. Les cantons ont donc touché environ 55 millions de francs de plus que ce qu’ils ont versé. Ces réserves serviront à couvrir les prestations d’aide d’urgence qui doivent être versées aux requérants déboutés dont la décision est entrée en force durant les années 2008 à 2016. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Répercussions du centre pilote de Zurich sur l’aide d’urgence&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le centre pilote de Zurich a eu des répercussions positives sur l’octroi de l’aide d’urgence. En effet, les requérants dont la demande y a été traitée après janvier 2014 dans le cadre d’une procédure accélérée touchent nettement moins souvent l’aide d’urgence que ceux qui font l’objet d’une procédure ordinaire. Par contre, ils perçoivent cette aide pendant une durée en moyenne plus longue. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entre 2014 et fin 2016, 11 % des personnes tenues de quitter la Suisse à partir du centre pilote ont perçu une aide d’urgence pendant 77 jours en moyenne. Dans le régime ordinaire, 41 % de celles qui ont déposé leur demande d’asile entre 2014 et fin 2016 en ont quant à elles bénéficié, et ce, pendant 56 jours en moyenne. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="169056">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home/aktuell/news/2017/2017-07-13.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Prestazioni del soccorso d’emergenza per richiedenti l’asilo respinti: situazione nel 2016</title>
      <lead>L’anno scorso 10 614 persone hanno beneficiato di prestazioni del soccorso d’emergenza in forma di alloggio, cibo, vestiti e cure mediche di base. La durata di fruizione media del soccorso d’emergenza è stata di 122 giorni. I costi sono ammontati a un totale di 69,5 milioni di franchi. Sia la durata di fruizione sia i costi sono complessivamente diminuiti. A Zurigo la fase pilota ha avuto effetti positivi anche per il soccorso d’emergenza. Le persone sottoposte a procedura velocizzata ne hanno usufruito molto più raramente, tuttavia per un periodo più protratto rispetto alle persone sottoposte a procedura regolare.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La strategia per il trattamento delle domande d’asilo della Segreteria di Stato della migrazione (SEM), che dà priorità alle domande d’asilo presumibilmente senza speranze, ha effetti positivi anche sul soccorso d’emergenza. Infatti, rispetto all’anno precedente è diminuito il numero di nuovi beneficiari del soccorso d’emergenza provenienti da Paesi con basso tasso di riconoscimento, soprattutto Nigeria, Marocco, Algeria, Tunisia, Serbia e Kosovo; sono invece aumentati i beneficiari eritrei, afgani ed etiopi, per la grande maggioranza in seguito a una decisione di non entrata nel merito nell’ambito della procedura Dublino.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Costi inferiori&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dal 2008, per ogni decisione passata in giudicato con termine di partenza, la Confederazione versa ai Cantoni una somma forfettaria di circa 6100 franchi, volta a coprire i costi finché gli interessati non lasciano la Svizzera. Nel 2016 si è avuto un numero maggiore di decisioni delle autorità competenti passate in giudicato rispetto all’anno precedente. Pertanto le indennità della Confederazione sono aumentate del 18 per cento per un totale di 69,1 milioni di franchi. Contemporaneamente i costi del soccorso d’emergenza a carico dei Cantoni sono ammontati a 69,5 milioni di franchi, ossia l’1,1 per cento in meno rispetto al 2015. Ciò si spiega con il numero maggiore di decisioni Dublino.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal 1˚ gennaio 2008 alla fine del 2016 i Cantoni hanno stanziato 506 milioni di franchi per il soccorso d’emergenza; per questa spesa la Confederazione ha versato loro indennità pari a 561 milioni di franchi. A conti fatti le indennità versate ai Cantoni hanno superato i costi per un ammontare di 55 milioni di franchi. Con queste riserve andranno coperte future prestazioni del soccorso d’emergenza per persone la cui decisione è passata in giudicato tra il 2008 e il 2016.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Fase pilota a Zurigo: conseguenze per il soccorso d’emergenza&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La fase pilota a Zurigo ha avuto ripercussioni positive sul soccorso d’emergenza. Le persone che dal 2014 sono sottoposte alla procedura velocizzata nell’ambito della fase pilota usufruiscono del soccorso d’emergenza molto più raramente, tuttavia per un periodo più protratto rispetto alle persone sottoposte a procedura regolare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra il 2014 e la fine del 2016, l’11 per cento di tutte le persone obbligate a lasciare la Svizzera durante la fase pilota ha beneficiato in media di 77 giorni di soccorso d’emergenza. Nell’ambito della procedura ordinaria, nel medesimo periodo il 41 per cento di tutte le persone con decisione passata in giudicato ha beneficiato del soccorso d’emergenza per una media di 56 giorni.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, T +41 58 465 78 44</contact>
      <link id="169057">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della SEM</title>
        <uri>https://www.sem.admin.ch/sem/it/home/aktuell/news/2017/2017-07-13.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
