<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67631" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-07-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Stärkere Nachhaltigkeit im Artenschutz</title>
      <lead>Eine effizientere Überprüfung der Nachhaltigkeit sowie das Stopfen von Schlupflöchern im Handel mit gefährdeten Tieren und Pflanzen: Diese Themen sind beim Treffen des Tier- und des Pflanzenkomitees von CITES in den letzten zehn Tagen in Genf im Zentrum gestanden. Die Sitzungen des Tierkomitees wurden dabei erstmals vom Schweizer Mathias Lörtscher präsidiert. Das multilaterale Übereinkommen CITES schützt Tiere und Pflanzen gegen Übernutzung durch den internationalen Handel.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Hauptthema im Tierkomitee war laut Lörtscher die effizientere Nachhaltigkeitsüberprüfung, sowie die Umsetzung eines neuen Prozesses, mit welchem Schlupflöcher im Handel geschlossen werden sollen. Konkret soll verhindert werden, dass Wildfänge als Zuchttiere getarnt exportiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Steigt der Anteil an Zuchttieren plötzlich stark an, werden über einen gewissen Zeitraum sehr viele Zuchttiere exportiert oder findet ein Wechsel von deklarierten Wildfängen auf Zuchttiere statt, müssen die Länder mit Fragen rechnen. „Mit diesem neuen Verfahren können wir Länder herausgreifen, die auffällige Zahlen aufweisen, was den Export von gewissen Tierarten betrifft“, sagte Lörtscher, der beim Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) den Fachbereich Artenschutz und Drittlandimporte leitet. So wurden 22 Länder-/Tierart-Kombinationen ausgewählt, für welche nun dem Tierkomitee belegt werden muss, dass die ausgewiesene Anzahl Zuchttiere in dem betreffenden Land effektiv produziert werden können. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schutz, das Wissen und die Nachhaltigkeit sollen gemäss Lörtscher auch für Haifische und die verschiedenen Aalarten weltweit vertieft werden. Beim Haifisch wurden die Länder aufgefordert, ihre nationalen Aktionspläne umzusetzen. Bei den Aalarten soll der Zustand der Populationen, der Einfluss des internationalen Handels auf diese Arten sowie der Beitrag, den CITES zu deren Schutz beitragen kann, analysiert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Handel von Hölzern&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Pflanzenkomitee befasste sich hauptsächlich mit dem Handel von Hölzern. Hier standen einerseits die Nachhaltigkeitsüberprüfung und andererseits die Umsetzen der Beschlüsse der letzten Vertragsstaatenkonferenz im Vordergrund. Der Vollzug der Importkontrollen der neu aufgenommenen Rosenhölzer bietet vielen Ländern grosse Schwierigkeiten und es wurden Lösungen für diese Probleme gesucht. Zudem wurde unter der Leitung der Schweiz die Thematik des Handels mit Orchideenextrakten, welche in der Kosmetik- und Pharmaindustrie Verwendung finden, vertieft diskutiert. Vertreten wurde das BLV durch Ursula Moser, welche auch gleichzeitig die europäische Region im Pflanzenkomitee vertritt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;CITES&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das multilaterale Übereinkommen CITES schützt Tiere und Pflanzen gegen die Übernutzung durch den internationalen Handel. Gefährdete Arten sollen nur in dem Mass gehandelt werden, wie dies ihre natürlichen Bestände erlauben. Ein nachhaltiger, geregelter Handel ist dabei oft ein effizienterer Schutz als ein absolutes Handelsverbot. Das BLV ist die Vollzugsbehörde von CITES in der Schweiz. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="169293">
        <title>CITES</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/das-blv/kooperationen/internationale-institutionen/cites.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pour une conservation des espèces plus durable</title>
      <lead>Les Comités pour les animaux et pour les plantes de la CITES se sont réunis ces dix derniers jours à Genève. Au centre des réflexions, notamment, un contrôle plus efficace de la durabilité et la manière de combattre les failles dans le commerce des espèces de faune et de flore sauvages menacées d’extinction. Les sessions du Comité pour les animaux ont été présidées pour la première fois par le Suisse Mathias Lörtscher. La Convention multilatérale CITES a pour but de protéger les végétaux et les animaux contre toute exploitation excessive dans le cadre du commerce international.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mathias Lörtscher a expliqué que le Comité pour les animaux s’était concentré sur un contrôle plus efficace de la durabilité, ainsi que sur la mise en œuvre d’une nouvelle procédure permettant de combattre les failles dans le commerce. Dans les faits, il s’agit d’empêcher que des spécimens sauvages capturés soient exportés sous le couvert d'animaux d’élevage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les pays devront ainsi répondre à certaines questions si le nombre d’animaux d’élevage augmente soudain de façon notable, si beaucoup d’animaux d’élevage sont exportés pendant une période donnée ou si l’on constate une évolution entre le nombre de déclarations de spécimens sauvages capturés et celui d’animaux d’élevage. « Cette nouvelle procédure nous permet de mettre en évidence les pays qui présentent des chiffres suspects pour l’exportation de certaines espèces d’animaux », explique Mathias Lörtscher, responsable du secteur Conservation des espèces et importations des pays tiers à l’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV). Le Comité pour les animaux a ainsi sélectionné 22 combinaisons pays/espèce pour lesquelles il demande la preuve que le nombre d’animaux d’élevage déclaré peut effectivement être produit dans le pays concerné. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon Mathias Lörtscher, il convient par ailleurs de renforcer à l'échelle mondiale la protection et la durabilité pour les requins et les différentes espèces d’anguilles, et d’approfondir les connaissances sur ces animaux. Les pays sont ainsi priés de mettre en œuvre leur plan d’action pour les requins et d’analyser l’état des populations d’anguilles, ainsi que les effets du commerce international sur ces animaux, sans oublier la contribution de la CITES à leur conservation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Commerce de bois&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Comité pour les plantes s’est surtout consacré au commerce de bois. Il a principalement été question du contrôle de la durabilité et de la mise en œuvre des décisions prises lors de la dernière Conférence des Parties. La réalisation du contrôle des importations des bois de rose, nouvellement inscrits dans la CITES, constitue un problème épineux pour beaucoup de pays et les participants ont réfléchi à des solutions. Sous la houlette de la Suisse, le commerce des extraits d’orchidées destinés aux industries cosmétique et pharmaceutique a été discuté de façon approfondie. L’OSAV était représenté par Ursula Moser, qui siège aussi pour la région européenne au sein du Comité pour les plantes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;CITES&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; La Convention multilatérale CITES a pour but de protéger les animaux et les végétaux contre toute exploitation excessive dans le cadre du commerce international. Le commerce d’espèces menacées n’est autorisé que dans la mesure où les ressources naturelles en assurent la pérennité. Un commerce durable et réglementé constitue souvent une protection plus efficace qu’une interdiction pure et simple du commerce. L’OSAV est l’autorité d’exécution suisse de la CITES. </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias Tél. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="169293">
        <title>CITES</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/das-blv/kooperationen/internationale-institutionen/cites.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Maggiore sostenibilità nella conservazione delle specie</title>
      <lead>Verificare con maggiore efficienza la sostenibilità e colmare le lacune nel commercio di animali e piante minacciati di estinzione sono state le tematiche centrali dell’incontro del Comitato per gli animali e per le piante CITES tenutosi negli ultimi dieci giorni a Ginevra. Per la prima volta le riunioni del Comitato per gli animali sono state presiedute dallo svizzero Mathias Lörtscher. La Convenzione multilaterale CITES ha lo scopo di preservare gli animali e le piante da un eccessivo sfruttamento tramite il commercio internazionale.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Secondo quanto dichiarato da Lörtscher i principali argomenti trattati dal Comitato per gli animali sono stati una maggiore efficienza nella verifica della sostenibilità e l’attuazione di un nuovo processo per colmare le lacune presenti nel commercio. L’obiettivo concreto è impedire l’esportazione di animali selvatici spacciati per animali da allevamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Se per gli animali da allevamento si constata un improvviso notevole aumento, un elevato volume di esportazione oppure qualora rispetto al passato le dichiarazioni riguardino animali da allevamento e non più selvatici, saranno chiesti chiarimenti ai relativi Paesi. «Questa nuova procedura ci permetterà di individuare i Paesi con numeri di esportazione sospetti per determinate specie» ha spiegato Lörtscher, responsabile del settore Conservazione delle specie e importazione da Paesi terzi dell’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV). Sono state selezionate 22 combinazioni di Paese/specie animale per le quali dovrà ora essere comprovata al Comitato l’effettiva possibilità per il Paese interessato di produrre la quantità indicata di animali da allevamento. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo Lörtscher è necessario accrescere globalmente la conservazione, il sapere e la sostenibilità anche riguardo agli squali e alle diverse specie di anguilla. Per i primi, i Paesi sono stati invitati ad attuare i loro piani d’azione nazionali, per le seconde è necessario analizzare lo stato delle popolazioni, l’influsso esercitato dal commercio internazionale e il contributo che la CITES può fornire per la loro conservazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Commercio del legno&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Comitato per le piante si è occupato prevalentemente del commercio del legno, con in primo piano una verifica della sostenibilità e l’attuazione di quanto deciso durante l’ultima conferenza degli Stati contraenti. Per molti Paesi è risultato molto difficile effettuare i controlli all’importazione del legno di rosa di nuova introduzione, e si sono dunque cercate soluzioni a riguardo. Sotto la direzione della Svizzera si è inoltre discusso approfonditamente del commercio di estratti di orchidea, utilizzati nell’industria cosmetica e farmaceutica. L’USAV e la regione europea del Comitato per le piante sono stati rappresentati da Ursula Moser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;CITES&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Convenzione multilaterale CITES serve a preservare gli animali e le piante da un eccessivo sfruttamento tramite il commercio internazionale. Le specie minacciate di estinzione devono essere commerciate soltanto nella misura in cui lo consentano i loro effettivi naturali. Un commercio sostenibile e regolamentato rappresenta spesso in tal senso una protezione più efficace rispetto all’assoluto divieto di commercio. In Svizzera l’USAV è l’organo esecutivo per la CITES. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) Servizio stampa Tel. 058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="169293">
        <title>CITES</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/das-blv/kooperationen/internationale-institutionen/cites.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Increased sustainability in species conservation</title>
      <lead>A more efficient review of sustainability and closure of loopholes in trade with endangered animals and plants: These topics were the focus of the meeting of the CITES Animals and Plants Committees held over the past ten days in Geneva. The Animals Committee sessions were chaired for the first time by Mathias Lörtscher from Switzerland. The multilateral CITES Convention protects animals and plants from overuse as a result of international trade.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;According to Lörtscher, the main topic of discussion in the Animals Committee was greater efficiency in the sustainability review process and the implementation of a new process designed to close trade loopholes. Specifically, the aim is to prevent wild-caught animals being exported under the guise of captive-bred animals.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The countries must expect questions to be asked if there is a sharp rise in the proportion of captive-bred animals, if a very large number of captive-bred animals are exported over a certain period, or if animals declared as wild-caught are changed to captive-bred. “This new process will enable us to identify countries with conspicuous numbers of exports of certain animal species,” said Lörtscher, who is head of the Species Conservation and Third-country Imports department at the Federal Food Safety and Veterinary Office (FSVO). Twenty-two country/species combinations have been selected for which evidence must now be provided to the Animals Committee that the declared number of captive-bred animals can actually be produced in the country concerned. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lörtscher said that protection, knowledge and sustainability will additionally be enhanced worldwide for sharks and various eel species. The countries were called on to implement their national action plans for sharks. The status of eel populations, the impact of international trade on these species and the contribution that CITES can make to their conservation will be analysed.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Trade in timber&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Plants Committee considered mainly trade in timber. The focus here was on the sustainability review and the implementation of decisions resulting from the last Conference of Parties. Many countries are having great difficulty enforcing the import controls on the recently included rosewood species, and solutions for these problems were sought. There was also an in-depth discussion, chaired by Switzerland, of trade in orchid extracts used in the cosmetic and pharmaceutical industry. The FSVO was represented by Ursula Moser, who is also the representative for the European region on the Plants Committee.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;CITES&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The multilateral CITES Convention protects animals and plants from overuse as a result of international trade. Endangered species should only be traded to the extent permitted by their natural populations. Sustainable, regulated trade is often a more efficient form of protection than an absolute ban on trade. The FSVO is the authority responsible for enforcing CITES in Switzerland. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Federal Food Safety and Veterinary Office (FSVO) Media Unit Tel +41058 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="169293">
        <title>CITES</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/das-blv/kooperationen/internationale-institutionen/cites.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
