<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67456" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-07-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aktionsplan Digitalisierung: Bildung und Forschung sollen gestärkt werden</title>
      <lead>Die Schweiz soll weiterhin eines der führenden Länder in der Entwicklung und Anwendung digitaler Technologien bleiben. Die digitalen Kompetenzen in Bildung und Forschung müssen deshalb gestärkt werden. Der Bundesrat hat am 5. Juli 2017 den vom WBF erarbeiteten „Aktionsplan Digitalisierung im BFI-Bereich in den Jahren 2019 und 2020“ zur Kenntnis genommen: Er will die Digitalisierung in diesem Bereich auf Basis des Aktionsplans vorantreiben und ist bereit, dafür zusätzliche Mittel zu sprechen. Über den Umfang wird der Bundesrat unter Berücksichtigung weiterer Ausgabenbereiche im Herbst 2017 entscheiden. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Grundlage des Aktionsplans ist der vom Eidgenössischen Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung (WBF) und dem Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI) erarbeitete Bericht „Herausforderungen der Digitalisierung für Bildung und Forschung in der Schweiz“. Daraus geht hervor, dass die Bereiche Bildung und Forschung im Hinblick auf die gestiegene Bedeutung der Digitalisierung bereits reagiert haben und die Schweiz grundsätzlich eine gute Position aufweist. Nichtsdestotrotz stellt die Digitalisierung den Bildungs- und Forschungsbereich weiterhin vor grosse Herausforderungen. Dazu zählt in erster Linie die Anpassung des Systems inklusive des Wissens- und Technologietransfers an die gestiegene Geschwindigkeit und Breite der Durchdringung neuer Technologien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Massnahmen in der Bildung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bildungsbereich sieht der Aktionsplan die verstärkte Förderung in Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik (MINT) vor. Ein wichtiges Aktionsfeld ist auch die Flexibilisierung der Berufsbildung, so dass Bildungsangebote rascher an neue Entwicklungen angepasst werden können. In der Weiterbildung geht es darum, dass die Beschäftigten den digitalen Anforderungen der Arbeitswelt gewachsen sind. Das WBF wird dazu den Zusatzbedarf für die Unterstützung von Weiterbildungen zugunsten von geringqualifizierten und insbesondere älteren Arbeitnehmenden prüfen und dem Bundesrat bis Ende November 2017 vorlegen. Dies hatte der Bundesrat bereits im April 2017 entschieden. Eine hohe Bedeutung kommt ausserdem der stufenübergreifenden, auf das Gesamtsystem ausgerichteten Koordination von Bund und Kantonen zu. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Handlungsfelder in der Forschung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu den Massnahmen in der Forschung zählt die Lancierung einer interdisziplinär ausgerichteten Serie Nationaler Forschungsprogramme zum Thema „Digitaler Wandel von Wirtschaft und Gesellschaft“. Hier können die Hochschulen einen wichtigen Beitrag zum verbesserten Verständnis grundlegender gesellschaftlicher und wirtschaftlicher Auswirkungen der Digitalisierung leisten. Eine hohe Bedeutung kommt auch der Informatik als Grundlagenwissenschaft über alle Fachbereiche hinweg zu. Ein verstärkter Kompetenzaufbau an den Hochschulen soll unter anderem mit neuen Nationalen Forschungsschwerpunkten mit Bezug auf die Digitalisierung erfolgen sowie mit zusätzlichen Professuren im ETH-Bereich. Um die Transformation der Industrie im Hinblick auf die Industrie 4.0 zu unterstützen, sind zudem die Lancierung eines Impulsprogramms „Fertigungstechnologien“ der Kommission für Technologie und Innovation sowie der Aufbau eines nationalen Verbunds von Technologietransferzentren für Fertigungstechnologien vorgesehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bundesrat entscheidet im Herbst über Zusatzmittel Herbst 2017&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Umsetzung der Massnahmen erfolgt im Rahmen bereits bestehender gesetzlicher Grundlagen des Bundes und stützt sich auf etablierte Förderinstrumente ab. Der zur Umsetzung erforderliche Investitionsbedarf soll zum Teil aus verfügbaren BFI-Krediten, Reserven, Effizienzgewinnen (Strukturreformen) und Kompensationen gedeckt werden. Über die vom WBF geplanten Zusatzmittel wird der Bundesrat unter Berücksichtigung der nationalen Strategie zum Schutz der Schweiz vor Cyberrisiken, dem Zusatzbedarf für die Integrationsagenda und der Unterstützung von Weiterbildung zugunsten von Geringqualifizierten und insbesondere älteren Arbeitnehmenden im Herbst 2017 beschliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat verabschiedete am 20. April 2016 seine Strategie „Digitale Schweiz“ und darauf basierend am 11. Januar 2017 den Bericht «Rahmenbedingungen der digitalen Wirtschaft». Gestützt auf die im Bericht skizzierte Auslegeordnung hat der Bundesrat das WBF (SBFI) damit beauftragt, die Herausforderungen der Digitalisierung für Bildung und Forschung in der Schweiz vertiefter zu untersuchen. Mit dem nun vorliegenden Bericht wird der Auftrag des Bundesrates erfüllt. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Noé Blancpain, Leiter Kommunikation WBF +41 58 462 39 60, noe.blancpain@gs-wbf.admin.ch Dr. Gregor Haefliger, Vizedirektor SBFI +41 58 462 96 76, gregor.haefliger@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="168877">
        <title>Bericht</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/dam/sbfi/de/dokumente/2017/06/bericht-digitalisierung.pdf.download.pdf/bericht_digitalisierung_d.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plan d’action pour le numérique: renforcer la formation et la recherche</title>
      <lead>La Suisse doit rester parmi les pays les plus performants en matière de développement et d’utilisation des technologies numériques. Cette ambition nécessite un renforcement des compétences numériques dans la formation et la recherche. Le Conseil fédéral a pris acte, le 5 juillet 2017, du plan d’action «Numérisation pour le domaine FRI durant les années 2019 et 2020», présenté par le DEFR. Le Conseil fédéral entend promouvoir la numérisation dans ce domaine sur la base du plan d’action, et est disposé à engager des moyens supplémentaires à cette fin. Il se prononcera en automne 2017 sur la somme à allouer, en tenant compte des autres postes de dépense. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le plan d’action découle du rapport sur les «Défis de la numérisation pour la formation et la recherche en Suisse» élaboré par le Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) et le Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI). Le rapport conclut que les domaines de la formation et de la recherche ont déjà réagi à la progression du numérique de sorte que, dans l’ensemble, la Suisse se positionne bien. Néanmoins, la numérisation place le système de formation et de recherche devant de gros défis. Il s’agit notamment d’adapter le système – y compris le transfert de savoir et de technologie – à l’ampleur et à la vitesse de propagation des nouvelles technologies. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures dans le domaine de la formation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le domaine de la formation, le plan d’action prévoit une plus forte promotion des disciplines MINT (mathématiques, informatique, sciences naturelles, technique). L’assouplissement de la formation professionnelle est un autre champ d’action important. Il s’agit d’ajuster plus rapidement les offres de formation aux évolutions technologiques récentes. Dans la formation continue, le défi consiste à donner aux travailleurs les moyens de répondre aux exigences du numérique. Le DEFR étudiera les besoins supplémentaires en matière de soutien à la formation continue des travailleurs peu qualifiés et spécialement des travailleurs âgés, et présentera un rapport pour la fin novembre 2017, conformément à la décision du Conseil fédéral d’avril 2017. Enfin, un autre enjeu réside dans la coordination entre la Confédération et les cantons à travers tous les niveaux de formation et dans une approche cohérente du système de formation dans son ensemble. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Champs d’action dans le domaine de la recherche&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le domaine de la recherche, les mesures comprennent le lancement d’une série de programmes nationaux de recherche (PNR) interdisciplinaires sur la «transformation numérique de l’économie et de la société». Sur cette thématique, les hautes écoles peuvent apporter une contribution substantielle à une meilleure compréhension des effets fondamentaux du tournant numérique sur la société et l’économie. Un autre enjeu consiste à faire de l’informatique une science de base pour toutes les disciplines. L’établissement de nouveaux pôles de recherche nationaux (NCCR) intégrant la thématique de la numérisation ainsi que la création de nouvelles chaires dans le domaine des EPF serviront à développer les compétences universitaires. Enfin, le lancement, par la Commission pour la technologie et l’innovation (CTI), d’un programme d’impulsion sur les «technologies de fabrication» et la mise en place d’un réseau national de centres de transfert technologique dans ce domaine soutiendront la transition vers l’industrie 4.0. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le Conseil fédéral se prononcera en automne 2017 sur les moyens supplémentaires &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les mesures seront mises en œuvre dans le cadre des bases légales fédérales existantes et des instruments déjà établis. Une partie des besoins en investissements sera couverte par des crédits FRI existants, des réserves, des gains d’efficacité (réformes structurelles) et des compensations. Le Conseil fédéral se prononcera en automne 2017 sur les moyens supplémentaires prévus par le DEFR, en tenant compte de la Stratégie nationale de protection de la Suisse contre les cyberrisques, du financement supplémentaire pour l’Agenda Intégration Suisse et du soutien à la formation continue des travailleurs peu qualifiés et surtout des travailleurs âgés en automne 2017. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a adopté le 20 avril 2016 sa stratégie «Suisse numérique» puis, le 11 janvier 2017, le «Rapport sur les principales conditions-cadre pour l’économie numérique» qui s’y réfère. En s’appuyant sur l’état des lieux dressé dans le rapport, le Conseil fédéral a chargé le DEFR (SEFRI) d’étudier de manière plus approfondie les défis que le tournant numérique représente pour la formation et la recherche en Suisse. Le rapport présenté aujourd’hui répond au mandat du Conseil fédéral. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Noé Blancpain, chef de la communication du DEFR +41 58 462 39 60, noe.blancpain@gs-wbf.admin.ch Gregor Haefliger, vice-directeur, SEFRI +41 58 462 96 76, gregor.haefliger@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="168878">
        <title>Rapport</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/dam/sbfi/fr/dokumente/2017/06/bericht-digitalisierung.pdf.download.pdf/bericht_digitalisierung_f.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Digitalizzazione: un piano d’azione per rafforzare la formazione e la ricerca</title>
      <lead>La Svizzera deve rimanere uno dei Paesi leader nello sviluppo e nell’applicazione delle tecnologie digitali. È dunque necessario rafforzare le competenze digitali in formazione e ricerca. Il 5 luglio 2017 il Consiglio federale ha preso atto del piano d’azione elaborato dal DEFR sulla digitalizzazione nel settore ERI per gli anni 2019 e 2020. L’Esecutivo intende incentivare la digitalizzazione in questo settore sulla base del piano d’azione ed è disposto a erogare fondi aggiuntivi, l’entità dei quali sarà decisa in autunno 2017 tenuto conto di altri ambiti di spesa.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il piano d’azione si basa sul rapporto riguardante le sfide della digitalizzazione per la formazione e la ricerca elaborato dal Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) e dalla Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI). Dal testo risulta che la formazione e la ricerca hanno già reagito alla crescente importanza della digitalizzazione e che la Svizzera è di fatto ben piazzata. Ciò nonostante, il fenomeno continua a mettere a dura prova questi due settori, in particolare perché il sistema, compreso il trasferimento del sapere e delle tecnologie, deve adeguarsi alla maggiore velocità e all’alto livello di penetrazione delle nuove tecnologie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Provvedimenti a livello formativo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In ambito formativo il piano d’azione prevede il rafforzamento delle materie MINT (matematica, informatica, scienze naturali e tecnica). Un altro ambito d’intervento è la formazione professionale, che deve diventare ancora più flessibile per consentire un rapido adeguamento delle offerte formative ai nuovi sviluppi. Per quanto riguarda invece la formazione continua, è importante tenere il passo con l’evoluzione dei requisiti digitali nel mondo del lavoro. Il DEFR esaminerà a questo scopo se è necessario sostenere ulteriormente la formazione continua a favore dei lavoratori scarsamente qualificati e in particolare di quelli più anziani e presenterà i risultati al Consiglio federale a fine novembre 2017, come già deciso da quest’ultimo lo scorso aprile. Si attribuisce molta importanza anche al coordinamento tra la Confederazione e i Cantoni a tutti i livelli formativi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ambiti d’intervento nella ricerca&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra le misure in questo settore si rammenta il lancio di una serie di programmi nazionali interdisciplinari di ricerca sull’evoluzione digitale dell’economia e della società. Le università possono contribuire notevolmente a migliorare la comprensione degli effetti della digitalizzazione sul piano sociale ed economico. Anche l’informatica riveste un ruolo fondamentale in tal senso, come scienza di base per tutti i campi specifici. Lo sviluppo delle competenze presso le scuole universitarie verrà rafforzato anche da nuovi poli di ricerca nazionali e da cattedre supplementari nel settore dei PF. Per sostenere la trasformazione verso l’industria 4.0 sono previsti inoltre il lancio di un programma d’impulso da parte della Commissione per la tecnologia e l’innovazione (CTI) e lo sviluppo di una rete nazionale di centri di trasferimento tecnologico, entrambi incentrati sulle tecnologie di produzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il Consiglio federale deciderà in autunno 2017 se stanziare fondi aggiuntivi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le misure descritte saranno attuate nell’ambito delle basi legali già esistenti della Confederazione e si fondano sugli strumenti di promozione consolidati. Gli investimenti necessari all’attuazione saranno coperti in parte dai crediti ERI disponibili, dalle riserve, dai guadagni in termini di efficienza (riforme strutturali) e da compensazioni. Il Consiglio federale si pronuncerà in autunno 2017 sui fondi aggiuntivi pianificati dal DEFR alla luce della Strategia nazionale per la protezione della Svizzera contro i cyber-rischi (SNPC), del fabbisogno aggiuntivo per l’Agenda Integrazione e tenuto conto del sostegno per la formazione continua a favore di persone poco qualificate e in particolare dei lavoratori senior. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il 20 aprile 2016 il Consiglio federale ha adottato la strategia «Svizzera digitale» e, su questa base, il rapporto sulle condizioni quadro dell’economia digitale in data 11 gennaio 2017. Seguendo la valutazione in esso contenuta, il Consiglio federale ha incaricato il DEFR (SEFRI) di esaminare in modo più approfondito le sfide che la digitalizzazione comporta per la formazione e la ricerca in Svizzera. Con la pubblicazione del rapporto in questione il compito è stato adempiuto.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Noé Blancpain, responsabile Comunicazione DEFR +41 58 462 39 60, noe.blancpain@gs-wbf.admin.ch Dott. Gregor Haefliger, vicedirettore SEFRI +41 58 462 96 76, gregor.haefliger@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="168877">
        <title>Bericht</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/dam/sbfi/de/dokumente/2017/06/bericht-digitalisierung.pdf.download.pdf/bericht_digitalisierung_d.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="168878">
        <title>Rapport</title>
        <uri>https://www.sbfi.admin.ch/dam/sbfi/fr/dokumente/2017/06/bericht-digitalisierung.pdf.download.pdf/bericht_digitalisierung_f.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
