<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66081" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-03-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1077" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Informatiksteuerungsorgan des Bundes (ab 01.01.2021 Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <name lang="fr">Unité de pilotage informatique de la Confédération (nouveau: Transformation numérique et gouvernance de l’informatique)</name>
      <name lang="it">Organo direzione informatica della Confederazione (dall'01.01.2021: Trasformazione digitale e governance delle TIC)</name>
      <name lang="en">Federal IT Steering Unit (ab 01.01.2021: Digitale Transformation und IKT-Lenkung)</name>
      <www lang="de">http://www.isb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.upic.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.odic.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.fitsu.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@isb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@isb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Open Source in der Bundesverwaltung: Bundesrat nimmt Standortbestimmung vor</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 22. März 2017 zwei Berichte zum Thema Open-Source-Software (OSS) verabschiedet. In Erfüllung des Postulats 14.3532 von Nationalrätin Edith Graf-Litscher und des Postulats 14.4275 von Nationalrat Balthasar Glättli nahm der Bundesrat eine Standortbestimmung zur OSS-Strategie vor und prüfte, ob eine Anpassung des Finanzhaushaltsgesetzes (FHG) notwendig ist. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Bericht zur Beantwortung des Postulats von Nationalrätin Graf-Litscher «Open Source in der Bundesverwaltung. Standortbestimmung und Ausblick» liefert einen Überblick zum heutigen Einsatz von OSS in der Bundesverwaltung sowie einen Ausblick auf die weiteren notwendigen Schritte. Der Bericht zeigt auf, dass OSS heute in richtigem Ausmass eingesetzt wird. Grundlage für den Entscheid, ob in der Bundesverwaltung Open-Source-Software oder lizenzierte Software eingesetzt wird, ist die Betrachtung der Gesamtkosten einer Informatikanwendung über deren gesamten Lebenszyklus hinweg. Dies verlangt die bestehende «OSS-Strategie in der Bundesverwaltung» aus dem Jahr 2005. Damit wie in der OSS-Strategie angestrebt die Gleichbehandlung von OSS und lizenzierter Software sichergestellt ist, wurden die allgemeinen Geschäftsbedingungen der Bundesverwaltung entsprechend angepasst und Richtlinien für die Beschaffungsstellen erstellt. Um die «OSS-Strategie in der Bundesverwaltung» den heutigen Gegebenheiten anzupassen, hat der Bundesrat das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) beauftragt, diese bis spätestens 2018 zu überarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Postulat von Nationalrat Glättli «Wie kann die Freigabe von Open-Source-Software durch die Bundesverwaltung explizit erlaubt werden?» fordert eine Prüfung, ob das FHG ergänzt werden muss, um die Freigabe von Quellcodes durch den Bund explizit zu erlauben. Der Bericht zeigt auf, dass in der Bundesverwaltung der Bedarf, OSS freizugeben, als gering eingeschätzt wird. Für den entgeltlichen Vertrieb von OSS existiert mit Artikel 41 f. FHG bereits eine genügende rechtliche Grundlage. Ob die unentgeltliche Freigabe von OSS gesetzlich geregelt werden muss, ist jedoch unklar. Der Bundesrat hat deshalb dem EFD und dem Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) den Auftrag erteilt, die verbleibenden offenen Rechtsfragen gemeinsam abzuklären und basierend darauf die allenfalls notwendigen gesetzlichen Grundlagen zu erarbeiten. Damit soll eine einheitliche Rechtsanwendung in der Bundesverwaltung gewährleistet werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD Tel. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="164825">
        <title>Bericht „Open Source in der Bundesverwaltung. Standortbestimmung und Ausblick“</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>214</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47657.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164827">
        <title>Bericht „Freigabe von Open-Source-Software durch die Bundesverwaltung“</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>219</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47655.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Administration fédérale et logiciels ouverts: le Conseil fédéral fait l’état des lieux</title>
      <lead>Lors de sa séance du 22 mars 2017, le Conseil fédéral a adopté deux rapports sur les logiciels ouverts (Open Source Software, OSS). En réponse au postulat 14.3532 de la conseillère nationale Edith Graf-Litscher et au postulat 14.4275 du conseiller national Balthasar Glättli, il a fait l’état des lieux de la stratégie OSS et examiné la nécessité de modifier la loi sur les finances (LFC).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le rapport établi en réponse au postulat de la conseillère nationale Edith Graf-Litscher et intitulé «Administration fédérale et logiciels ouverts. État des lieux et perspectives» donne un aperçu de l’utilisation actuelle des logiciels ouverts dans l’administration fédérale et indique les mesures à prendre en la matière. Le rapport montre que les logiciels ouverts sont aujourd’hui utilisés quand cela est judicieux. La décision de recourir à des logiciels ouverts ou des logiciels propriétaires dans l’administration fédérale implique de considérer l’ensemble des coûts d’une application informatique tout au long de son cycle de vie. Cette condition figure dans la «Stratégie OSS de l’administration fédérale» publiée en 2005. Pour assurer l’égalité de traitement entre les logiciels ouverts et les logiciels propriétaires, comme le préconise la stratégie OSS, l’administration fédérale a modifié ses conditions générales et émis des directives à l’intention des services d’achats. Le Conseil fédéral a par ailleurs chargé le Département fédéral des finances (DFF) de réviser d’ici à 2018 la «Stratégie OSS de l’administration fédérale» afin de l’adapter à la situation actuelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le postulat du conseiller national Balthasar Glättli «Comment autoriser expressément la mise à disposition de logiciels à source ouverte par l’administration fédérale?» invite le Conseil fédéral à examiner s’il y a lieu de compléter la LFC afin d’autoriser expressément la Confédération à mettre des codes sources à la libre disposition du public. Le rapport montre que le besoin de mettre à disposition des logiciels ouverts est jugé faible au sein de l’administration fédérale. Il en conclut que les art. 41 s. LFC constituent une base légale suffisante pour la distribution de logiciels ouverts à titre onéreux. Cependant, la question se pose de savoir si la mise à disposition de logiciels ouverts à titre gratuit doit être réglée par la loi. Le Conseil fédéral a par conséquent chargé le DFF et le Département fédéral de justice et police (DFJP) d’éclaircir ensemble les questions juridiques encore en suspens et d’élaborer au besoin les bases légales requises, ce qui permettra d’assurer une application uniforme du droit au sein de l’administration fédérale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF Tél. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="164826">
        <title>Rapport «Administration fédérale et logiciels ouverts. État des lieux et perspectives»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>271</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47658.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164828">
        <title>Rapport «Mise à disposition de logiciels ouverts par l’administration fédérale»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>289</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47656.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale fa il punto sui programmi Open Source nell’Amministrazione federale</title>
      <lead>Nella sua seduta del 22 marzo 2017, il Consiglio federale ha adottato due rapporti concernenti i programmi Open Source nell’Amministrazione federale. In adempimento del postulato 14.3532 depositato dalla consigliera nazionale Edith Graf-Litscher e del postulato 14.4275 depositato dal consigliere nazionale Balthasar Glättli, il Consiglio federale ha analizzato la strategia Open Source nonché esaminato la necessità di adeguare la legge federale sulle finanze della Confederazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il rapporto, redatto in risposta al postulato «Programmi Open Source nell’amministrazione federale. Punto della situazione e prospettive» della consigliera nazionale Edith Graf-Litscher, fornisce un quadro sull’attuale impiego dei software Open Source (OSS) nell’Amministrazione federale e suggerisce gli ulteriori passi da compiere. Secondo il rapporto, oggi tali programmi sono utilizzati laddove opportuno. Per decidere se l’Amministrazione federale ricorrerà agli OSS o a programmi concessi in licenza è determinante considerare l’aspetto dei costi complessivi di un’applicazione informatica sull’intero ciclo di vita. Questo è quanto stabilisce la strategia OSS dell’Amministrazione federale risalente al 2005. Per garantire, come auspicato nella strategia, la parità di trattamento tra OSS e software concessi in licenza sono state aggiornate le condizioni generali della Confederazione ed emanate le direttive per i servizi di acquisto. Il Consiglio federale ha peraltro incaricato il Dipartimento federale delle finanze (DFF) di rielaborare la strategia entro il 2018 per adattarla alla situazione attuale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il postulato «Come fare per permettere esplicitamente il rilascio di software open source da parte della Confederazione?» del consigliere nazionale Balthasar Glättli chiede di esaminare se la legge federale sulle finanze della Confederazione (LFC) può essere completata in modo da permettere esplicitamente il rilascio di codici sorgente da parte della Confederazione. Il rapporto indica che nell’Amministrazione federale l’esigenza di rilasciare OSS è scarsamente avvertita. Per la distribuzione di OSS a fini commerciali, l’articolo 41 e seguente LFC costituiscono una base legale sufficiente. Resta invece da chiarire se il rilascio di OSS a titolo gratuito debba essere disciplinato per legge. Pertanto il Consiglio federale ha incaricato il DFF e il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di risolvere le questioni giuridiche rimaste in sospeso e, se del caso, di elaborare le basi legali necessarie. Ciò consentirà un’applicazione uniforme del diritto in tutta l’Amministrazione federale.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Roland Meier, portavoce del DFF Tel. 058 462 60 86, roland.meier@gs-efd.admin.ch</contact>
      <attachment id="164826">
        <title>Rapport «Administration fédérale et logiciels ouverts. État des lieux et perspectives»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>271</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47658.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164828">
        <title>Rapport «Mise à disposition de logiciels ouverts par l’administration fédérale»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>289</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47656.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="101" org-id="1077">
        <name lang="de">E-Government</name>
        <name lang="fr">Cyberadministration</name>
        <name lang="it">E-Government</name>
        <name lang="en">e-Government</name>
      </keyword>
      <keyword id="102" org-id="1077">
        <name lang="de">Informatik</name>
        <name lang="fr">Informatique</name>
        <name lang="it">Informatica</name>
        <name lang="en">IT</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
