<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66065" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-03-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1030" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Migrationskommission</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale des migrations</name>
      <name lang="it">Commissione federale della migrazione</name>
      <name lang="en">Federal Commission on Migration</name>
      <www lang="de">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ekm.admin.ch</www>
      <email lang="de">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="fr">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="it">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
      <email lang="en">sibylle.siegwart@ekm.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neuer Schutzstatus mit Bleibeperspektive soll «vorläufige Aufnahme» ersetzen</title>
      <lead>Die Eidgenössische Migrationskommission EKM betont die Wichtigkeit, die unbefriedigende Ersatzmassnahme der vorläufigen Aufnahme durch einen neuen Schutzstatus zu ersetzen. Daher begrüsst sie das Bestreben des Bundesrates, Alternativen zur vorläufigen Aufnahme aufzuzeigen. Der Bericht des Bundesrates «Vorläufige Aufnahme und Schutzbedürftigkeit: Analyse und Handlungsoptionen» präsentiert drei Varianten. Die EKM bevorzugt die zweite Handlungsoption mit der Schaffung eines neuen Status. Dieser neue Status müsste jedoch die «Vorläufigkeit» zeitlich klar begrenzen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ausgehend von der Studie, die Roger Zetter im Auftrag der Eidgenössischen Migrationskommission EKM zum Thema «Schutz» erstellt hat, empfahl die Kommission im Jahr 2014, die Ersatzmassnahme der vorläufigen Aufnahme abzuschaffen und durch einen «komplementären Schutzstatus» zu ersetzen. Die Studie zeigt auf, dass die Zahl jener Personen, die von ihrem Wohnort vertrieben wurden, die aber nicht Flüchtlinge im Sinne der Genfer Konvention sind, in den letzten Jahren stark gestiegen ist. Die grosse Mehrheit der Personen, die eine vorläufige Aufnahme erhalten haben, bleibt langfristig in der Schweiz. Gleichzeitig belegen mehrere Untersuchungen, dass die vorläufige Aufnahme die Integration in den Arbeitsmarkt wie auch in die Gesellschaft massiv erschwert. Um den Schutzbedürfnissen dieser Vertriebenen besser gerecht zu werden und die Integration zu erleichtern, ist daher eine Alternative erforderlich, welche die bisherigen Hindernisse abbaut und dafür sorgt, dass die Betroffenen eine sinnvolle Perspektive entwickeln können.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Neuer Schutzstatus mit Bleibeperspektive&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die EKM unterstützt die zweite Handlungsoption mit der Schaffung eines neuen Schutzstatus (z.B. Status A), auch wenn dieser vom Bundesrat vorgeschlagene Verbesserungsvorschlag nicht mit dem Konzept des «komplementären Schutzstatus» der EKM deckungsgleich ist. Die zweite Variante beinhaltet einen positiven Schutzstatus, ohne den Adressatenkreis wie in der ersten Variante einzuschränken. Diese Handlungsoption müsste aber zwingend die «Vorläufigkeit» zeitlich beschränken, beispielsweise auf sechs Jahre, damit es den Betroffenen möglich ist, ihre Zukunft zu planen. Es besteht sonst das Risiko, dass prekäre Verhältnisse über Generationen hinweg etabliert werden. Zudem müssten Personen aus dieser Gruppe anerkannten Flüchtlingen in der Integrationspolitik gleichgestellt werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Eidgenössische Migrationskommission, T +41 58 465 85 02, +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="164758">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website der EKM</title>
        <uri>https://www.ekm.admin.ch/ekm/de/home/aktuell/news/2017/2017-03-21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un nouveau statut de protection avec perspective de séjour pour remplacer l’«admission provisoire»</title>
      <lead>La Commission fédérale des migrations (CFM) souligne l’importance de remplacer la mesure de substitution insatisfaisante de l’admission provisoire par un nouveau statut de protection. Elle salue donc les efforts du Conseil fédéral en vue de mettre en évidence des solutions alternatives à l’admission provisoire. Le rapport du Conseil fédéral «Admission provisoire et personnes à protéger : analyse et possibilités d’action» présente trois variantes. La CFM privilégie la deuxième possibilité d’action, consistant dans la création d’un nouveau statut, à condition de limiter dans le temps son caractère provisoire.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Partant d’une étude sur le thème de la protection, réalisée par Roger Zetter sur mandat de la Commission fédérale des migrations (CFM), la commission avait recommandé, en 2014, la suppression de la mesure de substitution de l’admission provisoire et son remplacement par un «statut complémentaire de protection». L’étude révèle que le nombre de personnes déplacées mais qui ne sont pas réfugiées au sens de la Convention de Genève a fortement augmenté ces dernières années. La grande majorité des personnes ayant bénéficié d’une admission provisoire reste en Suisse dans la durée. Parallèlement, plusieurs analyses attestent que les individus en admission provisoire peinent à s’intégrer sur le marché du travail tout comme dans la société. Pour mieux répondre aux besoins de protection de ces personnes déplacées et faciliter l’intégration, une solution alternative est donc nécessaire. Cette solution se doit de réduire les obstacles et de veiller à ce que les personnes concernées puissent développer une perspective pertinente.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nouveau statut de protection avec perspective de séjour&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La CFM privilégie la deuxième possibilité d’intervention, consistant dans la création d’un nouveau statut de protection (p. ex. statut A), même si cette variante d’amélioration proposée par le Conseil fédéral ne couvre pas pleinement la notion de «statut complémentaire de protection» de la CFM. La deuxième variante comporte un statut de protection positivement connoté, sans limiter le cercle de bénéficiaires comme dans la première variante. Cette option d’intervention devrait toutefois obligatoirement limiter le «statut provisoire» dans le temps, par exemple à six ans, afin que les individus concernés aient la possibilité de planifier leur avenir, sans quoi la précarité risque de se perpétrer d’une génération à l’autre. De plus, il importe d’aligner le statut des intéressés sur celui des réfugiés reconnus en termes de politique d’intégration.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commission fédérale des migrations, T +41 58 465 85 02, +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="164759">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet de la CFM</title>
        <uri>https://www.ekm.admin.ch/ekm/fr/home/aktuell/news/2017/2017-03-21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo statuto di protezione con prospettiva di restare in Svizzera in sostituzione dell’ammissione provvisoria</title>
      <lead>La Commissione federale della migrazione sottolinea l’urgenza di sostituire l’ammissione provvisoria, misura sostitutiva rivelatasi insoddisfacente, mediante un nuovo statuto di protezione. Plaude pertanto agli sforzi profusi dal Consiglio federale alla ricerca di alternative all’ammissione provvisoria. Il rapporto del Consiglio federale «Ammissione provvisoria e persone bisognose di protezione: analisi e possibilità d’azione» propone tre varianti. La CFM predilige la seconda opzione d’azione, che prevede la creazione di un nuovo statuto. Il nuovo statuto dovrebbe tuttavia delimitare chiaramente l’entità del carattere temporaneo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fondandosi sullo studio dedicato al tema della protezione, realizzato su suo incarico da Roger Zetter, la Commissione federale della migrazione (CFM) raccomandava già nel 2014 la sostituzione dell’ammissione provvisoria (misura sostitutiva) mediante un nuovo «statuto di protezione complementare». Dallo studio emerge, infatti, che negli ultimi anni il numero di persone obbligate a lasciare il loro luogo di domicilio e che tuttavia non possono essere considerate rifugiati ai sensi della Convenzione di Ginevra è aumentato drasticamente. La grande maggioranza delle persone ammesse a titolo provvisorio rimane a lungo termine in Svizzera. Al tempo stesso, varie ricerche dimostrano che l’ammissione provvisoria ostacola grandemente l’integrazione nel mercato del lavoro e nella società. Per meglio rispondere alle esigenze di questi sfollati occorre pertanto un’alternativa che elimini gli ostacoli odierni e consenta agli interessati di costruirsi prospettive soddisfacenti.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Nuovo statuto di protezione con prospettiva di rimanere in Svizzera&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La CFM caldeggia la seconda opzione che prevede la creazione di un nuovo statuto di protezione (p. es. statuto A), sebbene questa proposta migliorativa avanzata dal Consiglio federale non coincida interamente con l’idea di uno «statuto di protezione complementare» perseguita dalla CFM. La seconda variante prevede uno statuto di protezione positivo senza delimitare il gruppo dei beneficiari, come lo fa invece la prima variante. Ora, occorrerebbe assolutamente definire in modo chiaro l’entità della limitazione temporale di questa protezione, per esempio fino a un massimo di sei anni, in modo tale che gli interessati possano pianificare il loro futuro. In caso contrario vi è il rischio che la situazione precaria di queste persone venga a perennizzarsi, addirittura attraverso le generazioni. Occorre inoltre assicurare a questo gruppo di persone il medesimo trattamento in termini di politica integrativa garantito ai rifugiati riconosciuti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sibylle Siegwart, Commissione federale della migrazione, T +41 58 465 85 02, +41 79 877 55 32</contact>
      <link id="164761">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito della CFM</title>
        <uri>https://www.ekm.admin.ch/ekm/it/home/aktuell/news/2017/2017-03-21.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
