<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66186" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-03-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann trifft britischen Minister Jo Johnson</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann, Vorsteher des Departements für Wirtschaft, Bildung und Forschung WBF, hat am 29. März 2017 in Bern seinen britischen Amtskollegen Jo Johnson, den Minister für Universitäten, Wissenschaft, Forschung und Innovation, getroffen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der britische Minister Jo Johnson stattete Bundesrat Schneider-Ammann in Bern einen Höflichkeitsbesuch ab und besichtigte am gleichen Tag auch das CERN. Die beiden Minister sprachen über die bilaterale und multilaterale wissenschaftliche Zusammenarbeit. Der Staatssekretär für Bildung, Forschung und Innovation Mauro Dell’Ambrogio nahm ebenfalls an dem Gespräch teil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Grossbritannien gehört zu den wichtigsten Partnern der Schweiz im Bereich Wissenschaft und Forschung. Die Wissenschaftsgemeinden der beiden Länder pflegen zahlreiche ausgezeichnete Kontakte. Dies beweist unter anderem die Zusammenarbeit zwischen dem Paul Scherrer Institut und dem &lt;i&gt;Science and Technology Facilities Council,&lt;/i&gt; der britischen Regierungsorganisation zur Unterstützung der Natur- und Ingenieurwissenschaften, beim Bau des Schweizer Freie-Elektronen-Röntgenlasers SwissFEL im aargauischen Villigen. Beide Länder sind Mitglied der meisten wichtigen internationalen Forschungsorganisationen, so des CERN, der Europäischen Organisation für Astronomie ESO oder der &lt;i&gt;European Spallation Source&lt;/i&gt; ERIC, und bieten den Forschenden damit ausgezeichnete Plattformen für die Zusammenarbeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Forschungsrahmenprogramme der EU, insbesondere Horizon2020, sind das wichtigste Instrument der bilateralen Zusammenarbeit. Bis heute kamen über 2000 Kooperationen zustande, vorab in den Bereichen Forschungsinfrastruktur, Informations- und Kommunikationstechnologien sowie Gesundheit. Zwischen 2011 und 2016 unterstützte auch der Schweizerische Nationalfonds (SNF) 900 direkte Kooperationen zwischen Schweizer und britischen Forschenden, wobei die Schweiz über 75 Millionen Franken investierte. Für den gleichen Zeitraum gaben Schweizer Forschende, die sich insgesamt an über 1000 vom SNF finanzierten Projekten beteiligten, an, mit Kolleginnen und Kollegen in Grossbritannien zusammenzuarbeiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Johann Schneider-Ammann reist am Freitag, 31. März 2017 nach London, um den britischen Handelsminister Liam Fox zu treffen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Noé Blancpain, Informationschef WBF, Tel. +41 78 748 61 63, noe.blancpain@gs-wbf.ch Mauro Moruzzi, Botschafter Leiter Abteilung Internationale Beziehungen, SBFI, Tel. +41 79 659 99 10, Mauro.Moruzzi@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le conseiller fédéral Schneider-Ammann rencontre le ministre britannique Jo Johnson</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, chef du Département fédéral de l’économie, de la formation et de la recherche (DEFR) a rencontré le 29 mars 2017 à Berne son homologue britannique Jo Johnson, ministre d’État des Universités, de la Science, de la Recherche et de l’Innovation.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le ministre britannique Jo Johnson s’est rendu à Berne pour une visite de courtoisie auprès du conseiller fédéral Schneider-Ammann. Il a aussi visité le CERN le même jour. Les deux ministres ont discuté de la coopération scientifique bilatérale et multilatérale. Le secrétaire d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation Mauro Dell’Ambrogio a aussi participé à l’entretien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Royaume-Uni est l’un des partenaires les plus importants de la Suisse dans le domaine de la science et de la recherche. Les contacts entre les deux communautés scientifiques sont abondants et excellents, comme le montre par exemple la collaboration entre le Paul Scherrer Institut et le Science and Technology Facilities Council, organisation gouvernementale d’encouragement des sciences naturelles et de l’ingénieur, dans la construction du SwissFEL à Villigen (Argovie). Les deux pays sont membres de la plupart des organisations internationales de recherche majeures, telles que le CERN, l’Organisation européenne pour la recherche en astronomie ESO ou l’European Spallation Source ERIC, offrant aux chercheurs autant d’excellentes plateformes de collaboration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les programmes-cadres de recherche de l’Union européenne, notamment Horizon2020, sont l’instrument de coopération bilatérale le plus important, avec plus de 2000 collaborations à ce jour, particulièrement dans les domaines des infrastructures de recherche, des technologies de l’information et de la communication et de la santé. Entre 2011 et 2016, plus de 900 collaborations directes entre chercheurs suisses et britanniques ont également été soutenues par le Fonds national suisse (FNS) pour un montant de plus de 75 millions côté suisse. Sur la même période, des chercheurs suisses impliqués dans plus de 1000 projets financés par le FNS ont indiqué collaborer avec des collègues au Royaume-Uni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann se rendra à Londres vendredi 31 mars pour une rencontre avec le ministre britannique du Commerce Liam Fox. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Noé Blancpain, chef de l’Information du DEFR Tél : +41 78 748 61 63, noe.blancpain@gs-wbf.ch Mauro Moruzzi, Ambassadeur Chef de la division Relations internationales, SEFRI Tél : +41 79 659 99 10, Mauro.Moruzzi@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Schneider-Ammann incontra il ministro britannico Jo Johnson</title>
      <lead>Il 29 marzo 2017 a Berna il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann, capo del Dipartimento federale dell’economia, della formazione e della ricerca (DEFR) ha incontrato il suo omologo britannico Jo Johnson, ministro per le università, la scienza, la ricerca e l’innovazione.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In visita di cortesia a Berna dal consigliere federale Schneider-Ammann, il ministro britannico Jo Johnson si è recato in giornata anche al CERN. I due ministri hanno discusso della cooperazione scientifica bilaterale e multilaterale. Al colloquio ha partecipato anche il Segretario di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione Mauro Dell’Ambrogio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Regno Unito è uno dei maggiori partner della Svizzera nel campo della scienza e della ricerca. I contatti tra le due comunità scientifiche sono numerosi ed eccellenti, come dimostra per esempio la collaborazione tra l’Istituto Paul Scherrer e il Science and Technology Facilities Council (STFC), l’organizzazione governativa britannica che promuove le scienze naturali e l’ingegneria, per costruire l’impianto laser a elettroni liberi SwissFEL a Villigen (Argovia). I due Paesi sono membri della maggior parte delle più importanti organizzazioni internazionali di ricerca, come il CERN, l’ESO (Organizzazione europea per la ricerca astronomica) o l’ERIC (European Spallation Source), che offrono ai ricercatori eccellenti piattaforme di collaborazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I programmi quadro di ricerca dell’Unione europea, in particolare Orizzonte 2020, costituiscono il principale strumento di cooperazione bilaterale, per un totale di oltre 2000 collaborazioni a tutt’oggi, specialmente nel settore delle infrastrutture di ricerca, delle tecnologie dell’informazione e della comunicazione o della salute. Tra il 2011 e il 2016, inoltre, il Fondo nazionale svizzero (FNS) ha sostenuto più di 900 collaborazioni dirette tra ricercatori svizzeri e britannici, per un importo totale di oltre 75 milioni di franchi stanziati dalla Svizzera. Nello stesso periodo, i ricercatori svizzeri coinvolti in più di 1000 progetti finanziati dal FNS hanno dichiarato di collaborare con i colleghi d’Oltremanica. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il consigliere federale Johann Schneider-Ammann si recherà a Londra venerdì 31 marzo 2017 per un colloquio con il ministro britannico del commercio Liam Fox.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Noé Blancpain, Capo Informazione DEFR, tel.: +41 78 748 61 63, noe.blancpain@gs-wbf.ch Mauro Moruzzi, Ambasciatore Capo della divisione Relazioni internazionali, SEFRI, tel.: +41 79 659 99 10, mauro.moruzzi@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Schneider-Ammann meets British Minister of State Jo Johnson</title>
      <lead>On 29 March Federal Councillor Johann N. Schneider-Ammann, the head of the Federal Department of Economic Affairs, Education and Research (EAER), met his British counterpart, Jo Johnson, the Minister of State for Universities, Science, Research and Innovation.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Jo Johnson, the Minister of State for Universities, Science, Research and Innovation, travelled to Bern to pay a courtesy visit to Federal Councillor Schneider-Ammann. He paid a visit to CERN the same day. The two ministers discussed bilateral and multilateral scientific cooperation. The meeting was also attended by the State Secretary for Education, Research and Innovation, Mauro Dell’Ambrogio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The UK is one of Switzerland’s most important partners in the field of science and research. Contacts between the two scientific communities are thriving and excellent, as can be seen in the cooperation between the Paul Scherrer Institute and the Science and Technology Facilities Council, the UK agency tasked with promoting and supporting scientific and engineering research, in constructing SwissFEL in Villigen (Aargau). Both countries are members of most major international research organisations, such as CERN, the European Southern Observatory ESO and the European Spallation Source ERIC, offering researchers excellent platforms for collaboration.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The European Union’s framework programmes, particularly Horizon2020, are the most important instrument for bilateral cooperation, where there have been over 2000 collaborations to date, particularly in the fields of research infrastructure, IT, communication and health. Between 2011 and 2016, over 900 direct collaborations between Swiss and British researchers were supported by the Swiss National Science Foundation (SNSF) receiving over CHF 75 million from the Swiss side. Over the same period, Swiss researchers involved in over 1000 projects funded by the SNSF indicated that they were working with colleagues from the UK.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Federal Councillor Johann Schneider-Ammann will travel to London on Friday, 31 March, to meet Liam Fox, the Secretary of State for International Trade.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Noé Blancpain, Head of Information EAER, Tel : +41 78 748 61 63, noe.blancpain@gs-wbf.ch Mauro Moruzzi, Ambassador Head of International Relations, SERI, Tel: +41 79 659 99 10, Mauro.Moruzzi@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
