<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66028" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Woche der Frankophonie ist eröffnet</title>
      <lead>Am 16. März 2017 wurde in Bern die Woche der französischen Sprache und der Frankophonie eröffnet. Die Woche wird in Ländern rund um die Welt begangen, um die Vielfalt der Frankophonie zu zeigen. In der Schweiz finden bis zum 26. März 2017 rund hundert Veranstaltungen statt, die Kultur, Fest und gemütliches Beisammensein verbinden. Die Events finden in über fünfzehn Schweizer Städten statt, wobei der Fokus in der Deutschschweiz auf der Begegnung zwischen Französischsprachigen und Französischlernenden liegt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die 22. Woche der französischen Sprache und der Frankophonie (SLFF) wurde am 16. März 2017 unter der Schirmherrschaft des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA) und der Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren der Westschweiz und des Tessins (CIIP) offiziell eröffnet. Der Eröffnungsabend fand in Anwesenheit von Botschafter Jean-Frédéric Jauslin und Monika Maire-Hefti, Staatsrätin des Kantons Neuenburg und Präsidentin der CIIP, in der Dampfzentrale in Bern statt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gruppe der in der Schweiz akkreditierten französischsprachigen Botschafterinnen und Botschafter vergab bei dieser Gelegenheit ihren jährlichen Preis. Mit diesem jährlich verliehenen Preis wird eine Persönlichkeit ausgezeichnet, die sich um die Frankophonie verdient gemacht hat und eine Brückenfunktion zwischen den Sprachgemeinschaften des Landes wahrnimmt. Am Eröffnungsabend nahmen auch die Gewinnerinnen und Gewinner des Gesangswettbewerbs der Woche der französischen Sprache und der Frankophonie teil – Sekundarschülerinnen und -schüler aus der Deutschschweiz und dem Tessin, die ihr Lied öffentlich vortrugen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Woche der französischen Sprache und der Frankophonie (SLFF) bildet den feierlichen Rahmen zum Internationalen Tag der Frankophonie, der weltweit jeweils am 20. März begangen wird. In der Schweiz findet die Woche der Frankophonie vom 16. bis 26. März 2017 statt und dient in erster Linie als Plattform für den Austausch und die Verdeutlichung der Vielfalt der frankophonen Kulturen. In über fünfzehn Schweizer Städten werden Veranstaltungen durchgeführt. Auf dem Programm stehen Theateraufführungen, Vorträge, Filmpremieren, Konzerte, gastronomische Events und afrikanische Tanz-Workshops. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu den geplanten Veranstaltungen gehört die Vorführung des Films Le ciel attendra (Frankreich, 2016) in Anwesenheit der jungen Hauptdarstellerin. Der Film wird im Rahmen eines Mini-Filmfestivals gezeigt und thematisiert die aktuelle Problematik der Radikalisierung von jungen Menschen in Europa. Eine weitere Attraktion sind Spaziergänge mit historisch gekleideten und singenden Führern zu historischen Stätten, die in der Schweiz weilende Literatinnen und Literaten inspiriert haben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="164667">
        <title>Programm und Informationen zur Woche der französischen Sprache und der Frankophonie vom 16. bis 26. März 2017 (fr)</title>
        <uri>http://www.slff.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Inauguration de la Semaine de la francophonie</title>
      <lead>Le coup d’envoi de la Semaine de la langue française et de la francophonie est donné à Berne le 16 mars. Célébrée dans le monde entier pour refléter et faire découvrir la diversité de la francophonie, elle dure en Suisse jusqu’au 26 mars et sera marquée par une centaine de manifestations mêlant culture, fête et convivialité. Des événements qui se tiendront dans plus de quinze villes et privilégieront, en Suisse alémanique, les rencontres entre francophones et apprenants du français. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La 22e Semaine de la langue française et de la francophonie (SLFF) a été officiellement lancée le 16 mars 2017 sous les auspices du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et de la Conférence intercantonale de l’instruction publique de la Suisse romande et du Tessin (CIIP). La soirée d’inauguration s’est déroulée à la Dampfzentrale à Berne, en présence de M. l’Ambassadeur Jean-Frédéric Jauslin et de Mme Maire-Hefti, conseillère d'Etat de la République et Canton de Neuchâtel et présidente de la CIIP. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le groupe des Ambassadeurs francophones à Berne a remis à cette occasion son prix annuel. Il récompense une personnalité ayant œuvré pour la Francophonie en Suisse et faisant figure de pont entre les communautés linguistiques du pays. La soirée d’inauguration a également accueilli les lauréats du concours de chanson de la Semaine de la langue française et de la francophonie, des élèves du secondaire de Suisse alémanique et du Tessin qui ont participé ont interprété leur chanson pour le public. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Semaine de la langue française et de la francophonie met à l’honneur le français dans le monde autour du 20 mars, Journée internationale de la francophonie. Elle se tient en Suisse entre le 16 et le 26 mars 2017, et est avant tout une plateforme d’échanges autour du français et de la diversité des cultures francophones. Plus de quinze villes accueillent des événements, avec un programme de spectacles, conférences, avant-premières de films, concerts, gastronomie française ou encore stages de danses africaines. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au nombre des activités prévues, par exemple, la projection en présence de la jeune actrice du film Le ciel attendra (France, 2016), qui aborde des sujets qui touchent les adolescents aujourd’hui, dans le cadre d’un mini festival. Et pour les adeptes du grand air, des balades accompagnées d’une guide en costume d’époque chantant des airs francophones, des sites historiques ayant inspiré poètes et écrivains qui ont sillonné notre pays.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="164666">
        <title>Programme et informations sur la Semaine de la langue française et de la francophonie, du 16 au 26 mars 2017</title>
        <uri>http://www.slff.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inaugurazione della Settimana della Francofonia</title>
      <lead>Il 16 marzo a Berna inizia la Settimana della lingua francese e della Francofonia. Celebrata in tutto il mondo per mettere in risalto le diverse realtà della Francofonia, in Svizzera la manifestazione durerà fino al 26 marzo e sarà accompagnata da un centinaio di eventi all’insegna della cultura, dei festeggiamenti e della convivialità. Gli eventi si terranno in una quindicina di città e, nella Svizzera tedesca, daranno ampio spazio agli incontri tra la comunità francofona e i discenti della lingua francese.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La 22a Settimana della lingua francese e della Francofonia (SLFF) è stata ufficialmente aperta il 16 marzo 2017 sotto l’egida del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e della Conferenza intercantonale dell’istruzione pubblica della Svizzera romanda e del Ticino (CIIP). La serata di inaugurazione si è svolta alla Dampfzentrale, a Berna, in presenza dell’ambasciatore Jean-Frédéric Jauslin e di Monika Maire-Hefti, consigliera dello Stato della Repubblica del Cantone di Neuchâtel e presidente della CIIP. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In quest’occasione, il gruppo delle ambasciatrici e degli ambasciatori francofoni a Berna ha consegnato il suo premio annuale. Attraverso questo premio, il gruppo ha voluto rendere omaggio a una persona che, con il suo lavoro, ha contribuito alla diffusione della Francofonia in Svizzera e ha fatto da ponte tra le comunità linguistiche del Paese. Alla serata di inaugurazione erano presenti anche i vincitori del concorso canoro della Settimana della lingua francese e della Francofonia, allieve e allievi della scuola secondaria della Svizzera tedesca e del Ticino, che hanno interpretato la loro canzone.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Intorno al 20 marzo, Giornata internazionale della Francofonia, la Settimana della lingua francese e della Francofonia celebra la lingua e la cultura francese nel mondo. Quest’anno, in Svizzera, si terrà dal 16 al 26 marzo 2017 e costituirà soprattutto un momento di scambio sulla lingua francese e sulla diversità delle culture francofone. Sono una quindicina le città che ospitano eventi nell’ambito di un nutrito programma di spettacoli, conferenze, anteprime cinematografiche, concerti, gastronomia francese e corsi di danze africane.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra le attività previste, c’è la proiezione del film «Le ciel attendra» (Francia, 2016), che affronta tematiche riguardanti gli adolescenti di oggi. Parteciperà all’evento anche la giovane protagonista. Per gli amanti delle attività all’aria aperta sono previste passeggiate con una guida in costume d’epoca, accompagnata da canti in lingua francese e visite a siti storici, fonte d’ispirazione per poeti e scrittori che hanno attraversato il nostro Paese.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="164665">
        <title>Programma e maggiori informazioni sulla Settimana della lingua francese e della Francofonia (16-26 marzo 2017) (fr)</title>
        <uri>http://www.slff.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Francophonie Week launched in Switzerland</title>
      <lead>The Week of the French Language and La Francophonie, which is celebrated every year worldwide to reflect and showcase the diversity of the French-speaking world, was launched this year in Bern on 16 March. It will be observed in over 15 cities until 26 March, featuring about 100 events combining culture, celebration and conviviality. In the German-speaking part of Switzerland, the events will bring together French-speakers and students of the French language. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The 22nd Week of the French Language and La Francophonie was officially launched on 16 March 2017 under the auspices of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA) and the Intercantonal Conference of Public Education of French-speaking Switzerland and Ticino (CIIP). The inaugural evening took place at the Dampfzentrale in Bern, in the presence of Ambassador Jean-Frédéric Jauslin and Monika Maire-Hefti, president of the Cantonal Council of the Republic and Canton of Neuchâtel and president of CIIP. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;To mark the occasion, the francophone ambassadors in Bern presented their annual award. The award honours an individual who has worked on behalf of La Francophonie in Switzerland and has distinguished him or herself as a bridge between the country’s linguistic communities. A highlight of the evening was a performance by the winners of the week’s official song contest – secondary school pupils from the German-speaking part of Switzerland and from Ticino. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Week of the French Language and La Francophonie is celebrated every year around 20 March, the International Day of La Francophonie. This year a variety of events celebrating the French language and the diversity of French-speaking cultures will be held in Switzerland between 16 and 26 March. Over fifteen cities will host a varied programme of events, including shows, lectures, advanced film screenings, concerts, opportunities to sample French cuisine and African dance classes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Another highlight of the programme will be a small film festival, including a screening of the French film Heaven will Wait (2016), about teenagers recruited by ISIL, with its young protagonist in the audience. Lovers of the great outdoors can take part in walks with a guide dressed in period costume, singing French songs and stopping at historic sites that have been a source of inspiration for writers and poets across the length and breadth of our country.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="164664">
        <title>Programme and further information on the Week of the French Language and La Francophonie, 16–26 March 2017 (fr)</title>
        <uri>http://www.slff.ch/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
