<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="67469" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Tänikon</city>
      <title>Die Zukunft der Milchgewinnung – smart is beautiful</title>
      <lead>Neue Technologien bieten viele Möglichkeiten für Entwicklungen in der Milchviehhaltung. Wie können damit Arbeits- und Haltungsbedingungen optimiert sowie Verbesserungen bei der Produktequalität und bei der Wettbewerbsfähigkeit erzielt werden? An der sechsten Tänikoner Melktechniktagung von Agroscope standen solche Fragestellungen rund um die Milchgewinnung inklusive Lösungsmöglichkeiten im Fokus.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Professionelles Melken bedeutet ein ständiges und anspruchsvolles Wechselspiel zwischen Melkerin oder Melker, Milchkuh und Melktechnik. Die melkende Person muss dabei durch eine sorgfältige und routinierte Arbeitserledigung die Kuh zur vollständigen Milchabgabe stimulieren. Die Milchkuh muss sich beim Melken wohlfühlen und darf nicht unter Stress stehen. Die Melktechnik unterstützt Mensch und Tier mit einem richtig eingestellten Vakuum und einer geeigneten Pulsation. Verfahrenstechnische, elektronische und organisatorische Hilfsmittel dienen der Unterstützung. So kann zum Beispiel mit automatisierten Melkverfahren die menschliche Arbeit nahezu vollständig ersetzt werden. Der Mensch kann sich somit vollumfänglich auf die Betriebsführung, die Prozesskontrolle und die Optimierung der Abläufe konzentrieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Die sorgfältige Arbeitserledigung beim Melkvorgang ist besonders wichtig», sagt Pascal Savary, Projektleiter Milchgewinnung bei Agroscope. «Schliesslich handelt es sich hier, an der direkten Schnittstelle zwischen Mensch, Kuh und Technik, um die Erzeugung des qualitativ hochwertigen Lebensmittels Milch.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Arbeitserledigung durch die Melkerin oder den Melker sollte sorgfältig und routiniert erfolgen. Jeder zusätzliche Stress beim Melken wirkt negativ auf Mensch und Tier und führt zu einem schlechteren Ausmelkgrad bis hin zu Euterentzündungen. Der ruhige Umgang mit den Tieren wird als einer der wesentlichen Erfolgsfaktoren beim Melken angesehen. Für einen zügigen Milchfluss ist neben der gut angerüsteten Kuh auch eine korrekt eingestellte Melkmaschine notwendig. Hierbei ist auf ein richtig eingestelltes Vakuum, ausreichend dimensionierte Leitungsquerschnitte, die ordnungsgemäss durchgeführte Montage und eine regelmässige Wartung zu achten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie die technische Überprüfung der Melkanlage stattfindet und wie es genau um die Eutergesundheit in der Schweiz bestellt ist, wurde an der Tagung von verschiedenen nationalen und internationalen Fachpersonen aufgezeigt. «Der Erhalt einer guten Eutergesundheit und die gleichzeitige Reduktion des Antibiotikaeinsatzes stellen Herausforderungen für die Zukunft dar», folgerte Michèle Bodmer vom Departement für klinische Veterinärmedizin der Universität Bern in ihrem Vortrag. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Wo liegt das grösste Optimierungspotenzial?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Arbeitsabläufe beim Melken setzen sich zusammen aus Routinezeiten, Rüst- und Reinigungszeiten, Weg- und Wartezeiten. Insbesondere bei den Routinezeiten kann durch den gezielten Einsatz von verfahrenstechnischen Hilfsmitteln Arbeitszeit eingespart werden. Die Automatisierung von häufig wiederkehrenden Arbeitsvorgängen ist hierbei besonders zeitsparend und reduziert Fehlerquellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Arbeitszeiteinsparungen können aber auch durch eine regelmässige Boxenpflege und Einstreu, korrekt eingestellte Steuerungseinrichtungen und häufig gereinigte Laufgänge erfolgen. Durch diese Massnahmen lässt sich die Arbeitszeit bei der Euterreinigung auf ein Minimum reduzieren. Ein gut geplanter Warteraum kann die Arbeitsorganisation ebenfalls deutlich verbessern. Bei der Melkstandgestaltung sollte auf einen zügigen Ablauf beim Einlassen, aber auch beim Auslass der Tiere geachtet werden. Dies kann zudem durch regelmässige Klauenpflege, rutschfeste Böden, gute Melkstandbeleuchtung, optimierte Melkplatzeinstellungen und frisches Futter direkt nach dem Melken unterstützt werden. Idealerweise kann die Kuh den Melkstand ebenerdig betreten und muss keine Absätze oder Stufen überwinden. Eine Tränke im Nachwartebereich ist ebenfalls vorteilhaft, da Kühe nach dem Melkvorgang grundsätzlich einen hohen Wasserbedarf haben. Eine sehr effiziente Möglichkeit zur Steigerung der Melkleistung ist der Einsatz von mechanischen und elektronischen Melkhilfen. Kann zum Beispiel durch den Einsatz einer Anrüstautomatik auf das manuelle Anrüsten verzichtet werden, lassen sich annähernd zwanzig Prozent der Routinezeiten einsparen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grundlagen für gute Melkarbeit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Grundlage für jede gute Melkarbeit liegt in einer fundierten Ausbildung und einer hohen Motivation. Die ständige Lernbereitschaft und das Hinterfragen der eigenen Arbeitsroutine sind ebenfalls vorteilhaft. Die schriftliche Planung der anfallenden Arbeiten ist für Melkerinnen und Melker arbeitserleichternd und wirkt stressmindernd. Der Kopf wird dadurch für Wesentliches freigehalten. Durch den Einsatz von Checklisten zur Unterstützung von Routinetätigkeiten und zur Qualitätssicherung kann der Betriebserfolg nachhaltig verbessert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der gezielte Einsatz von verfahrenstechnischen Hilfsmitteln bis hin zum Melkroboter bietet ebenfalls ein grosses Rationalisierungspotenzial. Dies ist aber meist mit hohen Kostenfolgen verbunden. Deshalb sind die kostengünstigen arbeitsorganisatorischen Optimierungsmassnahmen immer zuerst in Betracht zu ziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Informationen zur 6. Tänikoner Melktechniktagung: Link&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Matthias Schick, Leiter Forschungsgruppe Arbeit, Bau und Systembewertung Agroscope Tänikon, 8356 Ettenhausen, Schweiz matthias.schick@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 32 52 Pascal Savary, Projektleiter Milchgewinnung Agroscope Tänikon, 8356 Ettenhausen, Schweiz pascal.savary@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 33 14 Ania Biasio, Mediendienst Agroscope Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich, Schweiz ania.biasio@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 72 74</contact>
      <attachment id="168915">
        <title>Bild - Image</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4789</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49070.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="168916">
        <title>Programme</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49071.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Tänikon</city>
      <title>L’avenir des techniques de traite – smart is beautiful</title>
      <lead>Les nouvelles technologies offrent de nombreuses possibilités pour développer la détention des vaches laitières. Comment en tirer parti pour optimiser les conditions de travail et de détention ou pour améliorer la qualité des produits et la compétitivité? La sixième conférence de Tänikon sur la technique de traite organisée par Agroscope a abordé ces diverses problématiques et proposé des solutions.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Une traite professionnelle signifie une interaction continue et exigeante entre le trayeur ou la trayeuse, la vache laitière et la technique de traite. La personne chargée de la traite doit stimuler la vache pour qu’elle donne la totalité de son lait grâce à une routine de traite précise. La vache doit se sentir bien lors de la traite et ne doit pas être stressée. La machine à traire apporte une aide à l’homme et à l’animal lorsque le vide est bien réglé et la pulsation adaptée. Les outils techniques, électroniques et organisationnels sont des appuis importants. La traite automatisée peut par exemple remplacer presque totalement le travail de l’homme. Celui-ci peut alors se consacrer entièrement à la gestion de l’exploitation, au contrôle des processus et à l’optimisation de l’organisation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon Pascal Savary, responsable de recherche sur les techniques de traite à Agroscope, «il est particulièrement important que la traite soit faite soigneusement. En effet, c’est ici, à l’interface directe entre l’homme, la vache et la technique qu’est produite une denrée alimentaire de haute qualité, le lait.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le travail du trayeur ou de la trayeuse devrait être précis et routinier. Tout stress supplémentaire lors de la traite affecte l’homme et l’animal, la mamelle se vide moins bien, ce qui peut parfois entraîner des mammites. Travailler dans le calme avec les animaux est considéré comme le principal facteur de succès de la traite. Pour que le lait s’écoule rapidement, il est important que la vache soit bien préparée, mais aussi que la machine à traire soit réglée correctement. Il faut donc veiller à ce que le vide soit bien réglé, à ce que les conduites aient un diamètre suffisant, à ce que le montage soit effectué dans les règles de l’art et à ce que la maintenance soit régulière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de la conférence, différents professionnels suisses et étrangers ont montré comment effectuer le contrôle technique des machines à traire et ce qu’il en était exactement de la santé des mamelles en Suisse. «Le maintien de mamelles en bonne santé et la réduction de l’emploi des antibiotiques représentent des défis pour l’avenir», a expliqué Michèle Bodmer du service de médecine vétérinaire clinique de l’Université de Berne dans son exposé. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que peut-on optimiser au mieux ?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les opérations de traite se composent de plusieurs temps : temps pour les travaux de routine, temps de préparation et temps de nettoyage, temps de déplacement et temps d’attente. L’emploi ciblé d’outils techniques permet d’économiser du temps de travail notamment sur les travaux de routine. L’automatisation des opérations les plus fréquentes permet d’économiser du temps et de réduire les causes de problèmes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le temps de travail peut également être réduit en nettoyant régulièrement les logettes et la litière, en réglant correctement les dispositifs de commande et en nettoyant fréquemment les couloirs de circulation. Ce type de mesures permet en effet de réduire au minimum le temps consacré au nettoyage de la mamelle. Une aire d’attente bien conçue peut aussi sensiblement améliorer l’organisation du travail. Le poste de traite devrait être aménagé de manière à permettre une entrée et une sortie rapides des animaux. Un soin régulier des onglons, des sols antidérapants, un bon éclairage de la salle de traite, un dimensionnement optimisé des stalles de traite et la mise à disposition de fourrage frais directement après la traite facilitent également la circulation des animaux. L’idéal est que la vache puisse entrer dans la salle de traite de plain-pied sans avoir à franchir de paliers ou de marches. Il est également avantageux de prévoir un abreuvoir dans l’aire qui suit la salle de traite, car les vaches ont généralement très soif après la traite. L’emploi d’aides mécaniques et électroniques est également une possibilité très efficace d’augmenter la performance de traite. Lorsque l’amouillage manuel peut être remplacé par un amouillage automatique, cela permet par exemple d’économiser près de vingt pourcent du temps consacré aux travaux de routine.&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Principes d’une bonne traite &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une bonne traite suppose une formation solide et une motivation élevée. Il est également important d’être toujours prêt à apprendre et à remettre en question sa propre routine de travail. Planifier les travaux par écrit peut faciliter le travail des trayeurs et trayeuses et permettre de réduire le stress. De cette manière, l’esprit est libre pour l’essentiel. L’emploi de check-lists pour aider aux activités routinières et pour l’assurance qualité permet d’améliorer durablement les résultats de l’exploitation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’emploi ciblé d’outils techniques jusqu’au robot de traite offre également un gros potentiel de rationalisation, mais a généralement d’importantes répercussions financières. C’est pourquoi il est conseillé de toujours prendre d’abord en considération les mesures d’optimisation dont le coût est le plus avantageux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informations complémentaires (en allemand) sur la 6e conférence de Tänikon sur la technique de traite: Lien &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Matthias Schick, Responsable du groupe de recherche Travail, Bâtiments et évalua-tion des systèmes Agroscope Tänikon, 8356 Ettenhausen, Suisse matthias.schick@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 32 52 Pascal Savary, Responsable de recherche sur les techniques de traite Agroscope Tänikon, 8356 Ettenhausen, Suisse pascal.savary@agroscope.admin.ch +41 (0)58 480 33 14 Ania Biasio, Service Médias Agroscope Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich, Suisse ania.biasio@agroscope.admin.ch +41 (0)58 468 72 74</contact>
      <attachment id="168915">
        <title>Bild - Image</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4789</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49070.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="168916">
        <title>Programme</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>299</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49071.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="239" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch &amp; Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Lait &amp; produits laitiers</name>
        <name lang="it">Latte &amp; prodotti lattiero-caseari</name>
        <name lang="en">Milk &amp; dairy products</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="67" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch</name>
        <name lang="fr">Lait</name>
        <name lang="it">Latte</name>
        <name lang="en">Milk</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
