<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="65938" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-03-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«tü-ta-too» in der Nationalbibliothek</title>
      <lead>Unter dem Titel «tü-ta-too. Das Ohr auf Reisen» zeigt die Nationalbibliothek in Bern eine grosse Auswahl von Klängen aus der Schweiz. Die Ausstellung wurde von der Nationalphonothek in Lugano übernommen. Sie ist vom 14. März bis am 10. Juni 2017 zu sehen und zu hören. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«tü-ta-too» – wer kennt ihn nicht, den Dreiklang des Schweizer Postautos? Klänge vermitteln Heimatgefühle, erinnern an Kindheit und Jugend und erzählen unmittelbar von Generationen und deren Themen. Die Wanderausstellung «tü-ta-too. Das Ohr auf Reisen» ermöglicht Besucherinnen und Besuchern das Hören von Schweizer Liedern aus den letzten hundert Jahren, das Erraten von prominenten Stimmen und das Lauschen von Tondokumenten aus der Heimatregion. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konzipiert wurde die Ausstellung 2012 von der Schweizerischen Nationalphonothek in Lugano zu ihrem 25-jährigen Bestehen. 1987 als privatrechtliche Stiftung gegründet, gehört sie seit dem 1. Januar 2016 zur Schweizerischen Nationalbibliothek. Die Wanderausstellung war in den letzten fünf Jahren an sieben verschiedenen Orten in der Schweiz zu sehen. Bern ist ihre letzte Station.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Nationalphonothek tut mit Tonaufnahmen das, was die NB mit schriftlichen Dokumenten tut: Sie sammelt sie und bewahrt sie für die Zukunft auf. Die inzwischen mehr als 5 Millionen Titel der Nationalphonothek umfassen Aufnahmen klassischer Musik, von Rock, Jazz und Popmusik, Hörbücher, Theaterstücke, Interviews und Dokumente aus Recherchen und privaten Sammlungen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Hannes Mangold, Kulturvermittlung, Schweizerische Nationalbibliothek, Tel. 058 461 81 43, hannes.mangold@nb.admin.ch Dr. Pio Pellizzari, Leiter Schweizerische Nationalphonothek, Tel. 058 465 75 10, pio.pellizzari@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="164553">
        <title>«tü-ta-too» in der Nationalbibliothek</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47540.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164554">
        <title>«tü-ta-too» in der Nationalbibliothek</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3025</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47541.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164556">
        <title>«tü-ta-too» in der Nationalbibliothek</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3586</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47543.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="164348">
        <title>Ausstellung</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/tu-ta-too</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« tü-ta-too » à la Bibliothèque nationale</title>
      <lead>L’exposition itinérante « tü-ta-too. L’oreille en voyage », organisée par la Phonothèque nationale suisse de Lugano, nous emmène à la découverte de notre patrimoine sonore. Elle fait escale à la Bibliothèque nationale suisse à Berne du 14 mars au 10 juin 2017. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;« tü-ta-too » – Qui ne connaît pas ces trois notes du car postal ? Les sons font résonner en nous des échos patriotiques, nous replongent dans notre enfance et notre jeunesse, ils nous relient aux générations passées. La visite de l’exposition itinérante « tü-ta-too. L’oreille en voyage » vous permettra de découvrir ou de redécouvrir des chants suisses de ces cent dernières années, des voix célèbres ou encore des documents sonores de votre région. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’exposition a été conçue en 2012 par la Phonothèque nationale suisse pour célébrer ses 25 ans d’activité. Créée en 1987 comme fondation de droit privé, la Phonothèque fait partie de la Bibliothèque nationale suisse depuis le 1er janvier 2016. Ces cinq dernières années, l’exposition itinérante a fait escale dans sept villes suisses. Berne est sa dernière étape.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La tâche de la Phonothèque nationale suisse est identique à celle de la BN, à la différence que les documents qu’elle collectionne et conserve sont des enregistrements sonores. La Phonothèque compte à ce jour plus de 5 millions de titres, parmi lesquels figurent notamment des enregistrements de musique classique, rock, jazz et pop, des livres audio, des pièces de théâtre, des interviews et des documents de recherches et de collections privées&lt;strong&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Hannes Mangold, Mise en valeur, Bibliothèque nationale suisse, Tél. 058 461 81 43, hannes.mangold@nb.admin.ch Dr Pio Pellizzari, responsable de la Phonothèque nationale suisse, Tél. 058 465 75 10, pio.pellizzari@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="164557">
        <title>« tü-ta-too » à la Bibliothèque nationale</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47544.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164559">
        <title>« tü-ta-too » à la Bibliothèque nationale</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3025</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47546.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164560">
        <title>« tü-ta-too » à la Bibliothèque nationale</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3586</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47547.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="164349">
        <title>Exposition</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/aktuelles/01962/05123/05240/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«tü-ta-too» alla Biblioteca nazionale svizzera</title>
      <lead>L’esposizione itinerante della Fonoteca nazionale svizzera di Lugano «tü-ta-too. L’orecchio in viaggio», aperta al pubblico dal 14 marzo al 10 giugno 2017 presso la Biblioteca nazionale svizzera, presenta uno spaccato dell’patrimonio sonoro del Paese.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«tü-ta-too» – chi non conosce il clacson a tre suoni dell’autopostale svizzero? I suoni, oltre a documentare la storia e la vita delle varie generazioni, suscitano sentimenti di appartenenza, ricordi d’infanzia e di gioventù. L’esposizione permette al pubblico di riascoltare le canzoni degli ultimi cent’anni, di indovinare quale personaggio famoso si nasconde dietro ad una voce e di selezionare documenti sonori della propria regione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’esposizione itinerante è stata ideata nel 2012 dalla Fonoteca nazionale svizzera di Lugano in occasione del suo 25° anniversario. Fondazione di diritto privato istituita nel 1987, è accorpata alla Biblioteca nazionale svizzera dal 1° gennaio 2016. Negli ultimi cinque anni la mostra ha fatto tappa in sette località della Svizzera. Il suo viaggio si conclude a Berna.&lt;/p&gt; La Fonoteca nazionale si prende cura dei documenti sonori come la Biblioteca nazionale si occupa dei documenti scritti: li raccoglie e li conserva per le generazioni future. La collezione conta attualmente oltre cinque milioni di registrazioni di musica classica, rock, jazz e pop, ma anche audiolibri, pièce teatrali, interviste e documenti di ricerche e collezioni private.</text>
      <contact>Hannes Mangold, mediazione, Biblioteca nazionale svizzera, tel. 058 461 81 43, hannes.mangold@nb.admin.ch Pio Pellizzari, responsabile della Fonoteca nazionale svizzera, tel. 058 465 75 10, pio.pellizzari@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="164562">
        <title>«tü-ta-too» alla Biblioteca nazionale svizzera</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3156</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47548.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164563">
        <title>«tü-ta-too» alla Biblioteca nazionale svizzera</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3025</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47549.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="164564">
        <title>«tü-ta-too» alla Biblioteca nazionale svizzera</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3586</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47550.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="164350">
        <title>Mostra</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/aktuelles/01962/05123/05240/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
