<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="66170" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verleihung der Schweizer Theaterpreise erstmals in der italienischen Schweiz</title>
      <lead>Die Schweizer Theaterpreise 2017 werden am 24. Mai zur Eröffnung des 4. Schweizer Theatertreffens im Tessin, im LAC Lugano Arte e Cultura verliehen. Mit einem Schweizer Theaterpreis würdigt das Bundesamt für Kultur die Puppenspielerin Margrit Gysin, die Schauspielerin und Regisseurin Marielle Pinsard, die Autorin und Regisseurin Valérie Poirier, die Musiktheaterrealisatoren Dominik Flaschka &amp; Roman Riklin und das Künstlerduo TricksterP. Der Schweizer Grand Prix Theater/Hans-Reinhart-Ring 2017 wird durch Bundesrat Alain Berset erst an der Preisverleihung in Lugano bekannt gegeben. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Fünf Schweizer Theaterpreise werden an Personen oder Institutionen vergeben, die sich um das vielfältige Theaterschaffen der Schweiz verdient gemacht haben. Mit Margrit Gysin, Marielle Pinsard und Valérie Poirier würdigt die eidgenössische Jury für Theater in diesem Jahr drei herausragende Theatermacherinnen, die jeweils sehr eigene Berufswege gehen, auf denen sie unterschiedliche Theaterästhetiken, Themen und Publika gefunden haben. Solche weiblichen Vorbilder sind wichtig, um Frauen der jüngeren Generation zu ermuntern, eine Karriere im Theater anzustreben. Die Preissumme beträgt 30‘000 Franken für Personen und 50‘000 Franken für Institutionen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Margrit Gysin (BL)&lt;/b&gt;: Auszeichnung als Grande Dame und Pionierin des Figurentheaters in der Schweiz für ein Lebenswerk und 40 Jahre Engagement im Figurentheater, insbesondere für ein junges Publikum. Gysin schafft es sich ständig zu verwandeln. Sie stellt die grossen Fragen des Lebens, die es braucht, um Visionen für Kinderaugen zu zaubern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marielle Pinsard (VD)&lt;/b&gt;: Auszeichnung als Schauspielerin, Regisseurin, Performerin und vor allem als Erzähltalent, die seit 20 Jahren eine eigene Art in der Verwebung von Musik, Tanz und Spiel entwickelt, um soziale Gegebenheiten oder Stereotypen der Gesellschaft und verschiedener Kulturen zu thematisieren und auf die Bühne zu bringen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Valérie Poirier (GE)&lt;/b&gt;: Auszeichnung als eine der raren Theaterautorinnen der Westschweiz, die sich diesem Metier seit 25 Jahren mit bescheidener Hingabe widmet, in verschiedenen Genres schreibt, aber auch Regie führt und als Theaterpädagogin wirkt. Ihre Handschrift vereint auf sensible Weise Humor, Tiefsinn und Poesie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese drei Personen erhalten jeweils eine Preissumme von 30‘000 Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Dominik Flaschka &amp; Roman Riklin (ZH)&lt;/b&gt;: Auszeichnung für ihre Verdienste um ein populäres, witziges und intelligentes Musiktheater. Die beiden prägen einen neuen Stil von Musiktheater, das lokale Themen und Besonderheiten aufgreift, darunter so bekannte Musicals wie „Ost Side Story“ oder „Ewigi Liebi“, das in diesem Jahr zum zehnjährigen Jubiläum nochmals aufgeführt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;TricksterP (TI)&lt;/b&gt;: Auszeichnung des Tessiner Künstlerduos Cristina Galbiati und Ilija Luginbühl für die Schaffung einer eigenen Theaterform. An der Schnittstelle von Objekttheater, Szenografie und Performance kreieren sie ohne Einsatz von Schauspielern immersive szenische Landschaften, bei denen die Teilnehmenden ihr eigenes Theater im Kopf erleben. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese beiden Duos erhalten jeweils eine Preissumme von 50‘000 Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;4. Schweizer Theatertreffen im Tessin&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die vierte Ausgabe des Theatertreffens findet erstmals im Tessin statt. Nach der Eröffnung mit der Verleihung der Theaterpreise am 24. Mai, kann das Publikum vom 25. bis zum 28. Mai sieben herausragende Schauspielproduktionen aus allen Landesteilen erleben. Spielorte sind neben dem LAC und dem Teatro Foce in Lugano auch noch das Teatro Sociale in Bellinzona und das Cinema Teatro in Chiasso. Ein Rahmenprogramm im LAC rundet die Veranstaltung ab.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Verleihung Schweizer Kleinkunstpreis am 20. April 2017 in Thun&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Schweizer Kleinkunstpreis, seit 1993 von der KTV ATP – Vereinigung KünstlerInnen – Theater – VeranstalterInnen, Schweiz, vergeben, ist seit 2015 Bestandtteil der Schweizer Theaterpreise. Ausgezeichnet wird eine Person oder eine Gruppe für ihr Gesamtwerk. Der Preis ist mit 30‘000 Franken für eine Einzelperson und 50‘000 Franken für eine Gruppe dotiert. Bekannt gegeben und verliehen wird der Schweizer Kleinkunstpreis an der Eröffnung der Schweizer Künstlerbörse am 20. April 2017 in Thun. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Zu den Kulturpreisen des Bundes: Danielle Nanchen, Leiterin Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, 058 464 98 23, danielle.nanchen@bak.admin.ch Zu den Schweizer Theaterpreisen: Claudia Rosiny, Tanz- und Theaterförderung, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, 058 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch Vermittlung von Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern und Akkreditierung zur Verleihung der Schweizer Theaterpreises am 24. Mai in Lugano: Paola Gilardi, media@theaterpreise.ch, Tel. +41 79 746 41 10 Akkreditierung zur Verleihung des Schweizer Kleinkunstpreises am 20. April in Thun: Bruno Prandi, bruno.prandi@ktvatp.ch, T +41 32 323 50 85</contact>
      <attachment id="165084">
        <title>Preisträgerinnen und Preisträger des Theaterpreises und Nominierte für den Schweizer Kleinkunstpreis</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>367</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47734.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165042">
        <title>Weitere Informationen zum 4. Schweizer Theatertreffen im Tessin</title>
        <uri>http://rencontre-theatre-suisse.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165045">
        <title>Detailliertere Informationen und Fotomaterial zu den Preisträgerinnen und Preisträgern der Schweizer Theaterpreise</title>
        <uri>http://www.theaterpreise.ch/de/medien/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165047">
        <title>Weitere Informationen zum Schweizer Kleinkunstpreis</title>
        <uri>http://www.ktvatp.ch/de/forderung-preise/auszeichnungen/kleinkunstpreis/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165048">
        <title>Weitere Informationen zu den Nominierten des Schweizer Kleinkunstpreises 2017</title>
        <uri>http://www.theaterpreise.ch/de/schweizer-kleinkunstpreis/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Première en Suisse italienne : attribution des Prix suisses de théâtre</title>
      <lead>Les Prix suisses de théâtre 2017 seront remis le 24 mai en ouverture de la quatrième Rencontre du Théâtre Suisse au Tessin, qui se déroulera au LAC Lugano Arte e Cultura. Le Prix suisse de théâtre est décerné par l’Office fédéral de la culture. Il récompense la marionnettiste Margrit Gysin, l’actrice et réalisatrice Marielle Pinsard, l’auteure et réalisatrice Valérie Poirier, les réalisateurs de musique théâtrale Dominik Flaschka &amp; Roman Riklin ainsi que le duo d’artistes TricksterP. Le nom du lauréat ou de la lauréate du Grand Prix suisse de théâtre/Anneau Hans Reinhart 2017 ne sera communiqué qu’au moment de la remise des prix à Lugano. Le prix sera remis par le conseiller fédéral Alain Berset. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Cinq prix suisses de théâtre seront attribués à des personnes ou à des institutions pour leur contribution à la diversité de la scène théâtrale suisse. Cette année, le jury fédéral du théâtre rend hommage à Margrit Gysin, Marielle Pinsard et Valérie Poirier, trois créatrices de théâtre exceptionnelles. Celles-ci poursuivent des parcours professionnels très personnels, au cours desquels elles ont fait la découverte de publics, de thèmes et d’esthétiques théâtrales variés. De tels exemples de carrières féminines sont importants : ils encouragent les femmes de la jeune génération à entreprendre une profession dans le monde du théâtre. Le montant du prix est de 30 000 francs pour les personnes et de 50 000 francs pour les institutions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Margrit Gysin (BL)&lt;/b&gt; : consacrée Grande Dame et pionnière du théâtre de marionnettes en Suisse, elle est récompensée pour le travail de toute une vie et 40 ans d’engagement dans le théâtre de marionnettes, destiné notamment au jeune public. Margrit Gysin réussit à se transformer en permanence. Elle pose les grandes questions de la vie tout en charmant les enfants et en faisant briller leurs yeux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marielle Pinsard (VD)&lt;/b&gt; : récompensée pour son travail d’actrice, de réalisatrice, de performeuse et avant tout pour son talent de conteuse, elle développe depuis 20 ans un style à son image : l’entrelacement de la musique, de la danse et du jeu prend comme sujet les situations sociales ou les stéréotypes de la société et de différentes cultures qu’elle présente sur scène. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Valérie Poirier (GE) &lt;/b&gt;: récompensée comme l’une des rares auteures de théâtre suisse romande qui se consacre à ce métier depuis 25 ans avec un dévouement modeste, elle écrit dans divers genres et intervient comme pédagogue de théâtre ainsi que comme metteuse en scène. Son écriture est sensible et marie humour, profondeur et poésie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces trois personnes recevront une somme de 30 000 francs chacune.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Dominik Flaschka &amp; Roman Riklin (ZH)&lt;/b&gt; : ils sont récompensés pour leurs services rendus au théâtre musical populaire, humoristique et intelligent. Les deux complices inventent un nouveau style de théâtre musical, s’inspirant de thèmes et de spécificités locaux, tels que les comédies musicales renommées « Ost Side Story » ou « Ewigi Liebi ». Cette dernière a été jouée une nouvelle fois cette année à l’occasion de son dixième anniversaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;TricksterP (TI) &lt;/b&gt;: le duo d’artistes tessinois composé de Cristina Galbiati et d’Ilija Luginbühl est récompensé pour la création d’une forme personnelle de théâtre. A l’interface entre le théâtre d’objets, la scénographie et la performance, il crée des paysages scéniques immersifs sans recourir aux acteurs : les participants y vivent ainsi leur propre théâtre dans leur tête. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces deux duos recevront une somme de 50 000 francs chacun.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;4e Rencontre du Théâtre Suisse au Tessin&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La quatrième édition de la Rencontre du Théâtre se déroule pour la première fois au Tessin. Suite à l’ouverture, qui comporte l’attribution des Prix de théâtre le 24 mai, le public pourra participer du 25 au 28 mai à sept créations théâtrales exceptionnelles issues de toutes les régions du pays. Parallèlement au LAC et au Teatro Foce à Lugano, les sites concernés sont le Teatro Sociale à Bellinzona et le Cinema Teatro à Chiasso. Un programme-cadre présenté au LAC complète la manifestation. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Remise du Prix suisse de la scène le 20 avril 2017 à Thoune&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Prix suisse de la scène, décerné depuis 1993 par la KTV ATP (Association artistes – théâtres – promotion, Suisse), fait partie des Prix suisses de théâtre depuis 2015. Il distingue une personne ou un groupe pour l’ensemble de son œuvre. Le prix se monte à 30 000 francs s’il s’agit d’une personne individuelle ou à 50 000 francs pour un groupe. La désignation du lauréat et la remise du prix auront lieu le 20 avril 2017 en ouverture de la Bourse Suisse aux Spectacles de Thoune. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour les Prix culturels de la Confédération : Danielle Nanchen, responsable de la section Création culturelle, Office fédéral de la culture, +41 58 464 98 23, danielle.nanchen@bak.admin.ch Pour les Prix suisses de théâtre : Claudia Rosiny, encouragement à la danse et au théâtre, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, +41 58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch Rapports avec la presse Demandes d’interviews avec les lauréats et accréditation aux remises des Prix suisses de théâtre le 24 mai à Lugano : Paola Gilardi, media@theaterpreise.ch, tél. +41 79 746 41 10 Accréditation à la remise du Prix suisse de la scène le 20 avril à Thoune : Bruno Prandi, bruno.prandi@ktvatp.ch, tél. +41 32 323 50 85</contact>
      <attachment id="165089">
        <title>Les lauréates et laureats des Prix suisses du théâtre et les nominées et nominés du Prix suisse de la scène</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>406</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47736.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165086">
        <title>Informations sur la quatrième Rencontre du Théâtre Suisse</title>
        <uri>http://rencontre-theatre-suisse.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165090">
        <title>informations plus détaillées et matériel photographique sur les lauréats des Prix suisses de théâtre</title>
        <uri>http://www.theaterpreise.ch/fr/medias/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165087">
        <title>Informations sur le Prix suisse de la scène</title>
        <uri>http://www.ktvatp.ch/fr/promotion-prix/distinctions/prix-suisse-de-la-scene/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165088">
        <title>Informations sur les nominés pour le Prix suisse de la scène</title>
        <uri>http://www.ktvatp.ch/fr/promotion-prix/distinctions/prix-suisse-de-la-scene/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Premi svizzeri di teatro per la prima volta nella Svizzera italiana</title>
      <lead>I Premi svizzeri di teatro 2017 saranno consegnati in apertura dell’Incontro del Teatro Svizzero, giunto alla quarta edizione, sul palco del LAC Lugano Arte e Cultura il 24 maggio prossimo. Quest’anno saranno premiati Margrit Gysin, per il suo teatro di figura, l’attrice e regista Marielle Pinsard, l’autrice e regista Valérie Poirier, Dominik Flaschka &amp; Roman Riklin, impegnati nel teatro musicale, e il duo ticinese TricksterP. La vincitrice o il vincitore del Gran Premio svizzero di teatro / Anello Hans Reinhart 2017 sarà proclamato dal consigliere federale Alain Berset nel corso della premiazione. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;I cinque Premi svizzeri di teatro 2017 sono assegnati a persone o gruppi che si sono contraddistinti nella poliedrica creazione teatrale in Svizzera. Con Margrit Gysin, Marielle Pinsard e Valérie Poirier la giuria federale del teatro rende omaggio a tre eccellenti donne di teatro che hanno scelto percorsi professionali molto personali trovando linguaggi estetici, temi e pubblici differenti. Tutte e tre rappresentano inoltre modelli di riferimento importanti per le ragazze che aspirano a una carriera nel teatro. I premi alle persone hanno un valore di 30 000 franchi ciascuno, i premi ai gruppi di 50 000 franchi ciascuno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Margrit Gysin (BL)&lt;/b&gt;: &lt;i&gt;grande dame&lt;/i&gt; e antesignana del teatro di figura in Svizzera, è premiata per la sua opera e per quasi mezzo secolo d’impegno in questa disciplina, in particolare a favore del pubblico giovane. Margrit Gysin riesce a trasformarsi costantemente e a formulare i grandi interrogativi della vita necessari per creare visioni adatte agli occhi dei bambini.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Marielle Pinsard (VD)&lt;/b&gt;: attrice, regista e performer, ma soprattutto talento narrativo, è premiata per aver saputo sviluppare nell’ultimo ventennio un modo proprio di intrecciare musica, danza e recitazione per tematizzare situazioni o stereotipi sociali e culturali e portarli in scena.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Valérie Poirier (GE)&lt;/b&gt;: una delle rare autrici teatrali della Svizzera francese che da un quarto di secolo scrive con modestia e fervore per generi diversi, nonché regista e pedagogista, è premiata per la sua scrittura che riunisce con sensibilità senso dell’umorismo, spessore e poesia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le tre vincitrici ricevono un premio di 30 000 franchi ciascuno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Dominik Flaschka &amp; Roman Riklin (ZH)&lt;/b&gt;: vincono il premio per il loro teatro musicale popolare, umoristico e intelligente cui hanno dato un’impronta inedita tematizzando peculiarità locali e proponendo musical di successo come «Ost Side Story» o «Ewigi Liebi», quest’ultimo riproposto nel 2017 in occasione del suo decimo anniversario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;TricksterP (TI)&lt;/b&gt;: il duo ticinese formato da Cristina Galbiati e Ilija Luginbühl vince il premio per aver saputo creare una forma artistica inedita, che riunisce teatro degli oggetti, scenografia e performance, per arrivare senza l’intervento di attori e attrici a panorami scenografici coinvolgenti in cui il pubblico vive il proprio teatro mentale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le due formazioni ricevono un premio di 50 000 franchi ciascuno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Incontro del Teatro Svizzero, giunto alla quarta edizione, si svolge per la prima volta nella Svizzera italiana. Dopo l’inaugurazione con la consegna dei Premi svizzeri di teatro il 24 maggio prossimo, dal 25 al 28 maggio il pubblico avrà modo di scoprire sette spettacoli eccellenti di tutte le regioni della Svizzera. La rassegna sarà presentata, oltre che al LAC, al Teatro Foce di Lugano, al Teatro Sociale di Bellinzona e al Cinema Teatro di Chiasso. Un programma collaterale al LAC le farà da cornice.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Premio svizzero della scena a Thun il 20 aprile 2017&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Il Premio svizzero della scena, assegnato dal 1993 dall’Associazione artisti – teatri – promozione, Svizzera (atp), è stato inserito nei Premi svizzeri di teatro nel 2015. Attribuito alla carriera a una persona o a un gruppo, ha un valore di 30 000 franchi per le persone e di 50 000 franchi per i gruppi. La vincitrice o il vincitore sarà proclamato a Thun il 20 aprile 2017 in occasione dell’inaugurazione della Borsa Svizzera degli Spettacoli. Ulteriori informazioni sui finalisti su www.theaterpreise.ch e www.ktvatp.ch. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Premi culturali della Confederazione: Danielle Nanchen, caposezione Produzione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 58 464 98 23, danielle.nanchen@bak.admin.ch Premi svizzeri di teatro: Claudia Rosiny, sezione Produzione culturale, Danza e teatro, Ufficio federale della cultura, tel. +41 58 465 39 19, claudia.rosiny@bak.admin.ch Interviste con le vincitrici e i vincitori e accredito dei giornalisti alla cerimonia di consegna dei Premi svizzeri di teatro a Lugano il 24 maggio 2017: Paola Gilardi, media@theaterpreise.ch, tel. +41 79 746 41 10 Accredito alla cerimonia di consegna del Premio svizzero della scena a Thun il 20 aprile 2017: Bruno Prandi, bruno.prandi@ktvatp.ch, tel. +41 32 323 50 85</contact>
      <attachment id="165085">
        <title>Vincitrici e vincitori dei Premi svizzeri di teatro e nomination al Premio svizzero della scena</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>437</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/47735.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="165080">
        <title>Informazioni sul quarto incontro del teatro svizzero</title>
        <uri>http://rencontre-theatre-suisse.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165081">
        <title>Informazioni e fotografie delle vincitrici e dei vincitori dei Premi svizzeri di teatro 2017</title>
        <uri>http://www.theaterpreise.ch/it/media/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165083">
        <title>Ulteriori informazioni sul Premio svizzero della scena</title>
        <uri>http://www.ktvatp.ch/it/promozione-prezzi/distinzioni/premio-svizzero-della-scena/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="165082">
        <title>Ulteriori informazioni sulle nomination al Premio svizzero della scena 2017</title>
        <uri>http://www.theaterpreise.ch/it/premio-svizzero-della-scena/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
