<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95341" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-05-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Eine Voliere für Drohnenforschung</title>
      <lead>Sie warten und reparieren Gebäude, observieren Naturphänomene und transportieren Güter: Drohnen und Roboter können in unserem Leben künftig eine grosse Rolle spielen. Mit dem «DroneHub» soll im Forschungs- und Innovationsgebäude NEST auf dem Empa-Campus in Dübendorf eine Art Voliere geschaffen werden, in der Empa-Forschende das Zusammenspiel von Drohnen, Infrastruktur und Natur gemeinsam mit industriellen und akademischen Partnern erforschen und weiterentwickeln.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;So wie das Immunsystem unseren menschlichen Körper schützt, so sollen künftig Drohnen unsere Gebäude und unsere Infrastruktur instandhalten. Sie erkennen etwa Schäden und führen selbständig Reparatur- und Unterhaltsarbeiten durch. Dieses Bild zeichnet Drohnenforscher Mirko Kovac, wenn er über seine Vision für das Zusammenspiel von autonomen Flugrobotern und unserer bebauten Umwelt spricht. Der Vergleich mit der Biologie und dem menschlichen Körper kommt nicht von ungefähr: Als Leiter des Empa-Forschungslabors «Sustainability Robotics» und Direktor des «Aerial Robotics Lab» am «Imperial College London» lassen sich Kovac und sein Team in ihrer Forschung von der Natur inspirieren. Dabei entstehen Drohnen, die wie Wasservögel ins Wasser ein- und wieder auftauchen und sich in Sekundenschnelle in die Lüfte erheben, oder solche, die sich an Wänden und Decken anheften und wie Spinnen an dünnen Fäden abseilen. Oder es entstehen ganze Drohnenschwärme, die von Bienenvölkern inspiriert, in Arbeitsteilung und mit 3D-Druckverfahren «bauen» können. Gleichzeitig arbeiten die Forschenden an bio-hybriden Flugrobotern, die sich nach getaner Arbeit in der Natur biologisch zersetzen und keinerlei Spuren hinterlassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Solche und andere Drohnensysteme werden heute in den Flugarenen an der Empa in Dübendorf und am «Imperial College London» entwickelt und getestet. Als Ergänzung und um die Entwicklungsbedingungen noch realistischer zu gestalten, soll nun auf dem Forschungs- und Innovationsgebäude NEST eine Voliere entstehen, die als ständige Outdoor-Testumgebung für verschiedene Anwendungen genutzt werden kann. «Mit dem ‹DroneHub› im NEST wollen wir insbesondere auch die Bedürfnisse der Industrie besser verstehen und in unsere Forschung einbeziehen», erklärt Kovac und fordert deshalb interessierte Unternehmen explizit zur Zusammenarbeit auf.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;3D-Drucken im Flug&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der «DroneHub» ist ein Art Käfig mit einer Höhe von bis zu elf Metern und einer Grundfläche von 90 Quadratmetern. Er besteht aus einer Röhrenkonstruktion und einem Gitternetz und kommt auf der obersten Plattform von NEST zu liegen – zwischen den beiden bestehenden Units «DFAB HOUSE» und «HiLo». Im Endausbau soll der «DroneHub» Testumgebungen für drei Forschungsfelder bieten. Auf der Nordseite prägt eine experimentelle Fassade das Bild. Die Wand ist mit austauschbaren Elementen mit unterschiedlichen Oberflächen bestückt und dient der Entwicklung von Drohnen, die Inspektions- und Reparaturarbeiten in der Vertikalen ausführen können. Dazu gehören auch 3D-Druckverfahren aus der Luft – im Fachjargon «Aerial Additive Manufacturing». «Die Drohnen können beispielsweise Risse erkennen und reparieren, ohne dass aufwändige Gerüste nötig sind oder die Sicherheit von Personen gefährdet wird», sagt Kovac. Durch die ständige Einsatzbereitschaft der Drohnen steigt die Geschwindigkeit, mit der Schäden behoben werden können – womit sich mögliche Ausfälle der Infrastruktur minimieren lassen. «Das kann insbesondere für Energieanlagen wie Windturbinen oder Staudämme sehr relevant sein», so der Drohnenexperte. Dadurch, dass sich der «DroneHub» unter freiem Himmel, aber gleichzeitig innerhalb einer Gebäudestruktur befindet, herrschen realistische Bedingungen hinsichtlich Wind und Wetter und den sich daraus ergebenden Turbulenzen.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Eine Biosphäre für Umweltsensorik&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Das zweite Forschungsfeld setzt die Interaktion zwischen Drohnen und der Natur ins Zentrum. Die heutige Klimaforschung ist angewiesen auf Sensor- und Überwachungsdaten aus der Umwelt. «Drohnen sind optimale Datenlieferanten – insbesondere in unwegsamen und weiträumigen Gebieten. Sie können gezielt Sensoren in der Natur platzieren und mit regelmässigen Flügen die Daten ablesen», erklärt Mirko Kovac. Wichtig dabei ist, dass die Sensor- und Drohnensysteme selbst keinen nachteiligen Einfluss auf die Umwelt haben. Und genau darum geht es im «DroneHub»: In einer natürlich gestalteten Umgebung mit Bäumen und Waldboden lassen sich Tests mit biologisch abbaubaren Drohnen- und Sensormaterialien durchführen. Ein Teil dieser Biosphäre soll zudem als «Gewächshaus» für bio-hybride Roboterstrukturen dienen – also etwa zum Kultivieren von Bauteilen für Drohen aus nachwachsendem und biologisch abbaubaren Materialien.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Regeln für eine Koexistenz von Mensch und Maschine&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Für den dritten Forschungsbereich soll der «DroneHub» um Schnittstellen mit der Aussenwelt ergänzt werden. «Wenn wir uns eine Zukunft vorstellen, in der Drohnen auf natürliche Weise in den städtischen Alltag integriert sind und Roboter und Menschen koexistieren, dann brauchen wir dazu Regeln und technologische Standards», erklärt Kovac. Das beginnt beispielsweise bereits bei den Landeplätzen an oder auf Gebäuden, die von Drohnen autonom angeflogen werden sollen – oder bei Ladestationen, an denen die Transportdrohnen selbständig Energie für den nächsten Flug nachtanken. Im «DroneHub» werden sich die Drohnenforschenden um die Entwicklung und Etablierung von technischen Richtlinien für solche Schnittstellen zwischen Gebäuden und Flugrobotern kümmern – und dazu beitragen, dass ein Zusammenleben von Mensch und Maschine keine «Science Fiction» bleibt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;Region Zürich übernimmt führende Rolle in der Drohnenforschung &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Die Drohnenforschung der Empa ist national und international stark vernetzt – unter anderem durch Kollaborationen mit der EPFL und dem «Imperial College London». Zudem werden sich in den nächsten Jahren auch auf dem nahegelegenen Innovationspark Zürich Drohnen-Aktivitäten entwickeln. Gefördert von der kantonalen Digitalisierungsinitiative entsteht unter Leitung der Universität Zürich, der Zürcher Hochschule für Angewandte Wissenschaften (ZHAW) und der Zürcher Hochschule der Künste (ZHdK) eine Testinfrastruktur für autonome Flug- und Fahrzeuge. Langfristiges Ziel des kürzlich gestarteten Projekts mit dem Namen «LINA» ist es, eine Zertifizierungsstelle für kommerziell genutzte Drohnen zu etablieren. Die Empa-Forschenden sind im Austausch mit «LINA», um komplementäre Aktivitäten zu fördern und die Region Zürich zu einem wahren «Hotspot» der schweizerischen Drohnenforschung zu machen.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Mirko Kovac Empa, Laboratory of Sustainability Robotics Tel. +41 58 765 4689 mirko.kovac@empa.ch</contact>
      <attachment id="251642">
        <title>Mensch und Maschine: Im «DroneHub» im NEST sollen zusammen mit der Industrie die Weichen für eine künftige Koexistenz von Menschen und Drohnen gestellt werden. Illustration: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78726.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="251645">
        <title>Vollständige Medienmitteilung mit weiteren Informationen auf der Webseite der Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/dronehub</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="251648">
        <title>Bilder in hoher Auflösung zum Download hier</title>
        <uri>https://plus.empa.ch/images/2023-04-07-Drone-hub-grosse-Bilder/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Une volière pour la recherche sur les drones</title>
      <lead>Ils entretiennent et réparent des bâtiments, observent des phénomènes naturels et transportent des marchandises : les drones et les robots pourraient jouer un grand rôle dans notre vie à l'avenir. Avec le "DroneHub", une sorte de volière doit être créée dans le bâtiment de recherche et d'innovation NEST sur le campus de l'Empa à Dübendorf, dans laquelle les chercheurs de l'Empa étudient et développent l'interaction entre les drones, l'infrastructure et la nature en collaboration avec des partenaires industriels et académiques.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Tout comme le système immunitaire protège notre corps humain, les drones devront à l'avenir entretenir nos bâtiments et notre infrastructure. Ils détectent par exemple les dommages et effectuent eux-mêmes les travaux de réparation et d'entretien. C'est l'image qu'évoque le chercheur en drones Mirko Kovac lorsqu'il parle de sa vision de l'interaction entre les robots volants autonomes et notre environnement bâti. La comparaison avec la biologie et le corps humain n'est pas fortuite : en tant que directeur du laboratoire de recherche de l'Empa "Sustainability Robotics" et directeur de l'"Aerial Robotics Lab" à l'"Imperial College London", Mirko Kovac et son équipe s'inspirent de la nature dans leurs recherches. Il en résulte des drones qui entrent et ressortent de l'eau comme des oiseaux aquatiques et qui s’envolent en quelques secondes, ou des drones qui s'accrochent aux murs et aux plafonds et qui descendent en rappel sur de fins fils comme des araignées. Ou encore, des essaims entiers de bourdons, inspirés des colonies d'abeilles, sont capables de "construire" en se répartissant le travail et en utilisant des procédés d'impression 3D. Parallèlement, les chercheurs travaillent sur des robots volants bio-hybrides qui, une fois leur travail terminé, se décomposent biologiquement dans la nature et ne laissent aucune trace.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De tels systèmes de drones et d'autres sont aujourd'hui développés et testés dans des arènes de vol à l'Empa à Dübendorf et à l'"Imperial College London". En complément et pour rendre les conditions de développement encore plus réalistes, une volière doit maintenant être construite sur le bâtiment de recherche et d'innovation NEST, qui pourra être utilisée comme environnement de test extérieur permanent pour différentes applications. "Avec le 'DroneHub' au NEST, nous voulons notamment mieux comprendre les besoins de l'industrie et les intégrer dans notre recherche", explique Mirko Kovac, qui invite donc explicitement les entreprises intéressées à collaborer.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Impression 3D en vol&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Le "DroneHub" est une sorte de cage pouvant atteindre onze mètres de haut et un volume de 1000 mètres cubes. Il se compose d'une structure tubulaire et d'un treillis et se situe sur la plate-forme supérieure du NEST, entre les deux unités existantes "DFAB HOUSE" et "HiLo". Une fois achevé, le "DroneHub" offrira des environnements de test pour trois domaines de recherche. Côté nord, il d’agit d’une façade expérimentale. Le mur est équipé d'éléments interchangeables avec différentes surfaces et sert au développement de drones capables d'effectuer des travaux d'inspection et de réparation à la verticale. Il s'agit notamment de procédés d'impression 3D par voie aérienne - "Aerial Additive Manufacturing" dans le jargon. "Les drones peuvent par exemple détecter et réparer des fissures sans nécessiter d'échafaudages coûteux ni mettre en danger la sécurité des personnes", explique Mirko Kovac. La disponibilité permanente des drones augmente la vitesse à laquelle les dommages peuvent être réparés - ce qui permet de minimiser les éventuelles pannes de l'infrastructure. "Cela peut être particulièrement pertinent pour les installations énergétiques telles que les éoliennes ou les barrages", poursuit l'expert en drones. Le fait que le "DroneHub" se trouve à l'air libre, mais en même temps à l'intérieur d'une structure de bâtiment, offre des conditions réalistes en ce qui concerne le vent et les intempéries et les turbulences qui en résultent.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Une biosphère pour les capteurs environnementaux&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Le deuxième domaine de recherche met l'accent sur l'interaction entre les drones et la nature. La recherche climatique actuelle est tributaire des données de capteurs et de surveillance de l'environnement. "Les drones sont des fournisseurs de données optimaux, en particulier dans les zones difficiles d'accès et très étendues. Ils peuvent placer des capteurs ciblés dans la nature et relever les données grâce à des vols réguliers", explique Mirko Kovac. L'important est que les systèmes de capteurs et de drones eux-mêmes n'aient pas d'influence néfaste sur l'environnement (voir page XX). Et c'est précisément de cela qu'il s'agit dans le "DroneHub" : dans un environnement aménagé naturellement avec des arbres et un sol forestier, il est possible de réaliser des tests avec des matériaux de drones et de capteurs biodégradables. Une partie de cette biosphère doit en outre servir de "serre" pour des structures robotiques bio-hybrides - c'est-à-dire pour cultiver des composants de drones en matériaux renouvelables et biodégradables, par exemple.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Règles pour la coexistence de l'homme et de la machine&lt;/b&gt;&lt;p&gt;Pour le troisième domaine de recherche, le "DroneHub" doit être complété par des interfaces avec le monde extérieur. "Si nous imaginons un avenir dans lequel les drones seront intégrés de manière naturelle dans le quotidien urbain et où les robots et les humains coexisteront, nous avons besoin pour cela de règles et de normes technologiques", explique Mirko Kovac. Cela commence par exemple déjà par les zones d'atterrissage sur ou près des bâtiments que les drones doivent atteindre de manière autonome - ou par les stations de recharge auxquelles les drones de transport se ravitaillent en énergie de manière autonome pour le prochain vol. Au "DroneHub", les chercheurs en drones s'occuperont du développement et de l'établissement de directives techniques pour de telles interfaces entre les bâtiments et les robots volants - et contribueront à ce que la cohabitation entre l'homme et la machine ne reste pas de la "science-fiction".&lt;/p&gt; &lt;b&gt;&lt;i&gt;La région de Zurich assume un rôle de leader dans la recherche sur les drones &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;La recherche sur les drones de l'Empa est fortement mise en réseau au niveau national et international - entre autres par des collaborations avec l'EPFL et l'"Imperial College London". De plus, des activités liées aux drones se développeront également dans les prochaines années sur le parc d'innovation de Zurich, situé à proximité. Soutenue par l'initiative cantonale de numérisation, une infrastructure de test pour les véhicules et les avions autonomes est en train de voir le jour sous la direction de l'Université de Zurich, de la Haute école zurichoise des sciences appliquées (ZHAW) et de la Haute école des arts de Zurich (ZHdK). L'objectif à long terme du projet récemment lancé sous le nom de "LINA" est d'établir un organisme de certification pour les drones utilisés à des fins commerciales. Les chercheurs de l'Empa sont en train d'échanger avec "LINA" afin de promouvoir des activités complémentaires et de faire de la région de Zurich un véritable "hotspot" de la recherche suisse sur les drones.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Mirko Kovac Empa, Laboratory of Sustainability Robotics Tél. +41 58 765 4689 mirko.kovac@empa.ch</contact>
      <attachment id="251643">
        <title>L'homme et la machine : Dans le "DroneHub" du NEST, il s'agit de poser, en collaboration avec l'industrie, les jalons d'une future coexistence entre l'homme et les drones. Illustration: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78727.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="251646">
        <title>Communiqué de presse complet avec plus d'informations sur le site web de l'Empa</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/dronehub</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="251649">
        <title>Les images en haute résolution peuvent être téléchargées ici.</title>
        <uri>https://plus.empa.ch/images/2023-04-07-Drone-hub-grosse-Bilder/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>An aviary for drone research</title>
      <lead>They maintain and repair buildings, observe natural phenomena and transport goods: Drones and robots could play a major role in our lives in the future. With the DroneHub, a kind of aviary is to be created in the NEST research and innovation building on the Empa campus in Dübendorf, where Empa researchers will explore and further develop the interaction of drones, infrastructure and natural habitats together with industrial and academic partners.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In the same way our immune system protects the human body, drones will in future maintain our buildings and infrastructure. They will detect damage and carry out repair and maintenance work on their own. This is how drone researcher Mirko Kovac paints the picture when he talks about his vision for the interaction between autonomous flying robots and our built environment. The comparison with biology and the human body is no coincidence: As head of Empa's Sustainability Robotics Lab and director of the Aerial Robotics Lab at Imperial College London, Kovac and his team draw inspiration from nature for their research. This results in drones that dive in and out of the water like waterfowl and take to the skies in seconds, or drones that attach themselves to walls and ceilings and rappel down thin threads like spiders. Or entire swarms of drones are being created, inspired by a colony of bees, that can build in a division of labor while flying and with 3D printing processes. At the same time, researchers are working on bio-hybrid flying robots that biodegrade in nature after their work is done, leaving no traces behind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Such and other drone systems are developed and tested today in the flight arenas at Empa in Dübendorf and at Imperial College London. To complement this and to make the development conditions even more realistic, an aviary is now to be built on the NEST research and innovation building that can be used as a permanent outdoor test environment for various applications. "With the DroneHub at NEST, we also want to better understand the needs of industry in particular and incorporate them into our research," explains Kovac, and therefore explicitly invites interested companies to collaborate.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;3D printing on the fly&lt;/b&gt;&lt;p&gt;The DroneHub is a kind of cage with a height of up to 11 meters and an area of 90 square meters. It consists of a tube construction and a mesh and will be located on the top platform of NEST – between the two existing units DFAB HOUSE and HiLo. When completed, the DroneHub will provide test environments for three research fields: On the north side, an experimental facade dominates the picture. The wall is fitted with interchangeable elements with different surfaces and is used to develop drones that can carry out inspection and repair work in the vertical. This includes aerial 3D printing processes – in technical jargon, aerial additive manufacturing. "The drones can detect and repair cracks, for example, without the need for elaborate scaffolding or endangering the safety of people," Kovac says.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Having drones on standby at all times increases the speed, at which damage can be repaired – minimizing potential infrastructure outages. "This can be very relevant, especially for energy facilities such as wind turbines or dams," says the drone expert. The fact that the DroneHub is an open air facility, but at the same time embedded in a building structure, means that realistic conditions prevail with regard to wind and weather and the resulting turbulences.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;A biosphere for environmental sensing&lt;/b&gt;&lt;p&gt;The second research field focuses on the interaction between drones and nature. Today's climate research relies on sensor and monitoring data from the environment. "Drones are perfect data providers – especially in impassable and wide-ranging areas. They can place targeted sensors in nature and read the data with regular flights," explains Mirko Kovac. The important thing is that the sensor and drone systems themselves have no adverse impact on the environment. And that is precisely what the DroneHub is all about: In a naturally designed environment with trees and forest floor, tests can be carried out with biodegradable drone and sensor materials. Part of this biosphere will also serve as a greenhouse for bio-hybrid robot structures – for example, for components for drones made of renewable and biodegradable materials.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rules for a coexistence of man and machine&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;For the third research area, the DroneHub is to be supplemented with interfaces to the outside world. "If we imagine a future, in which drones are naturally integrated into everyday urban life and robots and humans coexist, then we need rules and technological standards for this," explains Kovac. This starts, for example, with the landing sites on or near buildings that drones are to approach autonomously – or with charging stations, at which transport drones independently refuel energy for the next flight. In the DroneHub, the researchers will develop and establish technical guidelines for such interfaces between buildings and flying robots – and help to ensure that a coexistence of man and machine does not remain science fiction. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Greater Zurich area assumes leading role in drone research &lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Empa's drone research has strong national and international links – including collaborations with EPFL and Imperial College London. In addition, drone activities will also develop at the nearby Zurich Innovation Park in the coming years. Funded by the cantonal digitalization initiative, a test infrastructure for autonomous flight and vehicles is being created under the leadership of the University of Zurich, the Zurich University of Applied Sciences (ZHAW) and the Zurich University of the Arts (ZHdK). The long-term goal of the recently launched project, called LINA, is to establish a certification body for commercial drones. Empa researchers are in exchange with LINA to promote complementary activities and make the Greater Zurich area a true hotspot for Swiss drone research.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Mirko Kovac Empa, Laboratory of Sustainability Robotics Phone +41 58 765 4689 mirko.kovac@empa.ch</contact>
      <attachment id="251644">
        <title>Man and machine: In the DroneHub at NEST, the course is to be set for the future coexistence of humans and drones together with industry. Illustration: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>4184</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78728.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="251647">
        <title>Complete media release with further information on the Empa website</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/dronehub</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="251650">
        <title>Images in high resolution can be downloaded here.</title>
        <uri>https://www.empa.ch/web/s604/dronehub</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
