<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95221" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-05-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="603" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Finanzverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des finances</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Finance Administration</name>
      <www lang="de">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efv.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@efv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@efv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will direkten Gegenentwurf zur Volksinitiative «Bargeld ist Freiheit» vorlegen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 17. Mai 2023 die Volksinitiative «Bargeld ist Freiheit» behandelt und entschieden, einen direkten Gegenentwurf auszuarbeiten. Die Initiative verlangt die Sicherstellung der Bargeldversorgung und eine Volksabstimmung bei einem Ersatz des Frankens als Währung. Der Gegenentwurf ermöglicht es, beide Anliegen mittels präziserer rechtlicher Regelungen aufzunehmen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die am 15. Februar 2023 eingereichte Volksinitiative «Ja zu einer unabhängigen, freien Schweizer Währung mit Münzen oder Banknoten (Bargeld ist Freiheit)» verlangt einerseits, dass Münzen oder Banknoten immer in genügender Menge zur Verfügung stehen und anderseits, dass ein allfälliger Ersatz des Schweizerfrankens durch eine andere Währung Volk und Ständen zur Abstimmung unterbreitet wird. Diese Anliegen sollen in Artikel 99 der Bundesverfassung (BV) zur Geld- und Währungspolitik umgesetzt werden. Mit diesen Ergänzungen der Bundesverfassung soll gemäss dem Komitee der Erhalt des Bargelds gesichert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat anerkennt die wichtige Bedeutung von Bargeld für Wirtschaft und Gesellschaft. Sowohl die Sicherstellung der Bargeldversorgung als auch der Franken als Schweizer Währung sind heute im Nationalbankgesetz (NBG) und im Bundesgesetz über die Währung und die Zahlungsmittel (WZG) verankert. Der Bundesrat ist bereit, diese Anliegen von Gesetzes- auf Verfassungsstufe zu heben, um deren Bedeutung zu unterstreichen. Die von der Initiative vorgeschlagenen Verfassungstexte erachtet der Bundesrat als zu wenig präzise. Forderungen, die über die explizite verfassungsrechtliche Verankerung der Bargeldversorgung und des Frankens als Schweizer Währung hinausgehen, lehnt der Bundesrat zudem ab (vgl. auch Bericht des Bundesrats zur Akzeptanz von Bargeld in der Schweiz vom 9.12.2022). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat will der Volksinitiative darum einen direkten Gegenentwurf gegenüberstellen. Mit dem Gegenentwurf soll der erste Satz des heutigen Artikels 1 des WZG und der heutige Artikel 5 Abs. 2 Bst. b des NBG auf Verfassungsstufe verankert werden. Dies hat den Vorteil, dass es bereits eine gefestigte Auslegung und Praxis zu den Bestimmungen gibt, die durch die neue Verfassungsbestimmung bestätigt und bekräftigt wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat das EFD beauftragt, in Zusammenarbeit mit dem EJPD bis Ende August 2023 eine Vernehmlassungsvorlage für diesen direkten Gegenentwurf auszuarbeiten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EFD info@gs-efd.admin.ch +41 58 462 60 33</contact>
      <attachment id="251055">
        <title>Bericht des Bundesrats zur Akzeptanz von Bargeld in der Schweiz vom 9.12.2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>542</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78519.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut présenter un contre-projet direct à l'initiative populaire «L'argent liquide, c'est la liberté»</title>
      <lead>Lors de sa séance du 17 mai 2023, le Conseil fédéral a examiné le texte de l'initiative populaire «L'argent liquide, c'est la liberté» et décidé de lui opposer un contre-projet direct. Les auteurs de l'initiative demandent que l'approvisionnement en argent liquide soit garanti et que tout projet de remplacement du franc suisse par une autre monnaie soit soumis à la votation populaire. Le contre-projet permettrait d'accéder à ces deux requêtes en inscrivant dans la Constitution des formulations juridiques la complétant.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Déposée le 15 février 2023, l'initiative populaire «Oui à une monnaie suisse libre et indépendante sous forme de pièces ou de billets (l’argent liquide, c’est la liberté)» demande, d'une part, que les pièces de monnaie ou les billets de banque soient toujours disponibles en quantité suffisante et, d'autre part, que tout projet de remplacement du franc suisse par une autre monnaie soit soumis au vote du peuple et des cantons. Ces principes doivent être inscrits à l'art. 99 de la Constitution fédérale, qui concerne la politique monétaire. Selon les auteurs de l'initiative, cette précision de la Constitution permettra de garantir le maintien de l'argent liquide. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral reconnaît l'importance, pour l'économie et la société, du rôle joué par le numéraire. Tant l'approvisionnement en numéraire que l'utilisation du franc suisse en tant que monnaie nationale sont actuellement garantis par la loi fédérale sur la Banque nationale (LBN) et la loi fédérale sur l'unité monétaire et les moyens de paiement (LUMMP). Le Conseil fédéral est disposé à renforcer l'importance de ces principes énoncés au niveau légal en les inscrivant dans la Constitution. Il estime que les formulations proposées par les auteurs de l'initiative pour compléter la Constitution ne sont pas suffisamment précises. De plus, il rejette toute proposition de formulation allant au-delà de l'inscription explicite dans la Constitution de l'approvisionnement en numéraire et de l'utilisation du franc suisse en tant que monnaie nationale (voir également le rapport du Conseil fédéral du 9 décembre 2022 sur l'acceptation du numéraire en Suisse). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est pourquoi il entend proposer un contre-projet direct à l'initiative populaire. Celui-ci prévoit d'inscrire dans la Constitution la première phrase de l'actuel art. 1 de la LUMMP et l'actuel art. 5, al. 2, let. b, de la LBN. Cette solution présente un avantage: l'interprétation et la pratique relatives à ces dispositions étant en effet déjà bien ancrées, l'inscription de ces dernières dans la Constitution permettrait de les confirmer et de les renforcer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a chargé le DFF d'élaborer d'ici à la fin d'août 2023, en collaboration avec le Département fédéral de justice et police, une proposition de contre-projet direct destinée à la consultation. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFF info@gs-efd.admin.ch n° tél. +41 58 462 60 33</contact>
      <attachment id="251056">
        <title>Rapport du Conseil fédéral du 9 décembre 2022 sur l'acceptation de l'argent liquide en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>581</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78520.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale intende presentare un controprogetto diretto all’iniziativa popolare «Il denaro contante è libertà»</title>
      <lead>Nella seduta del 17 maggio 2023 il Consiglio federale ha esaminato l’iniziativa popolare «Il denaro contante è libertà» e deciso di elaborare un controprogetto diretto. L’iniziativa chiede di garantire l’approvvigionamento di denaro contante e di sottoporre a votazione popolare la sostituzione del franco svizzero con un’altra valuta. Il controprogetto permette di considerare entrambe le richieste mediante disposizioni legali più precise. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’iniziativa popolare federale «Sì a una valuta svizzera indipendente e libera con monete o banconote (Il denaro contante è libertà)» depositata il 15 febbraio 2023 chiede, da un lato, che le monete o le banconote siano sempre disponibili in quantità sufficiente e, dall’altro, che l’eventuale sostituzione del franco svizzero con un’altra valuta sottostia al voto del Popolo e dei Cantoni. Tali richieste dovranno essere attuate mediante la modifica dell’articolo 99 della Costituzione federale che concerne la politica monetaria. Secondo il comitato d’iniziativa, ciò servirà a garantire il mantenimento del denaro contante. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale riconosce l’importanza del denaro contante per l’economia e la società. La legge del 3 ottobre 2003 sulla Banca nazionale (LBN) e la legge federale del 22 dicembre 1999 sull’unità monetaria e i mezzi di pagamento (LUMP) sanciscono oggi sia la garanzia dell’approvvigionamento in denaro contante sia il franco come valuta svizzera. Il Consiglio federale è disposto a inserire tali principi, già previsti nelle disposizioni di legge, anche nella Costituzione federale, per sottolineare l’importanza delle richieste avanzate dal comitato. L’Esecutivo ritiene che il testo costituzionale proposto non sia sufficientemente preciso. Respinge inoltre le richieste che vanno oltre l’inserimento esplicito nella Costituzione dei principi dell’approvvigionamento di denaro contante e del franco come valuta svizzera (cfr. anche il rapporto del Consiglio federale del 9.12.2022 sull’accettazione di contanti in Svizzera). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pertanto il Consiglio federale intende presentare un controprogetto diretto all’iniziativa popolare mediante il quale il primo periodo dell’articolo 1 LUMP e l’articolo 5 capoverso 2 lettera b LBN attualmente in vigore saranno inseriti nella Costituzione. Il vantaggio consiste nel fatto che l’interpretazione e la prassi attuali relative alle disposizioni sono ormai consolidate e, attraverso la nuova disposizione costituzionale, vengono ribadite e confermate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha incaricato il Dipartimento federale delle finanze di elaborare entro la fine di agosto 2023, in collaborazione con il Dipartimento federale di giustizia e polizia, un progetto da porre in consultazione allo scopo di presentare un controprogetto diretto all’iniziativa popolare. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFF info@gs-efd.admin.ch +41 58 462 60 33</contact>
      <attachment id="251056">
        <title>Rapport du Conseil fédéral du 9 décembre 2022 sur l'acceptation de l'argent liquide en Suisse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>581</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78520.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="3" org-id="603">
        <name lang="de">Wirtschaft, Währung</name>
        <name lang="fr">Economie, monnaie</name>
        <name lang="it">Economia, Moneta</name>
        <name lang="en">Economic, Monetary affairs</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="120" org-id="603">
        <name lang="de">Geldpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique monétaire</name>
        <name lang="it">Politica monetaria</name>
        <name lang="en">Monetary policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
