<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95467" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-05-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bruttoinlandprodukt im 1. Quartal 2023: Schweizer Wirtschaft wächst</title>
      <lead>Das Sportevent-bereinigte BIP der Schweiz wuchs im 1. Quartal 2023 um 0,5 %, nach 0,0 % im 4. Quartal 2022.* Die inländische Nachfrage entwickelte sich robust. Im Zuge steigender Warenexporte wuchs auch das verarbeitende Gewerbe leicht. </lead>
      <text link="no">Die inländische Endnachfrage (+0,9 %) wuchs im 1. Quartal stärker als im historischen Mittel. Der Staatskonsum (+0,0 %) stagnierte, doch der private Konsum (+0,6 %) stieg substanziell. Insbesondere wurden die Konsumausgaben für Dienste deutlich erhöht, so im Bereich Mobilität und Tourismus. Getragen von der weiteren Erholung der Reisetätigkeit, stieg die Wertschöpfung in der Branche Transport und Kommunikation (+0,7 %) sowie im Gastgewerbe (+1,0 %) überdurchschnittlich stark an. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Konsumausgaben für Waren entwickelten sich verhaltener. Entsprechend ging die Wertschöpfung im Detailhandel (−0,4 %) leicht zurück, ausgehend von einem hohen Niveau. Gestützt durch den Grosshandel und den Handel mit Automobilen, resultierte für den Handel (+2,1 %) insgesamt trotzdem ein positives Quartalsergebnis. Auch die meisten anderen Dienstleistungsbranchen entwickelten sich im 1. Quartal positiv, darunter der bedeutende Sektor der unternehmensnahen Dienstleistungen (+0,2 %), der Gesundheitssektor (+0,7 %) und der Unterhaltungssektor**(+1,2 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zur soliden Entwicklung der Binnennachfrage trug im 1. Quartal auch die Investitionstätigkeit bei. Die Ausrüstungsinvestitionen (+2,6 %) wurden deutlich ausgeweitet. Dazu trugen hauptsächlich die Bereiche Forschung und Entwicklung sowie Fahrzeuge bei, doch auch die übrigen Rubriken wuchsen in der Summe leicht. Die Bauinvestitionen (−0,1 %) entwickelten sich im Wesentlichen stabil. Nach einigen schwachen Quartalen stieg die Wertschöpfung im Baugewerbe (+0,8 %) wieder an, gestützt von steigenden Umsätzen im Tiefbau- und Ausbaugewerbe.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nach drei negativen Quartalen in Folge legte auch die Wertschöpfung im verarbeitenden Gewerbe (+0,3 %) wieder leicht zu. Zwar verzeichnete die chemisch-pharmazeutische Industrie einen Rückgang auf hohem Niveau (−0,6 %). In den übrigen Industriebranchen stieg die Wertschöpfung hingegen: Exporte und Umsätze konnten ausgeweitet werden, u. a. im Bereich der Maschinen und der Fahrzeuge. In der Summe wuchsen die Warenexporte*** breit abgestützt über Rubriken und Länder (+4,0 %). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hingegen gingen die Dienstleistungsexporte**** (−0,9 %) zurück. Im Zuge rückläufiger Exporte von Finanzdiensten gab auch die Wertschöpfung in der Finanzbranche (−4,1 %) wie in den Vorquartalen spürbar nach. Gleichzeitig stiegen die Importe***** von Waren und Dienstleistungen (+3,6 %). In der Summe war der Beitrag des Aussenhandels zum BIP-Wachstum leicht negativ.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Hinweise&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die Schweizerische Nationalbank hat per 1. Quartal 2023 eine neue Erhebung zur Leistungsbilanz eingeführt.****** Aufgrund der Umstellung war die Beantwortungsquote zum Zeitpunkt der Datenverarbeitung verhältnismässig tief. Daten der Leistungsbilanz fliessen an verschiedenen Stellen in die Berechnung der Volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung ein. Es ist daher nicht auszuschliessen, dass in den kommenden Quartalen stärkere Revisionen als üblich notwendig werden.&lt;br /&gt;Weitere Informationen zum BIP im 1. Quartal finden sich in den Konjunkturtendenzen Sommer 2023 unter www.seco.admin.ch/bip &lt;/p&gt;&lt;p&gt;* Um die konjunkturelle Interpretation zu erleichtern, werden in dieser Mitteilung reale, saison- und (wo zutreffend) Sportevent-bereinigte Wachstumsraten gegenüber dem Vorquartal angegeben. Die Sportevent-Bereinigung betrifft: BIP, Branche « Kunst, Unterhaltung, Erholung » sowie Dienstleistungsexporte und -importe. Weitere Informationen zur Sportevent-Bereinigung unter www.seco.admin.ch/bip im Reiter « Dokumente ». Nicht Sportevent-bereinigtes BIP-Wachstum: 0,3 % im 1. Quartal 2023 respektive 0,0 % im 4. Quartal 2022. &lt;br /&gt;** Nicht Sportevent-bereinigt: −24,9 %. Der Abschluss der Fussballweltmeisterschaft 2022 korrespondiert mit einem starken Rückgang der nicht Sportevent-bereinigten Wertschöpfung der Branche.&lt;br /&gt;*** Waren ohne Wertsachen.&lt;br /&gt;**** Nicht Sportevent-bereinigt: −5,5 %.&lt;br /&gt;***** Dienstleistungen und Waren ohne Wertsachen. Nicht Sportevent-bereinigt: 3,8 %.&lt;br /&gt;****** https://data.snb.ch/de/topics/aube/doc/changerev_aube#rev_aube_nlbe &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. +41 58 462 29 59 Felicitas Kemeny, SECO, Leiterin des Ressorts Konjunktur, Direktion für Wirtschaftspolitik, Tel. +41 58 462 93 25 Antje Baertschi, Leiterin Kommunikation und Mediensprecherin SECO, Tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="252383">
        <title>Medienmitteilung und Tabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>260</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78980.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="252387">
        <title>Wirtschaftslage Schweiz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>481</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78984.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Produit intérieur brut au 1er trimestre 2023 : l’économie suisse progresse</title>
      <lead>Le PIB de la Suisse corrigé des effets des événements sportifs a crû de 0,5 % au 1er trimestre 2023, après avoir stagné au dernier trimestre 2022*. La demande intérieure a été soutenue. Grâce à la hausse des exportations de marchandises, l’industrie manufacturière a elle aussi légèrement progressé.</lead>
      <text link="no">La croissance de la demande intérieure finale (+0,9 %) au 1er trimestre a été supérieure à la moyenne historique. La consommation de l’État a stagné (+0,0 %), tandis que la consommation privée a augmenté substantiellement (+0,6 %). Les dépenses de consommation dans les services, notamment, ont nettement progressé, entre autres dans le domaine de la mobilité et du tourisme. Portée par le secteur des voyages, qui continue de se revigorer, la création de valeur a enregistré une croissance supérieure à la moyenne dans la branche des trans-ports et de la communication (+0,7 %) et dans l’hôtellerie-restauration (+1,0 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les dépenses de consommation pour les marchandises ont été plus modérées, ce qui s’est traduit par un léger recul de la création de valeur dans le commerce de détail (−0,4 %), qui se situait à un niveau élevé. Grâce au commerce de gros et au commerce d’automobiles, le commerce clôt néanmoins le trimestre sur un résultat positif (+2,1 %). La plupart des autres branches tertiaires ont également enregistré une évolution positive au 1er trimestre, dont le secteur important des services aux entreprises (+0,2 %) et les secteurs de la santé (+0,7 %) et des activités récréatives (+1,2 %)**.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La vigueur de la demande intérieure au 1er trimestre s’explique aussi par les investissements. Les investissements en biens d’équipement (+2,6 %) ont enregistré un net accroissement, principalement grâce aux domaines de la recherche et développement et des véhicules, mais les autres rubriques ont aussi légèrement progressé dans l’ensemble. Les investissements dans la construction (−0,1 %) sont globalement restés stables. Après avoir été faible pendant plusieurs trimestres, la création de valeur dans la construction a de nouveau augmenté (+0,8 %) à la faveur de chiffres d’affaires en hausse dans le génie civil et les travaux de construction spécialisés.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Après trois trimestres consécutifs de valeurs négatives, on constate également une légère inversion de tendance s’agissant de la création de valeur dans l’industrie manufacturière (+0,3 %). Si la création de valeur de l’industrie chimico-pharmaceutique, quoique élevée, est en recul (−0,6 %), celle des autres branches industrielles affiche une hausse : les exportations et les chiffres d’affaires ont augmenté, notamment dans le domaine des machines et des véhicules. Dans l’ensemble, les exportations de marchandises*** ont progressé dans une large majorité de rubriques et de pays (+4,0 %).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les exportations de services****, par contre, ont reculé (−0,9 %). Sous l’effet de la baisse des exportations de services financiers, la création de valeur dans les services financiers (−4,1 %) a affiché un net repli, comme aux trimestres précédents. À l’inverse, les importations***** de biens et services ont augmenté (+3,6 %). L’un dans l’autre, la contribution du commerce extérieur à la croissance du PIB a été légèrement négative.&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Remarques&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;La Banque nationale suisse est passée à une nouvelle enquête pour la balance des transactions courantes au 1er trimestre 2023******. Le taux de réponse au moment du traitement des données a été relativement faible du fait du changement de méthode. Les données de la balance des transactions courantes entrent dans le calcul de la comptabilité nationale à plusieurs niveaux. Il n’est donc pas exclu que les chiffres doivent subir des révisions plus importantes que d’ordinaire au cours des trimestres à venir.&lt;br /&gt;De plus amples informations sur le PIB au 1er trimestre figurent dans les Tendances conjoncturelles de l’été 2023, disponibles sur www.seco.admin.ch/pib. &lt;/p&gt;* Dans le but de faciliter l’interprétation conjoncturelle, ce communiqué présente les taux de croissance par rapport au trimestre précédent des données réelles, corrigées des variations saisonnières et, le cas échéant, des événements sportifs. Sont concernés par les effets des événements sportifs : le PIB, le secteur des arts, spectacles et activités récréatives ainsi que les exportations et les importations de services. Vous trouverez plus d’informations à ce sujet sur www.seco.admin.ch/pib, sous l’onglet « Documents ». Croissance du PIB non corrigée des événements sportifs : 0,3 % au 1er trimestre 2023 et 0,0 % au 4e trimestre 2022. &lt;br /&gt;** Valeur non corrigée des événements sportifs : −24,9 %. La fin de la coupe du monde de football en 2022 coïncide avec un net recul de la création de valeur de la branche non corrigée des événements sportifs.&lt;br /&gt;*** Sans objets de valeur.&lt;br /&gt;**** Valeur non corrigée des événements sportifs : −5,5 %.&lt;br /&gt;***** Services et marchandises sans objets de valeur. Valeur non corrigée des événements sportifs : 3,8 %.&lt;br /&gt;****** https://data.snb.ch/fr/topics/aube/doc/changerev_aube#rev_aube_nlbe</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, chef de la Direction de la politique économique, +41 58 462 29 59 Felicitas Kemeny, SECO, cheffe du secteur Conjoncture, Direction de la politique économique, +41 58 462 93 25 Antje Baertschi, Cheffe de la Communication et porte-parole SECO, tél. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="252384">
        <title>Communiqué de presse et tableaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>265</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78981.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="252388">
        <title>Situation de l’économie suisse (en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>481</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78985.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prodotto interno lordo: nel 1° trimestre 2023 economia svizzera in crescita</title>
      <lead>Dopo lo 0,0 % del 4° trimestre 2022, nel 1° trimestre 2023 il PIL svizzero corretto dagli eventi sportivi è incrementato dello 0,5 %*. Solido lo sviluppo della domanda interna. Sulla scia dell’aumento delle esportazioni di merci, anche il settore manifatturiero è cresciuto leggermente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 1° trimestre la domanda finale interna (+0,9 %) ha registrato un aumento più marcato rispetto alla media storica. Mentre i consumi delle amministrazioni pubbliche (+0,0 %) non hanno subìto alcuna variazione, quelli privati (+0,6 %) sono risultati in netto rialzo. A salire sensibilmente è stata in particolare la spesa dei consumatori per i servizi, ad esempio nei settori della mobilità e del turismo. Sostenuto dalla continua ripresa delle attività di viaggio, l’aumento del valore aggiunto nel settore dei trasporti e delle comunicazioni (+0,7 %) e in quello alberghiero e della ristorazione (+1,0 %) è stato superiore alla media.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La spesa dei consumatori per i beni si è invece sviluppata in modo più moderato. Il valore aggiunto nel commercio al dettaglio (−0,4 %) è quindi diminuito leggermente, ma partendo da un livello elevato. Trainato dal commercio all’ingrosso e dal commercio di automobili, il risultato trimestrale è stato comunque positivo per il commercio (+2,1 %) nel suo complesso. Anche la maggior parte degli altri servizi, tra cui in primis il settore dei servizi alle imprese (+0,2 %), il settore sanitario (+0,7 %) e il settore dell’intrattenimento** (+1,2 %), ha registrato un andamento positivo nel periodo in rassegna.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sempre nel 1° trimestre, la solida domanda interna ha beneficiato anche dell’attività di investimento. Gli investimenti in beni di equipaggiamento (+2,6 %) sono nettamente aumentati. Ciò si deve soprattutto ai comparti «ricerca e sviluppo» e «veicoli»; comunque anche l’insieme di tutti gli altri settori è stato caratterizzato da un leggero aumento. Gli investimenti in costruzioni (−0,1 %) sono rimasti sostanzialmente stabili. Dopo alcuni trimestri deboli, il valore aggiunto nelle costruzioni è tornato a crescere (+0,8 %), spinto dall’aumento del fatturato del settore del genio civile e delle finiture.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dopo tre trimestri negativi di fila, anche il valore aggiunto nell’industria manifatturiera è tornato a salire leggermente (+0,3 %). Se da un lato l’industria chimico-farmaceutica ha registrato un calo (−0,6 %), partendo da un livello elevato, negli altri settori industriali come per esempio quelli dei macchinari e dei veicoli, il valore aggiunto è invece incrementato, visti gli aumenti delle esportazioni e delle cifre d’affari. In totale, le esportazioni di beni*** sono cresciute in maniera trasversale a prescindere dai settori e dai Paesi (+4,0 %). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le esportazioni di servizi**** sono invece diminuite (−0,9 %). Dato il calo delle esportazioni di servizi finanziari, anche il valore aggiunto nel settore finanziario (−4,1 %) è sceso sensibilmente, dando seguito al trend dei trimestri precedenti. Allo stesso tempo, sono invece aumentate le importazioni***** di beni e servizi (+3,6 %). Nel complesso, il contributo del commercio estero alla crescita del PIL è stato leggermente negativo.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Nota&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;A partire dal 1° trimestre 2023, la Banca nazionale svizzera (BNS) ha introdotto una nuova rilevazione della bilancia delle partite correnti******. Questa novità ha fatto sì che il tasso di risposta al momento dell’elaborazione dei dati fosse relativamente basso. I dati della bilancia delle partite correnti confluiscono in diversi punti nel calcolo dei conti economici nazionali. Pertanto, non si può escludere che nei prossimi trimestri siano necessarie revisioni più ampie del solito.&lt;br /&gt;Per maggiori informazioni sull’andamento del PIL nel 1° trimestre è possibile consultare le Tendenze Congiunturali per l’estate 2023 (in tedesco) all’indirizzo www.seco.admin.ch/pil. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; * Per facilitare l’interpretazione congiunturale, il presente comunicato riporta i tassi di crescita reali, destagionalizzati e (se del caso) corretto dagli eventi sportivi rispetto al trimestre precedente. La correzione dagli eventi sportivi riguarda il PIL, il settore «arte, intrattenimento e attività ricreative» nonché le esportazioni e importazioni di servizi. Ulteriori informazioni sulla correzione dagli eventi sportivi sono disponibili nella scheda «Documenti» all’indirizzo seguente: www.seco.admin.ch/pil. Crescita del PIL non corretta dagli eventi sportivi: 0,3 % nel 1° trimestre 2023 e 0,0 % nel 4° trimestre 2022. &lt;br /&gt;** Non corretto dagli eventi sportivi: −24,9 %. Alla conclusione dei Mondiali di calcio del 2022 corrisponde un forte calo del valore aggiunto del settore, non corretto dagli eventi sportivi.&lt;br /&gt;*** Esclusi gli oggetti di valore.&lt;br /&gt;**** Non corretto dagli eventi sportivi: −5,5 %.&lt;br /&gt;***** Servizi e beni esclusi gli oggetti di valore. Non corretto dagli eventi sportivi: 3,8 %.&lt;br /&gt;****** https://data.snb.ch/fr/topics/aube/doc/changerev_aube#rev_aube_nlbe &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, capo della Direzione politica economica, tel.: +41 58 462 29 59 Felicitas Kemeny, SECO, capo del settore Congiuntura, Direzione politica economica, tel.: +41 58 462 93 25 Antje Baertschi, Caposettore Comunicazione e portavoce SECO, tel. +41 58 463 52 75, medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="252385">
        <title>Comunicato stampa e tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>249</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78982.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="252389">
        <title>Situazione dell’economia svizzera (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>481</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78986.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Gross domestic product in the first quarter of 2023: Swiss economy grows</title>
      <lead>Switzerland's GDP adjusted for sporting events rose by 0.5% in the first quarter of 2023, following 0.0% growth in the fourth quarter of 2022.* Domestic demand proved robust. Along with rising goods exports, manufacturing also registered a slight increase.</lead>
      <text link="no">Growth in domestic final demand (+0.9%) was stronger in the first quarter than the historical average. Government consumption (+0.0%) stagnated, but private consumption (+0.6%) recorded substantial growth. In particular, there was a significant increase in consumer spending on services, such as mobility and tourism. Buoyed by the continued recovery in travel, value added in the transport and communication sector (+0.7%) and in the accommodation and food services sector (+1.0%) increased at an above-average rate. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Consumer spending on goods developed at a more moderate pace. Value added in retail trade (−0.4%) slightly declined accordingly, albeit from a high level. Bolstered by wholesale trade and car sales, trade as a whole (+2.1%) nonetheless posted a positive overall result for the quarter. Most other service sectors also registered positive growth in the first quarter, including the important sector of business-related services (+0.2%), the health sector (+0.7%) and the entertainment sector** (+1.2%).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Investment activity also contributed to the solid development of domestic demand in the first quarter. Investments in equipment (+2.6%) saw a significant rise. This was mainly attributa-ble to research and development and to vehicles, but the other categories also saw slight growth overall. Construction investment (–0.1%) was essentially stable. After a number of weak quarters, value added in the construction sector (+0.8%) rose again, driven mainly by higher sales revenues in civil engineering and specialised construction activities.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Following three negative quarters in succession, value added in the manufacturing sector (+0.3%) again posted a slight uptick. The chemical and pharmaceutical industry declined at a high level (–0.6%). Value added increased in the other industrial sectors, however, with higher exports and sales in machinery and vehicles, for example. Exports of goods*** saw broad-based growth overall across the various categories and markets (+4.0%). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On the other hand, exports of services**** (–0.9%) posted a decline. With exports of financial services contracting, value added in the financial sector (–4.1%) also fell noticeably, as in previous quarters. Meanwhile, there was an increase in imports***** of goods and services (+3.6%). Overall, the contribution of foreign trade to GDP growth was slightly negative.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Notes&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The Swiss National Bank introduced a new current account survey as of the first quarter of 2023.****** As a result of this change, the response rate was relatively low at the time of processing the data. Data items from the current account are used at various points in calculating the Swiss National Accounts. Therefore, the possibility of greater revisions than usual over the coming quarters cannot be ruled out.&lt;br /&gt;Further information on GDP in the first quarter can be found in the summer 2023 edition of Konjunkturtendenzen (Economic situation in Switzerland) at www.seco.admin.ch/gdp. &lt;/p&gt;* To facilitate cyclical interpretation, this press release provides quarter-on-quarter growth rates in real terms, seasonally adjusted and (where applicable) adjusted for sporting events. The adjustment for sporting events concerns GDP, the 'arts, entertainment and recreation' sector, and service exports and imports. Further information on the adjustment for sporting events can be found at www.seco.admin.ch/gdp under 'Documents'. GDP growth not adjusted for sporting events: 0.3% in the first quarter of 2023 and 0.0% in the fourth quarter of 2022.&lt;br /&gt;** Not adjusted for sporting events: −24.9%. The closing of the 2022 World Cup coincides with a sharp decline in the sector's value added not adjusted for sporting events.&lt;br /&gt;*** Goods excluding valuables.&lt;br /&gt;**** Not adjusted for sporting events: −5.5%.&lt;br /&gt;***** Goods and services excluding valuables. Not adjusted for sporting events: 3.8%.&lt;br /&gt;****** https://data.snb.ch/en/topics/aube/doc/changerev_aube#rev_aube_nlbe</text>
      <contact>Eric Scheidegger, SECO, Head of the Economic Policy Directorate, Tel. +41 58 462 29 59 Felicitas Kemeny, SECO, Head of Short Term Economic Analyses, Economic Policy Direc-torate, Tel. +41 58 462 93 25 Antje Baertschi, Head of Communications and Media Spokesperson SECO, Tel. +41 58 463 52 7, medien@seco.admin.ch</contact>
      <attachment id="252386">
        <title>Press release and tables</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>273</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78983.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="252390">
        <title>Economic situation in Switzerland (in German)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>481</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78987.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="43">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistiques</name>
        <name lang="it">Statistica</name>
        <name lang="en">Statistics</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
