<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="94921" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-05-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Fliegerkaserne Payerne: Sanierte Mehrzweckhalle wird mit dem Label «Schweizer Holz» sowie «Minergie-Standard» ausgezeichnet</title>
      <lead>Der Dachverband Holz Schweiz hat Anfang Mai 2023 die Mehrzweckhalle der Fliegerkaserne in Payerne mit dem Label «Schweizer Holz» ausgezeichnet. Bis auf die verstärkte Trägerkonstruktion aus Stahl, besteht der Aufbau vollständig aus Holz mit Schweizer Herkunft. Zusätzlich konnte armasuisse Immobilien auch das Zertifikat für den Minergie-Standard für den nachhaltig sanierten Bau in Empfang nehmen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das sanierte Bauwerk besteht vollständig aus Schweizer Holz und ist mit Fokus auf Komfort, Effizienz und Wertbeständigkeit konstruiert. Die gesamte Holzkonstruktion ist standardisiert und die Bauelemente sind in der Werkstatt vorgefertigt, was einen effizienten Aufbau vor Ort ermöglicht. Das Dach der Halle ist mit insgesamt 649 Photovoltaikmodulen bestückt, die mit einem Energieertrag von ca. 200 MWh/Jahr zur Stromversorgung des Militärflugplatzes Payerne beitragen. Am 5. Mai 2023 fand die Übergabe des Labels Schweizer Holz statt. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nachhaltiges Bauen mit modernem Aussehen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Mehrzweckhalle hat eine Kapazität für bis zu 600 Personen. Die primäre Stahlkonstruktion der über 50-jährigen Halle wurde erhalten und verstärkt, um die seismischen und statischen Anforderungen zu erfüllen. Die schwarze Lasur auf den Holzlamellen der Aussenfassade wird im Laufe der Zeit verblassen und die typische Vorvergrauung des Holzes zum Vorschein bringen. Die Innenwände bestehen aus massiven Dreifachplatten mit ausgezeichneter Lärmdämmung. Die Bodenbeläge sind mit Bedacht auf Haltbarkeit und Pflege ausgewählt und werden den verschiedenen Verwendungszwecken gerecht. Eine Holzüberdachung markiert den Eingang zwischen der Mehrzweckhalle und dem Nebengebäude. Für die angesiedelten Kolonien der Mauersegler und Fledermäuse sind entlang des Aussendachs wiederum Nistkästen angebracht.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Label Schweizer Holz steht für vollumfängliche Wertschöpfung in der Schweiz und verantwortungsvollen Umgang mit Holz und Wald. Der Schweizer Baustandard Minergie umfasst eine hochwertige Gebäudehülle, systematische Lufterneuerung und Hitzeschutz. Mit der Auszeichnung der zwei Labels ist bei der Mehrzweckhalle in Payerne nachhaltiges Bauen und effiziente Nutzung von erneuerbaren Energien garantiert.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli Stv. Leiterin Kommunikation armasuisse +41 58 464 60 42</contact>
      <attachment id="249737">
        <title>Foto 1: Übergabe «Label Schweizer Holz» am 5. Mai 2023: Gilberte Schär, Präsidentin Lignum Freiburg und Kim-Dao Tran, Projektleiter armasuisse Immobilien ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1121</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77936.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="249738">
        <title>Foto 2: Aussenansicht sanierte Mehrzweckhalle Fliegerkaserne Payerne ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2079</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77937.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="249743">
        <title>Label Schweizer Holz</title>
        <uri>https://www.holz-bois-legno.ch/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="249744">
        <title>Schweizer Baustandard - Minergie</title>
        <uri>https://www.minergie.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="249745">
        <title>Militärflugplatz Payerne</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/organisation/kdo-op/lw/flpl-pay.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Caserne d’aviation de Payerne : la halle à usages multiples rénovée obtient les labels « Bois Suisse » et « Minergie »</title>
      <lead>Début mai 2023, l’organisation faîtière de la filière bois a décerné le label « Bois Suisse » à la halle à usages multiples de la caserne d’aviation de Payerne. En effet, à l’exception de la structure primaire métallique renforcée, la construction est entièrement composée de bois d’origine suisse. De plus, armasuisse Immobilier a obtenu le label Minergie pour la durabilité du bâtiment rénové. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Entièrement fabriqué en bois suisse, le bâtiment rénové a été conçu dans un souci de confort, d’efficience et de maintien de la valeur. L’ensemble de la construction en bois est standardisé. Ses composants ont été préfabriqués en atelier, ce qui a permis un assemblage rapide sur site. Le toit de la halle est recouvert de 649 modules photovoltaïques qui contribueront à l’alimentation électrique de la base aérienne de Payerne à concurrence d’environ 200 MWh/an. La remise du label Bois Suisse a eu lieu le 5 mai 2023. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Une construction durable au design moderne&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La halle à usages multiples peut accueillir jusqu’à 600 personnes. La structure primaire métallique, qui avait plus de 50 ans, a été préservée et renforcée pour satisfaire aux exigences sismiques et statiques. La lasure noire appliquée sur les lamelles de bois de la façade extérieure s’estompera avec le temps, laissant apparaître le bois pré-grisé. Les façades intérieures sont composées de panneaux tri-plis pleins offrant une excellente isolation acoustique. Les revêtements de sols ont été choisis en se souciant particulièrement de leur durabilité, de leur facilité d’entretien et des différents usages auxquels ils sont destinés. Un auvent en bois surplombe l’entrée située entre la halle à usages multiples et le bâtiment annexe. En outre, des nichoirs ont été installés le long du toit extérieur pour les colonies de martinets noirs et de chauves-souris qui s’y étaient établies.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le label Bois Suisse est synonyme de création de valeur 100 % suisse et de gestion responsable du bois et des forêts. Le label de construction suisse Minergie implique une enveloppe de bâtiment de haute qualité, un renouvellement systématique de l’air et une protection thermique. L’octroi de ces deux labels garantit que la halle à usages multiples de Payerne est une construction durable recourant efficacement aux énergies renouvelables.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli Suppl. du chef de la communication d’armasuisse +41 58 464 60 42</contact>
      <attachment id="249739">
        <title>Photo 1 : Remise du label « Bois Suisse » le 5 mai 2023 : Gilberte Schär, Présidente de Lignum Fribourg et Kim-Dao Tran, Chef de projet armasuisse Immobilier ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1121</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77938.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="249740">
        <title>Photo 2 : Vue extérieure de la halle à usages multiples rénovée de la caserne d’aviation de Payerne ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2079</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77939.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="249746">
        <title>Label Bois Suisse</title>
        <uri>https://www.holz-bois-legno.ch/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="249747">
        <title>Label de construction suisse – Minergie</title>
        <uri>https://www.minergie.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="249748">
        <title>Base aérienne de Payerne</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/organisation/cdmt-op/fa/ba-pay.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Caserma delle Forze aeree di Payerne: la sala polivalente ristrutturata riceve i label «Legno Svizzero» e «Standard Minergie»</title>
      <lead>All’inizio di maggio 2023 l’associazione mantello Legno Svizzero ha assegnato il marchio «Legno Svizzero» alla sala polivalente della caserma delle Forze aeree di Payerne. Se si esclude la struttura portante rinforzata in acciaio, la costruzione è interamente in legno di provenienza svizzera. armasuisse Immobili ha ricevuto anche la certificazione per lo standard Minergie per la sostenibilità della ristrutturazione dell’edificio. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’edificio ristrutturato è costituito interamente da legno svizzero ed è stato costruito con particolare attenzione al comfort, all’efficienza e alla stabilità del valore. Tutta la costruzione in legno è standardizzata e gli elementi costruttivi sono prefabbricati in officina, il che permette un montaggio efficiente sul posto. Il tetto è dotato di un totale di 649 moduli fotovoltaici che contribuiscono, con un rendimento energetico di circa 200 MWh/anno, all’approvvigionamento elettrico dell’aerodromo militare di Payerne. Il 5 maggio 2023 ha avuto luogo la consegna di label «Legno Svizzero».&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Una costruzione sostenibile con uno stile moderno &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La sala polivalente ha una capacità di 600 persone. La struttura originaria in acciaio della sala, che risale a più di 50 anni fa, è stata mantenuta e rinforzata per soddisfare i requisiti antisismici e statici. La velatura nera sulle doghe di legno della facciata esterna col tempo sbiadirà, rivelando il tipico pre-ingrigimento del legno. Le pareti interne sono costituite da solidi pannelli tripli con un eccellente isolamento acustico. Le pavimentazioni sono state scelte tenendo conto della durata e della manutenzione e soddisfano le diverse destinazioni d’uso. Una tettoia in legno segna l'ingresso tra la sala polivalente e l’edificio annesso. Per le colonie di rondoni e pipistrelli che si sono insediate qui, sono state nuovamente installate cassette nido lungo il tetto esterno.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il marchio Legno Svizzero è sinonimo di creazione di valore aggiunto in Svizzera e di uso responsabile del legno e dei boschi. Lo standard di costruzione svizzero Minergie comporta un involucro edilizio di alta qualità, il rinnovo sistematico dell'aria e la protezione dal calore. Con l'assegnazione dei due marchi, la costruzione sostenibile e l'uso efficiente delle energie rinnovabili sono garantiti per la sala polivalente di Payerne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jacqueline Stampfli Sost. responsabile Comunicazione armasuisse +41 58 464 60 42</contact>
      <attachment id="249741">
        <title>Foto 1: Consegna marchio «Legno Svizzero» il 5 maggio 2023: Gilberte Schär, Presidente Lignum Freiburg e Kim-Dao Tran, cappo di progetto armasuisse Immobili ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1121</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77940.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="249742">
        <title>Foto 2: Immagine esterna della sala polivalente ristrutturata della caserma delle Forze aeree di Payerne ©VBS/DDPS</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2079</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77941.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="249749">
        <title>Marchio Legno Svizzero</title>
        <uri>https://www.holz-bois-legno.ch/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="249750">
        <title>Standard di costruzione svizzero – Minergie</title>
        <uri>https://www.minergie.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="249751">
        <title>Aerodromo militare di Payerne</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/organizzazione/cdo-op/fa/ba-pay.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5370" org-id="502">
        <name lang="de">Immobilien</name>
        <name lang="fr">Immobilier</name>
        <name lang="it">Immobili</name>
        <name lang="en">Real Estate</name>
      </keyword>
      <keyword id="5820" org-id="502">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">infrastructure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
