<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95056" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-05-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Schweizer Grand Prix Musik 2023 geht an den Trompeter Erik Truffaz</title>
      <lead>Erik Truffaz erhält den Schweizer Grand Prix Musik 2023. Mit dieser Auszeichnung würdigt das Bundesamt für Kultur einen vielseitigen und innovativen Musiker, der Künstlerinnen und Künstler aus den verschiedensten Richtungen zusammenbringt. Die Schweizer Musikpreise werden am 8. September 2023 in der Grossen Halle der Reitschule in Bern verliehen, in Anwesenheit von Bundespräsident Alain Berset.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Erik Truffaz lässt sich als Musiker von keinen Genregrenzen aufhalten. Der 1960 in der Nähe von Genf geborene Trompeter verknüpft in seinen innovativen und zugänglichen Kompositionen den Jazz mit Hip-Hop, Drum’n’Bass, Pop und Electronica . Seit sein Album «Bending New Corners» 1999 auf dem legendären Label Blue Note erschienen ist, zählt er zu den herausragenden Persönlichkeiten der neueren Jazzgeschichte. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In seiner langen Karriere zeichnet sich Erik Truffaz durch einen charakteristischen und sehr lyrischen Klang aus. Er hat mit den unterschiedlichsten Musikschaffenden zusammengearbeitet, etwa mit den Sängerinnen Rokia Traoré und Sophie Hunger (Schweizer Grand Prix Musik 2016), und prägt mit seinem Quartett die zeitgenössische Musik, indem er neugierig und offen die neue Generation von Musikerinnen und Musikern begleitet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Energie, die ihn immer wieder zu Innovationen antreibt, hat auch sein Interesse am goldenen Zeitalter des Films geweckt. Zusammen mit Weggefährten wie Marcello Giuliani (Schweizer Musikpreis 2018) interpretiert er auf seinem neuen Album «Rollin’» Klassiker der Filmmusik neu. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Musikpreise 2023: eine vielfältige zehnte Ausgabe&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Musikpreise wurden seit ihrer Einführung 2014 an 131 Preisträgerinnen und Preisträger verliehen, die für eine vielseitige, weltoffene und lebendige Schweizer Musikszene stehen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Preisträgerinnen und Preisträger der Schweizer Musikpreise 2023 zeigen diese Vielfalt des Schweizer Musikschaffens einmal mehr: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carlo Balmelli&lt;/b&gt; (Arogno, Tessin) ist seit Jahrzehnten eine wichtige Figur der Blasmusik in der Schweiz. Der Musiker, Komponist und Instrumentenerfinder &lt;b&gt;Mario Batkovic&lt;/b&gt; (Bern) entzieht sich jeglicher Kategorisierung und entwickelt mit seinem Akkordeon eine Musik, die so unterschiedliche Genres wie Klassik, Ambient, Minimal Music und Metal streift. &lt;b&gt;Lucia Cadotsch&lt;/b&gt; (Zürich) ist eine der herausragenden Stimmen des zeitgenössischen Jazz. Sie erfindet sich mit ihren innovativen und relevanten Projekten immer wieder neu. Die vier Musiker des &lt;b&gt;Ensemble Nikel&lt;/b&gt; (CH, ISR, USA, DE) Brian Archinal, Yaron Deutsch, Antoine Françoise und Patrick Stadler streben mit ihrem forschenden Schaffen nach einer Erneuerung der Kammermusik. &lt;b&gt;Sonja Moonear&lt;/b&gt; (Genf) ist als DJ und Produzentin von elektronischer Musik mit ihrer Verknüpfung von House, Techno und experimentellen Klängen eine der anerkanntesten Persönlichkeiten der Szene. Die Komponistin &lt;b&gt;Katharina Rosenberger&lt;/b&gt; (Zürich) fordert mit ihrer Kunst und ihren Klangskulpturen die Hörgewohnheiten heraus und macht uns auf unsere eigene Wahrnehmung der Musik aufmerksam. Als Improvisatorin und Sängerin mit aussergewöhnlicher Stimme hat sich &lt;b&gt;Saadet Türköz&lt;/b&gt; (Zürich) dank Einflüssen aus verschiedenen musikalischen Traditionen als eine der prägendsten Persönlichkeiten der unabhängigen Schweizer Musikszene etabliert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Spezialpreise Musik &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Spezialpreise werden an bedeutende Institutionen und Akteurinnen und Akteure der Schweizer Musikszene vergeben. Sie zeichnen Persönlichkeiten, Veranstaltungsorte, Labels oder Vermittlungsprojekte aus, die sich aktiv für die Stellung der Musik, die Förderung des Musikschaffens und die Vermittlung des kulturellen Erbes in der Schweiz einsetzen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Spezialpreise Musik 2023 gehen an: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den Verein &lt;b&gt;Helvetiarockt&lt;/b&gt;, der sich für die Chancengleichheit und für mehr Sichtbarkeit von Frauen, inter, non binären, trans und agender Menschen im Jazz, Pop und Rock einsetzt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den Kunstraum &lt;b&gt;Walcheturm&lt;/b&gt;, der als unabhängiger Kulturort in Zürich von besonderer Bedeutung für die experimentelle Kulturszene ist;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Den Rapper &lt;b&gt;Pronto&lt;/b&gt;, der zu den einflussreichsten Persönlichkeiten der jungen Schweizer Trap- und Afrobeat-Szene zählt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Preisverleihung &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizer Musikpreise werden erstmals in Bern verliehen. Die zehnte Ausgabe findet am 8. September 2023 in Anwesenheit von Bundespräsident Alain Berset in der Grossen Halle der Reitschule statt. Einige Preisträgerinnen und Preisträger werden während der Veranstaltung live auftreten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Weitere Auftritte sind im Programm des spartenübergreifenden Musikfestivals Bern 2023 geplant, das vom 6. bis 10. September stattfindet. Informationen zum Programm: Siehe Link. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Musikpreise bestehen seit 2014. Sie zeichnen herausragendes und innovatives Schweizer Musikschaffen aus und tragen zu dessen Verbreitung bei. Im Auftrag des Bundesamts für Kultur empfehlen rund zehn Fachpersonen aus allen Landesteilen und aus verschiedenen musikalischen Disziplinen jedes Jahr rund sechzig Kandidatinnen und Kandidaten für die Schweizer Musikpreise. Zu Beginn des darauffolgenden Jahres wählen die sieben Mitglieder der Eidgenössischen Jury für Musik aus den Empfehlungen elf Preisträgerinnen und Preisträger aus. Der Schweizer Grand Prix Musik ist mit 100 000 Franken dotiert, die sieben Schweizer Musikpreise mit je 40 000 Franken und die drei Spezialpreise Musik mit je 25 000 Franken. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Anfragen für Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern und Akkreditierung zur Preisverleihung: Janina Neustupny, Tel.: +41 77 454 48 50, media-musik@schweizerkulturpreise.ch Informationen zu den Schweizer Musikpreisen: Giada Marsadri, Verantwortliche Schweizer Musikpreise, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, Tel.: +41 58 460 56 38, giada.marsadri@bak.admin.ch</contact>
      <link id="250275">
        <title>Website des Musikfestivals Bern</title>
        <uri>https://www.musikfestivalbern.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="250443">
        <title>Informationen zu den Schweizer Musikpreisen 2023</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/schweizermusikpreise</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Grand Prix suisse de musique 2023 va au trompettiste Erik Truffaz</title>
      <lead>Erik Truffaz remporte le Grand Prix suisse de musique 2023. Avec cette désignation, l’Office fédéral de la culture récompense un musicien éclectique et novateur, qui fédère autour de lui des artistes de tous les horizons. La remise des Prix suisses de musique aura lieu le 8 septembre 2023 dans la Grosse Halle de la Reitschule de Berne, en présence du Président de la Confédération Alain Berset.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Erik Truffaz est un musicien que les frontières de genres n’arrêtent pas. Le trompettiste, né près de Genève en 1960, conjugue le jazz, le hip-hop, la drum’n’bass, la pop et la musique électronique dans des compositions aussi novatrices que populaires. Depuis la sortie de l’album « Bending New Corners » sur le label légendaire Blue Note en 1999, Truffaz compte parmi les figures marquantes de l’histoire récente du jazz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de sa longue carrière, Erik Truffaz s’est distingué par un son caractéristique empreint de lyrisme. Il a collaboré avec toutes sortes d’artistes, notamment avec les chanteuses Rokia Traoré ou Sophie Hunger (Grand Prix suisse de musique 2016), et a marqué avec son quartet la musique contemporaine, en accompagnant avec curiosité et ouverture d’esprit les musiciennes et musiciens de la jeune génération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette énergie qui le pousse sans cesse à innover a récemment conduit Erik Truffaz à s’intéresser à l’âge d’or du cinéma. Sur son nouvel album, « Rollin’ », il réinterprète des classiques de la musique de film avec ses compagnons de route, parmi lesquels Marcello Giuliani (Prix suisse de musique 2018).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prix suisses de musique 2023: une 10e édition marquée par la diversité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis leur lancement en 2014, des Prix suisses de musique ont été remis à 131 lauréates et lauréats, qui constituent autant d’ambassadrices et d’ambassadeurs d'une Suisse musicale diversifiée, cosmopolite et vivante. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les lauréates et les lauréats des Prix suisses de musique 2023 témoignent une nouvelle fois de la diversité de la création musicale suisse: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carlo Balmelli&lt;/b&gt; (Arogno, Tessin) est depuis des décennies une figure marquante de la musique de cuivre en Suisse. Instrumentaliste, compositeur et créateur de ses propres instruments, &lt;b&gt;Mario Batkovic&lt;/b&gt; (Berne) échappe à toute catégorisation et développe à l'accordéon une musique qui touche à des genres aussi différents que le classique, l’ambient, la musique minimaliste et le métal. &lt;b&gt;Lucia Cadotsch&lt;/b&gt; (Zurich) est une des voix marquantes du jazz contemporain, qui se renouvelle sans cesse avec des projets personnels inventifs et toujours pertinents. Les quatre musiciens qui composent l’&lt;b&gt;Ensemble Nikel&lt;/b&gt; (CH, ISR, USA, DE), Brian Archinal, Yaron Deutsch, Antoine Françoise et Patrick Stadler, poursuivent un travail de recherche visant à renouveler la musique de chambre.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Sonja Moonear&lt;/b&gt; (Genève) fait partie des DJs et productrices de musique électronique les plus respectées du milieu, reconnue pour son approche mêlant des éléments de house, de techno et de sons expérimentaux. &lt;b&gt;Katharina Rosenberger&lt;/b&gt; (Zurich) est une compositrice qui bouleverse avec son art et ses sculptures sonores les habitudes auditives, en attirant l’attention sur la façon dont nous percevons la musique. Improvisatrice, chanteuse à la voix hors du commun, &lt;b&gt;Saadet Türköz&lt;/b&gt; (Zurich) s’est établie grâce à des influences de différentes traditions musicales parmi les personnes les plus marquantes de la scène indépendante zurichoise.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prix spéciaux musique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les prix spéciaux sont destinés à des institutions et à des figures importantes du monde musical suisse. Ils permettent de distinguer des personnalités, des salles de concerts, des labels et des projets de médiation culturelle qui contribuent activement à positionner la musique en Suisse, à promouvoir la création musicale et à mettre en valeur le patrimoine musical de notre pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Prix spéciaux musique 2023 sont attribués à:&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Helvetiarockt&lt;/b&gt;, l’association qui se bat pour l’égalité des chances et pour donner davantage de visibilité aux femmes et aux personnes intersexes, non binaires, trans et agenres dans les musiques actuelles, le jazz et les musiques de création en Suisse.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Kunstraum Walcheturm&lt;/b&gt;, un lieu indépendant zurichois de toute première importance pour la scène culturelle expérimentale.&lt;br /&gt; Le rappeur&lt;b&gt; Pronto&lt;/b&gt;, qui compte parmi les personnalités les plus influentes de la jeune scène suisse du trap et du afrobeat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cérémonie de remise des prix&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Prix suisses de musique 2023 seront décernés le 8 septembre pour la première fois à Berne en présence du Président de la Confédération Alain Berset. La dixième édition aura lieu dans la Grosse Halle de la Reitschule de Berne. Une partie des lauréates et lauréats se produiront sur scène. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Certains des lauréates et lauréats 2023 feront partie du Musikfestival Bern 2023. Le festival pluridisciplinaire se tiendra du 6 au 10 septembre. Pour plus d'informations sur le programme, cf. lien. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les Prix suisses de musique sont décernés depuis 2014. Ils récompensent la création musicale suisse exceptionnelle et novatrice et contribuent à sa diffusion. Chaque année, l’Office fédéral de la culture charge une dizaine d’expertes et d’experts représentant toutes les régions du pays et toutes les disciplines musicales de sélectionner une soixantaine de candidates et candidats pour les Prix suisses de musique. Au début de l’année suivante, le Jury fédéral de musique, qui compte sept membres, choisit les 11 lauréates et lauréats parmi les personnes nominées. Le Grand Prix suisse de musique est doté de 100 000 francs, les sept Prix suisses de musique de 40 000 francs chacun et les trois Prix spéciaux musique de 25 000 francs chacun. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Demandes d’interviews avec les lauréates et les lauréats et accréditations pour la cérémonie de remise des prix : Janina Neustupny, tél. +41 77 454 48 50, media-musik@schweizerkulturpreise.ch Informations sur les Prix suisses de musique : Giada Marsadri, responsable Prix suisses de musique, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, tél. +41 58 460 56 38, giada.marsadri@bak.admin.ch</contact>
      <link id="250276">
        <title>Site web du Musikfestival Bern</title>
        <uri>https://www.musikfestivalbern.ch/Fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="250444">
        <title>Informations sur les Prix suisses de musique 2023</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/prixsuissesdemusique</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il trombettista Erik Truffaz vince il Gran Premio svizzero di musica 2023</title>
      <lead>Erik Truffaz si aggiudica il Gran Premio svizzero di musica 2023. Con questo riconoscimento, l’Ufficio federale della cultura premia un musicista eclettico e innovatore, che catalizza attorno a sé artisti di ogni estrazione. La consegna dei Premi svizzeri di musica, in calendario l’8 settembre 2023 presso la Grosse Halle della Reitschule di Berna, si terrà alla presenza del presidente della Confederazione Alain Berset.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Erik Truffaz è un artista che travalica qualsiasi confine tra i generi musicali. Nato nel 1960 nei pressi di Ginevra, il trombettista mescola jazz, hip hop, drum’n’bass, pop e musica elettronica, creando composizioni tanto innovative quanto accessibili a tutti. Dall’uscita dell’album «Bending New Corners» inciso nel 1999 con la leggendaria etichetta Blue Note, Truffaz è entrato nell’olimpo della storia recente del jazz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso della sua lunga carriera, Erik Truffaz si è distinto per il suo sound inconfondibile che trasuda poesia. Ha collaborato con artisti di svariato genere, in particolare con le cantanti Rokia Traoré e Sophie Hunger (Gran Premio svizzero di musica 2016), e con il suo quartetto ha plasmato la musica contemporanea, accompagnando con curiosità e spirito di apertura musicisti e musiciste di generazioni più giovani.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Di recente, l’energia che spinge Erik Truffaz a rinnovarsi di continuo lo ha condotto a interessarsi all’epoca d’oro del cinema. Nel suo nuovo disco «Rollin’», reinterpreta le grandi colonne sonore del passato con i suoi compagni di viaggio tra cui Marcello Giuliani (Premio svizzero di musica 2018).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premi svizzeri di musica 2023: una decima edizione all’insegna della diversità&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Dal loro lancio nel 2014, i Premi svizzeri di musica sono stati conferiti a 131 premiate e premiati, divenuti ambasciatori di una scena musicale svizzera diversificata, cosmopolita e vivace. &lt;p&gt;Anche quest’anno, i vincitori e le vincitrici dei Premi svizzeri di musica testimoniano la varietà della creazione musicale svizzera: &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Carlo Balmelli&lt;/b&gt; (Arogno, Ticino) è da decenni una figura di spicco della musica bandistica svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fisarmonicista, compositore e creatore dei propri strumenti, &lt;b&gt;Mario Batkovic&lt;/b&gt; (Berna) sfugge a qualsiasi etichetta e, con la sua fisarmonica, propone un universo sonoro che coniuga generi così diversi come la musica classica, ambient, minimal e metal.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Lucia Cadotsch&lt;/b&gt; (Zurigo) è una delle voci di maggiore rilievo del panorama jazzistico contemporaneo, che si rinnova costantemente con progetti personali ricchi di inventiva e sempre azzeccati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I quattro musicisti che formano l’&lt;b&gt;Ensemble Nikel&lt;/b&gt;, vale a dire Brian Archinal (USA), Yaron Deutsch (ISR), Antoine Françoise (CH) e Patrick Stadler (DE), portano avanti un lavoro di ricerca che mira a rinnovare la musica da camera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sonja Moonear&lt;/b&gt; (Ginevra), figura tra le più stimate DJ e produttrici musicali della club culture svizzera ha un approccio che coniuga ritmi house, techno e sonorità sperimentali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Katharina Rosenberger&lt;/b&gt; (Zurigo) è una compositrice che, con la sua arte e le sue sculture sonore, sconvolge le abitudini di ascolto spostando l’attenzione sul modo in cui percepiamo la musica.&lt;br /&gt; Improvvisatrice e cantante con una voce fuori dal comune, &lt;b&gt;S&lt;/b&gt;&lt;b&gt;aadet Türköz&lt;/b&gt; (Zurigo) si è affermata come una delle personalità più influenti della scena indipendente zurighese assorbendo retaggi musicali eterogenei.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premi speciali di musica&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questi premi speciali, destinati a istituzioni e figure importanti della scena musicale svizzera, permettono di dare risalto a personalità, sale da concerto, etichette e progetti di mediazione che promuovono attivamente il ruolo della musica nel nostro Paese, la creazione musicale e il patrimonio culturale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Premi speciali di musica 2023 vanno a:&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Helvetiarockt&lt;/b&gt;, associazione che si batte per le pari opportunità e per accrescere la visibilità delle donne e delle persone intersessuali, non binarie, transgender e agender nella musica jazz, pop e rock in Svizzera.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Kunstraum Walcheturm&lt;/b&gt;, uno spazio indipendente zurighese di inestimabile valore per la cultura sperimentale svizzera. &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Pronto&lt;/b&gt;, uno dei personaggi più influenti della giovane scena trap e afrobeat svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Cerimonia di premiazione&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2023 la cerimonia di premiazione dei Premi svizzeri di musica - giunti ormai alla decima edizione - si svolgerà per la prima volta a Berna. Nel corso dell’evento, in programma l’8 settembre presso la Grosse Halle della Reitschule alla presenza del Presidente della Confederazione Alain Berset, alcuni tra i vincitori e le vincitrici si esibiranno dal vivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una parte di questi artisti parteciperà al Musikfestival Bern 2023, festival multidisciplinare che si terrà dal 6 al 10 settembre. Per maggiori informazioni sul programma v. link. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Dal 2014 i Premi svizzeri di musica rendono omaggio all’eccellenza e all’innovazione nella creazione musicale svizzera e contribuiscono alla sua diffusione. Ogni anno l’UFC incarica una decina di esperti ed esperte del settore provenienti da tutte le regioni della Svizzera e attivi nelle diverse discipline musicali di proporre una sessantina di candidati e candidate. All’inizio dell’anno successivo i sette membri della giuria federale della musica selezionano 11 vincitori e vincitrici tra le candidature pervenute. Il Gran Premio svizzero di musica ha un valore di 100 000 franchi, i sette Premi svizzeri di musica di 40 000 franchi ciascuno e i tre Premi speciali di musica di 25 000 franchi ciascuno. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Interviste con i vincitori e le vincitrici e accreditamento per la cerimonia di premiazione: Janina Neustupny, tel. +41 77 454 48 50, media-musik@schweizerkulturpreise.ch Informazioni sui Premi svizzeri di musica: Giada Marsadri, responsabile dei Premi svizzeri di musica, sezione Creazione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 58 460 56 38, giada.marsadri@bak.admin.ch</contact>
      <link id="250277">
        <title>Sito internet del Musikfestival Bern</title>
        <uri>https://www.musikfestivalbern.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="250445">
        <title>Informazioni sui Premi svizzeri di musica 2023</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/premisvizzeridimusica</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
