<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95469" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-05-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundespräsident Berset vertritt die Schweiz am Gipfeltreffen der Europäischen Politischen Gemeinschaft in Chişinău</title>
      <lead>Bundespräsident Berset nimmt am zweiten Gipfeltreffen der Europäischen Politischen Gemeinschaft (EPG) am Donnerstag, 1. Juni 2023, in der moldavischen Hauptstadt Chișinău teil. Neben der Schweiz werden 46 Staaten sowie die Institutionen der Europäische Union (EU) vertreten sein. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In Chișinău werden sich die Staats- und Regierungschefinnen und -chefs zu Fragen der Sicherheit, der Energie sowie der Mobilität und Infrastruktur austauschen. Der Gipfel zielt darauf ab, die Massnahmen zum Schutz der Demokratie zu koordinieren, die Energiesicherheit zu stärken und die Widerstandsfähigkeit zu verbessern. Bundespräsident Berset wird die Gelegenheit zudem nutzen, um vor Ort bilaterale Gespräche zu führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz begrüsst die EPG als neues Forum, um den politischen Dialog und die politische Zusammenarbeit auf dem europäischen Kontinent zu fördern. Sie wurde vom französischen Präsidenten Emmanuel Macron lanciert. In diesem neuen Format sollen auf höchstem politischen Niveau Fragen von gemeinsamem Interesse direkt diskutiert werden, dies in einem aufgrund des russischen Angriffs auf die Ukraine besonders angespannten Umfeld. Der Gründungsgipfel der EPG fand im vergangenen Oktober in Prag statt. Vorgesehen ist, dass die Gipfeltreffen künftig wechselweise inner- und ausserhalb der EU durchgeführt werden. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-EDI, Tel. +41 58 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="252391">
        <title>European Political Community Summit</title>
        <uri>https://epcsummit2023.md/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le président de la Confédération Alain Berset représentera la Suisse au sommet de la Communauté politique européenne à Chişinău</title>
      <lead>Le président de la Confédération Alain Berset participera au deuxième sommet de la Communauté politique européenne, qui se tiendra le jeudi 1er juin 2023 à Chișinău, capitale moldave. Outre la Suisse, 46 États ainsi que les institutions de l'Union européenne (UE) y seront représentés. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Les chefs d'État et de gouvernement s'entretiendront de questions de sécurité, d'énergie ainsi que de mobilité et d'infrastructures. Ce sommet vise à coordonner les mesures de protection de la démocratie, à renforcer la sécurité énergétique et à améliorer la résilience. Le président de la Confédération profitera en outre de ce voyage pour mener des entretiens bilatéraux sur place.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse salue la création de ce nouveau forum de dialogue et de coopération politiques, lancé sur le continent européen par le président français Emmanuel Macron. La Communauté politique européenne vise à permettre de traiter des questions d'intérêt commun au plus haut niveau politique, dans un contexte tendu, marqué par l'attaque russe contre l'Ukraine. Le premier sommet s'est déroulé en octobre passé à Prague et les prochaines rencontres se tiendront alternativement au sein de l'UE et en dehors.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DFI, tél. +41 58 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="252392">
        <title>European Political Community Summit</title>
        <uri>https://epcsummit2023.md/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il presidente della Confederazione Berset partecipa al secondo vertice della Comunità politica europea a Chisinau</title>
      <lead>Giovedì 1° giugno 2023 il presidente della Confederazione Berset partecipa al secondo vertice della Comunità politica europea (CPE) nella capitale della Moldova Chisianu. Oltre alla Svizzera sono rappresentati 46 Stati e le istituzioni dell'Unione europea (UE). </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;A Chisinau i capi di Stato e di Governo discuteranno di questioni relative alla sicurezza, all'energia, nonché alla mobilità e alle infrastrutture. Il vertice mira a coordinare le misure a tutela della democrazia, rafforzare la sicurezza energetica e migliorare la resilienza. Il presidente della Conferazione Berset coglierà inoltre l'occasione per condurre sul posto colloqui bilaterali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera valuta positivamente la CPE: un forum lanciato dal presidente francese Macron per promuovere il dialogo e la collaborazione politica sul continente europeo. In questo nuovo consesso si discutono al massimo livello politico questioni di interesse comune. In questa fase particolarmente tesa a seguito dell'attacco russo all'Ucraina, la CPE consente una discussione diretta. Il primo vertice, in cui è stata fondata la CPE, si è tenuto a Praga lo scorso ottobre. È previsto che in futuro il vertice si tenga in alternanza nell'UE e al di fuori dell'UE. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DFI, tel. +41 58 462 85 79, media@gs-edi.admin.ch</contact>
      <link id="252421">
        <title>European Political Community Summit</title>
        <uri>https://epcsummit2023.md/</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
