<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95228" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-05-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1060" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für internationale Finanzfragen</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat aux questions financières internationales</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per le questioni finanziarie internazionali</name>
      <name lang="en">State Secretariat for International Financial Matters</name>
      <www lang="de">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sif.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sif.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sif.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sif.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Rohstoffsektor: Rahmenbedingungen, Integrität und Nachhaltigkeit auf Kurs</title>
      <lead>Die Schweiz hat in den vergangenen Jahren im Rohstoffsektor Fortschritte bei der Schaffung günstiger Rahmenbedingungen gemacht. Zudem wurden die Integrität und Nachhaltigkeit des Sektors gefördert. Dies zeigt der am 17. Mai 2023 vom Bundesrat gutgeheissene Bericht zum Stand der Umsetzung der Empfehlungen aus dem Jahr 2018. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Als bedeutender Sektor der Schweizer Wirtschaft beschäftigt der Rohstoffhandel rund 900 Unternehmen und über 10'000 Mitarbeiter. Seit der letzten Beurteilung im Jahr 2021 konnten erhebliche Fortschritte bei der Schaffung günstiger Rahmenbedingungen und der Förderung der Integrität und Nachhaltigkeit des Sektors erzielt werden. Insgesamt ist festzustellen, dass die Umsetzung der im Bericht «Rohstoffsektor Schweiz: Standortbestimmung und Perspektiven» von 2018 definierten Massnahmen weit fortgeschritten und in einigen Fällen abgeschlossen ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Umsetzung der internationalen Basel III-Standards wurden Vorschläge gemacht, um die Rahmenbedingungen der Bankenhandelsfinanzierung im Rohstoffhandel zu verbessern. Die Schweiz beteiligte sich aktiv an Initiativen zur Gewährleistung der Integrität und Nachhaltigkeit des Handelsplatzes, einschliesslich der Extractive Industries Transparency Initiative und der Swiss Better Gold Initiative. Der Bundesrat hat auch neue Bestimmungen im Obligationenrecht und entsprechende Ausführungsbestimmungen eingeführt, die für grosse Publikumsgesellschaften und Finanzinstitute Umweltbelange, Arbeitsbedingungen, die Achtung der Menschenrechte und die Bekämpfung der Korruption zur Pflicht machen. Zudem hat die Schweiz sich für eine bessere Umweltgouvernanz bei Rohstoffen eingesetzt und den Analyserahmen durch die Veröffentlichung von quantitativen Daten über den Rohstoffhandel verbessert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Angesichts vorhersehbarer und unvorhersehbarer geopolitischer und regulatorischer Herausforderungen wird die Rohstoffbranche auch in Zukunft flexibel reagieren müssen. Instabile Lieferketten aufgrund von Kriegen, Pandemien und Klimawandel schaffen Unsicherheiten für die Wirtschaft und gefährden die Planungssicherheit der Unternehmen. Auch steht die sichere Versorgung mit den für die Energiewende erforderlichen Rohstoffen und die Abfederung sozialer und ökologischer Auswirkungen des Rohstoffabbaus weiterhin im Fokus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat verfolgt die neuesten Entwicklungen im Rohstoffsektor sowie Gesetzgebungsprojekte in Europa weiterhin aufmerksam. Damit sollen frühzeitig neue Entwicklungstendenzen und Herausforderungen erkannt und angegangen werden können. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation WBF info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="251062">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>216</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78526.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse sur la bonne voie pour ce qui est des conditions-cadre, de l’intégrité et de la durabilité du secteur des matières premières</title>
      <lead>La Suisse a progressé ces dernières années dans l’instauration de conditions-cadre favorables pour le secteur des matières premières et le renforcement de l’intégrité et de la durabilité dans ce secteur. C’est ce que montre le rapport approuvé par le Conseil fédéral le 17 mai 2023 sur l’état de la mise en œuvre des recommandations émises en 2018.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Mobilisant quelque 900 entreprises et plus de 10 000 collaborateurs, le secteur des matières premières revêt une grande importance pour l'économie suisse. Depuis la dernière évaluation, en 2021, d'importants progrès ont été accomplis dans la mise en place de conditions-cadre favorables et la promotion de l'intégrité et de la durabilité du secteur. Globalement, on constate que la mise en œuvre des mesures préconisées dans le rapport de 2018 intitulé « Secteur suisse des matières premières : état des lieux et perspectives » est bien avancée, et même achevée dans certains cas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des propositions ont été faites dans le cadre de la mise en œuvre du dispositif international de Bâle III, aux fins d'améliorer les conditions régissant le financement du négoce des matières premières par les banques. La Suisse s'est activement impliquée dans les initiatives visant à assurer l'intégrité et la durabilité de la place de négoce suisse, dont l'Initiative pour la transparence dans les industries extractives (ITIE) et la Swiss Better Gold Initiative. Le Conseil fédéral a en outre introduit dans le code des obligations de nouvelles dispositions, assorties de dispositions d'exécution, qui obligent les grandes sociétés publiques et institutions financières à rendre compte des questions environnementales, des conditions de travail, du respect des droits de l'homme et de la lutte contre la corruption. La Suisse s'est par ailleurs engagée pour une meilleure gouvernance environnementale dans le négoce des matières premières et a amélioré le cadre d'analyse par la publication de données quantitatives.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au vu des défis prévisibles ou imprévisibles d'ordre géopolitique et réglementaire qui nous attendent, le secteur des matières premières devra continuer de réagir avec souplesse. L'instabilité des chaînes d'approvisionnement du fait des guerres, des pandémies et du changement climatique entraîne des incertitudes pour l'économie et diminue la prévisibilité des affaires pour les entreprises. La sécurité de l'approvisionnement en matières premières indispensables à la transition énergétique et la réduction de l'impact social et environnemental de leur extraction, restent au cœur des débats.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral continue de suivre de près l'évolution de la situation et les projets législatifs de l'UE dans ce domaine, afin de pouvoir détecter précocement les tendances et les défis et prendre les dispositions qui s'imposent.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="251063">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>305</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78527.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Settore delle materie prime: condizioni quadro, integrità e sostenibilità in linea con le previsioni</title>
      <lead>Negli ultimi anni la Svizzera ha compiuto progressi nel settore delle materie prime creando condizioni quadro favorevoli e promuovendo l’integrità e la sostenibilità. Lo dimostra il rapporto del 2018 concernente l’attuazione delle raccomandazioni adottato dal Consiglio federale il 17 maggio 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il commercio di materie prime è un settore ignificativo per l'economia elvetica e impiega circa 900 aziende e oltre 10&lt;b&gt; &lt;/b&gt;000 dipendenti. Dall'ultima valutazione del 2021 sono stati compiuti progressi significativi nella creazione di condizioni quadro favorevoli e nella promozione dell'integrità e della sostenibilità del settore. Nel complesso va notato che l'attuazione delle misure definite nel rapporto 2018 «Il settore delle materie prime in Svizzera: bilancio della situazione e prospettive» è progredita considerevolmente e in alcuni casi è stata completata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito dell'attuazione degli standard internazionali Basilea III sono state avanzate proposte per migliorare le condizioni quadro per il finanziamento del commercio internazionale di materie prime da parte di banche specializzate. La Svizzera ha partecipato attivamente a iniziative volte a garantire l'integrità e la sostenibilità della piazza economica, tra cui l'Extractive Industries Transparency Initiative e la Swiss Better Gold Initiative. Il Consiglio federale ha inoltre introdotto nuove disposizioni nel Codice delle obbligazioni e nelle relative disposizioni d'esecuzione secondo cui le grandi società quotate in borsa e le istituzioni finanziarie dovranno dichiarare il loro impatto sui diritti umani, i lavoratori, l'ambiente e la lotta contro la corruzione. Inoltre, la Svizzera ha promosso una migliore governance ambientale per le materie prime e ha migliorato il quadro analitico pubblicando dati quantitativi sul commercio delle materie prime.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Di fronte alla prevedibilità o imprevedibilità delle sfide geopolitiche e normative, il settore delle materie prime dovrà continuare a reagire in modo flessibile anche in futuro. L'instabilità delle catene di approvvigionamento dovuta a guerre, pandemie e cambiamenti climatici crea incertezze per l'economia e mette a rischio la sicurezza di pianificazione delle imprese. L'attenzione rimane inoltre rivolta alla sicurezza dell'approvvigionamento delle materie prime necessarie per la transizione energetica e alla mitigazione degli impatti sociali e ambientali dell'estrazione delle materie prime.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale continua a seguire da vicino gli ultimi sviluppi nel settore delle materie prime e i progetti legislativi in Europa in modo da poter riconoscere tempestivamente gli ultimi sviluppi e affrontare le nuove sfide.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DEFR info@gs-wbf.admin.ch, +41 58 462 20 07</contact>
      <attachment id="251064">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>297</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/78528.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="126" org-id="1060">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
