<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="94838" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-05-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">https://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Unter wachsendem Druck: Der Schweizer Wald soll sich dem Klimawandel anpassen</title>
      <lead>Schweizer Wälder werden durch den Klimawandel und Extremereignisse stark in Mitleidenschaft gezogen. Dürre, Hitzesommer, Stürme und Spätfroste haben die Bäume in den letzten Jahren geschwächt. In der Folge sind sie anfälliger für Krankheiten und Schadinsekten geworden. Die Kombination dieser Faktoren wirkt sich auf den Wald als lebenswichtige Ressource aus. Bund, Kantone sowie Waldeigentümerinnen und Waldeigentümer arbeiten mit der Holzindustrie zusammen für den Erhalt eines vielfältigen, resilienten und anpassungsfähigen Ökosystems. Am 4. Mai 2023 informierten der Kanton Jura, die Konferenz für Wald, Wildtiere und Landschaft (KWL) und das Bundesamt für Umwelt (BAFU) an einer Medienkonferenz in der Ajoie (JU) über den aktuellen Zustand und die Herausforderungen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Folgen des gehäuften Auftretens von Stürmen, von immer intensiveren Dürreperioden und der starken Vermehrung des Borkenkäfers sowie von Kombinationen dieser drei Phänomene sind besonders seit 2018 sichtbar und haben mancherorts stark auf den Wald eingewirkt. Auch die Waldbrandgefahr ist gestiegen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Das Tempo des Klimawandels übersteigt die natürliche Fähigkeit des Waldökosystems, sich den Änderungen anzupassen. Es ist deshalb die Aufgabe von uns Menschen, einzuschreiten und dem Wald zu helfen, diese Fähigkeit zu verbessern», sagte BAFU-Direktorin Katrin Schneeberger. «Zum Beispiel zeigt sich, dass Fichtenwälder im Mittelland keine Zukunft haben, aber auch die Schutzwälder sind bedroht. Deshalb müssen wir Massnahmen ergreifen, in unserem eigenen Interesse.» Der vom Bundesrat verabschiedete Bericht «Anpassung des Waldes an den Klimawandel» erläutert die Handlungsfelder (siehe Kasten).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Umsetzung in den Kantonen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Die gute Zusammenarbeit zwischen Bund und Kantonen war wegweisend bei der Erstellung des Berichts», betonte Landeshauptmann Stefan Müller, Vorsteher des Land- und Forstwirtschaftsdepartementes des Kantons Appenzell-Innerrhoden und Vorstandsmitglied der KWL. «Die Kantone haben zusammen mit dem Bund drei prioritäre Handlungsfelder identifiziert. Es geht darum, auf allen Waldstandorten eine zukunftsfähige Waldverjüngung zu ermöglichen, die klimasensitiven Waldbestände über die Jahre stabil zu halten und die Sicherheit in Erholungswäldern zu gewährleisten.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Einzelne Sofortmassnahmen werden bereits im Schweizer Wald umgesetzt. Eine kürzlich durchgeführte Umfrage bei allen Kantonen ergab, dass sich diese Massnahmen bewährt haben und dass der Finanzbedarf auch in den nächsten Jahren sehr hoch sein wird», sagte Stefan Müller.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Im Jura ein Phänomen von grosser Tragweite&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das gehäufte Auftreten extremer Wetterereignisse hat im Kanton Jura ein nahezu katastrophales Ausmass angenommen. Im Jahr 2019 vertrockneten hunderte Hektar Buchenwald und die Bäume starben ab. Seitdem wurden umfangreiche Arbeiten zur Sicherung der Strassen und zur Wiederaufforstung der geschädigten Wälder durchgeführt. Indessen gibt es immer noch Orte, an denen vertrocknete Wälder stehen – wie jener, der am 4. Mai vorgestellt wurde. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Diese forstwirtschaftliche Katastrophe hat viele der bisher als selbstverständlich angenommenen Verfahren und Erkenntnisse über den Haufen geworfen», betonte David Eray, jurassischer Umweltminister und Vorstandsmitglied des KWL. «Nach dem Notfall- und Krisenmanagement besteht die Herausforderung nun darin, den Übergang zu klimaangepassten Wäldern zu bewältigen. Das gelingt nur mit einer modernen Waldbewirtschaftung, zielgerichteten waldbaulichen Massnahmen sowie dem langfristigen Einsatz der Waldeigentümerinnen und -eigentümer sowie der Fachleute, deren Anstrengungen weiterhin unterstützt werden müssen. Es ist das Handwerk unserer Försterinnen und Förster, strukturreiche, resiliente Wälder von morgen zu entwickeln.» &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Kasten&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Der Wald ist besonders vom Klimawandel betroffen. Er soll als vielfältiges Ökosystem erhalten bleiben und seine Funktionen auch unter geänderten Bedingungen erfüllen. Der Bundesrat verabschiedete letzten Dezember den Bericht «Anpassung des Waldes an den Klimawandel», der in enger Zusammenarbeit mit den Kantonen und mit Einbezug des Verbands der Schweizer Waldeigentümerinnen und -eigentümer erarbeitet wurde. Der Bericht definiert 19 kurz-, mittel- und langfristige Massnahmen, die der Schutzwirkung und der Nutzung der Wald- und Holzressourcen Rechnung tragen. 13 dieser Massnahmen können direkt umgesetzt werden. Die anderen sechs Massnahmen werden bezüglich rechtlicher Grundlagen und Finanzen noch geprüft. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Medien BAFU, Telefon: +41 58 462 90 00, Email: medien@bafu.admin.ch Mélanie Oriet, Chefin des Amts für Umwelt des Kantons Jura, Tel.: +41 32 420 40 00, melanie.oriet@jura.ch Thomas Abt, Generalsekretär KWL, Tel.: +41 31 320 16 40, thomas.abt@kwl-cfp.ch</contact>
      <attachment id="249426">
        <title>Discours du Ministre David Eray</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>208</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77766.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="249427">
        <title>Rede von Landeshauptmann Stefan Müller</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77767.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="249428">
        <title>Discours de Katrin Schneeberger, directrice de l'OFEV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>166</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77768.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="249424">
        <title>Bericht des Bundesrats: Anpassung des Waldes an den Klimawandel</title>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74194.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-05-04 11:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mise à rude épreuve, la forêt suisse doit s’adapter aux changements climatiques</title>
      <lead>Les forêts suisses sont fortement impactées par le changement climatique et les phénomènes extrêmes. Ces dernières années, la sécheresse, la canicule, les tempêtes, les gels tardifs ont affaibli les arbres, les rendant plus vulnérables aux maladies et aux insectes ravageurs. La combinaison de ces facteurs se répercute sur la forêt en tant que ressource essentielle à la vie. La Confédération, les cantons, les propriétaires forestiers, l’industrie du bois travaillent de concert pour maintenir un écosystème diversifié, résilient et apte à s’adapter. Le 4 mai 2023, lors d’une conférence de presse en Ajoie (JU), le Canton du Jura, la Conférence pour la forêt, la faune et le paysage (CFP) et l’Office fédéral de l’environnement (OFEV) ont présenté la situation et les défis à relever. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 2018, la multiplication des tempêtes, l’intensification des sécheresses et la hausse des infestations par le bostryche et des combinaisons des trois, sont devenus particulièrement visibles et ont parfois fortement affecté la forêt. Le risque d’incendie de forêt augmente lui aussi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Le rythme du changement climatique dépasse la capacité naturelle d’adaptation de l’écosystème forestier. C'est donc à nous, êtres humains, d'intervenir pour l’aider à s’adapter », a déclaré la directrice de l’OFEV Katrin Schneeberger. « Il est clair, par exemple, que les forêts d'épicéas n'ont pas d'avenir sur le Plateau. Mais les forêts de protection sont également menacées. Il est évident qu'il faut prendre des mesures, dans notre propre intérêt. » C’est ce que montre le rapport « Adaptation de la forêt aux changements climatiques » adopté par le Conseil fédéral (voir encadré). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mise en œuvre dans les cantons &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"La bonne collaboration entre Confédération et cantons a été déterminante lors de l'élaboration du rapport", a souligné Stefan Müller, président du gouvernement et chef du département de l'agriculture et des forêts du canton d'Appenzell Rhodes-Intérieures, membre du comité de la CFP. « Les cantons, en collaboration avec la Confédération, ont identifié trois champs d'action particulièrement prioritaires. Il s'agit de permettre un rajeunissement de la forêt viable sur tous les sites forestiers, de maintenir la stabilité au fil des ans des essences sensibles au climat et de garantir la sécurité dans les forêts récréatives ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Certaines mesures d'urgence sont déjà mises en œuvre dans les forêts suisses. Une enquête récente auprès de tous les cantons a montré que ces mesures ont fait leurs preuves et que les besoins financiers seront également très élevés dans les années à venir, ", a ajouté Stefan Müller.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Phénomène de grande ampleur dans le Jura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le canton du Jura, le cumul d’épisodes extrêmes a pris des allures de catastrophe naturelle. Des centaines d’hectares de forêt de hêtre ont séché sur pied et péri en 2019. D’importants travaux de sécurisation des routes et de reconstitution des forêts endommagées ont été entrepris depuis lors, mais on peut encore observer par endroit des forêts d’arbres secs, à l’instar de celle présentée le 4 mai. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;« Cette catastrophe forestière a remis en question bien des pratiques et des connaissances considérées jusqu’ici comme acquises », a souligné David Eray, ministre jurassien de l’Environnement et membre du comité de la CFP. « Après la gestion de l’urgence et des risques liés à la sécurité, tout l’enjeu consiste à gérer la transition vers des forêts adaptées à un climat plus chaud et plus sec. Cela n’est possible que par une gestion forestière moderne, des mesures sylvicoles ciblées ainsi qu’un engagement à long terme des propriétaires et des professionnels, dont les efforts doivent continuer à être soutenus. Nos forestiers sont les artisans pour des forêts de demain diversifiées et résilientes ».&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Encadré&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La forêt est particulièrement menacée par le changement climatique. Elle doit être préservée en tant qu'écosystème diversifié et remplir ses fonctions même dans des conditions modifiées. En décembre dernier, le Conseil fédéral a adopté le rapport « Adaptation de la forêt aux changements climatiques ». Elaboré en étroite collaboration avec les cantons et en concertation avec l’Association suisse des propriétaires forestiers, il délimite cinq champs d’action et identifie 19 mesures à court, moyen et long-terme tenant compte des aspects de protection et d’utilisation de la ressource forestière et bois. Treize mesures peuvent être mises en place directement. Pour les six autres, les bases légales et les aspects financiers doivent être encore clarifiées. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Section Médias OFEV, Téléphone: +41 58 462 90 00, Courriel: medien@bafu.admin.ch Mélanie Oriet, cheffe de l’Office de l’environnement du canton du Jura, tél. : +41 32 420 40 00, melanie.oriet@jura.ch Thomas Abt, secrétaire général de la CFP, tél. : +41 31 320 16 40, thomas.abt@kwl-cfp.ch</contact>
      <attachment id="249426">
        <title>Discours du Ministre David Eray</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>208</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77766.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="249427">
        <title>Rede von Landeshauptmann Stefan Müller</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77767.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="249428">
        <title>Discours de Katrin Schneeberger, directrice de l'OFEV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>166</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77768.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="249425">
        <title>Rapport du Conseil fédéral : Adaptation de la forêt aux changements climatiques</title>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74213.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-05-04 11:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Messo a dura prova, il bosco svizzero deve adattarsi ai cambiamenti climatici</title>
      <lead>I boschi svizzeri sono fortemente colpiti dai cambiamenti climatici e dagli eventi estremi. Negli ultimi anni la siccità, la canicola, le tempeste e le gelate tardive hanno indebolito gli alberi rendendoli più vulnerabili alle malattie e alle infestazioni da insetti. La combinazione di questi fattori si ripercuote sulla foresta quale risorsa essenziale per la vita. La Confederazione, i Cantoni, i proprietari di bosco e l’industria del legno collaborano al fine di mantenere un ecosistema variato, resiliente e in grado di adattarsi. Il 4 maggio 2023, in occasione di una conferenza stampa tenutasi nell’Ajoie (JU), il Cantone del Giura, la Conferenza per la foresta, la fauna e il paesaggio (CFP) e l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) hanno presentato la situazione e le sfide da affrontare. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal 2018 le tempeste più frequenti, le siccità prolungate e l’aumento delle infestazioni da bostrico, nonché una combinazione di questi tre fenomeni, sono diventati particolarmente evidenti e, in alcuni casi, hanno fortemente colpito la foresta, facendo altresì aumentare il rischio di incendio boschivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«La progressione dei cambiamenti climatici supera la capacità naturale di adattamento dell’ecosistema forestale. Spetta dunque a noi intervenire per aiutare l’ecosistema ad adattarsi» ha dichiarato Katrin Schneeberger, direttrice dell’UFAM. «Ad esempio, è chiaro che le pecciaie scompariranno sull’Altopiano, ma anche i boschi di protezione sono minacciati. Nel nostro interesse, occorre pertanto prendere delle misure». Il rapporto sull’adattamento del bosco ai cambiamenti climatici adottato dal Consiglio federale illustra questi aspetti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Attuazione nei Cantoni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«L’ottima collaborazione tra la Confederazione e i Cantoni è stata decisiva per l’elaborazione del rapporto», ha sottolineato Stefan Müller, direttore del Dipartimento del paesaggio e dell’economia forestale del Cantone di Appenzello Interno e membro di comitato della CFP. «D’intesa con la Confederazione, i Cantoni hanno identificato tre ambiti prioritari d’intervento. L’obiettivo è di rendere possibile un rinnovamento della foresta resiliente, mantenere stabili nel tempo i popolamenti forestali clima-sensibili e garantire la sicurezza nei boschi destinati allo svago».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Alcune misure urgenti sono già attuate nei boschi svizzeri. Da una recente indagine svolta presso tutti i Cantoni si evince che queste misure hanno dimostrato la loro validità e che il fabbisogno finanziario resterà elevato anche nei prossimi anni», ha affermato Stefan Müller.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fenomeno ampiamente diffuso nel Giura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel Cantone del Giura, la successione di eventi estremi ha avuto pesanti ripercussioni: centinaia di ettari di faggete sono seccati e morti nel 2019. Nonostante da allora siano stati eseguiti importanti lavori volti a securizzare le strade e ricostituire le foreste danneggiate, in alcuni punti sono ancora visibili boschi di alberi secchi, come quelli mostrati il 4 maggio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Questa catastrofe forestale ha rimesso in questione pratiche e conoscenze considerate acquisite», ha sottolineato David Eray, consigliere di Stato giurassiano e membro del comitato della CFP. «Dopo aver gestito l’urgenza e i rischi connessi alla sicurezza, si tratta ora di affrontare il passaggio a foreste adattate a un clima più caldo e più secco. Una transizione è possibile solo attraverso una gestione forestale moderna, misure selvicolturali mirate e un impegno a lungo termine di proprietari di bosco e professionisti del settore, il cui impegno deve continuare a essere sostenuto. I nostri forestali sono gli artigiani delle foreste di domani, resilienti e diversificate».&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Riquadro&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Particolarmente colpita dai cambiamenti climatici, la foresta deve rimanere un ecosistema diversificato in grado di garantire le sue funzioni in queste nuove condizioni. Lo scorso dicembre, il Consiglio federale ha adottato il rapporto sull’adattamento del bosco ai cambiamenti climatici. Elaborato in stretta collaborazione con i Cantoni e d’intesa con l’Associazione dei proprietari di bosco (BoscoSvizzero), il rapporto identifica 19 misure a breve, medio e lungo termine che tengono conto degli aspetti della protezione e dell’utilizzo delle risorse bosco e legno. Di queste misure, 13 possono essere attuate direttamente. Per le altre sei devono ancora essere chiarite le basi legali e gli aspetti finanziari. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Media UFAM, tel. +41 58 462 90 00, medien@bafu.admin.ch Mélanie Oriet, capo dell’Ufficio cantonale giurassiano dell’ambiente, tel. +41 32 420 40 00, melanie.oriet@jura.ch Thomas Abt, segretario generale CFP, tel. +41 31 320 16 40, thomas.abt@kwl-cfp.ch</contact>
      <attachment id="249426">
        <title>Discours du Ministre David Eray</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>208</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77766.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="249427">
        <title>Rede von Landeshauptmann Stefan Müller</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>303</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77767.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="249428">
        <title>Discours de Katrin Schneeberger, directrice de l'OFEV</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>166</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/77768.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="249425">
        <title>Rapport du Conseil fédéral : Adaptation de la forêt aux changements climatiques</title>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/74213.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-05-04 11:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
