<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8596" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Effektiver Rechtsschutz und gute Beratung in Patentsachen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die Vernehmlassung zu einem Bundesgesetz über das Bundespatentgericht und zu einem Patentanwaltsgesetz eröffnet. Diese Gesetze sollen bestehende Schwachstellen beim Rechtsschutz und bei der Beratung in Patentsachen beseitigen, um den Innovationsstandort Schweiz zu stärken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Patentprozesse sind komplex und erfordern spezielle Fachkenntnisse von den zuständigen Gerichten. Wegen der geringen Anzahl an Patentstreitigkeiten können nur wenige kantonale Gerichte das notwendige Fachwissen aufbauen und aufrechterhalten. Die Urteile fachlich unversierter Gerichte vermögen oft nicht zu befriedigen. Wegen der meist hohen Streitwerte haben sie dennoch erhebliche wirtschaftliche Konsequenzen. Deswegen ist die gerichtliche Durchsetzung erteilter Patente und mit ihr der Innovationsschutz in der Schweiz nur unzureichend gewährleistet. Auch eine professionelle und kompetente Beratung in Patentsachen ist heute nicht sichergestellt: Weil der Patentanwaltsberuf in der Schweiz nicht geregelt ist, können Personen in Patentsachen beratend tätig werden, die den hohen Anforderungen dieses Berufes nicht genügen. Der Schaden einer unsachgemässen Beratung kann beträchtlich sein. Innovative Personen und Unternehmen sind wegen der Komplexität des Erfindungsschutzes jedoch auf eine qualifizierte Beratung angewiesen. Die ungenügende Transparenz bei der Wahl eines Dienstleistungserbringers und die fehlende Qualitätssicherung wirken sich daher negativ auf den Innovationsstandort Schweiz aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als dritte Etappe der laufenden Reform des Patentsystems hat der Bundesrat Massnahmen zur Vereinfachung und Beschleunigung des Rechtswegs bei Patentstreitigkeiten sowie zur Stellung des Berufsstandes der Patentanwältinnen und Patentanwälte geprüft.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Entwurf zu einem Bundespatentgerichtsgesetz sieht die Schaffung eines nationalen Spezialgerichts vor, das bei Streitigkeiten in Patentsachen allein zuständig ist. Es gewährleistet als Vorinstanz des Bundesgerichts das erforderliche Fachwissen und einen effektiven Rechtsschutz für Erfindungen. Nach dem Entwurf zu einem Patentanwaltsgesetz ist das Führen bestimmter Berufsbezeichnungen nur Personen mit nachgewiesener Berufsqualifikation gestattet. Damit kann die fachliche Befähigung sichergestellt und Transparenz beim Dienstleistungsangebot geschaffen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat ist überzeugt, dass die vorgeschlagenen Massnahmen zur Verbesserung des Patentsystems dem Innovationsprozess förderlich sind und eine effektive sowie qualitativ hoch stehende Beratung und Rechtsprechung in Patentsachen sicherstellen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauert drei Monate. Vernehmlassungsende ist der 30.&amp;nbsp;März 2007. Die Vernehmlassungsunterlagen können beim Eidg. Institut für Geistiges Eigentum, 3003 Bern, oder direkt unter http://www.ige.ch/D/jurinfo/j100.shtm bezogen werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="15555">
        <title>Vorentwurf Bundespatentgerichtsgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>81</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4818.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15556">
        <title>Bericht Bundespatentgerichtsgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>218</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4819.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15561">
        <title>Vorentwurf Patentanwaltsgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>48</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4824.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15565">
        <title>Bericht Patentanwaltsgesetz</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>191</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4825.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="15513">
        <title>Eidg. Institut für Geistiges Eigentum</title>
        <uri>http://www.ige.ch/D/jurinfo/j100.shtm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Protection juridique effective et conseil qualifié en matière de brevets</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a ouvert aujourd’hui la procédure de consultation relative à la loi sur le Tribunal fédéral des brevets et à la loi sur les conseils en brevets. Toutes deux visent à combler les lacunes actuelles au niveau de la sécurité juridique et du conseil dans les affaires de brevets afin de renforcer le lieu d'innovation qu’est la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Complexes, les procès en matière de brevets requièrent des connaissances spécialisées de la part des tribunaux compétents. Compte tenu du nombre restreint de litiges dans ce domaine, il est difficile pour les tribunaux cantonaux d’acquérir et de maintenir le savoir technique indispensable. Souvent insatisfaisantes, les décisions rendues par des tribunaux inexpérimentés ont des incidences économiques considérables en raison des valeurs litigieuses souvent élevées. Il en résulte des carences au niveau de l’application judiciaire des brevets délivrés et, par voie de conséquence, de la protection des innovations en Suisse. Il faut par ailleurs relever qu'il est actuellement difficile de garantir un conseil professionnel et compétent en matière de brevets. En effet, la profession de conseil en brevets n’étant pas réglementée en Suisse, des personnes qui ne satisfont pas aux exigences élevées requises peuvent exercer ce métier. Pourtant, les dommages causés par un conseil lacunaire peuvent être graves. En raison de la complexité de la protection des inventions, les entreprises innovatrices et les inventeurs sont tributaires d’un conseil qualifié. La transparence insuffisante dans le choix du prestataire de service et le manque d'assurance de la qualité ont des retombées négatives sur le lieu d'innovation qu’est la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ce troisième volet de la réforme en cours du système des brevets, le Conseil fédéral a examiné des mesures visant à simplifier et à accélérer la procédure en cas de litiges en matière de brevets ainsi qu’à clarifier le statut professionnel des conseils en brevets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le projet de loi sur le Tribunal fédéral des brevets prévoit la création d’un tribunal national spécial ayant compétence exclusive pour connaître des litiges en matière de brevets. En tant qu’instance précédant le Tribunal fédéral, cette cour disposerait du savoir technique nécessaire et serait en mesure de garantir une protection juridique effective aux inventions. Le projet de loi sur les conseils en brevets, quant à lui, limite l’utilisation de certaines désignations professionnelles aux personnes justifiant de qualifications définies au niveau de la formation. Ces mesures permettent d'assurer les compétences professionnelles requises et une certaine transparence dans l’offre de services.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral est convaincu que les mesures proposées pour optimiser le système des brevets auront un impact positif sur le processus d’innovation et qu’elles garantiront un conseil et une jurisprudence hautement qualifiés en matière de brevets.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procédure de consultation, dont le terme est prévu au 30 mars 2007, durera trois mois. Les documents relatifs à la consultation peuvent être obtenus à l’Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle, 3003 Berne, ou être téléchargés à l’adresse http://www.ige.ch/F/jurinfo/j100.shtm.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="15557">
        <title>Loi sur le Tribunal fédéral des brevets Avant-projet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>82</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4820.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15558">
        <title>Loi sur le Tribunal fédéral des brevets: Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>234</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4821.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15566">
        <title>Loi sur les conseils en brevets: Avant-projet</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4826.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15567">
        <title>Rapport concernant la loi sur les conseils en brevets</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4827.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="15514">
        <title>Institut Fédéral de la Propriété Intellectuelle</title>
        <uri>http://www.ige.ch/F/jurinfo/j100.shtm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Protezione giuridica più efficace e consulenza di qualità in materia di brevetti</title>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha aperto la consultazione relativa a una legge sul Tribunale federale dei brevetti e a una legge sui consulenti in brevetti. Le due leggi sono intese a eliminare le attuali carenze nella protezione giuridica e nella consulenza in materia di brevetti al fine di rafforzare la piazza innovativa svizzera.</lead>
      <text link="no">I processi in materia di brevetti sono complessi ed esigono dai giudici che li devono celebrare speciali conoscenze. A causa dell’esiguo numero di controversie in tale ambito soltanto pochi giudici cantonali riescono ad acquisire e a mantenere il necessario bagaglio di conoscenze specifiche. Spesso capita che le sentenze di giudici con un’insufficiente esperienza in proposito non siano soddisfacenti. Ciononostante hanno notevoli ripercussioni economiche a causa del valore litigioso che nella maggior parte dei casi è elevato. Ecco perché il rispetto giuridico di un brevetto, e con esso la protezione dell’innovazione, non è sufficientemente garantito in Svizzera. E oggi non è garantita nemmeno una consulenza professionale e competente in materia di brevetti: poiché in Svizzera la professione di consulente in brevetti non è disciplinata, tale attività può essere svolta anche da chi non adempie gli elevati requisiti professionali. Il danno derivante da una consulenza incompetente può essere considerevole. Ciononostante, considerata l’oggettiva complessità insita nella protezione di un’invenzione, per le persone e le imprese innovative una consulenza qualificata è indispensabile. L’insufficiente trasparenza al momento della scelta del fornitore di servizi e la mancanza della garanzia di qualità hanno pertanto ripercussioni negative sull’intera piazza innovativa svizzera. &lt;p&gt;Come terza fase della riforma in atto del sistema dei brevetti, il Consiglio federale ha esaminato provvedimenti per semplificare e accelerare l’iter giudiziario nel caso di controversie in materia di brevetti e per il disciplinamento della categoria professionale dei consulenti in brevetti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’avamprogetto di legge sul Tribunale federale dei brevetti prevede l’istituzione di un Tribunale speciale nazionale che sarà il solo competente a giudicare le controversie in materia di brevetti. In quanto istanza precedente del Tribunale federale, assicura il necessario sapere specifico e un’efficace protezione giuridica delle invenzioni. Secondo l’avamprogetto di legge sui consulenti in brevetti soltanto le persone con comprovata qualificazione professionale hanno il diritto di portare determinate denominazioni professionali. In tal modo si può garantire la capacità professionale e creare trasparenza nell’offerta dei servizi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale è convinto che i provvedimenti proposti per migliorare il sistema dei brevetti favoriscono il processo innovativo e assicurano che la consulenza e la giurisprudenza in materia di brevetti siano efficienti e di alta qualità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultazione dura tre mesi. Il suo termine è pertanto fissato al 30 marzo 2007. La documentazione per la consultazione può essere richiesta all’Istituto federale della proprietà intellettuale, 3003 Berna, oppure scaricata direttamente dal sito Internet http://www.ige.ch/I/jurinfo/j100.shtm.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="15559">
        <title>Legge sul Tribunale federale dei brevetti: Avamprogetto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>81</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4822.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15560">
        <title>Legge sul Tribunale federale dei brevetti: Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>223</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4823.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15568">
        <title>Legge sui consulenti in brevetti: Avamprogetto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>47</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4828.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15569">
        <title>Legge sui consulenti in brevetti: Rapporto esplicativo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4829.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="15515">
        <title>Istituto federale della proprietà intellettuale</title>
        <uri>http://www.ige.ch/I/jurinfo/j100.shtm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
