<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8448" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="607" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Alkoholverwaltung (bis 12.2017)</name>
      <name lang="fr">Régie fédérale des alcools (bis 12.2017)</name>
      <name lang="it">Regìa federale degli alcool (bis 12.2017)</name>
      <name lang="en">The Swiss Alcohol Board (bis 12.2017)</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">medien@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">medien@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern 9</city>
      <title>Sanfte Revision der Gebührenverordnung der Eidg. Alkoholverwaltung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute die revidierte Gebührenverordnung der Eidg. Alkoholverwaltung EAV genehmigt. Die Revision war wegen der auf den 1. Januar 2005 in Kraft getretenen Allgemeinen Gebührenverordnung vom 8. September 2004 erforderlich geworden. Sie bringt im Vergleich zur bisherigen Gebührenverordnung weder für die Vewaltung noch für die Betroffenen grundsätzliche Änderungen mit sich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit 1. Januar 2005 ist die Allgemeine Gebührenverordnung der Bundesverwaltung in Kraft. Sie schreibt im Artikel 16 vor, dass spezialrechtliche Gebührenverordnungen bis Ende 2006 anzupassen sind. Die EAV verband die vorgeschriebene Revision mit einer Bereinigung des Gebührenkatalogs, die wegen verschiedener Reorganisationen und Vereinfachungen innerhalb der Verwaltung sowie wegen des Verzichts auf gewisse Aufgaben erforderlich geworden war. Gewisse Gebühren werden fortan nicht mehr erhoben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den von der EAV zu erhebenden Gebühren geht es um einen Gesamtbetrag in der Grössenordnung von jährlich 750'000 Franken. Beispiele aus dem Alkoholbereich sind Gebühren für Handelsbewilligungen, chemische Analysen sowie die Benützung von Transportbehältnissen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annemarie Schenk , Leiterin Gesetzgebung und Verwaltungsjustiz, EAV, Tel. 031 309 14 43</contact>
      <attachment id="15188">
        <title>Verordnung über die Gebühren der Eidgenössischen Alkoholverwaltung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4696.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne 9</city>
      <title>Révision mesurée de l’ordonnance relative aux émoluments de la Régie fédérale des alcools</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé aujourd’hui l’ordonnance révisée relative aux émoluments de la Régie fédérale des alcools (RFA). Cette révision était devenue nécessaire du fait de l’entrée en vigueur au 1er janvier 2005 de l’ordonnance générale sur les émoluments du 8 septembre 2004. Comparativement à l’ordonnance en vigueur, la nouvelle version n’apporte pas de modifications fondamentales pour les usagers et l’administration.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’ordonnance générale sur les émoluments est en vigueur depuis le 1er janvier&amp;nbsp;2005. A son article 16, elle prévoit que les ordonnances spécifiques sur les émoluments doivent être adaptées d’ici à fin 2006. La RFA a couplé la révision prescrite à une épuration du catalogue des émoluments devenue indispensable dans le sillage des nombreuses réorganisations et simplifications survenues au sein de l’administration ainsi qu’à cause de l’abandon de certaines tâches. Certains émoluments ne seront plus perçus.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour ce qui concerne les émoluments perçus par la RFA, il s’agit d’un montant total s’élevant grosso modo à quelque 750&amp;nbsp;000&amp;nbsp;francs par an. A titre d’exemples dans le domaine de l’alcool, citons les émoluments pour les autorisations de commerce, les analyses chimiques ou encore les locations de récipients de transport.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annemarie Schenk, responsable Législation et justice administrative, RFA, tél. 031 309 14 43</contact>
      <attachment id="15189">
        <title>Ordonnance relative aux émoluments de la Régie fédérale des alcools</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4697.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna 9</city>
      <title>Revisione di lieve entità per l’ordinanza sugli emolumenti della Regìa federale degli alcool</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha approvato in data odierna la revisione dell’ordinanza sugli emolumenti della Regìa federale degli alcool (Regìa). Detta revisione si è resa necessaria in seguito all’entrata in vigore in data 1° gennaio 2005 dell’ordinanza generale sugli emolumenti dell’8 settembre 2004. In confronto all’ordinanza sinora in vigore, questa revisione non porta con sé dei cambiamenti di rilievo tanto per l’amministrazione quanto per gli interessati.</lead>
      <text link="no">L’ordinanza generale sugli emolumenti è in vigore dal 1° gennaio 2005. All’articolo 16, la stessa prescrive che le ordinanze a carattere speciale siano riviste entro la fine del 2006. La Regìa ha attuato la revisione prescritta congiuntamente a un adattamento del catalogo tariffale il quale si è reso necessario in seguito a diverse riorganizzazioni e semplificazioni in seno all’Amministrazione come pure a causa del piano di rinuncia a determinati compiti dell’Amministrazione. D’ora in poi, alcuni emolumenti non saranno più percepiti. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Per la Regìa, l’importo totale degli emolumenti prelevati ammonta all’incirca a 750&amp;nbsp;000&amp;nbsp;franchi annui. Ad esempio, nell’ambito dell’alcool, citiamo gli emolumenti per le autorizzazioni di commercio, le analisi chimiche o ancora la locazione di recipienti di trasporto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Annemarie Schenk, responsabile Legislazione e giustizia amministrativa, Regìa, tel. 031 309 14 43</contact>
      <attachment id="15189">
        <title>Ordonnance relative aux émoluments de la Régie fédérale des alcools</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4697.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15188">
        <title>Verordnung über die Gebühren der Eidgenössischen Alkoholverwaltung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4696.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
