<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8088" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-11-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Anhaltend günstige Konsumentenstimmung</title>
      <teaser>Die Konsumentenstimmung im Oktober 2006 Gemäss der durch das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) vierteljährlich durchgeführten Umfrage bei rund 1'100 Haushalten verharrte die Konsumentenstimmung im Oktober 2006 (+13 Punkte) nahezu unverändert auf dem hohen Niveau, welches bereits im Juli (+12 Punkte) erreicht wurde. Trotz einer gewissen Abflachungstendenz sind die Konsumenten somit weiterhin zuversichtlich gestimmt.</teaser>
      <lead>Die Konsumentenstimmung im Oktober 2006 Gemäss der durch das Staatssekretariat für Wirtschaft (SECO) vierteljährlich durchgeführten Umfrage bei rund 1'100 Haushalten verharrte die Konsumentenstimmung im Oktober 2006 (+13 Punkte) nahezu unverändert auf dem hohen Niveau, welches bereits im Juli (+12 Punkte) erreicht wurde. Trotz einer gewissen Abflachungstendenz sind die Konsumenten somit weiterhin zuversichtlich gestimmt.</lead>
      <text link="no">Die drei Subindizes, welche zur Berechnung der Konsumentenstimmung herangezogen werden, haben sich geringfügig und in unterschiedliche Richtungen bewegt. Die Beurteilungen zur vergangenen Wirtschaftslage verbesserten sich zum vierten Mal in Folge (von +34 auf +41 Punkte). Die Einschätzungen bezüglich der finanziellen Lage der Haushalte fielen jedoch weniger positiv aus. Die erwartete Entwicklung in den nächsten 12 Monaten wurde im Oktober (+5 Punkte) leicht schlechter gesehen als noch im Juli (+10 Punkte). In Bezug auf die Entwicklung der vergangenen 12 Monate änderte sich das Urteil der Befragten hingegen kaum (-8 Punkte im Oktober gegenüber -7 im Juli).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die übrigen nicht in den Gesamtindex einfliessenden Indikatoren haben sich mehrheitlich nur unbedeutend verändert. Die Erwartungen hinsichtlich der allgemeinen Wirtschaftslage der folgenden 12 Monate reduzierten sich leicht von +25 auf +19 Punkte. Sie liegen damit aber nach wie vor deutlich über dem langjährigen Mittelwert. Der Zeitpunkt für grössere Anschaffungen wurde hingegen zum ersten Mal seit Januar 2006 wieder positiver beurteilt (-10 Punkte im Vergleich zu -15 im Juli). Dieser Subindex hat jedoch seinen langjährigen Mittelwert noch nicht erreicht. Ebenfalls nur wenig änderten sich die Einschätzungen der Haushalte bezüglich der vergangenen und zukünftigen Preisentwicklung. In den vergangenen 12 Monaten sind die Preise demnach weniger stark gestiegen (+58 Punkte gegenüber +63 im Juli), für die kommenden 12 Monate er-warten die Befragten hingegen leicht stärker steigende Preise (+55 im Vergleich +51 Punkte). Die übrigen Indikatoren veränderten sich kaum. Nach der Überschreitung des langjährigen Durchschnittswerts im Juli 2006 blieb die Einschätzung der Arbeitsplatzunsicherheit in der Oktoberumfrage beinahe unverändert (-45 im Vergleich zu -47 Punkte im Juli). Die Möglichkeit zu sparen wurde erneut als durchschnittlich beurteilt (+40 Punkte im Oktober und Juli 2006).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 9. November 2006 &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Kommunikation&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Simon Jäggi Tel. +41 (0)31 322 21 28 Silvia Doytchinov Tel. +41 (0)31 322 21 26</contact>
      <attachment id="23548">
        <title>Grafik</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4336.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="23553">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4335.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="23555">
        <title>Zahlenreihen und Fragebogen</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le climat de consommation favorable se maintient</title>
      <teaser>Climat de consommation en octobre 2006 L’enquête réalisée trimestriellement par le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) auprès de quelque 1100 ménages montre qu’en octobre 2006, le climat de consommation (+13 points) s’est maintenu au niveau élevé qu’il avait atteint en juillet (+12 points). Malgré une évolution qui tend à s’aplanir, les consommateurs continuent à se montrer confiants.</teaser>
      <lead>Climat de consommation en octobre 2006 L’enquête réalisée trimestriellement par le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) auprès de quelque 1100 ménages montre qu’en octobre 2006, le climat de consommation (+13 points) s’est maintenu au niveau élevé qu’il avait atteint en juillet (+12 points). Malgré une évolution qui tend à s’aplanir, les consommateurs continuent à se montrer confiants.</lead>
      <text link="no">Les trois sous-indices servant à déterminer le climat de consommation n’ont que peu évolué, et cela dans des directions différentes. L’appréciation de la situation économique passée a progressé pour le quatrième trimestre consécutif (de +34 à +41 points). Par contre, celle relative à la situation financière des ménages a été légèrement moins positive. L'évolution attendue pour les 12 prochains mois est un peu moins bonne en octobre (+5 points) qu’en juillet (+10 points). Quant à l’opinion des personnes interrogées sur l'évolution au cours des 12 derniers mois, elle n'a pratiquement pas changé (-8 points en octobre, contre -7 en juillet).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le plupart des autres indicateurs, qui ne sont pas pris en considération directement dans le calcul de l'indice global, n’ont évolué que de manière insignifiante. Les attentes concernant la situation économique générale de ces 12 prochains mois ont légèrement diminué et ont passé de +25 à +19 points. Elles continuent toutefois à se situer nettement au-dessus de sa valeur moyenne à long terme. En revanche, pour la première fois depuis janvier 2006, on a assisté à un changement de tendance en ce qui concerne l’évaluation de l’opportunité de procéder à des achats importants (-10 points, contre -15 en juillet). Ce sous-indice n’a toujours pas cependant retrouvé le niveau de sa moyenne pluriannuelle. L’appréciation des ménages en ce qui concerne l’évolution passée et à venir des prix n’a guère varié. Au cours de ces 12 derniers mois, les ménages ont perçu une augmentation moins prononcée des prix (+58 points, contre +63 en juillet); pour les 12 mois à venir, les personnes interrogées s’attendent par contre à une augmentation très légèrement plus marquée des prix (+55 points, contre +51). Les autres indicateurs sont pratiquement demeurés inchangés. Après être passé au–dessus de sa moyenne pluriannuelle en juillet 2006, l’appréciation de la sécurité de l’emploi est restée pratiquement stable en octobre (-45, contre –47 en juillet). Les ménages ont de nouveau jugé moyennes les possibilités d’épargne (+40 points en octobre, même valeur qu’en juillet dernier).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 9 novembre 2006&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d’Etat à l’économie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Communication</text>
      <contact>Simon Jäggi tél. +41 (0)31 322 21 28 Silvia Doytchinov tél. +41 (0)31 322 21 26</contact>
      <attachment id="23549">
        <title>Graphique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>76</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4338.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="23554">
        <title>Tableau</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>36</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4337.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="23551">
        <title>Les données et le questionnaire</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Clima di fiducia durevolmente favorevole</title>
      <teaser>Clima di fiducia dei consumatori nel mese di ottobre 2006 Stando all'inchiesta che la Segreteria di Stato dell'economia (SECO) conduce ogni trimestre su un campione di circa 1'100 economie domestiche, nel mese di ottobre 2006 (+ 13 punti) il clima di fiducia dei consumatori permane invariato a un alto livello, che era già stato registrato nel luglio 2006 (+ 12 punti). Nonostante un tendenziale appiattimento i consumatori sono propensi a mantenersi fiduciosi.</teaser>
      <lead>Clima di fiducia dei consumatori nel mese di ottobre 2006 Stando all'inchiesta che la Segreteria di Stato dell'economia (SECO) conduce ogni trimestre su un campione di circa 1'100 economie domestiche, nel mese di ottobre 2006 (+ 13 punti) il clima di fiducia dei consumatori permane invariato a un alto livello, che era già stato registrato nel luglio 2006 (+ 12 punti). Nonostante un tendenziale appiattimento i consumatori sono propensi a mantenersi fiduciosi.</lead>
      <text link="no">I tre sottoindici, sulla base dei quali si calcola il clima di fiducia dei consumatori, si sono leggermente sviluppati e in direzioni diverse. Le valutazioni della situazione economica trascorsa sono migliorate per la quarta volta consecutiva (da + 34 a + 41 punti). Le valutazioni della situazione finanziaria delle economie domestiche risultano però meno positive. Lo sviluppo previsto per i prossimi 12 mesi è stato valutato in ottobre in modo un po' meno positivo (+ 5 punti) che in luglio (+10 punti). In merito allo sviluppo degli ultimi 12 mesi la valutazione degli intervistati è per contro cambiata di poco (-8 punti in ottobre e -7 punti in luglio).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Gli indicatori rimanenti, che non confluiscono nell’indice generale, sono parimenti cambiati per la maggior parte in modo insignificante. Le aspettative rispetto alla situazione economica generale per i prossimi 12 mesi si riducono leggermente, passando da +25 a +19 punti. Esse continuano però a situarsi nettamente al di sopra della media pluriennale. Il momento è invece considerato per la prima volta dal mese di gennaio 2006 leggermente più positivo per i grandi acquisti (-10 punti rispetto ai -15 punti in luglio). Questo sottoindice non ha però ancora raggiunto la sua media pluriennale. Anche le valutazioni delle economie domestiche sulla passata e futura evoluzione dei prezzi hanno subito solo minimi cambiamenti. Durante gli ultimi 12 mesi i prezzi sono quindi aumentati meno fortemente (+58 punti contro +63 in luglio), e per i 12 mesi a venire gli intervistati si aspettano invece prezzi leggermente in aumento (+55 contro +51 punti). I rimanenti indicatori hanno cambiato di poco. Dopo il superamento della media pluriennale nel luglio 2006 il giudizio sull'insicurezza per il posto di lavoro è risultato praticamente invariato dall'indagine di ottobre (-45 rispetto a -47 punti in luglio). La possibilità di risparmio è stata nuovamente giudicata media (+40 punti in ottobre e in luglio 2006).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 9 novembre 2006&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segreteria di Stato dell'economia&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Comunicazione</text>
      <contact>Simon Jäggi Tel. +41 (0)31 322 21 28 Silvia Doytchinov Tel. +41 (0)31 322 21 26</contact>
      <attachment id="23547">
        <title>Grafico</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>73</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4340.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="23552">
        <title>Tabella</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>86</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4339.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="23550">
        <title>I dati ed il questionario</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
