<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8223" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2006-11-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>EU-Flugpassagierrechte ab 1. Dezember auch in der Schweiz wirksam</title>
      <teaser>Am 1. Dezember treten die neuen, schärferen Passagierrechte der EU auch in der Schweiz in Kraft. Damit erhalten die Passagiere bei Verspätungen, Überbuchungen und Absagen von Flügen bei Starts in der Schweiz die gleichen Rechte wie bei Abflügen aus der EU.</teaser>
      <lead>Am 1. Dezember treten die neuen, schärferen Passagierrechte der EU auch in der Schweiz in Kraft. Damit erhalten die Passagiere bei Verspätungen, Überbuchungen und Absagen von Flügen bei Starts in der Schweiz die gleichen Rechte wie bei Abflügen aus der EU.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bereits heute stehen Passagieren bei Abflügen ab der Schweiz die schärferen EU- Passagier-Rechte zu, wenn sie eine EU Fluggesellschaft benutzen. Die Schweiz hatte sich Ende 2005 bereit erklärt, die EU-Fluggastrechte auch für die Schweizer Fluggesellschaften zu übernehmen. Nach Abschluss des Genehmigungsprozesses&amp;nbsp; durch die EU werden die neuen Regeln nun auf den 1. Dezember wirksam.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu gelten die Regeln damit für sämtliche Flüge mit Schweizer Linien- und Chartergesellschaften sowie bei allen Starts von sämtlichen Fluggesellschaften von einem Schweizer Flughafen. Die Schweizer Fluggesellschaften unterstanden den EU-Regeln bisher bloss bei Starts ab einem Flughafen in der EU.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu haben Passagiere bei Abflügen mit einer Schweizer Fluggesellschaft auch von einem Flugplatz in der Schweiz folgende Rechte:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;Anspruch auf Entschädigungen, wenn ein Flug überbucht ist. Je nach Flugdistanz liegt diese Entschädigung zwischen 250 Euro und 600 Euro. Falls sich die Reise wegen der Überbuchung nur um zwei bis 4 Stunden verzögert, kann die Entschädigung auf die Hälfte reduziert werden. Zudem muss die Fluggesellschaft entweder einen andern Transport zum gewünschten Ziel anbieten oder den Preis für das Flugticket zurückerstatten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Wird ein Flug abgesagt, so muss die Fluggesellschaft entweder den Preis für das Ticket zurückerstatten oder eine andere Transportart zum Ziel anbieten, und zusätzlich für Mahlzeiten, Getränke, und gegebenenfalls für eine Hotelunterkunft besorgt sein.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Erhält ein Abflug eine grosse Verspätung – je nach Distanz zwischen zwei und vier Stunden –, so muss die Fluggesellschaft für Mahlzeiten, Getränke sowie gegebenenfalls für eine Hotelunterkunft aufkommen. Bei Verspätungen von über 5 Stunden muss die Airline auch die Rückerstattung des Tickets anbieten.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;Fluggäste, welche von ihren Rechten Gebrauch machen wollen, wenden sich zuerst an die Fluggesellschaft. Lässt sich keine Einigung erzielen, so haben die Luftverkehrsbehörden der EU-Länder und auch die Schweiz eine Beschwerdestelle eingerichtet, die bei Streitfällen vermittelt. In der Schweiz befindet sich diese Stelle beim Bundesamt für Zivilluftfahrt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="20376">
        <title>EU Informationen zu den Passagierrechten</title>
        <uri>http://ec.europa.eu/transport/air_portal/passenger_rights/index_en.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="20378">
        <title>Passagierrechte</title>
        <uri>http://www.aviation.admin.ch/dienstleistungen/passagierrechte/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>A partir du 1er décembre, les règles de l’UE relatives aux droits des passagers aériens s’appliqueront également en Suisse</title>
      <teaser>A partir du 1er décembre, les règles de l’UE renforçant les droits des passagers aériens s’appliqueront également en Suisse. En cas de retard, de surréservation ou d’annulation, les passagers bénéficieront des mêmes droits au départ de la Suisse qu’au départ de pays de l’UE.</teaser>
      <lead>A partir du 1er décembre, les règles de l’UE renforçant les droits des passagers aériens s’appliqueront également en Suisse. En cas de retard, de surréservation ou d’annulation, les passagers bénéficieront des mêmes droits au départ de la Suisse qu’au départ de pays de l’UE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les dispositions de l’UE renforçant les droits des passagers aériens s’appliquent aujourd’hui déjà aux vols au départ de la Suisse assurés par des compagnies aériennes communautaires. Fin 2005, la Suisse avait manifesté son intention de soumettre aussi les transporteurs aériens suisses aux règles communautaires relatives aux droits des passagers. L’Union européenne ayant donné son aval, ces règles entreront en vigueur le 1er décembre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Elles s’appliqueront dorénavant à tous les vols assurés par des compagnies de ligne ou charter suisses ainsi qu’à tous les vols au départ d’un aéroport suisse. Actuellement, les compagnies suisses ne sont soumises aux règles communautaires que pour les vols au départ d’un aéroport de l’UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Désormais, les passagers voyageant sur des vols assurés par des compagnies suisses bénéficieront des droits suivants, y compris au départ d’un aéroport suisse&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;Les passagers aériens peuvent prétendre à une indemnisation en cas de surréservation. Suivant la distance du vol, l’indemnisation varie de 250 à 600 euros et peut être diminuée de moitié si le retard subi par le passager atteint au plus deux, trois ou quatre heures. De plus, la compagnie est tenue de proposer, soit l’acheminement du passager vers sa destination finale, soit le remboursement du billet.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;En cas d’annulation, la compagnie doit donner le choix au passager entre le remboursement du billet &amp;nbsp;ou un acheminement vers sa destination finale par un vol de remplacement. Elle doit en outre proposer des repas et des rafraîchissements, éventuellement un séjour à l’hôtel.&lt;br /&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt;En cas de retard important – de deux à quatre heures de retard suivant la distance du vol prévu ‑, la compagnie aérienne doit proposer au passager des repas et des rafraîchissements, éventuellement un séjour à l’hôtel. Si le retard dépasse cinq heures, la compagnie doit également proposer de rembourser le billet.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;Les passagers qui souhaitent faire valoir leurs droits doivent en premier lieu se retourner contre la compagnie aérienne concernée. S’ils n’obtiennent pas réparation, ils doivent alors s’adresser aux autorités compétentes en Suisse ou dans un pays de l’UE, qui font office de médiation en cas de litige. En Suisse, ce service de médiation est assuré par l’Office fédéral de l’aviation civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="20375">
        <title>Droits des passagers</title>
        <uri>http://www.aviation.admin.ch/dienstleistungen/passagierrechte/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="20377">
        <title>Informations de l'UE sur les droits des passagers</title>
        <uri>http://ec.europa.eu/transport/air_portal/passenger_rights/index_en.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Diritti dei passeggeri aerei: dal 1° dicembre anche la Svizzera applicherà le regole UE</title>
      <teaser>Il 1° dicembre prossimo entreranno in vigore anche in Svizzera i nuovi diritti dei passeggeri aerei che l’Unione europea (UE) ha provveduto a rafforzare. Ciò significa che, in caso di ritardo, sovraprenotazione (overbooking) e cancellazione di voli, i viaggiatori in partenza dalla Svizzera beneficeranno dei medesimi diritti dei passeggeri che decollano da un Paese dell’UE.</teaser>
      <lead>Il 1° dicembre prossimo entreranno in vigore anche in Svizzera i nuovi diritti dei passeggeri aerei che l’Unione europea (UE) ha provveduto a rafforzare. Ciò significa che, in caso di ritardo, sovraprenotazione (overbooking) e cancellazione di voli, i viaggiatori in partenza dalla Svizzera beneficeranno dei medesimi diritti dei passeggeri che decollano da un Paese dell’UE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I viaggiatori in partenza dalla Svizzera possono già oggi godere dei maggiori diritti previsti dall’UE per i passeggeri aerei se si servono di un operatore europeo. La Svizzera ha deciso alla fine del 2005 di aderire a questa regolamentazione e di applicarla anche alle compagnie aeree elvetiche. Le nuove regole entreranno pertanto in vigore il 1° dicembre prossimo, non appena terminato il processo di approvazione da parte dell’UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le disposizioni si applicheranno a tutti i voli effettuati mediante compagnie di bandiera e charter svizzere, così come ai voli di tutti gli operatori aerei in partenza da un aeroporto svizzero. Le compagnie aeree svizzere erano sinora tenute a rispettare la regolamentazione europea unicamente per i decolli effettuati da un aeroporto dell’UE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’ora in poi, i passeggeri di un operatore aereo elvetico in partenza anche da un campo d’aviazione in Svizzera potranno beneficiare dei seguenti diritti:&lt;/p&gt; &lt;ol&gt; &lt;li&gt;Il diritto a un risarcimento in caso di overbooking, compreso fra 250 e 600 euro a seconda della distanza. Se, a seguito di una sovraprenotazione, il viaggio subisce un ritardo di sole 2-4 ore, il risarcimento può essere dimezzato. La compagnia aerea è inoltre tenuta a offrire un’altra forma di trasporto sino alla destinazione finale o a rimborsare il prezzo del biglietto.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Se il volo è annullato, oltre a rimborsare il biglietto oppure a offrire un’altra forma di trasporto sino alla destinazione finale, l’operatore deve anche provvedere a pasti, bevande e, se del caso, a una sistemazione in albergo.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Se il volo in partenza subisce un forte ritardo, fra 2 e 4 ore a seconda della distanza, la compagnia aerea deve provvedere a pasti, bevande e, se del caso, a una sistemazione in albergo.&lt;/li&gt; &lt;/ol&gt; &lt;p&gt;II passeggeri che intendono fare uso dei loro diritti devono rivolgersi dapprima alla compagnia aerea. Se non fosse possibile giungere a un’intesa, essi possono successivamente rivolgersi a uno degli appositi organi di ricorso istituiti dalle autorità aeronautiche europee, e anche dalla Svizzera, e aventi funzioni di mediazione in caso di controversie. Nel nostro Paese, tale organo è aggregato all’Ufficio federale dell’aviazione civile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="20374">
        <title>Diritti dei passeggeri</title>
        <uri>http://www.aviation.admin.ch/dienstleistungen/passagierrechte/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="20379">
        <title>Sito Internet dell’UE</title>
        <uri>http://ec.europa.eu/transport/air_portal/passenger_rights/index_en.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
