<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8559" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Blauzungenkrankheit: Schweiz ist vorbereitet</title>
      <teaser>Die Rinder und Schafe der Schweiz sind frei von der Blauzungenkrankheit und sollen es auch bleiben. Um bei einer Einschleppung der Krankheit schnell und effektiv vorgehen zu können, schlägt das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement (EVD) nun im Rahmen einer Anhörung Bekämpfungsmassnahmen in der Tierseuchenverordnung vor. Die Anhörung dauert bis am 31. Januar 2007.</teaser>
      <lead>Die Rinder und Schafe der Schweiz sind frei von der Blauzungenkrankheit und sollen es auch bleiben. Um bei einer Einschleppung der Krankheit schnell und effektiv vorgehen zu können, schlägt das Eidgenössische Volkswirtschaftsdepartement (EVD) nun im Rahmen einer Anhörung Bekämpfungsmassnahmen in der Tierseuchenverordnung vor. Die Anhörung dauert bis am 31. Januar 2007.</lead>
      <text link="no">Die Blauzungenkrankheit rückt seit Jahren auf die Schweiz zu. Ursprünglich aus Afrika, wandert der Erreger nordwärts und kommt seit längerem im Mittelmeerraum vor. Im Spätsommer dieses Jahres trat die Krankheit erstmals nördlich der Schweiz in Belgien, Deutschland, den Niederlanden und Frankreich auf. Die Schweiz betreibt seit 2004 ein Überwachungsprogramm. Eine Einschleppung der Krankheit wurde bislang nie registriert, ist jedoch in den kommenden Jahren zu erwarten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nun sollen die Überwachung ausgedehnt und Bekämpfungsmassnahmen im Detail festgelegt werden. Da die Blauzungenkrankheit über Mücken der Gattung Culicoides verbreitet wird, stehen zwei Massnahmen im Vordergrund: die Tötung von befallenen Tieren und die Insektenbekämpfung in betroffenen Betrieben. Je nach Lage können die Veterinärbehörden auch auf die Tötung der Tiere verzichten. Zudem würden Schutz- und Überwachungszonen von 20 bzw. 100 Kilometern Radius eingerichtet. In den Zonen müssten Wiederkäuer während der Mückenaktivität (Dämmerung) eingestallt werden und der Tierverkehr wäre eingeschränkt. Ausgenommen von solchen Zonen wären Bergregionen, da dort die Überträgermücken nicht vorkommen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Um bei einer Einschleppung rasch reagieren und den Herd tilgen zu können, sind neben einer effektiven Bekämpfung auch die Aufmerksamkeit von Tierhaltenden und der Tierärzteschaft zentral. Sie müssen die ersten Symptome erkennen und melden. Das Bundesamt für Veterinärwesen informiert deshalb regelmässig über die Krankheit.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das Virus der Blauzungenkrankheit kann alle Wiederkäuer befallen. Besonders Schafe erkranken oft schwer mit Fieber und Blutergüssen (blaue Zunge) und sterben häufig. Übertragen wird die Blauzungenkrankheit über Mücken der Gattung Culicoides, welche auch in der Schweiz aktiv sind. Menschen dagegen erkranken nicht.</text>
      <contact>Marcel Falk Kommunikation BVET 031 / 323 84 96</contact>
      <attachment id="15411">
        <title>Änderung der Tierseuchen-Verordnung: Bovine-Virus-Diarrhoe und Blauzungenkrankheit</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4771.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15412">
        <title>Erläuterungen zur Änderung der Tierseuchen-Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4772.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Maladie de la langue bleue – la Suisse est prête</title>
      <teaser>Les bovins et les moutons de notre pays sont indemnes de la maladie de la langue bleue et doivent le rester. Pour donner à la Suisse les moyens de réagir rapidement et efficacement en cas d'introduction de cette maladie sur notre territoire, le Département fédéral de l'économie (DFE) a ouvert une procédure d'audition sur diverses mesures de lutte qu'il est prévu d'inscrire dans l'ordonnance sur les épizooties. L'audition est ouverte jusqu'au 31 janvier 2007.</teaser>
      <lead>Les bovins et les moutons de notre pays sont indemnes de la maladie de la langue bleue et doivent le rester. Pour donner à la Suisse les moyens de réagir rapidement et efficacement en cas d'introduction de cette maladie sur notre territoire, le Département fédéral de l'économie (DFE) a ouvert une procédure d'audition sur diverses mesures de lutte qu'il est prévu d'inscrire dans l'ordonnance sur les épizooties. L'audition est ouverte jusqu'au 31 janvier 2007.</lead>
      <text link="no">Depuis plusieurs années, la maladie de la langue bleue, appelée par les spécialistes «&amp;nbsp;fièvre catarrhale du mouton&amp;nbsp;», ne cesse de se rapprocher de la Suisse. Originaire d'Afrique, l'agent pathogène migre vers le Nord et, depuis un certain temps déjà, il a gagné l'espace méditerranéen. A la fin de l'été 2006, des cas sont apparus pour la première fois dans des régions plus au Nord: en Belgique, en Allemagne, aux Pays-Bas et en France. L'épizootie est sous surveillance dans notre pays depuis 2004. Pour l'instant, elle n'y a pas encore été introduite, mais il est probable que la Suisse sera touchée dans les années qui viennent.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il est prévu d'élargir la surveillance et de fixer dans le détail les mesures de lutte. Compte tenu de la transmission de la fièvre catarrhale du mouton par des moucherons (du genre Culicoides), les mesures sont principalement de deux ordres: la mise à mort des animaux atteints et la lutte contre les insectes dans les exploitations touchées. Suivant la situation, les autorités vétérinaires pourront déroger à l'obligation d'ordonner la mise à mort des animaux. Il est prévu d'établir des zones de protection et de surveillance, respectivement de 20 et de 100 km de rayon, où les ruminants seront enfermés dans les locaux de stabulation durant les heures d'activité des moucherons (au crépuscule) et où les mouvements d'animaux seront restreints. Cependant les régions de montagne ne seront pas soumises au même régime, car elles sont exemptes des moucherons vecteurs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Si des mesures de lutte efficaces sont essentielles pour assurer, le cas échéant, une réaction rapide et l'éradication d'un foyer, la vigilance des éleveurs et des vétérinaires ne l'est pas moins: éleveurs et vétérinaires doivent être en mesure de reconnaître les symptômes et d'annoncer les cas, d'où la nécessité pour l'Office vétérinaire fédéral de les informer régulièrement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le virus de la fièvre catarrhale du mouton peut toucher tous les ruminants. C'est chez les moutons que l'on rencontre la forme la plus grave, avec température, épanchements sanguins (qui peuvent donner lieu à des taches bleues sur la langue et autour de la bouche, d’où son nom) et mortalité élevée. La fièvre catarrhale du mouton est transmise par des moucherons du genre Culicoides qui sont également actifs en Suisse. Toutefois, l'épizootie ne présente aucun danger pour l'être humain.</text>
      <contact>Cathy Maret Communication OVF 031 324 04 42</contact>
      <attachment id="15409">
        <title>Modification de l’ordonnance sur les épizooties: diarrhée virale bovine et fièvre catarrhale du mouton</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4769.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15410">
        <title>Rapport explicatif relatif à la modification de l’ordonnance sur les épizooties</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4770.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Febbre catarrale ovina: la Svizzera è pronta</title>
      <teaser>I bovini e gli ovini svizzeri sono indenni dalla febbre catarrale ovina, e così dovrà essere anche in futuro. Per poter reagire con tempestività ed efficacia a un’eventuale importazione della malattia, il Dipartimento federale dell’economia (DFE) propone ora, nell’ambito di una consultazione, alcuni provvedimenti di lotta nell’ordinanza sulle epizoozie. La consultazione durerà fino al 31 gennaio 2007.</teaser>
      <lead>I bovini e gli ovini svizzeri sono indenni dalla febbre catarrale ovina, e così dovrà essere anche in futuro. Per poter reagire con tempestività ed efficacia a un’eventuale importazione della malattia, il Dipartimento federale dell’economia (DFE) propone ora, nell’ambito di una consultazione, alcuni provvedimenti di lotta nell’ordinanza sulle epizoozie. La consultazione durerà fino al 31 gennaio 2007.</lead>
      <text link="no">Da qualche anno, lo spauracchio della febbre catarrale ovina aleggia sulla Svizzera. L’agente patogeno, proveniente dal continente africano, si sta infatti spostando verso nord e da tempo si è insediato nell’area del Mediterraneo. Verso la fine dell’estate del 2006 la malattia ha fatto irruzione per la prima volta in alcuni Paesi a nord della Svizzera, come Belgio, Germania, Francia e Paesi Bassi. Dal 2004 è stato posto in atto un programma di sorveglianza sull’intero territorio elvetico. Benché finora non vi sia stata traccia della malattia, non è da escludere che nei prossimi anni questa possa diffondersi anche nel nostro Paese.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Si rende quindi opportuno estendere la sorveglianza e definire nel dettaglio i provvedimenti di lotta. Poiché i vettori della febbre catarrale ovina sono le zanzare appartenenti al genere Culicoides, le misure da attuare sono prevalentemente due: l’uccisione dei capi di bestiame infetti e l’adozione di provvedimenti di lotta contro gli insetti nelle aziende interessate. A seconda della gravità della situazione, le autorità veterinarie possono decidere di rinunciare all’uccisione degli animali. Sono state inoltre istituite zone di protezione e di sorveglianza rispettivamente del raggio di 20 e 100 km. In queste zone i ruminanti dovrebbero essere stabulati durante il periodo di maggiore attività delle zanzare (crepuscolo) e il traffico di animali verrebbe limitato. Non costituiscono zone di protezione o di sorveglianza le regioni montane, nelle quali non si osserva la presenza degli insetti portatori del virus.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per poter reagire prontamente a un’eventuale diffusione della malattia in Svizzera ed estinguere il focolaio d’infezione, è fondamentale non solo adottare efficaci provvedimenti di lotta, ma anche invitare i detentori di animali e i veterinari a prestare la massima attenzione. Essi sono infatti tenuti a individuare e notificare i primi sintomi. L’Ufficio federale di veterinaria fornisce regolarmente informazioni aggiornate circa la malattia.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il virus della febbre catarrale ovina può infettare tutti i ruminanti. In particolare, colpisce gravemente le pecore, dando origine a febbre ed emorragie (lingua blu), e si conclude spesso con la morte dell’animale. La malattia viene trasmessa dalle zanzare appartenenti al genere Culicoides, presenti anche in Svizzera. Per l’uomo non sussiste invece alcun pericolo di contagio.</text>
      <contact>Marcel Falk Kommunikation BVET 031 / 323 84 96</contact>
      <attachment id="15413">
        <title>Modifica dell’ordinanza sulle epizoozie: diarrea virale bovina e febbre catarrale ovina (Blue tongue)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4773.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="15414">
        <title>Rapporto esplicativo concernente la modifica dell’ordinanza sulle epizoozie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>39</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4774.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="701">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="0002" org-id="701">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </keyword>
      <keyword id="0003" org-id="701">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Animaux</name>
        <name lang="it">Animali</name>
        <name lang="en">Animals</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
