<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8534" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Glutenqualität der Schweizer Weizensorten ist nun bekannt</title>
      <teaser>Die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW erforscht seit rund drei Jahren die Zusammensetzung der Glutenine in den Schweizer Weizensorten. Die Forschungsarbeiten haben gezeigt, dass sich die Glutenine im Schweizer Weizen sehr positiv auf die Backfähigkeit auswirken. Gewisse Sommerweizensorten wie Lona und Fiorina enthalten seltene Glutenine, die ihnen eine sehr gute Backqualität verleihen und ihre Einteilung in die Klasse TOP erklären.</teaser>
      <lead>Die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW erforscht seit rund drei Jahren die Zusammensetzung der Glutenine in den Schweizer Weizensorten. Die Forschungsarbeiten haben gezeigt, dass sich die Glutenine im Schweizer Weizen sehr positiv auf die Backfähigkeit auswirken. Gewisse Sommerweizensorten wie Lona und Fiorina enthalten seltene Glutenine, die ihnen eine sehr gute Backqualität verleihen und ihre Einteilung in die Klasse TOP erklären.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Glutenine bilden zusammen mit den Gliadinen die Glutenproteine des Weizens. Sie kommen im Endosperm des Korns vor und spielen eine wichtige Rolle für die Backqualität des Weizens.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Changins wurden an rund 200 Schweizer Winter- und Sommerweizensorten SDS-PAGE Elektrophoresen durchgeführt. Dadurch konnten detaillierte Erkenntnisse über die verschiedenen Typen der Gluteninzusammensetzung im Schweizer Weizen gewonnen werden. Einige dieser Glutenine wirken sich positiv auf die Backqualität aus, während andere einen sehr negativen Einfluss haben. Um die Sorten auswählen zu können, die sich am besten für Kreuzungen in unserem Züchtungsprogramm eignen, ist es wichtig, diese Glutenine zu kennen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Analysen haben gezeigt, dass die Glutenine mit einer positiven Auswirkung auf die Backqualität bereits in den alten Schweizer Sorten vorhanden waren und vermehrt in den jüngeren Sorten vorkommen. Bis vor kurzem wurde die Backqualität jedoch nur mit den üblichen rheologischen Methoden und in Backtests bewertet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Vergleich zwischen den Gluteninen in den Schweizer Sommer- und Winterweizensorten hat ergeben, dass der Sommerweizen mehr Glutenine mit einer qualitativ positiven Auswirkung enthält, was seine höhere Backqualität teilweise erklärt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausserdem weisen einige Schweizer Sommerweizensorten seltene Glutenine auf, die sich ebenfalls sehr positiv auf die Qualität auswirken. Dies gilt beispielsweise für die Sorten Fiorina und Lona, welche diese Glutenine von der 1980 in der Schweiz registrierten schwedischen Sommersorte Walter geerbt haben. Alle getesteten Schweizer Sorten oder Linien, welche diese seltenen Glutenine enthalten, sind der Klasse TOP zugeteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zusammensetzung der Glutenine in zahlreichen ausländischen Sorten wurde mit derjenigen der Schweizer Sorten verglichen. Dabei hat sich herausgestellt, dass die holländischen, englischen, französischen und deutschen Weizensorten eine Mehrzahl von Gluteninen enthalten, die sich weniger positiv auf die Backqualität auswirken. Sie haben demzufolge wenig gemeinsame Glutenine mit den Schweizer Sorten. Die Winterweizensorten aus Russland, Österreich, Kanada und mehreren osteuropäischen Ländern weisen hingegen einen grossen Anteil von Gluteninen mit einer sehr positiven Auswirkung auf die Backqualität auf.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da bei zahlreichen Schweizer Sorten der Zeleny-Index, die Resultate der Labortests und die Brotvolumen bekannt sind, konnten die Korrelationen zwischen diesen drei Qualitätskriterien und den Glutenintypen berechnet werden. Es wurde festgestellt, dass die verschiedenen Glutenine und diese drei Kriterien miteinander verbunden sind, wobei die Glutenine teilweise die Backqualität und die Backeignung einer Sorte erklären. Die Backqualität ist jedoch eine komplexe Eigenschaft, die von anderen Faktoren, beispielsweise den Gliadinen oder dem Anteil der verschiedenen Proteintypen, beeinflusst wird. Diesen Faktoren wird Changins seine Aufmerksamkeit in Zukunft ebenfalls widmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bewertung der Qualitätsklassen für Schweizer Weizensorten&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zuteilung der Weizensorten zu den Qualitätsklassen beruht auf Teiganalysen im Labo und auf Backtests. Die Labortests (100 Punkte) werden ausschliesslich von der Berufsschule Richemont durchgeführt, während die Backtests von der Berufsschule Richemont (40 Punkte), der Migros-Bäckerei Jowa (30 Punkte) und Swissmill von der Coop-Gruppe (30 Punkte) vorgenommen werden. Theoretisch kann der Index maximal 200 Punkte betragen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Zuteilung der Sorten erfolgt auf der Basis des gesamten Qualitätsindex gemäss folgendem Schema:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Qualitätsklasse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erforderlicher Qualitätsindex (Punkte)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Top (beste Klasse) &lt;p&gt;&amp;gt;130&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;gt;110 bis 130&lt;/p&gt; &lt;p&gt;II&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;gt;95 bis 110&lt;/p&gt; &lt;p&gt;III&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;gt;80 bis 95&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Futterweizen&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;lt;80&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Biskuit&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Besondere Kriterien&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Definitiv wird die Qualitätsklasse von der technischen Kommission «Brotgetreide» von swiss granum (Branchenorganisation der Getreide, Ölsaaten und Eiweisspflanzen www.swissgranum.ch) bestimmt, wobei die Resultate über mehrere Jahre in zwei verschiedenen Versuchsnetzen (offizielle Versuche von Agroscope im Extenso-Anbau und praktische Versuche von swiss granum gemäss den Anforderungen des Ökologischen Leistungsnachweises ÖLN) betrachtet werden. Um die möglichen Abweichungen von einem Jahr auf das andere sowie zwischen den Netzen zu berücksichtigen, muss eine Sorte bei ihrer Aufnahme in die empfohlene Sortenliste die Qualitätsanforderungen der jeweiligen Klasse mindestens zwei- von dreimal (Jahr x Netz) erfüllen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cécile Brabant Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW, PF 1012, 1260 Nyon 1 E-Mail: cecile.brabant@acw.admin.ch; Tel. 022 363 47 27</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La qualité du gluten dans les variétés de blé suisses est désormais connue</title>
      <teaser>La composition des gluténines des blés suisses est étudiée à la station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW depuis environ trois ans. Cette étude a révélé que les blés suisses possèdent des gluténines jouant un rôle très positif sur la qualité boulangère. De plus, certaines variétés de blé de printemps comme Lona et Fiorina possèdent des gluténines rares qui leur confèrent une très bonne qualité boulangère expliquant leur appartenance à la classe TOP.</teaser>
      <lead>La composition des gluténines des blés suisses est étudiée à la station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW depuis environ trois ans. Cette étude a révélé que les blés suisses possèdent des gluténines jouant un rôle très positif sur la qualité boulangère. De plus, certaines variétés de blé de printemps comme Lona et Fiorina possèdent des gluténines rares qui leur confèrent une très bonne qualité boulangère expliquant leur appartenance à la classe TOP.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les gluténines constituent avec les gliadines, les protéines de réserve du blé. Elles se trouvent dans l'albumen du grain et jouent un rôle important dans la qualité boulangère du blé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des électrophorèses SDS-PAGE ont été effectuées à Changins sur environ 200 variétés de blé d'automne et de printemps suisses. Ces électrophorèses ont permis de connaître plus en détail les différents types de composition en gluténines du blé suisse. Certaines de ces gluténines ont un effet positif sur la qualité boulangère alors que d'autres sont très négatives. Leur connaissance est indispensable afin de choisir les variétés les mieux adaptées à être utilisés pour les croisements réalisés dans le cadre de notre programme de sélection.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces analyses ont permis de voir que les gluténines liées à la bonne qualité boulangère sont déjà présentes dans les anciennes variétés suisses et sont trouvées de plus en plus fréquemment dans les variétés plus récentes. Pourtant jusqu'à récemment, la qualité boulangère n'a été évaluée que par les méthodes rhéologiques et de panifications usuelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En comparant les gluténines des blés de printemps et des blés d'automne suisses, on observe que les blés de printemps ont plus souvent des gluténines associées à une bonne qualité et ce qui explique en partie la meilleure qualité boulangère des blés de printemps suisses.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De plus, quelques variétés de blé de printemps suisses possèdent des gluténines rares associées à une très bonne qualité. C'est le cas par exemple des variétés Fiorina&amp;nbsp; et Lona&amp;nbsp; qui les ont héritées de la variété de printemps suédoise Walter inscrite en Suisse en 1980. La totalité des variétés ou lignées suisses qui possèdent ces gluténines rares sont effectivement de classe TOP.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La composition des gluténines de nombreuses variétés étrangères a été aussi comparée à la composition des variétés suisses. Cette comparaison a montré que les blés hollandais, anglais, français et allemands possèdent une majorité de gluténines associées à une moins bonne qualité boulangère.&amp;nbsp;Ils ont ainsi peu de gluténines communes avec les blés d'automne suisses. Par contre les blés d'automne russes, autrichiens, canadiens ou de différents pays d'Europe de l'Est possèdent une forte proportion de gluténines associées à une très bonne qualité boulangère.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour beaucoup de variétés suisses, l'indice de Zeleny, les points des tests laboratoires et les volumes des pains sont connus&amp;nbsp; si bien que des corrélations entre ces trois critères de qualité et ces types de gluténines ont été calculés. Les différentes gluténines et ces trois critères sont correctement liés et les gluténines &amp;nbsp;expliquent ainsi une partie de la qualité boulangère et de l'aptitude à la panification d'une variété. La qualité boulangère est un caractère complexe influencée par d'autres facteurs comme les gliadines ou la proportion des différents types de protéines qui seront également étudiés dans le futur à Changins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Evaluation des classes de qualité des blés suisses&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La classe de qualité d'une variété de blé est déterminée à partir de tests effectués en laboratoire sur la pâte&amp;nbsp; et de tests de panification. Les tests de laboratoire (100 points) sont effectuées par l'Ecole professionnelle de Richemont. Les tests de panification sont réalisés&amp;nbsp; par&amp;nbsp; trois établissements différents&amp;nbsp;: l'Ecole professionnelle de&amp;nbsp; Richemont (40 points), Jowa&amp;nbsp;qui est la boulangerie de Migros (30 points) et Swissmil du groupe Coop (30 points). La valeur maximale théorique de l'indice est de 200 points.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur la base des indices de qualité globaux, la classe de qualité d'une variété est ensuite appréciée en fonction du barème suivant&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Classe de qualité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Indice de qualité requis (points)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Top (la meilleure) &lt;p&gt;&amp;gt;130&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;gt;110 à 130&lt;/p&gt; &lt;p&gt;II&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;gt;95 à 110&lt;/p&gt; &lt;p&gt;III&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;gt;80 à 95&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fourrager&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;lt;80&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Biscuit&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Critères spécifiques&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La classe de qualité est fixée de manière «&amp;nbsp;définitive&amp;nbsp;» au sein de la commission technique «&amp;nbsp;céréales panifiables&amp;nbsp;» de swiss granum (Interprofession des céréales, oléagineux et protéagineux, www.swissgranum.ch) en considérant les résultats de plusieurs années dans 2 réseaux différents (essais officiels d'Agroscope en culture extenso et essais pratiques de swiss granum selon les prestations écologique requises PER). Pour tenir compte des possibles variations entre années et réseaux, une variété doit remplir les exigences qualitatives de la classe correspondante, au moins deux fois sur trois (année x réseau) lors de son admission sur la liste recommandée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cécile Brabant Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW, CP 1012, 1260 Nyon 1 E-mail: cecile.brabant@acw.admin.ch; tél. 022 363 47 27</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
