<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8552" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kompensationsplanung für den Ceneri-Basistunnel: Einsparungen von bis zu 55 Millionen Franken möglich</title>
      <teaser>Das Bundesamt für Verkehr hat die im Januar 2006 ausgelöste Kompensationsplanung für den Ceneri-Basistunnel (CBT) abgeschlossen. Es kommt in einem Bericht zum Schluss, dass Einsparungen im Umfang von 35 bis 55 Millionen Franken möglich sind. Die AlpTransit Gotthard AG (ATG) wurde mit der Umsetzung der Kompensationen beauftragt.</teaser>
      <lead>Das Bundesamt für Verkehr hat die im Januar 2006 ausgelöste Kompensationsplanung für den Ceneri-Basistunnel (CBT) abgeschlossen. Es kommt in einem Bericht zum Schluss, dass Einsparungen im Umfang von 35 bis 55 Millionen Franken möglich sind. Die AlpTransit Gotthard AG (ATG) wurde mit der Umsetzung der Kompensationen beauftragt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Verwaltungsrat der ATG genehmigte am 7. Dezember 2005 das Bauprojekt 'Rohbau Ceneri-Basistunnel'. Weil die erwarteten Kosten seit dem Bundesratsentscheid vom 15. Juni 2005 um 174 Millionen Franken gestiegen waren, sistierte der Verwaltungsrat auf Intervention des BAV das Bauprojekt und leitete eine vertiefte Kompensationsplanung ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallel zur Planung der ATG untersuchte auch das BAV das Bauprojekt und später auch die Kompensationsplanung der ATG. Zu den Aspekten Sicherheitstechnik, Bautechnik und Marktverhalten wurde das BAV durch bestehende NEAT-Organe und weitere Experten unterstützt. Die SBB als zukünftige Betreiberin der Gotthard-Basislinie wurde ebenfalls in die Arbeiten einbezogen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen Kompensationsplanung 'Rohbau Ceneri-Basistunnel' wurden 47 Massnahmen geprüft. Darunter sind sowohl strategische Entscheide zur Linienführung, zum Tunnelsystem (ein oder zwei Röhren) und zu Sicherheitsstandards, als auch Massnahmen mit punktuellen Reduktionen betreffend Sicherheit, Funktionalität oder Nutzungsdauer enthalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BAV kam als Resultat der umfassenden Prüfung zum Schluss, dass eine vollständige Kompensation der Mehrkosten nicht möglich ist, ohne unverantwortbare Einbussen in der Sicherheit, der Funktionalität oder der Nutzungsdauer des Bauwerks in Kauf zu nehmen. Insgesamt können mit den getroffenen Massnahmen zwischen 35 und 55 Millionen Franken eingespart werden. Das BAV hat die ATG beauftragt, die beschlossenen Kompensationen umzusetzen und die Projektierung und Realisierung des CBT weiterzuführen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die parallel zum Kompensationsprozess im Auftrag des BAV durchgeführte Marktstudie hat ergeben, dass mittelfristig mit konstanten bis leicht sinkenden Preisen im Tunnelbau zu rechnen ist.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Die wichtigsten Resultate der Prüfung sind:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Bundesratsbeschlüsse betreffend die Realisierung des Ceneri bilden weiterhin die Projektbasis. Dies betrifft namentlich die Linienführung, das Tunnelsystem und die nicht etappierte Realisierung.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Umgesetzt wird eine Reduktion des Baustandards und der Betonqualität im Sondier- und Fensterstollen Sigirino und im Tunnel bei günstigen geologischen Verhältnissen.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Möglichkeiten einer Reduktion der risikomindernden Massnahmen (Bauplatzversicherung und Erfüllungsgarantie) werden geprüft.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Festgehalten wird am vereinbarten Sicherheitsstandard mit einer Ereignislüftung und einem Querschlagabstand von 325 Metern.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Festgehalten wird an den &amp;nbsp;geplanten Anschlussbauwerken für eine spätere Fortsetzung der NEAT in Nord- und Südrichtung mit unveränderter Linienführung in Vigana/Camorino sowie dem Verzweigungsbauwerk Saré.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr, Public Affairs, 031 322 36 43</contact>
      <attachment id="15397">
        <title>Schlussbericht Kompensationsplanung Ceneri-Basistunnel</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>76</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4763.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Planification de compensation pour le tunnel de base du Ceneri: on pourrait économiser jusqu’à 55 millions de francs</title>
      <teaser>L’office fédéral des transports (OFT) a terminé la planification de compensation pour le tunnel de base du Ceneri (CBT), lancée en janvier 2006. Dans son rapport, il arrive à la conclusion que des économies de 35 à 55 millions de francs sont possibles. AlpTransit Gotthard SA (ATG) a été chargée de réaliser les compensations.</teaser>
      <lead>L’office fédéral des transports (OFT) a terminé la planification de compensation pour le tunnel de base du Ceneri (CBT), lancée en janvier 2006. Dans son rapport, il arrive à la conclusion que des économies de 35 à 55 millions de francs sont possibles. AlpTransit Gotthard SA (ATG) a été chargée de réaliser les compensations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil d'administration d’ATG a approuvé le projet de construction « Gros œuvre du tunnel de base du Ceneri » le 7 décembre 2005. Etant donné que les coûts présumés ont augmenté de 174 millions de francs depuis l’arrêté du Conseil fédéral du 15 juin 2005, l’OFT est intervenu auprès du Conseil d’administration qui a suspendu le projet et lancé une planification de compensation approfondie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallèlement à la planification d’ATG, l’OFT a également examiné le projet ainsi que la planification de compensation présentée par ATG. Des organes de la NLFA et d’autres spécialistes ont soutenu l’OFT en ce qui concerne la technique de sécurité, la technique de construction et l’évolution du marché. Les CFF, en tant que futur opérateur de la ligne de base du St-Gothard, ont également participé aux travaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le cadre de la planification de compensation du projet « Gros œuvre du tunnel de base du Ceneri », 47 mesures ont été examinées. Celles-ci comprennent des décisions stratégiques concernant le tracé, le système du tunnel (un ou deux tubes) et les normes de sécurité, mais aussi des mesures comprenant des réductions ponctuelles en matière de sécurité, de fonctionnalité ou de durée d’utilisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après un examen global, l’OFT est parvenu à la conclusion qu’il n’est pas possible de compenser intégralement les surcoûts sans pertes inacceptables au niveau de la sécurité, de la fonctionnalité et de la durée d'utilisation de l’ouvrage d’art. Au total, les mesures engagées permettront d’économiser de 35 à 55 millions de francs. L’OFT a chargé ATG de réaliser les compensations décidées et de poursuivre la planification et la réalisation du TBC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’étude de marché, lancée parallèlement à la procédure de compensation sur mandat de l’OFT, a donné le résultat suivant : à moyen terme, il faut s’attendre à des prix constants, voire légèrement en baisse, dans la construction des tunnels.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Voici les principaux résultats de l'examen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les arrêtés du Conseil fédéral concernant la réalisation du Ceneri forment toujours la base du projet. Cela concerne notamment le tracé, le système du tunnel et une réalisation non échelonnée.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les normes de construction seront allégées et la qualité du béton sera diminuée dans la galerie de sondage et la fenêtre d'accès de Sigirino et dans le tunnel, là où les conditions géologiques sont favorables.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les possibilités de diminuer les mesures visant à réduire les risques (assurance du chantier et garantie de réalisation) sont à l'étude.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La norme de sécurité convenue impliquant l'aération en cas d'événement et la distance entre les rameaux de communication de 325 mètres est maintenue.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Les ouvrages de raccordement planifiés pour poursuivre ultérieurement la NLFA vers le Nord et le Sud sans modification du tracé à Vigana/Camorino ainsi que l'ouvrage d'embranchement de Saré sont maintenus.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des transports OFT, Public Affairs, 031 322 36 43</contact>
      <attachment id="15398">
        <title>Rapport final (seulement en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>76</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4764.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Pianificazione delle compensazioni per la galleria di base del Ceneri: possibili risparmi fino a 55 milioni di franchi</title>
      <teaser>L'Ufficio federale dei trasporti ha terminato la pianificazione delle compensazioni per la galleria di base del Ceneri (GBC) avviata nel gennaio 2006. Secondo i risultati di un rapporto, sono possibili risparmi tra i 35 e i 55 milioni di franchi. La AlpTransit San Gottardo SA (ATG) è stata incaricata di mettere in atto tali compensazioni.</teaser>
      <lead>L'Ufficio federale dei trasporti ha terminato la pianificazione delle compensazioni per la galleria di base del Ceneri (GBC) avviata nel gennaio 2006. Secondo i risultati di un rapporto, sono possibili risparmi tra i 35 e i 55 milioni di franchi. La AlpTransit San Gottardo SA (ATG) è stata incaricata di mettere in atto tali compensazioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 7 dicembre 2005 il Consiglio di amministrazione dell'ATG ha approvato il progetto concernente la costruzione grezza della galleria di base del Ceneri. Poiché, dopo la decisione del Consiglio federale del 15 giugno 2005, i costi stimati erano aumentati di 174 milioni di franchi, il Consiglio di amministrazione, su intervento dell'UFT, ha sospeso il progetto di costruzione e ha avviato un'approfondita pianificazione delle compensazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel frattempo anche l'UFT ha esaminato il progetto e, successivamente, anche la pianificazione delle compensazioni dell'ATG. Per quanto concerne gli aspetti della tecnica della sicurezza, della tecnica delle costruzioni e del comportamento del mercato, l'UFT si è avvalso della collaborazione degli organi competenti per la NFTA e di altri esperti. Hanno preso parte ai lavori anche le FFS, che gestiranno la linea di base del San Gottardo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito della pianificazione delle compensazioni per il progetto “Costruzione grezza della galleria di base del Ceneri”, sono state esaminate 47 misure, tra cui figurano decisioni strategiche concernenti il tracciato, il sistema di gallerie (uno o due tubi) e gli standard di sicurezza, ma anche interventi che prevedono ridimensionamenti di alcuni aspetti della sicurezza, della funzionalità o della durata di utilizzazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In base all'ampio esame effettuato l'UFT è giunto alla conclusione che non è possibile compensare completamente i costi supplementari senza dover fare i conti con ridimensionamenti improponibili della sicurezza, della funzionalità o della durata di utilizzazione dell'opera di costruzione. Nel complesso le misure da attuare permetteranno di risparmiare tra i 35 e i 55 milioni di franchi. L'UFT ha incaricato l'ATG di mettere in atto le compensazioni decise e di proseguire con la progettazione e la realizzazione della galleria di base del Ceneri.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dall'analisi di mercato svolta su incarico dell'UFT parallelamente al processo di compensazione è risultato che, a medio termine, per la costruzione della galleria si prevede una stabilizzazione dei costi, se non un leggero calo.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Principali risultati dell'esame:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le decisioni del Consiglio federale in merito alla realizzazione della galleria di base del Ceneri rappresentano ancora gli elementi basilari del progetto. Tali decisioni concernono soprattutto il tracciato, il sistema di gallerie e la realizzazione dell'opera non suddivisa in tappe.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Gli standard di costruzione e la qualità del cemento nel cunicolo di prospezione e di accesso di Sigirino e nella galleria saranno oggetto di ridimensionamenti in caso di condizioni geologiche favorevoli.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Saranno valutate le possibilità di un ridimensionamento delle misure volte a ridurre i rischi (assicurazione del cantiere e garanzia di esecuzione).&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Gli standard di sicurezza concordati saranno mantenuti, con la realizzazione di un sistema di aerazione in caso di evento e una distanza tra le gallerie traversobanco pari a 325 metri.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;li&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Le opere di raccordo previste per un futuro proseguimento della NFTA in direzione nord-sud saranno mantenute, con la realizzazione di un tracciato invariato a Vigana/Camorino e della diramazione di Saré.&lt;/p&gt; &lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti UFT, Public Affairs, 031 322 36 43</contact>
      <attachment id="15399">
        <title>Rapporto finale (solo in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>76</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4765.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1500" org-id="805">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1051" org-id="805">
        <name lang="de">Neue Eisenbahn-Alpentransversale (NEAT)</name>
        <name lang="fr">Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)</name>
        <name lang="it">La nuova ferrovia transalpina (NFTA)</name>
        <name lang="en">New Rail Link through the alps (NRLA)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
