<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8137" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1016" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Berufsoffizier wird Vorsitzender des EUROCONTROL-Ausschusses CMIC</title>
      <lead>Oberst im Generalstab Ian Logan, Chef Luftverkehrsmanagement der Schweizer Luftwaffe, wurde zum Vorsitzenden des CMIC (Civil/Military Interface Standing Committee), des Ständigen Ausschusses für die Schnittstelle ziviler/militärischer Bereich bei EUROCONTROL, gewählt. Die Schweiz gehört EUROCONTROL, dem Koordinierungsorgan des Luftverkehrs in Europa, in dem 37 Mitgliedsländer zusammengeschlossen sind, seit 1992 an.</lead>
      <text link="no">Oberst im Generalstab Ian Logan wurde heute zum Direktor des Ständigen Ausschusses für die Schnittstelle ziviler/militärischer Bereich CMIC gewählt. Er tritt sein Amt am 1. Januar 2007 an. CMIC ist gegenwärtig das höchste europäische Gremium der zivil-militärischen Koordination im Luftverkehr. Damit übernimmt erstmals ein Schweizer Berufsoffizier eine so hohe Verantwortung in einem EUROCONTROL-Ausschuss.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Aufgabe des CMIC ist die Vertretung und Koordination militärischer Interessen gegenüber dem provisorischen Rat von EUROCONTROL. Der CMIC unterbreitet Vorschläge, um die Zusammenarbeit und Effizienz zwischen zivilen und militärischen Nutzern des europäischen Luftraums zu verbessern. Der CMIC kann beispielsweise Massnahmen in den Bereichen Ausrüstung von zur Nutzung des Luftraums berechtigten Luftfahrzeugen (wie Sicherheitsausrüstung), Organisation des Luftraums oder Harmonisierung von Verfahren vorschlagen.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Luftwaffe 031 323 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un officier de carrière suisse devient Président du comité CMIC d'EUROCONTROL</title>
      <lead>Le colonel EMG Ian Logan, Chef du management du trafic aérien aux Forces aériennes suisses a été élu Président du Comité CMIC (Civil/Military Interface Standing Committee), comité permanent d'interface civil/militaire auprès de l'organisation EUROCONTROL. La Suisse fait partie depuis 1992 d'EUROCONTROL, organe de coordination du trafic aérien en Europe regroupant 37 pays membres.</lead>
      <text link="no">Le colonel EMG Ian Logan a été élu aujourd'hui à la fonction de Directeur du comité permanent d'interface civil/militaire CMIC, avec entrée en fonction au 1er janvier 2007. Actuellement le CMIC représente la plus haute instance de coordination civile/militaire européenne dans le domaine du trafic aérien. C'est la première fois qu'un représentant militaire suisse atteint ce niveau de responsabilité dans un comité d'EUROCONTROL.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le CMIC a pour fonction de représenter et de coordonner les intérêts militaires vis-à-vis du conseil provisoire d'EUROCONTROL. Le CMIC émet des propositions afin d'améliorer la collaboration et l'efficacité entre utilisateurs civils et militaires de l'espace aérien européen. Le CMIC peut, par exemple, suggérer des mesures relatives: aux équipements des aéronefs habilités à utiliser l'espace aérien (comme les équipements de sûreté), à l'organisation de l'espace aérien ou à l'harmonisation des procédures.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Communication Forces aériennes 031 323 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ufficiale di professione svizzero diventa presidente del Comitato CMIC di EUROCONTROL</title>
      <lead>Il colonnello SMG Ian Logan, capo della Gestione del traffico aereo in seno alle Forze aeree svizzere, è stato eletto presidente del Comitato CMIC (Civil/Military Interface Standing Committee), Comitato permanente d'interfaccia civile/militare presso l'organizzazione EUROCONTROL. La Svizzera fa parte dal 1992 di EUROCONTROL, organo di coordinazione del traffico aereo in Europa, che raggruppa 37 paesi membri.</lead>
      <text link="no">Il colonnello SMG Ian Logan è stato eletto oggi direttore del Comitato permanente d'interfaccia civile/militare CMIC, a partire dal 1° gennaio 2007. Attualmente il CMIC rappresenta la più alta istanza di coordinazione civile/militare europea nell'ambito del traffico aereo. È la prima volta che une rappresentante svizzero raggiunge questo livello di responsabilità in seno ad un Comitato di EUROCONTROL.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il CMIC ha la funzione di rappresentare e di coordinare gli interessi militari nei confronti del Consiglio provvisorio di EUROCONTROL. II CMIC formula proposte per migliorare la collaborazione e l'efficacia tra gli utenti civili e militari dello spazio aereo europeo. Il CMIC può, per esempio, suggerire le misure relative agli equipaggiamenti degli aeromobili abilitati ad utilizzare lo spazio aereo (come gli equipaggiamenti di sicurezza), all'organizzazione dello spazio aereo o all'armonizzazione delle procedure.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Forze aeree 031 323 22 58</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="506" org-id="1016">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="1016">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
