<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8533" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Viel erreicht – viel zu tun - 30 Jahre Eidgenössische Kommission für Frauenfragen (EKF)</title>
      <lead>Die Situation der Frauen in der Schweiz hat sich in den vergangenen dreissig Jahren in vielen Bereichen verbessert. Dennoch ist das in der Bundesverfassung verankerte Grundrecht der Gleichstellung von Frau und Mann bis heute nicht verwirklicht. Die Eidgenössische Kommission für Frauenfragen fordert die Akteure und Akteurinnen in Politik, Wirtschaft und Gesellschaft auf, sich verstärkt für die Chancengleichheit der Geschlechter zu engagieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Breite Palette von Aufgaben wahrgenommen&lt;br /&gt; Am 30. November 2006 begeht die Eidgenössische Kommission für Frauenfragen (EKF) ihr 30-Jahr-Jubiläum in Bern. Als unabhängiges und überparteiliches Organ nimmt die Kommission eine wichtige Brückenfunktion zwischen Politik, Behörden und Zivilgesellschaft wahr. Als die EKF im Jahr 1976 vom Bundesrat als ständige ausserparlamentarische Kommission eingesetzt wurde, brauchten verheiratete Frauen noch die Erlaubnis ihres Ehemannes, um berufstätig zu sein. Es gab keine Statistiken zur Lohndiskriminierung und keinen Schutz für Frauen, die von häuslicher Gewalt betroffen waren. In Zusammenarbeit mit unterschiedlichsten Partnerorganisationen hat sich die Kommission in den vergangenen drei Jahrzehnten für den Abbau der Diskriminierung von Frauen eingesetzt und eine breite Palette von Aufgaben und Projekten erfolgreich durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vermehrte Orientierung an Menschenrechtsnormen nötig&lt;br /&gt; Die Situation der Frauen in der Schweiz hat sich seit den 1970er Jahren vor allem in rechtlicher Hinsicht verbessert. Meilensteine auf dem Weg zur Gleichstellung sind etwa die Verankerung der Gleichstellung von Frau und Mann in der Bundesverfassung 1981, das Inkrafttreten des neuen Eherechts im Jahr 1988, die Offizialisierung von Gewaltdelikten in Ehe und Partnerschaft ab 2004 sowie die Einführung des Erwerbsersatzes bei Mutterschaft im selben Jahr. Trotz Fortschritten ist das in der Bundesverfassung verankerte Grundrecht der rechtlichen und faktischen Gleichstellung von Frau und Mann jedoch bis heute nicht verwirklicht.&lt;br /&gt; Die Eidgenössische Kommission für Frauenfragen fordert die Akteure und Akteurinnen in Politik, Wirtschaft und Gesellschaft auf, konkrete Massnahmen zu ergreifen, um die Chancengleichheit der Geschlechter in Erziehung und Bildung, Beruf und Familie, Politik und Gesellschaft zu verwirklichen. Die internationalen Menschenrechtstandards in Bezug auf Frauenrechte müssen besser beachtet und durchgesetzt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Publikationen anlässlich des Jubiläums&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Zeitschrift «Frauenfragen» Nr. 2.2006: «Viel erreicht – viel zu tun» mit Fachartikeln und Grussadressen&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Faktenblatt «Viel erreicht – viel zu tun. Frauenpolitik und Gleichstellung seit 1971»&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Zwischenbilanz und Empfehlungen der Eidgenössischen Kommission für Frauenfragen&lt;br /&gt; Bestellungen bitte mit beiliegendem Talon. Weitere Publikationen unter www.frauenkommission.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Chiara Simoneschi-Cortesi, Präsidentin EKF, Tel. 091 941 25 34 / 076 380 21 46, Fax 091 941 25 35, simoneschi.cortesi@chiara-simoneschi.ch Elisabeth Keller, Leiterin Sekretariat EKF, 3003 Bern, Tel. 031 322 92 76, Fax 031 322 92 81, elisabeth.keller@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="15346">
        <title>Bestellungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4751.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nombreux sont les acquis – mais il reste beaucoup à faire - La Commission fédérale pour les questions féminines (CFQF) a 30 ans</title>
      <lead>La situation des femmes en Suisse s’est améliorée dans bien des domaines au cours des 30 dernières années. Néanmoins, l’égalité entre femmes et hommes, un droit fondamental inscrit dans la Constitution fédérale, n’est toujours pas réalisée. La Commission fédérale pour les questions féminines invite les acteurs et actrices de la politique, de l’économie et de la société à s’engager plus intensément en faveur de l’égalité entre les sexes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Un large éventail de tâches&lt;br /&gt; La Commission fédérale pour les questions féminines (CFQF) commémorera son 30ème anniversaire le 30 novembre 2006, à Berne. En tant qu’organe indépendant et interpartis, la commission est un trait d’union important entre les milieux politiques, les autorités et la société civile. Lorsqu’elle a été instituée en qualité de commission extraparlementaire permanente par le Conseil fédéral en 1976, les femmes mariées avaient encore besoin de la permission de leur mari pour pouvoir exercer une activité professionnelle. Il n’existait pas de statistiques sur la discrimination salariale et les femmes victimes de violences domestiques ne bénéficiaient d’aucune protection. Au cours des trois dernières décennies, la commission, en collaboration avec des organisations partenaires très diverses, a tout mis en oeuvre pour réduire les discriminations à l’endroit des femmes et mené à bonne fin et avec succès des tâches ainsi que des projets variés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’aligner davantage sur les normes en matière de droits humains&lt;br /&gt; La situation des femmes en Suisse s’est améliorée surtout sur le plan juridique depuis les années septante. Au nombre des progrès accomplis figurent par exemple l’inscription de l’égalité entre les sexes dans la Constitution fédérale en 1981, l’entrée en vigueur du nouveau droit matrimonial en 1988, la poursuite d’office des actes de violence entre conjoints et partenaires dès 2004 et, la même année, l’introduction de l’allocation pour perte de gain en cas de maternité. Cependant, l’égalité de droit et de fait entre femmes et hommes, un droit fondamental ancré dans la Constitution fédérale, n’est toujours pas réalisée.&lt;br /&gt; La Commission fédérale pour les questions féminines invite les acteurs et actrices de la politique, de l’économie et de la société à prendre des mesures concrètes afin que l’égalité des chances entre les sexes dans l’éducation et la formation, la vie professionnelle et la famille, la politique et la société devienne une réalité. Les standards internationaux en matière de droits humains doivent être davantage pris en considération et appliqués.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Publications à l’occasion des 30 ans de la CFQF&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Revue «Questions au féminin» 2.2006: «Nombreux sont les acquis – mais il reste beaucoup à faire»; contient des articles rédigés par des spécialistes ainsi que des messages de sympathie&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Feuille d’information «Nombreux sont les acquis– mais il reste beaucoup à faire. Politique des femmes et égalité depuis 1971»&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Bilan intermédiaire et recommandations de la Commission fédérale pour les questions féminines&lt;br /&gt; Pour les commander, utilisez svp le talon ci-joint. Autres publications sur www.comfem.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Chiara Simoneschi-Cortesi, présidente de la CFQF, tél. 091 941 25 34 / 076 380 21 46, fax 091 941 25 35, simoneschi.cortesi@chiara-simoneschi.ch Elisabeth Keller, responsable du secrétariat de la CFQF, 3003 Berne, tél. 031 322 92 76, fax 031 322 92 81, elisabeth.keller@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="15348">
        <title>Commandes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4752.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Molte realizzazioni – ma molto resta da fare - 30 anni di Commissione federale per le questioni femminili (CFQF)</title>
      <lead>In Svizzera, negli ultimi trent’anni, la situazione delle donne è migliorata in molti campi. Ciononostante non è ancora realizzato il diritto fondamentale della parità fra donna e uomo iscritto nella Costituzione federale. La Commissione federale per le questioni femminili sollecita gli attori e le attrici sulla scena politica, nel mondo economico e in seno alla società a impegnarsi maggiormente per le pari opportunità fra i sessi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La CFQF ha svolto un ampio ventaglio di compiti&lt;br /&gt; Il 30 novembre 2006 la Commissione federale per le questioni femminili (CFQF) festeggerà a Berna il trentennale di attività. Quale organo indipendente e suprapartitico, essa svolge un’importante funzione di collegamento fra politica, autorità e società civile. Nel 1976, anno in cui essa fu istituita dal Consiglio federale come commissione extraparlamentare permanente, le donne coniugate necessitavano ancora del permesso del marito per poter svolgere un’attività professionale. Non esistevano statistiche sulle discriminazioni salariali e le donne vittime di violenze domestiche non erano affatto tutelate. In collaborazione con le più svariate organizzazioni partner, negli ultimi tre decenni la Commissione si è impegnata in favore della riduzione delle discriminazioni operate contro le donne e ha svolto con successo un ampio ventaglio di compiti e curato progetti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Urge allinearsi maggiormente alle norme dei diritti umani&lt;br /&gt; A partire dagli anni 1970, la situazione della donna è migliorata in Svizzera soprattutto dal profilo giuridico. Traguardi cruciali sul cammino verso la parità sono stati, per esempio, l’iscrizione nel 1981 della parità tra donna e uomo nella Costituzione federale, l’entrata in vigore nel 1988 del nuovo diritto matrimoniale, l’introduzione a partire dal 2004 della punibilità d’ufficio per i reati violenti nella coppia e, sempre nello stesso anno, l’introduzione delle indennità di perdita di guadagno in caso di maternità. Malgrado i progressi, il diritto fondamentale alla parità di diritto e di fatto tra donna e uomo iscritto nella Costituzione federale non è ancora realizzato.&lt;br /&gt; La Commissione federale per le questioni femminili sollecita gli attori e le attrici in politica, nel mondo economico e nella società a prendere misure concrete per realizzare le pari opportunità nel campo dell’istruzione e della formazione, della professione e della famiglia, della politica e della società. Gli standard internazionali in materia di diritti umani devono essere osservati e fatti valere con maggiore impegno anche in relazione ai diritti della donna.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pubblicazioni per il trentennale&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Rivista «Questioni femminili» n. 2.2006: «Molte realizzazioni – ma molto resta da fare», con contributi specialistici e messaggi augurali&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Scheda «Molte realizzazioni – ma molto resta da fare. Politica delle donne e parità dal 1971»&lt;br /&gt; •&amp;nbsp;Bilancio intermedio e raccomandazioni della Commissione federale per le questioni femminili&lt;br /&gt; Per le ordinazioni si prega di usare il modulo allegato. Per le altre pubblicazioni si rimanda a: www.comfem.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Chiara Simoneschi-Cortesi, presidente della CFQF, tel. 091 941 25 34 / 076 380 21 46, fax 091 941 25 35, simoneschi.cortesi@chiara-simoneschi.ch Elisabeth Keller, responsabile del segretariato della CFQF, 3003 Berna, tel. 031 322 92 76, fax 031 322 92 81, elisabeth.keller@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="15349">
        <title>Ordinazioni</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4754.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
