<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8446" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2006-11-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Oberaufsicht über Schuldbetreibung- und Konkurs ist neu beim Bund – Bundesrat verabschiedet Verordnung</title>
      <lead>Die Oberaufsicht über Schuldbetreibung und Konkurs wird ab nächstem Jahr neu durch den Bund ausgeübt. Der Bundesrat hat die Einzelheiten in einer Verordnung geregelt, die er am Mittwoch verabschiedet hat.</lead>
      <text link="no">Am 1. Januar 2007 geht mit dem Inkrafttreten des Bundesgerichtsgesetzes die Oberaufsicht über rund 700 Betreibungs- und 100 Konkursämter sowie über die ausseramtlichen Vollstreckungsorgane (Konkursverwaltungen, Sachwalter, Liquidatoren) vom Bundsgericht auf den Bundesrat über. Der Bundesrat delegiert die Oberaufsicht an das Bundesamt für Justiz. &lt;br /&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Geschäfte selbstständig erledigen&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Die Oberaufsicht soll eine einheitliche und korrekte Anwendung des Bundesgesetzes über Schuldbetreibung und Konkurs (SchKG) gewährleisten. Um dieses Ziel zu erreichen, ist die zuständige Dienststelle des Bundesamtes für Justiz ermächtigt, seine Geschäfte selbstständig zu erledigen. Dazu gehören insbesondere der Erlass von Weisungen, Kreisschreiben und Empfehlungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Praxisnähe dank Fachgruppe&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Um die Praxisnähe der Oberaufsicht sicherzustellen, wird eine Fachgruppe für Schuldbetreibung und Konkurs geschaffen. Diese Gruppe wird sich aus Vertretern der kantonalen Aufsichtsbehörden, der Wissenschaft und des Bundesgerichts zusammensetzen und das Bundesamt für Justiz namentlich in Fragen der Rechtsetzung und Rechtsanwendung beraten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bassem Zein, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 (0)31 322 36 22</contact>
      <attachment id="15195">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4693.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-11-22 10:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La haute surveillance en matière de poursuite et de faillite passe aux mains du Conseil fédéral – Le Conseil fédéral adopte une ordonnance</title>
      <lead>A partir de l’an prochain, le Conseil fédéral exercera la haute surveillance en matière de poursuite et de faillite. Le gouvernement a adopté ce mercredi une ordonnance dans laquelle il règle les détails.</lead>
      <text link="no">Le 1er janvier 2007, date de l’entrée en vigueur de la loi sur le Tribunal fédéral, la haute surveillance de quelque 700 offices de poursuite et d’une centaine d’offices des faillites, ainsi que des organes d’exécution privés (administrations spéciales de la faillite, commissaires et liquidateurs), exercée jusqu’alors par le Tribunal fédéral, passera aux mains du Conseil fédéral. Celui-ci a délégué cette tâche à l’Office fédéral de la justice.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Autonomie dans l’accomplissement des tâches&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La haute surveillance a pour but de veiller à ce que la loi fédérale sur la poursuite pour dettes et la faillite (LP) soit appliquée de manière correcte et uniforme. A cette fin, le service responsable de l’Office fédéral de la justice est habilité à accomplir ses tâches de manière autonome et notamment à édicter des instructions, des directives et des recommandations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un groupe d’experts pour assurer la proximité avec la pratique&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Afin d’assurer une haute surveillance proche de la pratique, l’ordonnance institue un groupe d’experts en matière de poursuite et de faillite. Ce groupe, composé de représentants des autorités de surveillance cantonales, des milieux scientifiques et du Tribunal fédéral, sera chargé de conseiller l’Office fédéral de la justice, notamment dans les questions liées à la législation et à l’application du droit.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bassem Zein, Office fédéral de la justice, tél. +41 (0)31 322 36 22</contact>
      <attachment id="15196">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>21</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4694.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-11-22 10:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’alta vigilanza sulla esecuzione e sul fallimento spetta ora alla Confederazione – Il Consiglio federale licenzia l’ordinanza</title>
      <lead>Dal prossimo anno l’alta vigilanza sulla esecuzione e sul fallimento sarà esercitata dalla Confederazione. Il Consiglio federale ha definito le modalità in un’ordinanza che ha licenziato mercoledì.</lead>
      <text link="no">Il 1° gennaio 2007, con l’entrata in vigore della legge sul Tribunale federale, l’alta vigilanza sui circa 700 uffici d’esecuzione e 100 uffici dei fallimenti nonché sugli organi d’esecuzione non ufficiali (amministrazioni del fallimento, commissari, liquidatori) è trasferita dal Tribunale federale al Consiglio federale. Il Consiglio federale delega l’alta vigilanza all’Ufficio federale di giustizia.&lt;br /&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Disbrigo autonomo delle pratiche&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; L’alta vigilanza è intesa ad assicurare un’applicazione corretta e uniforme della legge federale sulla esecuzione e sul fallimento (LEF). Per raggiungere tale obiettivo, l’autorità competente presso l’Ufficio federale di giustizia è autorizzata a sbrigare autonomamente le sue pratiche. In particolare si tratta di emanare istruzioni, circolari e raccomandazioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prassi coerente grazie al gruppo peritale&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Per garantire la coerenza della prassi dell’alta vigilanza, sarà istituito un gruppo peritale in materia di esecuzione e fallimento. Il gruppo sarà composto di rappresentanti delle autorità di vigilanza cantonali, degli ambienti scientifici e del Tribunale federale e consiglierà l’Ufficio federale di giustizia in particolare su questioni inerenti alla legislazione e all’applicazione del diritto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bassem Zein, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 (0)31 322 36 22</contact>
      <attachment id="15197">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>20</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/4695.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2006-11-22 10:21" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
