<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="8029" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2006-11-07</pubdate>
    <blocking-period>2006-11-07</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Zuteilung neuer Nummern für Auskunftsdienste</title>
      <teaser>Am 3. November hat das BAKOM vier weitere 18xy-Nummern durch Auslosung zugeteilt. Die Nummern 1800, 1880, 1881 und 1888 kommen zu den rund 15 Kurznummern hinzu, die bereits für Auskunftsdienste über die Teilnehmerverzeichnisse des öffentlichen Telefondienstes zugeteilt wurden. Die Konsumenten werden so eine noch grössere Auswahl an Auskunftsdiensten haben, welche die Nummer 111 ersetzen.</teaser>
      <lead>Am 3. November hat das BAKOM vier weitere 18xy-Nummern durch Auslosung zugeteilt. Die Nummern 1800, 1880, 1881 und 1888 kommen zu den rund 15 Kurznummern hinzu, die bereits für Auskunftsdienste über die Teilnehmerverzeichnisse des öffentlichen Telefondienstes zugeteilt wurden. Die Konsumenten werden so eine noch grössere Auswahl an Auskunftsdiensten haben, welche die Nummer 111 ersetzen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach mehrmonatiger Quarantäne wurden die Nummern 1800, 1880, 1881 und 1888 am 3. November durch Auslosung erneut zugeteilt. Diese Nummern waren ihren Inhaberinnen wegen Nichterfüllung der Anforderungen entzogen worden. Neue Akteure treten somit in den Markt für telefonische Auskünfte ein. Sie haben höchstens ein Jahr Zeit, um ihre Nummer zu aktivieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Konsumentinnen und Konsumenten wird so das Angebot erweitert: Bei der Suche nach der Telefonnummer eines bestimmten Teilnehmers werden sie aus rund zwanzig Auskunftsanbietern wählen können. Nach der Aufhebung der Nummer 111 am 31. Dezember 2006 wird es nur noch über Kurznummern des Formats 18xy möglich sein, solche telefonischen Auskünfte zu beziehen. Weitere Informationen sind auf der Website des BAKOM verfügbar (siehe Link auf der rechten Seite).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Ablauf der Auslosung&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Für die Nummern 1800, 1880, 1881, 1883 und 1888 war im Juli 2006 die Quarantäne abgelaufen. Interessierte Unternehmen hatten danach 30 Tage Zeit, um ein Gesuch einzureichen. Da rund zwanzig der geprüften Gesuche die Anforderungen erfüllten, wurden die Kurznummern am 3. November in Anwesenheit der Vertreter der verschiedenen Gesuchsteller mittels Auslosung zugeteilt. So erhielt Genki GmbH die Nummer 1800, Orange Communications SA die Nummer 1880; die 1881 ging an die deutsche Firma Telegate Auskunftsdienste GmbH und die 1888 an die irische Firma Fournir Ltd. Für die Nummer 1883 ging kein Gesuch ein; sie wird deshalb wieder in die Liste der freien Nummern aufgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Das Quarantäneverfahren:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Wird eine 18xy-Kurznummer ihrer Inhaberin entzogen, wird sie für eine Dauer von mindestens 6 Monaten in Quarantäne gestellt. Während dieser Wartefrist kann sie nicht erneut zugeteilt werden.&lt;br /&gt; Nach Ablauf der Quarantäne ist die Nummer wieder verfügbar. Sie wird mittels Auslosung zugeteilt, wenn mehrere Personen oder Unternehmen ein Zuteilungsgesuch für diese Nummer stellen.&lt;br /&gt; Eine 18xy-Kurznummer kann ihrer Inhaberin aus mehreren Gründen entzogen werden:&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; - Die Nummer wurde nicht innert eines Jahres nach ihrer Zuteilung aktivier&lt;br /&gt; - Die Anforderungen wurden nicht erfüllt (der Dienst muss auf Deutsch, Französisch und Italienisch jederzeit und in der ganzen Schweiz verfügbar sein)&lt;br /&gt; - Die Gebühren wurden nicht bezahlt&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Vollständige Liste der zugeteilten 18xy-Nummern:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;1800&amp;nbsp;Genki GmbH, 6340 Baar&lt;br /&gt; 1801&amp;nbsp;BNS Operations AG, 2502 Biel/Bienne&lt;br /&gt; 1802&amp;nbsp;Tele2 Telecommunication Services AG, 8037 Zürich&lt;br /&gt; 1810&amp;nbsp;11880 telegate GmbH, A-1080 Wien&lt;br /&gt; 1811&amp;nbsp;Swisscom Fixnet AG, 3050 Bern&lt;br /&gt; 1812&amp;nbsp;Swisscom Information Gate AG, 3048 Worblaufen&lt;br /&gt; 1818&amp;nbsp;1818 Auskunft AG, 8008 Zürich&lt;br /&gt; 1819&amp;nbsp;Digicall SA, 1026 Denges&lt;br /&gt; 1822&amp;nbsp;11883 Telecom GmbH, D-41564 Kaarst&lt;br /&gt; 1828&amp;nbsp;AMK-Media AG, 6318 Walchwil&lt;br /&gt; 1848&amp;nbsp;Cablecom GmbH, 8021 Zürich&lt;br /&gt; 1850&amp;nbsp;Conduit Europe SA, 2502 Biel/Bienne&lt;br /&gt; 1855&amp;nbsp;Yellow Gateway Services AG, 8048 Zürich&lt;br /&gt; 1880&amp;nbsp;Orange Communications SA, 1000 Lausanne 30&lt;br /&gt; 1881&amp;nbsp;Telegate Auskunftsdienste GmbH, D-82152 Planegg-Martinsried&lt;br /&gt; 1888&amp;nbsp;Fournir Ltd., IRL-Dublin 3&lt;br /&gt; 1889&amp;nbsp;Infonova Ltd., D-80333 München&lt;br /&gt; 1898&amp;nbsp;First Early Bird GmbH, 6300 Zug&lt;br /&gt; 1899&amp;nbsp;TDC Switzerland AG, 8050 Zürich&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude-André Polier, Sektion Nummerierung und Adressierung, BAKOM, 032 327 55 67</contact>
      <link id="14104">
        <title>Häufige Fragen zu Verzeichnisauskunftsdiensten</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/dienstleistungen/faq/00732/01620/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Attribution de nouveaux numéros de renseignements</title>
      <teaser>Le 3 novembre, l'OFCOM a attribué quatre numéros 18xy supplémentaires selon le principe de la loterie. Les 1800, 1880, 1881 et 1888 viennent s'ajouter à la quinzaine de numéros courts des services de renseignements sur les annuaires des abonnés au service téléphonique public déjà attribués. Les consommateurs bénéficieront ainsi d'une offre de services de renseignements encore plus large pour remplacer le 111.</teaser>
      <lead>Le 3 novembre, l'OFCOM a attribué quatre numéros 18xy supplémentaires selon le principe de la loterie. Les 1800, 1880, 1881 et 1888 viennent s'ajouter à la quinzaine de numéros courts des services de renseignements sur les annuaires des abonnés au service téléphonique public déjà attribués. Les consommateurs bénéficieront ainsi d'une offre de services de renseignements encore plus large pour remplacer le 111.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après plusieurs mois de quarantaine, les numéros 1800, 1880, 1881 et 1888 ont été réattribués le 3 novembre dernier par loterie. Ces numéros avaient été retirés à leurs titulaires pour non respect des exigences. De nouveaux acteurs font ainsi leur entrée sur le marché des renseignements téléphoniques. Ils auront une année au plus pour activer leur numéro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommateurs voient ainsi l'offre s'élargir: ils auront le choix entre une vingtaine de fournisseurs lorsqu'ils chercheront le numéro de téléphone d'un correspondant. Après la suppression totale du 111 au 31 décembre 2006, seul les numéros courts de format 18xy permettront d'obtenir ce type de renseignement par téléphone. De plus amples informations sont disponibles sur le site internet de l'OFCOM&amp;nbsp;(voir le lien à droite).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Déroulement de la loterie&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Le 1800, le 1880, le 1881, le 1883 et le 1888 étaient sortis de quarantaine en juillet 2006. Les entreprises intéressées avaient alors 30 jours pour déposer une demande. Comme après examen une vingtaine de dossiers remplissaient les exigences, les numéros courts ont été attribué le 3 novembre dernier par tirage au sort, en présence des représentants des différents requérants. Ainsi Genki GmbH a obtenu le 1800, Orange Communication SA détient désormais le 1880, le 1881 est revenu aux Allemands de Telegate Auskunftsdienste GmbH et le 1888 est aux mains de la firme irlandaise Fournir Ltd. Quant au 1883, il n'a pas trouvé preneur et retourne de ce fait dans la liste des numéros libres.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La procédure de quarantaine:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Lorsqu'un numéro court 18xy est retiré à son titulaire, il est placé en quarantaine pour une durée d'au minimum 6 mois. Durant cette période, ce numéro reste en attente et ne peut pas être réattribué.&lt;br /&gt; A l'issue de la quarantaine, le numéro est à nouveau à disposition. Il est attribué par loterie si plusieurs personnes ou entreprises souhaitent l'obtenir.&lt;br /&gt; Un numéro court 18xy peut être retiré à son titulaire pour plusieurs raisons:&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Le numéro n'a pas été activé dans un délai d'une année après son attribution&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Non respect des exigences (le service doit être disponible en allemand, français et italien, en tous temps et dans toute la Suisse)&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Non paiement des émoluments&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Liste complète des numéros 18xy attribués:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;1800&amp;nbsp;Genki GmbH, 6340 Baar&lt;br /&gt; 1801&amp;nbsp;BNS Operations AG, 2502 Biel/Bienne&lt;br /&gt; 1802&amp;nbsp;Tele2 Telecommunication Services AG, 8037 Zürich&lt;br /&gt; 1810&amp;nbsp;11880 telegate GmbH, A-1080 Wien&lt;br /&gt; 1811&amp;nbsp;Swisscom Fixnet AG, 3050 Bern&lt;br /&gt; 1812&amp;nbsp;Swisscom Information Gate AG, 3048 Worblaufen&lt;br /&gt; 1818&amp;nbsp;1818 Auskunft AG, 8008 Zürich&lt;br /&gt; 1819&amp;nbsp;Digicall SA, 1026 Denges&lt;br /&gt; 1822&amp;nbsp;11883 Telecom GmbH, D-41564 Kaarst&lt;br /&gt; 1828&amp;nbsp;AMK-Media AG, 6318 Walchwil&lt;br /&gt; 1848&amp;nbsp;Cablecom GmbH, 8021 Zürich&lt;br /&gt; 1850&amp;nbsp;Conduit Europe SA, 2502 Biel/Bienne&lt;br /&gt; 1855&amp;nbsp;Yellow Gateway Services AG, 8048 Zürich&lt;br /&gt; 1880&amp;nbsp;Orange Communication SA, 1000 Lausanne 30&lt;br /&gt; 1881&amp;nbsp;Telegate Auskunftsdienste GmbH, D-82152 Planegg-Martinsried&lt;br /&gt; 1888&amp;nbsp;Fournir Ltd., IRL-Dublin 3&lt;br /&gt; 1889&amp;nbsp;Infonova Ltd., D-80333 München&lt;br /&gt; 1898&amp;nbsp;First Early Bird GmbH, 6300 Zug&lt;br /&gt; 1899&amp;nbsp;TDC Switzerland AG, 8050 Zürich&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude-André Polier, section numérotation et adressage, OFCOM, 032 327 55 67</contact>
      <link id="14105">
        <title>Questions fréquentes sur les services de renseignements sur les annuaires</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/dienstleistungen/faq/00732/01620/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Attribuzione di nuovi numeri d'informazione</title>
      <teaser>Il 3 novembre, l'UFCOM ha attribuito quattro numeri 18xy supplementari utilizzando un sistema a lotteria. Il 1800, 1880, 1881 e il 1888 s'aggiungeranno alla quindicina di numeri brevi dei servizi d'informazione sugli elenchi degli abbonati al servizio telefonico pubblico già attribuiti. I consumatori potranno dunque sostituire il 111 con un'offerta di servizi d'informazione ancora più vasta.</teaser>
      <lead>Il 3 novembre, l'UFCOM ha attribuito quattro numeri 18xy supplementari utilizzando un sistema a lotteria. Il 1800, 1880, 1881 e il 1888 s'aggiungeranno alla quindicina di numeri brevi dei servizi d'informazione sugli elenchi degli abbonati al servizio telefonico pubblico già attribuiti. I consumatori potranno dunque sostituire il 111 con un'offerta di servizi d'informazione ancora più vasta.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dopo diversi mesi di quarantena, i numeri 1800, 1880, 1881 e 1888 sono stati riattribuiti mediante una lotteria lo scorso 3 novembre. Questi numeri erano stati ritirati ai loro titolari a causa del non rispetto delle esigenze. Sul mercato delle informazioni telefoniche entreranno dunque nuovi attori. Avranno al massimo un anno di tempo per attivare il loro servizio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I consumatori avranno quindi a disposizione un'offerta più vasta: per cercare un numero telefonico, potranno scegliere tra una ventina di fornitori. Il 31 dicembre 2006, il 111 andrà definitivamente in pensione, dopodiché, si potrà ottenere questo tipo d'informazione per telefono solo mediante i numeri brevi del formato 18xy. Sul sito Internet dell'UFCOM sono a disposizione informazioni più dettagliate (vedi link a destra).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Svolgimento della lotteria&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Il 1800, il 1880, il 1881, il 1883 e il 1888 sono usciti dalla quarantena nel mese di luglio 2006. Le società interessate avevano 30 giorni per inoltrare una domanda. Poiché, dopo attento esame, una ventina di dossier soddisfaceva le esigenze, i numeri brevi sono stati attribuiti mediante un'estrazione a sorte avvenuta il 3 novembre scorso in presenza dei rappresentati dei vari richiedenti. Il numero 1800 è stato attribuito a Genki GmbH, il 1880 a Orange Communication SA, il 1881 alla tedesca Telegate Auskunftsdienste GmbH e il 1888 è in mano alla società irlandese Fournir Ltd. Invece, il 1883 non ha trovato acquirente e torna pertanto nella lista dei numeri liberi.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La procedura di quarantena:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Se un numero breve 18xy viene ritirato al suo titolare, è messo in quarantena per una durata di almeno 6 mesi. Durante questo periodo, il numero resta in attesa e non può essere riattribuito.&lt;br /&gt; Al termine della quarantena, il numero è nuovamente disponibile. Se più persone o società desiderano ottenerlo viene attribuito mediante una lotteria.&lt;br /&gt; Un numero breve 18xy può essere ritirato al suo titolare per vari motivi:&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Il numero non è stato attivato entro il termine di un anno dopo la sua attribuzione&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Non rispetto delle esigenze (il servizio deve essere disponibile in tedesco, francese e italiano, sempre e in tutta la Svizzera)&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;Non pagamento degli emolumenti&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lista completa dei numeri 18xy attribuiti:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; 1800&amp;nbsp;Genki GmbH, 6340 Baar&lt;br /&gt; 1801&amp;nbsp;BNS Operations AG, 2502 Biel/Bienne&lt;br /&gt; 1802&amp;nbsp;Tele2 Telecommunication Services AG, 8037 Zürich&lt;br /&gt; 1810&amp;nbsp;11880 telegate GmbH, A-1080 Wien&lt;br /&gt; 1811&amp;nbsp;Swisscom Fixnet AG, 3050 Bern&lt;br /&gt; 1812&amp;nbsp;Swisscom Information Gate AG, 3048 Worblaufen&lt;br /&gt; 1818&amp;nbsp;1818 Auskunft AG, 8008 Zürich&lt;br /&gt; 1819&amp;nbsp;Digicall SA, 1026 Denges&lt;br /&gt; 1822&amp;nbsp;11883 Telecom GmbH, D-41564 Kaarst&lt;br /&gt; 1828&amp;nbsp;AMK-Media AG, 6318 Walchwil&lt;br /&gt; 1848&amp;nbsp;Cablecom GmbH, 8021 Zürich&lt;br /&gt; 1850&amp;nbsp;Conduit Europe SA, 2502 Biel/Bienne&lt;br /&gt; 1855&amp;nbsp;Yellow Gateway Services AG, 8048 Zürich&lt;br /&gt; 1880&amp;nbsp;Orange Communication SA, 1000 Lausanne 30&lt;br /&gt; 1881&amp;nbsp;Telegate Auskunftsdienste GmbH, D-82152 Planegg-Martinsried&lt;br /&gt; 1888&amp;nbsp;Fournir Ltd., IRL-Dublin 3&lt;br /&gt; 1889&amp;nbsp;Infonova Ltd., D-80333 München&lt;br /&gt; 1898&amp;nbsp;First Early Bird GmbH, 6300 Zug&lt;br /&gt; 1899&amp;nbsp;TDC Switzerland AG, 8050 Zürich&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude-André Polier, Sezione numerazione e indirizzamento, UFCOM, 032 327 55 67</contact>
      <link id="14106">
        <title>Domande frequenti: Servizio d’informazione sugli elenchi</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/dienstleistungen/faq/00732/01620/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel-Bienne</city>
      <title>Allocation of new directory enquiry numbers</title>
      <teaser>On 3 November, OFCOM allocated four additional 18xy numbers on the lottery principle. 1800, 1880, 1881 and 1888 will be added to the fifteen already allocated short directory enquiry numbers on the telephone directories of subscribers to the public telephone service. This means that consumers will benefit from an even broader directory enquiries service offering, replacing 111.</teaser>
      <lead>On 3 November, OFCOM allocated four additional 18xy numbers on the lottery principle. 1800, 1880, 1881 and 1888 will be added to the fifteen already allocated short directory enquiry numbers on the telephone directories of subscribers to the public telephone service. This means that consumers will benefit from an even broader directory enquiries service offering, replacing 111.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;After several months of quarantine, the 1800, 1880, 1881 and 1888 numbers were re-assigned by lottery on 3 November. These numbers had been revoked from their holders because of non-compliance with the requirements. New players will therefore be entering the directory enquiries market. They will have one year at most to activate their number.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Consumers will therefore have a broader offering available: they will be able to choose between some twenty providers when they are looking for a contact’s telephone number. After the total suppression of 111 on 31 December 2006, it will be possible to obtain this type of information only by using the short numbers with an 18xy format by telephone. More detailed information is available on the OFCOM website (see the link on the right).&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Organisation of the lottery&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;1800, 1880, 1881, 1883 and 1888 came out of quarantine in July 2006. Interested companies then had 30 days to submit an application. Since, after inspection, about twenty candidates met the requirements, the short numbers were allocated on 3 November last by drawing lots in the presence of the various applicants. Thus Genki GmbH obtained 1800, Orange Communication SA now holds 1880, 1881 went to German company Telegate Auskunftsdienste GmbH and 1888 is in the hands of the Irish company Fournir Ltd. As for 1883, there were no takers and the number therefore now returns to the list of free numbers.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;The quarantine procedure:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; When a short 18xy number is revoked from its holder, it is placed in quarantine for a minimum period of 6 months. Throughout this period, this number remains on hold and cannot be re-allocated.&lt;br /&gt; At the end of the quarantine period, the number is made available again. It is allocated by lottery if several persons or companies wish to acquire it.&lt;br /&gt; A short 18xy number may be revoked from its holder for several reasons:&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;the number has not been activated within one year of allocation&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;non-compliance with the requirements (the service must be available in German, French and Italian, at all times and throughout Switzerland)&lt;br /&gt; -&amp;nbsp;non-payment of the fees&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Complete list of allocated 18xy numbers:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; 1800&amp;nbsp;Genki GmbH, 6340 Baar&lt;br /&gt; 1801&amp;nbsp;BNS Operations AG, 2502 Biel/Bienne&lt;br /&gt; 1802&amp;nbsp;Tele2 Telecommunication Services AG, 8037 Zürich&lt;br /&gt; 1810&amp;nbsp;11880 telegate GmbH, A-1080 Wien&lt;br /&gt; 1811&amp;nbsp;Swisscom Fixnet AG, 3050 Bern&lt;br /&gt; 1812&amp;nbsp;Swisscom Information Gate AG, 3048 Worblaufen&lt;br /&gt; 1818&amp;nbsp;1818 Auskunft AG, 8008 Zürich&lt;br /&gt; 1819&amp;nbsp;Digicall SA, 1026 Denges&lt;br /&gt; 1822&amp;nbsp;11883 Telecom GmbH, D-41564 Kaarst&lt;br /&gt; 1828&amp;nbsp;AMK-Media AG, 6318 Walchwil&lt;br /&gt; 1848&amp;nbsp;Cablecom GmbH, 8021 Zürich&lt;br /&gt; 1850&amp;nbsp;Conduit Europe SA, 2502 Biel/Bienne&lt;br /&gt; 1855&amp;nbsp;Yellow Gateway Services AG, 8048 Zürich&lt;br /&gt; 1880&amp;nbsp;Orange Communication SA, 1000 Lausanne 30&lt;br /&gt; 1881&amp;nbsp;Telegate Auskunftsdienste GmbH, D-82152 Planegg-Martinsried&lt;br /&gt; 1888&amp;nbsp;Fournir Ltd., IRL-Dublin 3&lt;br /&gt; 1889&amp;nbsp;Infonova Ltd., D-80333 München&lt;br /&gt; 1898&amp;nbsp;First Early Bird GmbH, 6300 Zug&lt;br /&gt; 1899&amp;nbsp;TDC Switzerland AG, 8050 Zürich&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Claude-André Polier, Numbering and Addressing Section, OFCOM, 032 327 55 67</contact>
      <link id="14107">
        <title>FAQ: Directory enquiry services</title>
        <uri>http://www.bakom.admin.ch/dienstleistungen/faq/00732/01620/index.html?lang=en</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="67" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Telecom</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse télécommunications</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Press releases Telecom</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1260" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1270" org-id="810">
        <name lang="de">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="fr">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="it">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
        <name lang="en">Telekommunikation: Markt und Recht</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
