<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1093" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2004-11-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ComCom vergibt Restfrequenzen für den GSM-Mobilfunk</title>
      <teaser>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) hat beschlossen, freie Restfrequenzen für den GSM-Standard an die drei heute landesweit tätigen Mobilfunkbetreiber zu vergeben. Sie will damit insbesondere die flächendeckende Versorgung der Schweiz mit breitbandigen mobilen Datenfunkdiensten erleichtern, ohne dass hierfür in weniger dicht besiedelten Gebieten eine neue Infrastruktur aufgebaut werden muss.</teaser>
      <lead>Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) hat beschlossen, freie Restfrequenzen für den GSM-Standard an die drei heute landesweit tätigen Mobilfunkbetreiber zu vergeben. Sie will damit insbesondere die flächendeckende Versorgung der Schweiz mit breitbandigen mobilen Datenfunkdiensten erleichtern, ohne dass hierfür in weniger dicht besiedelten Gebieten eine neue Infrastruktur aufgebaut werden muss.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die ComCom hat gestützt auf Konsultationen der interessierten Kreise und aufgrund von Abklärungen des Bundesamtes für Kommunikation (BAKOM) beschlossen, die letzten freien Frequenzen für Mobilfunk gemäss dem GSM-Standard (Global System for Mobilcommunications) praktisch vollständig vergeben zu wollen. Es handelt sich um rund 2x10 MHz im Bereich des GSM 1800 MHz-Bandes. Die drei bereits ein nationales Netz betreibenden Anbieter Swisscom Mobile, sunrise und Orange sollen je ungefähr einen Drittel dieses Spektrums erhalten. Diese Frequenzen werden bis zum Ablauf der heutigen GSM-Konzessionen im Mai 2008 vergeben. Die Nutzungsgebühren würden dem Bund jährlich rund 1.1 Mio. Franken einbringen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die GSM-Betreiber erhalten zudem Gelegenheit zur Optimierung der Frequenznutzung. Falls die Betreiber dies wünschen, können sie der ComCom einen Vorschlag unterbreiten, wie nicht nur die neuen Frequenzen verteilt, sondern auch die bisher bereits benutzten GSM-Frequenzen teilweise abgetauscht werden könnten. Damit kann die Netzplanung erleichtert und der Verlust von Kapazitäten durch Schutzkanäle minimiert werden. Für dieses so genannte "Refarming" der GSM-Frequenzen macht die ComCom den Betreibern jedoch Vorgaben, damit die Frequenzverteilung ausgeglichen bleibt und sich die Effizienz der Frequenznutzung insgesamt verbessert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ComCom will mit dieser Vergabe die flächendeckende Versorgung der Schweiz mit breitbandigen mobilen Datenfunkdiensten erleichtern, ohne dass hierfür in weniger dicht besiedelten Gebieten eine neue Infrastruktur aufgebaut werden muss. Die drei Betreiber von nationalen GSM-Netzen haben sich für diese Frequenzen interessiert, um die heutigen GSM-Netze mit dem Standard EDGE (Enhanced Data rate for GSM Evolution) aufzurüsten. EDGE erlaubt die mobile Datenübertragung mit bis zu rund 384 Kbit/s. Für die Netzbetreiber besteht so die Möglichkeit, die anfänglich nur in den Agglomerationen verfügbaren Mobilfunkdienste der dritten Generation (UMTS) über EDGE bis in die Randregionen zu ergänzen und so landesweit breitbandige mobile Datendienste anzubieten. Die gewählte Lösung hat den Vorteil, dass dadurch weniger neue Antennen nötig werden und die Interessen der Randregionen berücksichtigt sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die definitive Vergabe der nun zur Diskussion stehenden Restfrequenzen durch die ComCom dürfte in den ersten Monaten des nächsten Jahres erfolgen, nachdem das BAKOM die eventuellen Vorschläge der Betreiber zur detaillierten Frequenzverteilung zuhanden der ComCom überprüft haben wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bereits vor einem Jahr hat die ComCom den beiden Anbietern In&amp;amp;Phone und Tele2 je eine neue GSM-Konzession erteilt. Die entsprechenden Netze und Dienste, nämlich Campus- bzw. Firmenkommunikation sowie City-Netze mit eventuellem National Roaming auf den Netzen eines landesweiten Netzbetreibers, befinden sich im Aufbau.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="10962">
        <title>Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom)</title>
        <uri>http://www.fedcomcom.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-01 12:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La ComCom attribue les fréquences restantes de téléphonie mobile GSM</title>
      <teaser>La Commission fédérale de la communication (ComCom) a décidé d'attribuer les fréquences restantes réservées à la norme GSM aux trois opérateurs de téléphonie mobile couvrant le marché suisse actuellement. Elle souhaite ainsi faciliter une desserte complète du pays en services de téléphonie mobile à large bande, sans qu'il soit nécessaire de mettre en place une nouvelle infrastructure dans les régions moins peuplées.</teaser>
      <lead>La Commission fédérale de la communication (ComCom) a décidé d'attribuer les fréquences restantes réservées à la norme GSM aux trois opérateurs de téléphonie mobile couvrant le marché suisse actuellement. Elle souhaite ainsi faciliter une desserte complète du pays en services de téléphonie mobile à large bande, sans qu'il soit nécessaire de mettre en place une nouvelle infrastructure dans les régions moins peuplées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Se basant sur la consultation des milieux intéressés ainsi que sur des études de l'Office fédéral de la communication (OFCOM), la ComCom a décidé d'attribuer la presque totalité des dernières fréquences libres réservées à la téléphonie mobile selon la norme GSM (Global System for Mobilcommunications). Il s'agit de 2x10 MHz dans la bande GSM 1800 MHz. Les trois opérateurs exploitant déjà un réseau national, Swisscom Mobile, sunrise et Orange, recevront chacun environ un tiers de ce spectre. Les fréquences sont octroyées jusqu'à l'échéance des concessions GSM actuelles en mai 2008. Les redevances d'utilisation devraient rapporter quelque 1,1 millions de francs par année à la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, les exploitants GSM auront la possibilité d'optimiser leur utilisation des fréquences. S'ils le souhaitent, ils peuvent en effet soumettre à la ComCom une proposition portant non seulement sur la répartition des nouvelles fréquences, mais aussi sur un éventuel échange partiel des fréquences utilisées jusqu'alors. Un tel procédé facilite la planification des réseaux et réduit au maximum la perte de capacités due aux canaux de protection. La ComCom soumet toutefois ce réaménagement des fréquences GSM à des exigences pour les exploitants, afin de garantir une répartition équilibrée des fréquences et d'améliorer l'efficacité de leur utilisation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ComCom souhaite faciliter une desserte complète du pays en services de téléphonie mobile à large bande, sans qu'il soit nécessaire de mettre en place une nouvelle infrastructure dans les régions moins peuplées. Les trois opérateurs GSM exploitant un réseau national s'intéressent à ces fréquences pour intégrer dans les actuels réseaux GSM la norme EDGE (Enhanced Data rate for GSM Evolution), qui permet une transmission mobile des données allant jusqu'à environ 384 Kbit/s. Grâce à EDGE, les services de téléphonie mobile de la troisième génération (UMTS), qui ne seraient probablement offerts au début que dans les agglomérations, pourront être complétés dans les régions périphériques par des services similaires. La desserte en prestations mobiles à large bande concernera donc tout le pays. Cette solution permet en outre de poser moins d'antennes supplémentaires, tout en tenant compte des intérêts des régions périphériques.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En discussion à l'heure actuelle au sein de la ComCom, l'attribution définitive des fréquences restantes aura lieu dans les premiers mois de l'année prochaine, après que l'OFCOM aura examiné, pour le compte de la commission, les propositions éventuelles des exploitants sur la répartition détaillée des fréquences.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il y a presque un an, la ComCom octroyait une nouvelle concession GSM à In&amp;amp;Phone et à Tele2. Les réseaux et services de ces deux opérateurs sont en construction, notamment des réseaux urbains ainsi que des réseaux de communication sur des campus et dans des entreprises, avec éventuellement l'itinérance nationale sur les réseaux d'un opérateur couvrant tout le pays.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="10961">
        <title>Commission fédérale de la communication (ComCom)</title>
        <uri>http://www.fedcomcom.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-01 12:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La ComCom attribuisce alla telefonia mobile le frequenze residue</title>
      <teaser>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ha deciso di attribuire le frequenze residue riservate allo standard GSM ai tre esercenti di reti mobili attivi su scala nazionale. La ComCom vuole facilitare la disponibilità di servizi mobili a banda larga su tutto il territorio svizzero, evitando di dover allestire una nuova infrastruttura nelle zone meno popolate.</teaser>
      <lead>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ha deciso di attribuire le frequenze residue riservate allo standard GSM ai tre esercenti di reti mobili attivi su scala nazionale. La ComCom vuole facilitare la disponibilità di servizi mobili a banda larga su tutto il territorio svizzero, evitando di dover allestire una nuova infrastruttura nelle zone meno popolate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sulla base delle consultazioni delle cerchie interessate e dei chiarimenti dell'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM), la ComCom ha deciso di attribuire la quasi totalità delle ultime frequenze libere per la telefonia mobile in base allo standard GSM (Global System for Mobilcommunications). Si tratta di circa 2x10 MHz nella banda GSM dei 1800 MHz. I tre operatori che già esercitano una rete nazionale, ossia Swisscom Mobile, sunrise e Orange, otterranno ognuno circa un terzo di questo spettro. Le frequenze saranno attribuite fino allo scadere delle attuali concessioni GSM, ossia fino al maggio 2008. Le tasse d'utilizzo dovrebbero far affluire circa 1.1 milioni di franchi nelle casse della Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli esercenti GSM avranno per di più la possibilità di ottimizzare il loro utilizzo delle frequenze. Se lo desiderano, potranno sottoporre alla ComCom una proposta sulla ripartizione delle nuove frequenze, ma anche su come scambiare quelle utilizzate finora. Questo permetterà di facilitare la pianificazione delle reti e di ridurre la perdita di capacità dovuta ai canali di protezione. Per questo cosiddetto "refarming" delle frequenze GSM, la ComCom impartisce direttive agli esercenti affinché la ripartizione delle frequenze resti equilibrata e migliori l'efficienza dell'utilizzo delle frequenze.&lt;br /&gt; Mediante queste attribuzioni, la ComCom vuole facilitare la disponibilità di servizi mobili a banda larga su tutto il territorio svizzero, evitando di dover allestire una nuova infrastruttura nelle zone meno popolate. I tre operatori GSM che già esercitano una rete nazionale, sono interessati a queste frequenze per integrare alle attuali reti GSM lo standard EDGE (Enhanced Data rate for GSM Evolution) che consente la trasmissione mobile di dati fino a circa 384 Kbit/s. Per gli esercenti di rete sussiste dunque la possibilità di estendere fino alle zone periferiche i servizi di telefonia mobile della terza generazione (UMTS) che inizialmente saranno disponibili soltanto nelle agglomerazioni, offrendo così servizi mobili a banda larga su tutto il territorio. Questa soluzione permette inoltre di costruire meno antenne supplementari e di tutelare gli interessi delle regioni periferiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'attribuzione definitiva da parte della ComCom delle frequenze residue in questione dovrebbe avere luogo nei primi mesi dell'anno prossimo, dopo che l'UFCOM, su mandato della Commissione, avrà verificato le proposte degli esercenti sulla ripartizione dettagliata delle frequenze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Già un anno fa la ComCom aveva attribuito una nuova concessione GSM a In&amp;amp;Phone e a Tele2. Sono ora in costruzione le reti e i servizi corrispondenti, ossia comunicazione mobile all'interno degli edifici (inhouse) oppure su un campus e reti cittadine con un eventuale roaming nazionale sulle reti di un esercente nazionale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="10960">
        <title>Commissione federale delle comunicazioni (ComCom)</title>
        <uri>http://www.fedcomcom.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-01 12:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>ComCom awards remaining frequencies for GSM mobile radio</title>
      <teaser>The Federal Communications Commission (ComCom) has decided to award the remaining frequencies reserved for the GSM standard to the three mobile telephone operators currently active nationally. In doing so, ComCom wishes in particular to facilitate nation-wide coverage in Switzerland for broadband mobile data services without the need to construct a new infrastructure for this purpose in less densely populated areas.</teaser>
      <lead>The Federal Communications Commission (ComCom) has decided to award the remaining frequencies reserved for the GSM standard to the three mobile telephone operators currently active nationally. In doing so, ComCom wishes in particular to facilitate nation-wide coverage in Switzerland for broadband mobile data services without the need to construct a new infrastructure for this purpose in less densely populated areas.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;On the basis of consultations with interested parties and following clarification with the Federal Office of Communications (OFCOM), ComCom has decided to award almost all the remaining free frequencies for mobile radio based on the GSM (Global System for Mobile Communications) standard. The award relates to a bandwidth of approximately 2x10 MHz in the range of the GSM 1800 MHz band. The three providers who are already operating a national network in Switzerland, Swisscom Mobile, sunrise and Orange, are each to receive about one third of this bandwidth. These frequencies will be awarded until current GSM licences expire in May 2008. The usage charges could provide the Confederation with annual revenue of about CHF 1.1 million in total.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The GSM operators will additionally have the opportunity to optimise frequency utilisation. If the operators so wish, they can submit a proposal to ComCom not only regarding distribution of the new frequencies but also regarding the possible exchange of existing frequencies which are in use. This will facilitate network planning and minimise redundant capacity due to guard channels. ComCom will impose conditions on this so-called "refarming" of GSM frequencies so that the frequency distribution remains equitable and the efficiency of frequency utilisation is improved.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;With this award, ComCom wishes to facilitate nation-wide coverage in Switzerland for broadband mobile data services without the need to construct a new infrastructure for this purpose in less densely populated areas. The three GSM providers who are operating a national network, expressed an interest in these frequencies with a view to upgrading the existing GSM networks to comply with the EDGE (Enhanced Data rate for GSM Evolution) standard. EDGE enables mobile data transmission rates of up to approx. 384 kbit/s. This will give the network operators an opportunity to use EDGE to extend the third-generation (UMTS) mobile radio services, initially being established only in the population centres, into the peripheral regions and to offer broadband mobile data services country-wide. The chosen solution has the advantage that fewer new antennas will be required and that the interests of the peripheral regions are also being taken into account.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The definitive award by ComCom of the remaining frequencies now under discussion is expected to take place in the first few months of next year, once OFCOM has examined the possible operators' proposals regarding detailed frequency distribution on behalf of the Commission.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;ComCom granted a new GSM licence to each of the two providers In&amp;amp;Phone and Tele2 last year. The corresponding networks and services, namely GSM campus or inhouse applications and city networks (potentially with national roaming) are currently under construction.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="10959">
        <title>Federal Communications Commission (ComCom)</title>
        <uri>http://www.fedcomcom.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2006-06-01 12:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
