<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9468" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-11-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Unveränderte Konsumentenstimmung</title>
      <teaser>Die Konsumentenstimmung im Oktober 2004 Die Konsumentenstimmung im Oktober hat sich gegenüber Juli kaum verändert (-13 Punkte nach -12 im Juli). Dies zeigt die letzte Umfrage, die bei rund 1'100 Haushalten durchgeführt wurde. Einer pessimistischeren Einschätzung der allgemeinen Wirtschaftslage steht eine positivere Beurteilung der finanziellen Lage der Haushalte gegenüber.</teaser>
      <lead>Die Konsumentenstimmung im Oktober 2004 Die Konsumentenstimmung im Oktober hat sich gegenüber Juli kaum verändert (-13 Punkte nach -12 im Juli). Dies zeigt die letzte Umfrage, die bei rund 1'100 Haushalten durchgeführt wurde. Einer pessimistischeren Einschätzung der allgemeinen Wirtschaftslage steht eine positivere Beurteilung der finanziellen Lage der Haushalte gegenüber.</lead>
      <text link="no">Die drei wichtigsten Indizes, die der Berechnung des Konsumentenstimmungsindex zu Grunde liegen, haben sich uneinheitlich entwickelt. Die Wirtschaftsentwicklung der letzten 12 Monate ist allgemein schlechter eingestuft worden (der Teilindex fiel von -20 Punkten im Juli auf -31 Punkte im Oktober), während die finanzielle Lage der Haushalte in den letzten 12 Monaten positiver beurteilt wurde (der Teilindex stieg von -20 Punkten im Juli auf -11 im Oktober). Die Haushalte gehen davon aus, dass sich ihre finanzielle Lage in den kommenden 12 Monaten leicht verbessern wird (Teilindex praktisch unverändert).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Antworten auf die anderen Fragen, die bei der Berechnung der Konsumentenstimmung nicht berücksichtigt werden, ergeben erneut ein kontrastreiches Stimmungsbild. Obwohl die Privathaushalte die zukünftige wirtschaftliche Situation deutlich weniger positiv beurteilen als noch im Juli (+15 Punkte im Juli und -4 Punkte im Oktober), rechnen sie nur mit einer minimalen Verschlechterung der allgemeinen Wirtschaftslage; der erreichte Wert von -4 liegt noch immer über dem langjährigen Mittel. Die Sicherheit am Arbeitsplatz ist ebenfalls leicht schlechter eingestuft worden. Die Möglichkeit etwas sparen zu können, wurde aber in der Oktoberumfrage höher beurteilt als im Juli. Der Zeitpunkt für grössere Anschaffungen (Haushaltsgeräte, Möbel, Auto) wird nach wie vor eher als ungünstig erachtet; geplante Käufe werden bis auf weiteres aufgeschoben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hinsichtlich der Preisentwicklung waren die befragten Haushalte der Ansicht, dass die Preise in den letzten 12 Monaten leicht gestiegen sind und sich diese Tendenz im kommenden Jahr fortsetzen wird.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 4. November 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bettina Muller&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 26</text>
      <contact/>
      <attachment id="18620">
        <title>Tabelle </title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>82</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5761.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="18621">
        <title>Grafik </title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5762.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Climat de consommation inchangé</title>
      <teaser>Le climat de consommation en octobre 2004Selon l'enquête trimestrielle du mois d'octobre, effectuée auprès d'environ 1'100 ménages, l’indice du climat de consommation, avec une valeur de -13 points, est resté pratiquement inchangé par rapport à la valeur atteinte en juillet dernier (-12 points). Ce résultat provient essentiellement d'une appréciation plus pessimiste de la situation économique générale, qui a été compensée par une évaluation plus favorable du développement des budgets privés.</teaser>
      <lead>Le climat de consommation en octobre 2004 Selon l'enquête trimestrielle du mois d'octobre, effectuée auprès d'environ 1'100 ménages, l’indice du climat de consommation, avec une valeur de -13 points, est resté pratiquement inchangé par rapport à la valeur atteinte en juillet dernier (-12 points). Ce résultat provient essentiellement d'une appréciation plus pessimiste de la situation économique générale, qui a été compensée par une évaluation plus favorable du développement des budgets privés.</lead>
      <text link="no">Les trois principaux indicateurs composant l’indice du climat de consommation n'ont pas évolué de manière identique. Alors que l'appréciation de la situation économique des 12 derniers mois s'est détériorée (le sous-indice est passé de -20 points en juillet à -31 points en octobre), l'évaluation de la situation budgétaire des ménages, également des 12 derniers mois, s'est améliorée (le sous-indice est passé de -20 points en juillet à -11 en octobre). Pour les 12 prochains mois, les ménages anticipent que leur budget va s'améliorer modestement (sous-indice pratiquement inchangé).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les réponses aux autres questions, dont les résultats ne sont pas inclus dans le calcul de l'indice du climat de consommation, donnent à nouveau une image contrastée de la situation. Bien qu'entre juillet et octobre les ménages privés aient modifié leur appréciation de la situation économique future (+15 points en juillet et -4 points en octobre), ils n'anticipent toutefois qu'une légère détérioration de la situation économique générale; la valeur atteinte de -4 reste supérieure à la valeur moyenne de long terme de cette appréciation. La sécurité de l'emploi est devenue légèrement plus incertaine; l'enquête d'octobre a révélé que la possibilité d'épargner modestement s'est renforcée. Les réponses à la question concernant la disposition actuelle à faire des grandes acquisitions (appareils électroménagers, meubles, autos) sont demeurées en grande partie négatives, et la préférence à vouloir reporter des achats a prédominé.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour l'évolution des prix, les ménages interrogés étaient d'avis que ceux-ci ont augmenté modestement durant les 12 derniers mois, et qu’ils poursuivront cette tendance durant la prochaine année.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 4 novembre 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d’Etat à l’économie&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bettina Muller&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 21 26</text>
      <contact/>
      <attachment id="18618">
        <title>Tableau</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>75</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5759.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="18619">
        <title>Graphique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5760.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Consumatori: clima immutato</title>
      <teaser>La fiducia dei consumatori nel mese di ottobre 2004Secondo il sondaggio trimestrale del mese di ottobre, effettuato tra circa 1 100 nuclei familiari, l'indice della fiducia dei consumatori, collocatosi a -13 punti, è rimasto praticamente immutato rispetto al valore raggiunto nel luglio scorso (-12 punti). Questo risultato deriva essenzialmente da una valutazione più pessimistica della congiuntura economica generale, compensata da un giudizio più favorevole sull'andamento della situazione finanziaria personale.</teaser>
      <lead>La fiducia dei consumatori nel mese di ottobre 2004 Secondo il sondaggio trimestrale del mese di ottobre, effettuato tra circa 1 100 nuclei familiari, l'indice della fiducia dei consumatori, collocatosi a -13 punti, è rimasto praticamente immutato rispetto al valore raggiunto nel luglio scorso (-12 punti). Questo risultato deriva essenzialmente da una valutazione più pessimistica della congiuntura economica generale, compensata da un giudizio più favorevole sull'andamento della situazione finanziaria personale.</lead>
      <text link="no">I tre indici principali che concorrono a determinare la fiducia dei consumatori hanno avuto un andamento differenziato. Mentre è peggiorata la valutazione della congiuntura economica degli ultimi 12 mesi (l'indice settoriale è passato dai -20 punti di luglio ai -31 di ottobre), è migliorato il giudizio sulla situazione finanziaria personale dello stesso lasso di tempo (l'indice settoriale è passato dal -20 di luglio al -11 di ottobre). I nuclei familiari prevedono per i prossimi 12 mesi un modesto aumento del proprio budget (indice settoriale praticamente immutato).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le risposte alle altre domande che non confluiscono nell'indice della fiducia dei consumatori continuano a presentare un'immagine controversa della situazione. Sebbene tra luglio e ottobre i nuclei familiari abbiano espresso una diversa valutazione sulla congiuntura economica futura (+15 in luglio e -4 in ottobre), essi prevedono soltanto un lieve deterioramento della situazione economica generale; il risultato raggiunto (-4) resta comunque superiore al corrispondente valore medio di lungo termine. La sicurezza del posto di lavoro risulta un po' in calo, ma il sondaggio di ottobre ha rivelato che la disposizione al risparmio si è lievemente rafforzata. Le risposte inerenti alla propensione per i grandi acquisti (elettrodomestici, mobili, auto) sono rimaste in gran parte negative ed è prevalsa l'intenzione di rinviare gli acquisti.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per quanto concerne l'andamento dei prezzi, secondo gli intervistati gli aumenti degli ultimi 12 mesi sono stati modesti e la tendenza sarebbe destinata a perdurare nel prossimo anno.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berna, 4 novembre 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Segreteria di Stato dell'economia&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Comunicazione&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Per informazioni:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bettina Muller&lt;br /&gt; tel. +41 (0)31 322 21 26&lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="18622">
        <title>Tabella</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>71</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5763.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="18623">
        <title>Grafico</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5764.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Unveränderte Konsumentenstimmung</title>
      <teaser>Die Konsumentenstimmung im Oktober 2004 Die Konsumentenstimmung im Oktober hat sich gegenüber Juli kaum verändert (-13 Punkte nach -12 im Juli). Dies zeigt die letzte Umfrage, die bei rund 1'100 Haushalten durchgeführt wurde. Einer pessimistischeren Einschätzung der allgemeinen Wirtschaftslage steht eine positivere Beurteilung der finanziellen Lage der Haushalte gegenüber.</teaser>
      <lead>Die Konsumentenstimmung im Oktober 2004 Die Konsumentenstimmung im Oktober hat sich gegenüber Juli kaum verändert (-13 Punkte nach -12 im Juli). Dies zeigt die letzte Umfrage, die bei rund 1'100 Haushalten durchgeführt wurde. Einer pessimistischeren Einschätzung der allgemeinen Wirtschaftslage steht eine positivere Beurteilung der finanziellen Lage der Haushalte gegenüber.</lead>
      <text link="no">Die drei wichtigsten Indizes, die der Berechnung des Konsumentenstimmungsindex zu Grunde liegen, haben sich uneinheitlich entwickelt. Die Wirtschaftsentwicklung der letzten 12 Monate ist allgemein schlechter eingestuft worden (der Teilindex fiel von -20 Punkten im Juli auf -31 Punkte im Oktober), während die finanzielle Lage der Haushalte in den letzten 12 Monaten positiver beurteilt wurde (der Teilindex stieg von -20 Punkten im Juli auf -11 im Oktober). Die Haushalte gehen davon aus, dass sich ihre finanzielle Lage in den kommenden 12 Monaten leicht verbessern wird (Teilindex praktisch unverändert).&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Antworten auf die anderen Fragen, die bei der Berechnung der Konsumentenstimmung nicht berücksichtigt werden, ergeben erneut ein kontrastreiches Stimmungsbild. Obwohl die Privathaushalte die zukünftige wirtschaftliche Situation deutlich weniger positiv beurteilen als noch im Juli (+15 Punkte im Juli und -4 Punkte im Oktober), rechnen sie nur mit einer minimalen Verschlechterung der allgemeinen Wirtschaftslage; der erreichte Wert von -4 liegt noch immer über dem langjährigen Mittel. Die Sicherheit am Arbeitsplatz ist ebenfalls leicht schlechter eingestuft worden. Die Möglichkeit etwas sparen zu können, wurde aber in der Oktoberumfrage höher beurteilt als im Juli. Der Zeitpunkt für grössere Anschaffungen (Haushaltsgeräte, Möbel, Auto) wird nach wie vor eher als ungünstig erachtet; geplante Käufe werden bis auf weiteres aufgeschoben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Hinsichtlich der Preisentwicklung waren die befragten Haushalte der Ansicht, dass die Preise in den letzten 12 Monaten leicht gestiegen sind und sich diese Tendenz im kommenden Jahr fortsetzen wird.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 4. November 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Bruno Parnisari&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 323 16 81&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bettina Muller&lt;br /&gt; Tel. +41 (0)31 322 21 26</text>
      <contact/>
      <attachment id="18616">
        <title>Tabelle </title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>82</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="18617">
        <title>Grafik </title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>42</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/5758.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
