<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="9471" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2004-11-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Informationen über das GATS und die öffentliche Bildung in der Schweiz</title>
      <teaser>Tagung zu GATS und Bildung Vertreterinnen und Vertreter verschiedener Bildungsorganisationen und des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) informierten am Dienstag, 9. November 2004 in Bern über das GATS und seinen Bezug zum öffentlichen Bildungswesen in der Schweiz.</teaser>
      <lead>Tagung zu GATS und Bildung Vertreterinnen und Vertreter verschiedener Bildungsorganisationen und des Staatssekretariats für Wirtschaft (SECO) informierten am Dienstag, 9. November 2004 in Bern über das GATS und seinen Bezug zum öffentlichen Bildungswesen in der Schweiz.</lead>
      <text link="no">Das allgemeine Abkommen über den Handel mit Dienstleistungen (General Agreement on Trade in Services, GATS) ist ein multilateral vereinbartes Vertragswerk über den internationalen Handel mit Dienstleistungen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seit Inkrafttreten des GATS bis heute sind keine negativen Auswirkungen spürbar geworden. Durch den fortdauernden Wandel des Bildungssystems in der Schweiz stellt sich jedoch die Frage über die Bedeutung der Schweizer Verpflichtungen zu den privaten Bildungsdienstleistungen immer wieder neu. Verschiedene betroffene Organisationen sahen darin einen Klärungsbedarf. Das seco hat in der Folge die Fragen vertieft innerhalb der Arbeitsgruppe „Bildung und GATS“ diskutiert, die aus Vertretern des Bundesamts für Bildung und Wissenschaft (BBW), des Bundesamts für Berufsbildung und Technologie (BBT), der Schweizerischen Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren (EDK), der Schweizerischen Universitätskonferenz (SUK), der Rektorenkonferenz der Schweizer Universitäten (CRUS), der Konferenz der Fachhochschulen der Schweiz (KFH) sowie des seco und ad hoc beigezogenen Personen besteht. Ziel der Gruppe war es, die gegenwärtige Situation zu analysieren, den bestehenden Handlungsbedarf zu erkennen und notwendige Massnahmen vorzuschlagen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Arbeitsgruppe stellte Kriterien zur genaueren Unterscheidung von privaten und öffentlichen Bildungsdienstleistungen auf. Diese Kriterien wurden vorgestellt, und es wurde erklärt, dass damit Bildungsdienstleistungen mit einem öffentlichen Auftrag, mit Zielen für die gesamte Bildungspolitik und mit einem öffentlichen Bedürfnis von den Schweizer GATS Verpflichtungen nicht betroffen sind.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die vom GATS aufgeworfenen Fragen führen auch zu einer innenpolitischen Diskussion über die Verantwortungen des Staates in der Bildung, und über die ergänzenden Aufgaben von privater und öffentlicher Bildung für den Wissensstandort Schweiz.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bern, 9. November 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Staatssekretariat für Wirtschaft&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Kommunikation&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Auskünfte:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Christian Pauletto&lt;br /&gt; Leiter Ressort Dienstleistungen&lt;br /&gt; Tel. +41(0)31 325 45 45 oder +41(0)79 763 85 05</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Informations sur le GATS et l'éducation publique en Suisse</title>
      <teaser>Des représentants des organisations responsables de l'éducation et du Secrétariat d’Etat à l’économie (seco) ont informé le 9 novembre 2004 à Berne sur le GATS et sa relation avec l'éducation publique en Suisse.</teaser>
      <lead>Journée GATS et éducation Des représentants des organisations responsables de l'éducation et du Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO) ont informé le 9 novembre 2004 à Berne sur le GATS et sa relation avec l'éducation publique en Suisse.</lead>
      <text link="no">L'Accord général sur le commerce de services (AGCS / GATS) est un instrument juridique multilatéral qui régit le commerce de services.&lt;br /&gt; Depuis l'entrée en vigueur du GATS jusqu'à ce jour aucune conséquence négative n'a été observée. Avec la mutation constante du système éducatif suisse des nouvelles questions se sont toutefois posées quant à la signification des engagements GATS de la Suisse concernant l'éducation privée. Le seco a discuté de la question de manière approfondie au sein du Groupe de travail "GATS et services d'éducation", lequel est composé de représentants de l’Office fédéral de l'éducation et de la science (OFES), l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT), la Conférence des directeurs cantonaux de l'instruction publique (CDIP), la Conférence des université suisses (CUS), la Conférence des recteurs des universités suisses (CRUS), la Conférence suisse des hautes écoles spécialisées (CSHES), ainsi que du seco et des personnes invitées ad hoc. Le but du Groupe de travail était d'analyser la situation actuelle, d'identifier le besoin d'action et de proposer des mesures.&lt;br /&gt; Le Groupe de travail a proposé des critères visant à délimiter plus précisément les services éducatifs privés et publics. Ces critères ont été présentés, confirmant que les engagements GATS ne touchent pas les services éducatifs basés sur un mandat public, visant des objectifs de politique générale d'éducation, et répondant à un besoin public.&lt;br /&gt; Les questions qui ont été soulevées du fait des travaux en matière de GATS ont conduit à une discussion de politique intérieure sur la responsabilité de l'Etat en matière éducative et sur la complémentarité des missions de l'instruction privée et publique pour le centre de savoir qu'est la Suisse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Berne, le 9 novembre 2004&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Secrétariat d'Etat à l'économie&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Communication&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Renseignements:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Christian Pauletto&lt;br /&gt; Chef Secteur Services&lt;br /&gt; tél. +41 (0)31 325 45 45 ou +41 (0)79 763 85 05</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
