<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32309" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kinder aus Weissrussland zu Gast in der Schweiz: Abkommen zwischen Bern und Minsk</title>
      <lead>Heute Donnerstag, 18. März 2010, nahmen in Bern Botschafter Pierre Helg, stellvertretender Staatssekretär für auswärtige Angelegenheiten, und Andreï Evdochenko, Vizeminister für auswärtige Angelegenheiten Weissrusslands, einen Notenaustausch vor, der den Aufenthalt von Kindern aus Weissrussland in der Schweiz regelt. Er bildet die Grundlage dafür, dass auch in Zukunft Schweizer Familien Kinder aus den von der Tschernobyl-Katastrophe verseuchten Regionen bei sich aufnehmen können.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Schweiz nimmt seit vielen Jahren Kinder aus jenen Regionen auf, die 1986 von der Nuklearkatastrophe in Tschernobyl heimgesucht wurden. Gemeinnützige Vereinigungen und Familien ermöglichen diesen Kindern Ferien in einem für ihre Gesundheit vorteilhafteren Umfeld. Weissrussland hatte kürzlich darauf bestanden, diese Ferienaufenthalte in einem bilateralen Abkommen zu regeln, nachdem sich in anderen Ländern in seltenen Fällen gewisse Jugendliche geweigert hatten, nach Weissrussland zurückzukehren. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das in Form eines Notenaustausches verfasste Abkommen hält fest, dass die eingeladenen Jugendlichen unter dem in der schweizerischen Gesetzgebung vorgesehenen Schutz stehen; es präzisiert jedoch auch, dass die Kinder, die in der Schweiz zu Gast sind, unter Vormundschaft stehen und nicht für eine Adoption freigegeben werden können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Andere europäische Länder, die ähnliche Ferienaufenthalte anbieten, haben mit Weissrussland ebenfalls ein entsprechendes Abkommen unterzeichnet. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weitere Informationen:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Erik Reumann, Mediensprecher&amp;nbsp;EDA, +41 31 322 14 72&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Vacances d'enfants du Bélarus en Suisse: accord entre Berne et Minsk</title>
      <lead>Aujourd’hui, jeudi 18 mars, à Berne, l’ambassadeur Pierre Helg, secrétaire adjoint aux Affaires étrangères, et M. Andreï Evdochenko, vice-ministre des Affaires étrangères du Bélarus, ont procédé à un échange de notes réglant le séjour d’enfants biélorusses en Suisse. Cet échange va permettre la poursuite de l'accueil bénévole par des familles suisses d'enfants originaires des régions contaminées par la catastrophe de Tchernobyl.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse accueille depuis de nombreuses années des enfants venant des régions touchées par la catastrophe nucléaire de Tchernobyl de 1986. Associations et familles bénévoles leur donnent ainsi la possibilité de passer des vacances dans un environnement plus favorable pour leur santé. Récemment, le Bélarus a tenu, avec la Suisse comme avec tous les pays d'accueil, à fixer dans un accord bilatéral des normes régissant ces séjours car de rares cas s'étaient produits, dans d'autres pays, où des adolescents avaient refusé de rentrer au Bélarus. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accord établi sous la forme d'un échange de notes confirme la protection accordée aux jeunes invités dans le cadre de la législation suisse mais précise que les enfants séjournant en Suisse sont sous tutelle et ne peuvent faire l’objet d’une procédure d’adoption.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’autres Etats européens qui offrent des séjours du même genre ont signé des accords similaires avec le Bélarus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informations supplémentaires&amp;nbsp;:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Erik Reumann, porte-parole DFAE, +41 31 322 14 72&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Accordo fra Berna e Minsk per le vacanze in Svizzera di fanciulli della Bielorussia</title>
      <lead>Il 18 marzo 2010 l'ambasciatore Pierre Helg, segretario aggiunto agli affari esteri, e il vice ministro degli affari esteri della Bielorussia, Andreï Evdochenko, hanno proceduto ad uno scambio di note in relazione al soggiorno in Svizzera di fanciulli provenienti dalla Bielorussia. L'accordo consentirà alle famiglie svizzere interessate di continuare ad accogliere su base volontaria fanciulli provenienti dalle regioni toccate dalla catastrofe di Chernobyl.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da parecchi anni associazioni e famiglie Svizzera accolgono fanciulli provenienti dalle regioni toccate dalla catastrofe nucleare di Chernobyl del 1986, offrendo loro la possibilità di passare un periodo di vacanza in un ambiente più sano. Recentemente la Bielorussia ha voluto concludere un accordo anche con la Svizzera per disciplinare questi soggiorni, dopo che, in casi isolati, adolescenti ospiti in altri Paesi avevano rifiutato di tornare in Patria. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'accordo concluso mediante scambio di note conferma la protezione offerta ai giovani ospiti nel contesto della legislazione svizzera ma precisa che nel corso del soggiorno in Svizzera i fanciulli sono posti sotto tutela e non possono quindi essere oggetto di una procedura di adozione.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Altri Paesi europei che offrono ai fanciulli della Bielorussia opportunità di soggiorno hanno concluso accordi analoghi.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per ulteriori informazioni:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Erik Reumann, portavoce DFAE, +41 31 322 14 72&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Holidays in Switzerland for Belarussian children: agreement between Bern and Minsk</title>
      <lead>Today, Thursday 18 March 2010, Ambassador Pierre Helg, Deputy State Secretary of Foreign Affairs, and Mr Andreï Evdochenko, deputy Foreign Minister of Belarus, have met in Bern to exchange notes governing stays of children from Belarus in Switzerland. This exchange will pave the way for the continued voluntary hosting by Swiss families of children coming from regions contaminated by the Chernobyl disaster.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Switzerland has been hosting children from regions affected by the 1986 Chernobyl nuclear disaster for many years. Associations and families volunteering to host the children are thus able to give them the opportunity to have holidays in a more favourable environment. Recently, Belarus has approached Switzerland, as it has all other host countries, with a view to drafting a bilateral agreement on the norms governing these holidays for the reason that there have been a few cases in other countries where children have refused to return to Belarus. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The agreement, established in the form of an exchange of notes, confirms the protection given to young people invited under Swiss law, but stipulates that the children staying in Switzerland are under guardianship and cannot become the object of an adoption procedure.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Other European countries offering these kind of holidays have signed similar agreements with Belarus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;For further information, please contact:&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Erik Reumann, spokesperson FDFA: +41 31 322 14 72&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
