<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32407" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Entscheide zur Regierungsreform</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Amtsdauer des Bundespräsidenten oder der Bundespräsidentin auf zwei Jahre verlängern. Zudem soll die Regierungstätigkeit durch den vermehrten Einsatz von Staatssekretären und mit weiteren Massnahmen gestärkt werden. Er hat am Mittwoch an einer Klausursitzung das Eidg. Justiz- und Polizeidepartement (EJPD) beauftragt, zusammen mit der Bundeskanzlei bis im Sommer eine Zusatzbotschaft zur Regierungsreform vorzubereiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit seiner Zusatzbotschaft wird der Bundesrat den Auftrag des Parlaments erfüllen, das im Jahr 2004 mit der Rückweisung einer ersten Vorlage den Bundesrat gleichzeitig aufgefordert hatte, neue Reformvorschläge zu unterbreiten. Bereits letztes Jahr hatte der Bundesrat im Rahmen einer Aussprache einen Reformbedarf erkannt und sich für einen neuen Anlauf in der Regierungsreform ausgesprochen. Die gestrige Aussprache diente dazu, die Leitplanken für die Zusatzbotschaft zu setzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Amtsdauer des Bundespräsidenten verlängern&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Verlängerung der Amtsdauer des Bundespräsidenten oder der Bundespräsidentin von einem auf zwei Jahre ohne Möglichkeit der Wiederwahl ermöglicht es, die Leitungsfunktion und Repräsentationsaufgaben besser wahrzunehmen. Dies stärkt nach Ansicht des Bundesrates die politische Führung, insbesondere bei der Bewältigung ausserordentlicher Situationen. Zudem können die während der Präsidialzeit erworbenen Erfahrungen und persönlichen Kontakte besser genutzt werden. Die Verlängerung der Präsidialzeit bedingt eine Änderung der Verfassung und ist dem Volk zur Abstimmung vorzulegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat will noch vertieft prüfen, ob er selber und/oder das Parlament den Bundespräsidenten oder die Bundespräsidentin wählen sollen. Der Vizepräsident bzw. die Vizepräsidentin soll jeweils nur für ein Jahr gewählt werden; zu prüfen ist noch, durch welches Gremium und nach welchen Regeln die Wahl erfolgen soll.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schaffung eines Präsidialdepartements lehnt der Bundesrat ab. Er will aber den Stab des Bundespräsidenten bzw. der Bundespräsidentin stärken. Die Eingliederung des Stabes in die Bundeskanzlei oder ins Departement des Bundespräsidiums ist noch offen. Dieser Stab wird Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter anderer Departemente rekrutieren können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mehr Staatssekretäre&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ferner will der Bundesrat das heutige im Regierungs- und Verwaltungsorganisationsgesetz verankerte System der Staatssekretäre ausbauen. Er wird in der Zusatzbotschaft festlegen, in welchen Bereichen er Staatssekretäre vorsieht. Er strebt eine Vereinheitlichung ihres Profils und ihrer Aufgaben an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Stärkung der kollegialen Führung will der Bundesrat verschiedene Massnahmen ergreifen. Er will insbesondere vermehrt Klausuren durchführen, um strategische Fragen und Handlungsfelder der Zukunft zu diskutieren. Zudem will er durch klar strukturierte Verfahren die Vorbereitung seiner Sitzungen optimieren und durch die Ausdehnung des vereinfachten (schriftlichen) Beschlussverfahrens seine Sitzungen von Routine-Geschäften entlasten. Weiter will der Bundesrat die Zusammenarbeit mit dem Parlament optimieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallel zur Frage der Staatssekretariate wird der Bundesrat an einer weiteren Klausursitzung eine Grundsatzdiskussion über die Gliederung der sieben Departemente führen. Inhalt der Diskussion sind die sieben grossen politischen Prioritäten der nächsten Jahrzehnte und die Art, wie die Departemente in Anbetracht dieser Prioritäten neu organisiert werden sollen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, Bundesratssprecher, Tel. +41 31 322 37 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Décisions concernant la réforme du gouvernement</title>
      <lead>Le gouvernement entend allonger la durée de fonction du président de la Confédération à deux ans. Afin de renforcer son activité, il prévoit en outre de nommer davantage de secrétaires d'Etat et d'adopter une série de mesures complémentaires. Lors d'une séance spéciale tenue ce mercredi, il a chargé le Département fédéral de justice et police (DFJP) et la Chancellerie fédérale de rédiger un message additionnel sur la réforme du gouvernement d'ici à l'été.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Par ce message additionnel, le Conseil fédéral remplira le mandat qui lui a été confié en 2004 par le Parlement. Ce dernier, rejetant un premier projet de réforme que le gouvernement lui avait alors soumis, l'avait chargé de lui présenter de nouvelles propositions. Le Conseil fédéral, concluant l'année dernière, à l'occasion d'un débat de principe, à la nécessité de poursuivre la réforme de la direction de l'Etat, avait donné une nouvelle impulsion au projet. La discussion menée hier lui a permis de fixer les axes principaux du message additionnel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Allonger la durée de fonction du président de la Confédération&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;L'allongement de la durée de fonction du président de la Confédération d'un an actuellement à deux ans, sans possibilité de réélection, permettra à celui-ci de mieux assumer sa charge de direction du collège et ses tâches de représentation. Le Conseil fédéral y voit un moyen de renforcer la direction de l'Etat, en particulier dans les situations extraordinaires, et de mieux mettre à profit l'expérience que le président aura acquise et les contacts personnels qu'il aura noués durant son mandat. L'allongement de la durée de fonction du président nécessite une modification de la Constitution qui sera soumise au peuple.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral entend encore mener une réflexion approfondie sur les modalités d'élection du président de la Confédération, afin de déterminer si cette tâche doit relever de sa compétence ou de la compétence du Parlement. Le vice-président ne sera élu quant à lui que pour une durée de fonction d'un an. Il reste encore à déterminer l'organe chargé de son élection et les modalités concrètes de la procédure.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S'il rejette la création d'un département présidentiel, le Conseil fédéral souhaite néanmoins renforcer l'état-major du président de la Confédération. Il n'a pas encore décidé si cette structure, qui pourra faire appel à des collaborateurs des départements, sera rattachée à la Chancellerie fédérale ou au département du président de la Confédération.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Davantage de secrétaires d'Etat&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le Conseil fédéral entend par ailleurs développer le dispositif des secrétaires d'Etat prévu dans la loi sur l'organisation du gouvernement et de l'administration. Il définira dans son message additionnel les domaines pour lesquels il envisage d'en nommer un. Le gouvernement est favorable à une harmonisation du profil et des tâches liés à cette fonction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de renforcer la collégialité, le Conseil fédéral entend prendre une série de mesures complémentaires. Il souhaite en particulier organiser davantage de séances spéciales pour discuter des questions d'ordre stratégique et débattre sur les domaines d'action pour l'avenir. Il veut en outre optimiser la préparation de ses séances grâce à des procédures claires et structurées. Il s'agit aussi de soumettre plus d'objets à la procédure (écrite) de décision simplifiée afin d'éliminer les objets routiniers des séances. Enfin, l'amélioration de la collaboration entre l'exécutif et le législatif est un autre objectif du Conseil fédéral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallèlement à la question de la création de secrétariats d'Etat, le gouvernement mènera un débat de principe sur la structure des sept départements fédéraux lors d'une prochaine séance spéciale. La discussion portera sur les sept grandes priorités de l'action politique de ces prochaines décennies et sur la manière de réformer les départements en fonction de ces priorités.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, porte-parole du Conseil fédéral, tél. +41 31 322 37 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Decisioni in merito alla riforma del Governo</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende prolungare a due anni la durata del mandato del Presidente della Confederazione. Inoltre desidera rafforzare l'attività governativa facendo maggiormente ricorso ai Segretari di Stato e adottando ulteriori provvedimenti. Mercoledì, in occasione di un incontro specifico, ha incaricato il Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) di preparare entro l'estate, in collaborazione con la Cancelleria federale, un messaggio aggiuntivo concernente la riforma del Governo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con la redazione del messaggio aggiuntivo, il Consiglio federale adempie il mandato del Parlamento, che nel 2004, rinviandogli un primo progetto, l'aveva incaricato di presentare nuove proposte di riforma. Già lo scorso anno, nell'ambito di una discussione di principio, il Consiglio federale aveva riconosciuto la necessità di una riforma del Governo e approvato il rilancio del progetto. Nell'incontro di mercoledì ha ora stabilito le linee generali per il messaggio aggiuntivo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prolungare il mandato del Presidente della Confederazione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Prolungando da uno a due anni il mandato del Presidente della Confederazione senza possibilità di rielezione, questi potrà assolvere meglio le proprie funzioni direttive e rappresentative. Secondo il Consiglio federale viene così rafforzata la direzione politica, in particolare quando è necessario far fronte a situazioni straordinarie. Inoltre possono essere sfruttati meglio le esperienze maturate e i contatti personali acquisiti durante la presidenza. Il prolungamento del mandato presidenziale richiede una modifica della Costituzione e deve essere sottoposto a referendum popolare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale vuole verificare in modo approfondito se attribuire l'elezione del Presidente della Confederazione al Consiglio stesso o al Parlamento. Il Vicepresidente rimarrà in carica per un anno; va ancora appurato quale organo debba eleggerlo e secondo quali regole.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale rigetta la creazione di un dipartimento presidenziale, tuttavia intende rafforzare lo Stato maggiore del Presidente della Confederazione. Si deve ancora decidere se lo Stato maggiore debba essere insediato presso la Cancelleria federale o presso il Dipartimento del Presidente della Confederazione. Lo Stato maggiore potrà reperire collaboratori dai vari Dipartimenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Più Segretari di Stato&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il Consiglio federale intende ampliare l'attuale sistema dei Segretari di Stato, sancito dalla legge sull'organizzazione del Governo e dell'Amministrazione. Nel messaggio aggiuntivo stabilirà in quali settori prevedere questa funzione, mirando a uniformare il relativo profilo e i relativi compiti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha intenzione di adottare diversi provvedimenti per rafforzare la direzione collegiale e in particolare di tenere più spesso incontri specifici per trattare questioni strategiche e discutere future necessità di intervento. Inoltre intende ottimizzare la preparazione delle proprie riunioni mediante procedure chiaramente definite e sgravare le proprie sedute dalle attività di routine attraverso l'estensione della procedura semplificata (scritta). In aggiunta desidera ottimizzare la collaborazione con il Parlamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallelamente alla questione dei Segretari di Stato, in un futuro incontro specifico il Consiglio federale terrà una discussione di principio sull'articolazione dei sette Dipartimenti, incentrata sulle sette grandi priorità dell'azione politica dei prossimi decenni e sulle modalità della riforma dei Dipartimenti in funzione di tali priorità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, portavoce del Consiglio federale, tel. +41 31 322 37 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
