<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32210" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz stimmt Ministererklärung im Bereich Umwelt und Gesundheit zu</title>
      <lead>An der fünften Ministerkonferenz Umwelt und Gesundheit «Schutz der Gesundheit unserer Kinder in einer sich verändernden Umwelt», die vom 10.-12. März 2010 in Parma, Italien, stattfand, stimmte die Schweiz der Ministererklärung vorbehaltlos zu.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Einladung des WHO Regionalbüro für Europa und der Regierung Italiens, fand vom 10.-12. März 2010 in Parma die fünfte Ministerkonferenz zum Thema Umwelt und Gesundheit statt. Diese Konferenz brachte verschiedene Politikbereiche an einen Tisch, um Handlungskonzepte und Massnahmen der Europäischen Region im Bereich Umwelt und Gesundheit zu gestalten. Die Schweiz war an den Vorbereitungskonferenzen involviert und hat aktiv an den Diskussionen und der Ausarbeitung der Konferenzdokumente teilgenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Gesundheits- und Umweltminister aus den 53 Mitgliedstaaten der Europäischen Region der WHO trafen zum ersten Mal seit fünf Jahren zusammen, um eine Erklärung auszuhandeln und zu verabschieden. Die Erklärung betont die Entschlossenheit der Mitgliedstaaten, sich mit den aktuell wichtigsten Herausforderungen des umweltbezogenen Umweltschutzes aktiv auseinanderzusetzen. Dazu gehören insbesondere unzureichende Wasserver- und Abwasserentsorgung, schlechte Luftqualität, Unfallverletzungen, Bewegungsmangel und gefährliche Chemikalien. Für den Bereich Klimawandel und Gesundheit wird ein europäischer Handlungsrahmen eingesetzt. Der Einbezug von Kindern, Jugendlichen und andern Interessengruppen soll gefördert und das Wissen und die Instrumente für die Politikgestaltung und –umsetzung sollen unterstützt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz hat der Ministererklärung vorbehaltlos zugestimmt.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Informationen:&lt;/b&gt; BAG, Gaudenz Silberschmidt, Delegationsleiter und Leiter Abteilung Internationales, Telefon 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse adopte la déclaration ministérielle sur l’environnement et la santé</title>
      <lead>Lors de la Cinquième Conférence ministérielle sur l’environnement et la santé « Protéger la santé des enfants dans un environnement en mutation », qui s’est déroulée du 10 au 12 mars 2010 à Parme (Italie), la Suisse a adopté sans réserve la déclaration ministérielle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Cinquième Conférence ministérielle sur l’environnement et la santé s’est déroulée du 10 au 12&amp;nbsp;mars 2010 à Parme et était organisée par le Bureau régional pour l’Europe de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) et le gouvernement italien. Au cours de cette Conférence, différents domaines politiques ont été abordés, afin de mettre sur pied, dans la Région européenne de l’OMS, des stratégies d’action et des mesures touchant l’environnement et la santé. Présente lors des conférences préparatoires, la Suisse a activement participé aux discussions et à l’élaboration des documents de travail.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour la première fois depuis cinq ans, les ministres de la santé et de l’environnement des 53 Etats membres de la Région européenne de l’OMS se sont réunis afin de négocier et d’adopter une déclaration. Cet accord reflète la détermination des Etats membres à faire face aux défis les plus importants en matière d’environnement. Parmi les thèmes abordés figuraient, notamment, le manque d’approvisionnement en eau potable, l’élimination insuffisante des eaux usées, la mauvaise qualité de l’air, les blessures dues aux accidents, le manque d’activité physique et les produits chimiques dangereux. Un cadre d’action européen a été mis en place pour le domaine traitant des changements climatiques et de la santé. Il faut promouvoir la participation des enfants, des adolescents et des autres groupes d’intérêts&amp;nbsp;; le développement des connaissances et les instruments servant à définir et appliquer les décisions politiques doivent également être soutenus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse a adopté sans réserve la déclaration ministérielle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Pour de plus amples renseignements&lt;/b&gt; &lt;b&gt;:&lt;/b&gt; OFSP, Gaudenz Silberschmidt, chef de la délégation et responsable de la division Affaires internationales, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera approva la dichiarazione dei ministri sul tema ambiente e salute</title>
      <lead>Alla quinta Conferenza ministeriale Ambiente e salute «Proteggere la salute dei bambini in un ambiente che cambia», che si è tenuta a Parma dal 10 al 12 marzo 2010, la Svizzera ha approvato senza riserve la dichiarazione dei ministri.</lead>
      <text link="no">Su invito dell’Ufficio regionale per l’Europa dell’OMS e del Governo italiano, si è tenuta a Parma dal 10 al 12 marzo 2010 la quinta Conferenza ministeriale Ambiente e salute. La Conferenza ha affrontato diversi oggetti politici, al fine di predisporre programmi d’azione e misure della Regione Europea nel campo dell’ambiente e della salute. La Svizzera è stata coinvolta nei lavori preparatori e ha partecipato attivamente alle discussioni e all’elaborazione dei documenti destinati alla Conferenza. &lt;p&gt;I Ministri della sanità e dell’ambiente di 53 Stati membri della Regione Europea OMS si sono incontrati per la prima volta dopo cinque anni per negoziare e adottare una dichiarazione che sottolinei la fermezza degli Stati membri nel voler affrontare attivamente le più importanti sfide attuali nell'ambito della protezione dell'ambiente. Tra queste vanno menzionate in particolare le carenze nell’approvvigionamento di acqua e nella depurazione delle acque di scarico, la cattiva qualità dell’aria, gli infortuni e le lesioni da essi provocati, l’insufficiente attività fisica e le sostanze chimiche pericolose. Per quanto riguarda il settore cambiamento climatico e salute è previsto l’allestimento di un piano d’azione europeo. Si intende promuovere il coinvolgimento di bambini, giovani e altri gruppi d’interesse nell’impostazione e nell’attuazione della politica nonché contribuire ad aumentare le conoscenze e a ottimizzare i relativi strumenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera ha approvato senza riserve la dichiarazione ministeriale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Per maggiori informazioni:&lt;/b&gt; UFSP, Gaudenz Silberschmidt, capo della delegazione e capo della Divisione internazionale, tel. 031 322 95 05 o media@bag.admin.ch&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sezione Comunicazione, tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
