<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32192" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mehr Zeit für den Erlass von Richtlinien über die Zertifizierung von Produkten; Änderung der Verordnung über Datenschutzzertifizierungen</title>
      <lead>Der Eidgenössische Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragte (EDÖB) erhält mehr Zeit, um Richtlinien über die Zertifizierung von Produkten zu erlassen. Der Bundesrat hat am Freitag eine entsprechende Änderung der Verordnung über Datenschutzzertifizierungen auf den 1. April 2010 in Kraft gesetzt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Verordnung über Datenschutzzertifizierungen sieht vor, dass der EDÖB bis am 1. Januar 2010 Richtlinien erlässt, welche datenschutzspezifischen Kriterien bei der Zertifizierung von Produkten zu prüfen sind. Zertifiziert werden können Produkte wie Hardware, Software oder Systeme für automatisierte Datenbearbeitungsverfahren. Der EDÖB hat verschiedene Standards und Prüfkataloge auf ihre Eignung als mögliche Grundlage für Richtlinien untersucht. Dabei ist er auf verschiedene Probleme gestossen, die eine vertiefte Abklärung erfordern. Der Bundesrat hat deshalb auf Antrag des EDÖB die in der Verordnung festgelegte Frist für den Erlass der Richtlinien aufgehoben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Robert Baumann, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 41 61</contact>
      <link id="67154">
        <title>Eidgenössischer Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragter EDÖB</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Directives sur la certification des produits : plus de temps pour les édicter; Modification de l’ordonnance sur les certifications en matière de protection des données</title>
      <lead>Le Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT) disposera de plus de temps pour édicter des directives sur la certification de produits. Ce vendredi, le Conseil fédéral a approuvé à cet effet une modification de l’ordonnance sur les certifications en matière de protection des données, modification dont il a fixé l’entrée en vigueur au 1er avril 2010.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordonnance sur les certifications en matière de protection des données dispose que le PFPDT édicte d'ici au 1er janvier 2010 des directives fixant les critères spécifiques en matière de protection des données qu'un produit doit remplir dans le cadre d'une certification. Celle-ci s'applique, notamment, aux matériels, aux logiciels ou aux systèmes permettant le traitement automatisé des données. Le PFPDT a examiné plusieurs normes et listes de critères dans le but de déterminer s'ils étaient propres à constituer les bases des directives à édicter. Lors de cet examen, il a identifié différents problèmes qui exigent une étude approfondie. C'est la raison pour laquelle le Conseil fédéral a décidé, sur proposition du PFPDT, de supprimer le délai que lui fixe l'ordonnance pour édicter ces directives.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Robert Baumann, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 41 61</contact>
      <link id="67155">
        <title>Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT)</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Più tempo per emanare direttive sulla certificazione di prodotti; Modifica dell’ordinanza sulle certificazioni in materia di protezione dei dati</title>
      <lead>All’Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT) è concesso più tempo per emanare direttive sulla certificazione di prodotti. Venerdì il Consiglio federale ha fissato al 1° aprile 2010 l’entrata in vigore di una corrispondente modifica dell’ordinanza sulle certificazioni in materia di protezione dei dati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'ordinanza sulle certificazioni in materia di protezione dei dati prevede che entro il 1°&amp;nbsp;gennaio&amp;nbsp;2010 l'incaricato emani direttive sui criteri specifici in materia di protezione dei dati da esaminare nell'ambito della certificazione di un prodotto. Possono essere certificati prodotti quali hardware, software o sistemi per le procedure automatizzate di trattamento di dati. L'IFPDT ha valutato l'idoneità di svariati standard ed esami quali possibili basi per le direttive, incontrando diversi problemi che richiedono una verifica approfondita. Su domanda dell'IFPDT, il Consiglio federale ha pertanto abrogato il termine stabilito nell'ordinanza per l'emanazione delle direttive.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Robert Baumann, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 41 61</contact>
      <link id="67156">
        <title>Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT)</title>
        <uri>http://www.edoeb.admin.ch/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
