<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32052" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-03-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aussergewöhnlicher Erfolg des „House of Switzerland“ in Vancouver</title>
      <lead>Nach den Olympischen Winterspielen in Vancouver ziehen die Organisatoren der beiden „House of Switzerland Canada 2010“ eine überaus positive Bilanz. 60.000 Gäste genossen die Schweizer Atmosphäre an den Standorten in Vancouver und Whistler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Von der Beliebtheit des „House of Switzerland“ sowohl in Vancouver als auch in Whistler zeugen die Zahlen: Zwischen dem Eröffnungstag am 5. Februar und der Schliessung am 28. Februar fanden sich 60.000 Gäste ein; 1700 Fans trugen sich im Facebook-Account ein. Die beiden Begegnungsorte waren eine Drehscheibe für die Schweizer Olympiamannschaft, Sponsoren, Partner und ein Treffpunkt für die Fans. In Vancouver hatte SRG SSR idée suisse zudem ihr Anchor Studio eingerichtet. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Gästehäusern trafen sich nicht nur Schweizer Olympia-Pilger sondern auch Kanadier. „Es herrschte eine starke Kameradschaft zwischen den schweizerischen und den kanadischen Fans“, sagte Manuel Salchli, Direktor von „House of Switzerland Canada 2010“. Entsprechend gut war die Stimmung an den Standorten Vancouver und Whistler. Auf Grossbildschirmen konnten die Gäste die Spiele live mitverfolgen. Höhepunkte waren jeweils die Schweizer Medaillenfeiern, die namentlich an diesen Winterspielen dank sechs Gold- und drei Bronzemedaillen zahlreich waren. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die kulinarische Seite der Schweiz kam nicht zu kurz: Ausserordentlich beliebt waren die Schweizer Käsespezialitäten Raclette und Fondue. Vier Tonnen Schweizer Käse wurden konsumiert. Aber auch zwei Tonnen Schokolade fanden ihre Abnehmer. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz war eins der ersten Länder, die die Tradition der Nation House an den Olympischen Spielen aufnahm. Bereits 1998 verfügte sie in Nagano über ein „House of Switzerland“. Zuständig für die Begegnungsorte in Vancouver und Whistler war Präsenz Schweiz, welche als Teil des Generalsekretariats des Eidg. Departements für auswärtige Angelegenheiten die Interessenwahrung der Schweiz im Ausland unterstützt. Der Anteil der öffentlichen Hand von 1,5 Mio. Franken an den Gesamtprojektkosten war vom Bundesrat bewilligt worden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="66748">
        <title>Offizielle Website des House of Switzerland an den Olympischen Spielen</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/de/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Succès exceptionnel de la Maison de la Suisse à Vancouver</title>
      <lead>Au lendemain des Jeux olympiques d’hiver de Vancouver, les organisateurs des deux Maisons de la Suisse Canada 2010 dressent un bilan largement positif. 60 000 invités ont pu s’immerger dans l’atmosphère suisse des sites de Vancouver et de Whistler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les chiffres sont là pour témoigner de la popularité de la Maison de la Suisse aussi bien à Vancouver qu’à Whistler&amp;nbsp;: entre le 5 février, jour de l’ouverture, et le 28 février, date de la fermeture, les deux sites ont accueilli 60 000 invités, et 1 700 fans ont inscrit leur nom dans le compte Facebook. Les deux maisons constituaient une véritable plateforme pour l’équipe olympique suisse, les sponsors et les partenaires, et offraient un lieu de rencontre aux fans. À Vancouver, SRG SSR idée suisse avait aménagé son Anchor Studio au sein même de la Maison de la Suisse.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux Maisons de la Suisse étaient un point de rencontre pour les touristes olympiques suisses mais aussi canadiens. «Il y régnait une franche camaraderie entre les fans suisses et canadiens», a indiqué Manuel Salchli, directeur de la Maison de la Suisse Canada 2010. L’ambiance était donc bonne à Vancouver et à Whistler. Les invités pouvaient suivre les jeux sur des écrans géants. La Suisse ayant décroché six médailles d’or et trois médailles de bronze à ces Jeux d’hiver, il y eut de nombreux temps forts, marqués par les célébrations pour les athlètes suisses. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les attraits culinaires de la Suisse n’ont pas été négligés&amp;nbsp;: la raclette et la fondue ont été très appréciées. Pas moins de quatre tonnes de fromage suisse ont été consommées, mais deux tonnes de chocolat ont également trouvé preneur.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse a été l’un des premiers pays à instaurer la tradition des maisons des nations aux Jeux olympiques. Dès 1998, elle avait sa «&amp;nbsp;House of Switzerland&amp;nbsp;» à Nagano. Présence Suisse était en charge des deux lieux de rencontre de Vancouver et de Whistler. Intégré au Secrétariat général du Département fédéral des affaires étrangères, ce service soutient la défense des intérêts de la Suisse à l’étranger. Le Conseil fédéral avait approuvé un montant de CHF 1,5 millions à titre de participation des pouvoirs publics au coût total du projet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="66749">
        <title>Site officiel de la Maison de la Suisse aux Jeux olympiques</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/fr/accueil.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Straordinario successo della «House of Switzerland» a Vancouver</title>
      <lead>Al termine dei Giochi olimpici invernali di Vancouver, gli organizzatori delle due «House of Switzerland Canada 2010» traggono un bilancio estremamente positivo: 60’000 ospiti hanno goduto della tipica atmosfera svizzera a Vancouver e Whistler.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I numeri testimoniano della popolarità della&amp;nbsp;«House of Switzerland» sia a Vancouver sia a Whistler: fra il giorno d’inaugurazione, il 5 febbraio, e quello di chiusura, il 28 febbraio, vi si sono ritrovati 60’000 ospiti; 1700 tifosi si sono registrati sull’account Facebook. I due luoghi di incontro sono stati una piattaforma per la squadra olimpica svizzera, gli sponsor, i partner e un punto d’incontro per i tifosi. A Vancouver la SRG SSR idée suisse aveva inoltre installato il suo Anchor Studio. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nelle case per gli ospiti non si sono incontrati soltanto gli appassionati svizzeri, bensì anche canadesi. «Regnava un forte spirito cameratesco fra i tifosi svizzeri e canadesi», dice Manuel Salchli, direttore della «House of Switzerland Canada 2010». Buona è stata di conseguenza l’atmosfera a Vancouver e Whistler. Gli ospiti potevano seguire i Giochi in diretta su schermi giganti. L’apice si è registrato in occasione dei festeggiamenti per le medaglie svizzere, che a questi Giochi invernali sono stati particolarmente numerosi grazie a sei medaglie d’oro e tre di bronzo. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tutto ciò non certo a scapito della parte culinaria della Svizzera: particolarmente apprezzate sono state le specialità svizzere a base di formaggio, Raclette e Fondue. Sono state consumate quattro tonnellate di formaggio svizzero, ma anche due tonnellate di cioccolato hanno trovato i loro estimatori. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera è stata fra i primi Paesi a iniziare la tradizione della «Nation House» ai Giochi olimpici. Già nel 1998 a Nagano disponeva di una «House of Switzerland». Responsabile per i luoghi di incontro a Vancouver e Whistler è stata Presenza Svizzera che, integrata nella Segreteria generale del Dipartimento federale degli affari esteri, si adopera per tutelare gli interessi della Svizzera all’estero. La quota di partecipazione degli enti pubblici di 1,5 milioni di franchi ai costi complessivi del progetto era stata approvata dal Consiglio federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="66750">
        <title>Site officiel de la Maison de la Suisse aux Jeux olympiques (fr)</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/fr/accueil.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Exceptional success of the House of Switzerland in Vancouver</title>
      <lead>After the Winter Olympic Games in Vancouver, the organisers of the two "Houses of Switzerland Canada 2010" have said that they were a great success. 60,000 guests enjoyed the Swiss atmosphere at the Vancouver and Whistler locations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The figures underline the popularity of the Houses of Switzerland in Vancouver and in Whistler. 60,000 guests visited the two locations between the opening ceremony on 5 February and the closing ceremony on 28 February. 1,700 fans registered on the Facebook account. The two locations where a hub for the Swiss Olympic team, sponsors and partners and were also a meeting point for fans. TV stations SRG SSR idée suisse also set up their anchor studio in Vancouver.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The two Houses were visited not only by Swiss fans but also by Canadians. "There was great friendship between the Swiss and the Canadian fans" said Manuel Salchli, director of the House of Switzerland Canada 2010. The mood in the Vancouver and Whistler locations was excellent. Guests were able to follow the competitions live on giant screens. The highlights were the Swiss medal ceremonies, which were quite frequent in these games, thanks to the six gold and three bronze medals that Switzerland won. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Culinary aspects of Switzerland were not neglected either. The Swiss cheese specialities raclette and fondue were highly popular. Four tons of Swiss cheese and 2 tonnes of chocolate were consumed.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland was one of the first countries to take up the tradition of the Nation House at the Olympic Games. It established a House of Switzerland at the Nagano Games in 1998. The meeting points in Vancouver and Whistler were set under the responsibility of Presence Switzerland, part of the General Secretariat of the Federal Department of Foreign Affairs. Presence Switzerland supports and promotes Swiss interests abroad. The public subsidy of CHF 1.5 million for the entire project was approved by the Federal Council.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="66751">
        <title>Official website of the House of Switzerland at the Olympic Games</title>
        <uri>http://www.houseofswitzerland.org/en/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
