<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32394" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz während der Eiszeit</title>
      <lead>Das Bundesamt für Landestopografie swisstopo bringt eine neue geologische Karte der Serie GeoKarten 500 heraus: "Die Schweiz während des letzteiszeitlichen Maximums". Die Karte im Massstab 1: 500 000 resultiert aus einer Zusammenarbeit zwischen Eiszeitforschern und swisstopo und zeigt die Schweiz während der letzten Vereisung vor rund 24'000 Jahren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wie sah die Schweiz während der letzten Eiszeit aus? Wo lagen die Gletscher? Welche Gebiete waren nicht vom Eis bedeckt? Antworten auf diese Fragen liegen nun in Form einer Karte vor, welche die neuesten Erkenntnisse über die Ausdehnung dieser Eiszeit illustriert.&lt;br /&gt; Als eines der neuen Ergebnisse der paläoglaziologischen Forschung lassen sich die grossen zentralalpinen Eisdome erwähnen, deren Oberfläche in einer Höhe von 2’900 bis 3'100 m lag (beispielsweise der Eisdom über dem Oberengadin).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Rekonstruktion der Ausdehnung der Gletscher lässt Schlussfolgerungen über die atmosphärische Zirkulation während des Höhepunkts der letzten Eiszeit zu. Ausserdem leistet die Karte einen wesentlichen Beitrag zur Diskussion über klimagesteuerte Umweltveränderungen in der jüngsten erdgeschichtlichen Vergangenheit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweizerische Kommission für Quartärforschung (SKQ) und Prof. Christian Schlüchter vom Institut für Geologie der Universität Bern haben die kartografischen Erhebungen erarbeitet bzw. die wissenschaftliche Koordination dieser Arbeiten übernommen. swisstopo ist verantwortlich für Redaktion, Kartographie, Druck und Finanzierung, letzteres gemeinsam mit dem Institut für Geologie der Universität Bern, der SKQ, der Schweizerischen Stiftung für Alpine Forschung und der Akademie der Naturwissenschaften scnat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;GeoKarte 500 – "Die Schweiz während des letzteiszeitlichen Maximums", 1: 500 000, 50 CHF pro Kartenblatt. Erhältlich im Buchhandel, im Papier- und Schreibwarenhandel oder im toposhop dem Internetshop von swisstopo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Kommunikationsverantwortliche Bundesamt für Landestopografie swisstopo sandrine.kloetzli@swisstopo.ch 031 963 22 88</contact>
      <link id="67658">
        <title>toposhop der Internetshop von swisstopo</title>
        <uri>http://www.toposhop.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse à l’âge de glace</title>
      <lead>L’Office fédéral de topographie swisstopo sort une nouvelle carte géologique de la série GéoCartes 500 : « La Suisse durant le dernier maximum glaciaire ». Fruit d’une collaboration entre des scientifiques de l’âge glaciaire et swisstopo, la carte à l’échelle 1 :500 000 représente la Suisse lors de la dernière glaciation, il y a environ 24'000 ans.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A quoi ressemblait la Suisse lors de cette période glaciaire ? Où étaient les glaciers ? Où étaient les zones non recouverte par la glace ? Les réponses à ces questions sont désormais cartographiées et mettent en lumière les nouvelles connaissances et l’importance paléo climatique des périodes glaciaires pour les modifications de l’environnement dans le passé géologique récent. Comme nouveaux résultats paléo glaciologiques, on peut citer les grands dômes de glace dont la surface des glaciers se trouvait à une altitude de 2’900 à 3'100 mètres, avec par exemple le dôme au dessus de l’Engadine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La reconstruction de l'extension des glaciers permet des conclusions sur la circulation atmosphérique pendant le pic de la dernière ère glaciaire. La carte apporte également un élément essentiel dans les discussions sur les modifications de l’environnement induites par les changements climatiques, en montrant les bouleversements qui se sont produits dans un passé géologique récent.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La commission suisse pour la recherche sur le Quaternaire (CSQ) et le Prof. Christian Schlüchter de l’Institut de géologie de l’Université de Berne ont livré respectivement la cartographie et effectué la coordination scientifique de la carte. swisstopo est responsable de la partie rédactionnelle, de l’impression et du financement avec l’Institut de géologie de l’Université de Berne, la CSQ, la Fondation suisse pour Recherches Alpines et l’Académie des sciences naturelles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;GéoCartes 500 – « La Suisse durant le dernier maximum glaciaire », 1 :500 000, 50 Frs par feuille. Disponible en librairie, papeterie ou dans le toposhop, le magasin en ligne de swisstopo&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Responsable de la communication Office fédéral de topographie swisstopo sandrine.kloetzli@swisstopo.ch 031 963 22 88</contact>
      <link id="67659">
        <title>toposhop, la magasin en ligne de swisstopo</title>
        <uri>http://www.toposhop.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera nell’era glaciale</title>
      <lead>L’Ufficio federale di topografia swisstopo pubblica una nuova carta geologica della serie GeoCarte 500: «La Svizzera durante l’ultimo massimo glaciale». Frutto della collaborazione tra gli scienziati nell’era glaciale e swisstopo, la carta in scala 1:500 000 rappresenta la Svizzera durante l’ultima glaciazione di circa 24'000 anni fa.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A cosa sembrava la Svizzera durante questa era glaciale? Dove erano i ghiacciai? Dove si trovavano le zone non ricoperte di ghiaccio? Le risposte a questi interrogativi sono ormai cartografate ed evidenziano le nuove conoscenze e la rilevanza paleoclimatica dei periodi glaciali per i cambiamenti dell’ambiente nel recente passato geologico. Tra i nuovi risultati paleoglaciologici vanno menzionate le grandi cupole di ghiaccio, la cui superficie dei ghiacciai si trovava a un’altezza tra 2’9’00 e 3'100 metri, come mostra l’esempio della cupola sopra l’Engadina.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ricostruzione dell’estensione dei ghiacciai consente di trarre delle conclusioni sulla circolazione atmosferica durante il picco dell’ultima era glaciale. La carta fornisce anche un elemento fondamentale per le discussioni sulle mutazioni dell’ambiente indotte dai cambiamenti climatici, mostrando gli sconvolgimenti che si sono prodotti durante un recente passato geologico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La commissione svizzera della ricerca sul Quaternario CSQ e il Prof. Christian Schlüchter dell’Istituto di geologia dell’Università di Berna hanno fornito la cartografia e hanno pure effettuato il coordinamento scientifico della carta. swisstopo è responsabile della parte redazionale, della stampa e del finanziamento con l’Istituto di geologia dell’Università di Berna, la CSQ, la Fondazione svizzera per le ricerche alpine e l’Accademia delle scienze naturali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;GeoCarte 500 – «La Svizzera durante l’ultimo massimo glaciale» 1:500 000,&lt;br /&gt; 50 Fr per foglio. Disponibile in libreria, cartoleria o nel toposhop, negozio online swisstopo&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandrine Klötzli Responsabile della comunicazione Ufficio federale di topografia swisstopo sandrine.kloetzli@swisstopo.ch 031 963 22 88</contact>
      <link id="67660">
        <title>toposhop, negozio ondine swisstopo</title>
        <uri>http://www.toposhop.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5410" org-id="506">
        <name lang="de">Kartografie</name>
        <name lang="fr">Cartographie</name>
        <name lang="it">Cartografia</name>
        <name lang="en">Cartography</name>
      </keyword>
      <keyword id="5570" org-id="506">
        <name lang="de">Historische Ereignisse</name>
        <name lang="fr">Événements historique</name>
        <name lang="it">Eventi storici</name>
        <name lang="en">historic events</name>
      </keyword>
      <keyword id="5630" org-id="506">
        <name lang="de">Kulturelles</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Affari culturali</name>
        <name lang="en">cultural issues</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
