<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32454" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-03-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nuclear Security Summit: Bundespräsidentin Doris Leuthard folgt Einladung von Barack Obama</title>
      <teaser>Auf Einladung des amerikanischen Präsidenten Barack Obama wird Bundespräsidentin Doris Leuthard am 12. und 13. April am Nuclear Security Summit in Washington teilnehmen. An diesem Gipfeltreffen mit über 40 Staats- und Regierungschefs wird ein Aktionsplan verabschiedet, der den Gebrauch von Nuklearmaterialien für terroristische Zwecke verhindern soll.</teaser>
      <lead>Auf Einladung des amerikanischen Präsidenten Barack Obama wird Bundespräsidentin Doris Leuthard am 12. und 13. April am Nuclear Security Summit in Washington teilnehmen. An diesem Gipfeltreffen mit über 40 Staats- und Regierungschefs wird ein Aktionsplan verabschiedet, der den Gebrauch von Nuklearmaterialien für terroristische Zwecke verhindern soll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Nuclear Security Summit hat zum Ziel, die fundamentale Verantwortung der Staaten bei der Sicherung der Nuklearmaterialen zu unterstreichen. Gleichzeitig werden die Staaten aufgefordert, als internationale Gemeinschaft zusammenzuarbeiten und auf Anfrage gegenseitige Hilfe zu leisten. Die Zusammenarbeit im Rahmen der bestehenden internationalen Vereinbarungen sowie internationaler Organisationen soll gestärkt werden. Die Sicherung der Nuklearmaterialien ist eine wichtige Voraussetzung, dass waffenfähiges Spaltmaterial (z.B. hochangereichertes Uran oder Plutonium) sowie anderes Nuklearmaterial (schwach angereichertes Uran, radioaktive Substanzen aus Spitälern oder Forschungslabors etc.) nicht in die Hände von Terroristen fällt. Der Nuclear Security Summit wird hingegen den Bereich der nuklearen Abrüstung oder der Nichtweiterverbreitung von Atomwaffen nicht behandeln. Diese Fragen kommen in anderen bestehenden Gremien zur Sprache.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Nuclear Security Summit werden die allgemeinen Grundsätze definiert, an welche sich die Staaten halten sollen. Die Regierungs- und Staatschefs werden darüber hinaus einen Aktionsplan mit der Umsetzung konkreter Massnahmen verabschieden. In beiden Fällen handelt es sich um politische Absichtserklärungen, ohne rechtlichliche Verbindlichkeit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wird sich insbesondere dafür einsetzen, dass die Sicherung von Nuklearmaterial sowohl den zivilen wie auch den militärischen Bereich umfasst. Gleichzeitig wird sie Wert darauf legen, dass das Recht auf zivile friedliche Nutzung der Kernenergie nicht eingeschränkt wird, und dass die Sicherung weiterhin als ausschliessliche Verantwortung der einzelnen Staaten aufgefasst wird.&lt;/p&gt; Die Bundespräsidentin wird die Anwesenheit der zahlreichen Regierungs- und Staatschefs auch für bilaterale Gespräche nutzen.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 13:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sommet sur la sécurité nucléaire: la présidente de la Confédération Doris Leuthard invitée par Barack Obama</title>
      <teaser>La présidente de la Confédération Doris Leuthard participera au Sommet sur la sécurité nucléaire à Washington les 12 et 13 avril prochain, à l’invitation du président américain Barack Obama. Ce sommet, qui réunit plus de 40 chefs d’Etat et de gouvernement, adoptera un plan d’action visant à empêcher l’usage de matériel nucléaire à des fins terroristes.</teaser>
      <lead>La présidente de la Confédération Doris Leuthard participera au Sommet sur la sécurité nucléaire à Washington les 12 et 13 avril prochain, à l’invitation du président américain Barack Obama. Ce sommet, qui réunit plus de 40 chefs d’Etat et de gouvernement, adoptera un plan d’action visant à empêcher l’usage de matériel nucléaire à des fins terroristes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Sommet sur la sécurité nucléaire a pour objectif de souligner la responsabilité fondamentale des Etats en matière de sécurité du matériel nucléaire. Ils seront dans le même temps encouragés à collaborer en tant que communauté internationale et à s'offrir une aide mutuelle sur demande. La collaboration dans le cadre des accords internationaux existants ainsi qu'entre les organisations internationales doit être renforcée. La sécurité du matériel nucléaire est une condition importante pour que les matières fissiles (p. ex. l'uranium ou le plutonium hautement enrichis), ainsi que d'autres matériaux nucléaires (uranium légèrement enrichi, substances radioactives issues d'hôpitaux ou de laboratoires de recherche, etc.), ne tombent pas entre les mains de terroristes. Ce sommet ne traitera par contre pas du désarmement nucléaire ou de la non-prolifération d'armes atomiques, ces questions étant débattues au sein d'autres organes existants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La rencontre au sommet définira les principes généraux auxquels les Etats devront se tenir. Les chefs d'Etat et de gouvernement adopteront en outre un plan d'action avec la mise en œuvre de mesures concrètes. Dans les deux cas, il s'agira de déclarations d'intention politiques sans force obligatoire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse s'engagera en particulier pour que la sécurité du matériel nucléaire englobe à la fois le domaine civil et le domaine militaire. Dans le même temps, elle s'assurera que le droit à une utilisation pacifique de l'énergie nucléaire dans le domaine civil ne soit pas restreint et que la sécurité continue à être considérée comme responsabilité exclusive des Etats.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La présidente de la Confédération profitera de la présence de nombreux chefs d'Etat et de gouvernement pour mener des entretiens bilatéraux.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 13:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuclear Security Summit: la presidente della Confederazione Doris Leuthard dà seguito all’invito di Barack Obama</title>
      <teaser>Su invito del presidente americano Barack Obama la presidente della Confederazione Doris Leuthard parteciperà al Nuclear Security Summit che si terrà a Washington il 12 e 13 aprile. In occasione del vertice con più di 40 capi di Stato e di governo sarà varato un piano d’azione allo scopo di impedire l’uso di materiali nucleri a fini terroristici.</teaser>
      <lead>Su invito del presidente americano Barack Obama la presidente della Confederazione Doris Leuthard parteciperà al Nuclear Security Summit che si terrà a Washington il 12 e 13 aprile. In occasione del vertice con più di 40 capi di Stato e di governo sarà varato un piano d’azione allo scopo di impedire l’uso di materiali nucleri a fini terroristici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Nuclear Security Summit ha lo scopo di sottolineare la responsabilità fondamentale degli Stati nella messa in sicurezza dei materiali nucleari. Allo stesso tempo gli Stati vengono chiamati a collaborare come comunità internazionale e a prestare aiuto reciproco in caso di bisogno. La collaborazione nel quadro degli accordi internazionali attualmente in vigore e delle organizzazioni internazionali dovrà essere potenziata. La messa in sicurezza dei materiali nucleari è un presupposto importante per impedire che il materiale fissile utilizzabile per la realizzazione di armi (ad esempio uranio altamente arricchito o plutonio) e altro materiale nucleare (uranio leggermente arricchito, sostanze radioattive provenienti da ospedali o laboratori di ricerca ecc.) finisca nelle mani dei terroristi. Al Nuclear Security Summit non si tratteranno invece i temi del disarmo nucleare o della non proliferazione delle armi atomiche. Queste questioni saranno trattate all'interno di comitati già esistenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al Nuclear Security Summit saranno definiti i principi generali ai quali gli Stati dovranno attenersi. I capi di Stato e di governo vareranno inoltre un piano d'azione per l'attuazione di misure concrete. In entrambi i casi si tratta di dichiarazioni d'intenti a livello politico senza carattere vincolante.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera si impegnerà in particolare affinché la messa in sicurezza dei materiali nucleari comprenda sia il settore civile che quello militare. Allo stesso tempo si adopererà perché il diritto all'utilizzo pacifico dell'energia nucleare in campo civile non venga limitato e affinché la messa in sicurezza resti di competenza esclusiva dei singoli Stati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La presidente della Confederazione approfitterà della presenza di numerosi capi di Stato e di governo per partecipare a colloqui bilaterali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 13:37" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="33">
        <name lang="de">Bundespräsident/-in</name>
        <name lang="fr">Président/e de la Confédération</name>
        <name lang="it">Presidente della Confederazione</name>
        <name lang="en">President of the Swiss Confederation</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
