<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32271" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Arbeitsbesuch von Bundesrätin Calmy-Rey in Berlin</title>
      <lead>Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten EDA, Bundesrätin Micheline Calmy-Rey, hielt sich heute zu einem Arbeitsbesuch in Berlin auf und wurde von Deutschlands Aussenminister Guido Westerwelle zum Gespräch empfangen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bundesrätin Micheline Calmy-Rey nutzte ihren Arbeitsbesuch in Berlin, um sich mit ihrem deutschen Amtskollegen über aktuelle bilaterale und internationale Fragen auszutauschen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bilateralen Probleme zwischen der Schweiz und Libyen waren ebenfalls Thema des Gesprächs zwischen der EDA-Vorsteherin und Aussenminister Guido Westerwelle.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Schweizer Bürger Max Göldi wird seit über anderthalb Jahren in Libyen festgehalten. Die Freilassung Max Göldis steht im Zentrum der Bemühungen des EDA. Die Schweiz arbeitet weiterhin intensiv daran, mit diplomatischen Mitteln eine konstruktive Lösung zu finden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite de travail de la conseillère fédérale Calmy-Rey à Berlin</title>
      <lead>La conseillère fédérale Micheline Calmy-Rey, cheffe du Département fédéral des affaires étrangères, était aujourd’hui en visite de travail à Berlin, où elle a été reçue par le ministre allemand des affaires étrangères.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cet entretien a donné à Micheline Calmy-Rey l’occasion d’aborder avec son homologue allemand diverses questions d’actualité qui se posent&amp;nbsp; aux plans bilatéral et international.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ont également fait l’objet de cet entretien les problèmes bilatéraux entre la Suisse et la Libye.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Voilà plus d’un an et demi que le ressortissant suisse Max Göldi est retenu en Libye. Sa libération est une priorité pour le DFAE. La Suisse continue en effet de miser sur la voie diplomatique pour trouver une solution constructive.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Visita di lavoro a Berlino della consigliera federale Calmy-Rey</title>
      <lead>La responsabile del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Micheline Calmy-Rey ha incontrato oggi a Berlino, nell'ambito di una visita di lavoro, il ministro degli esteri tedesco Guido Westerwelle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Durante la visita di lavoro a Berlino, la consigliera federale Micheline Calmy-Rey ha colto l'occasione per uno scambio di opinioni con il suo omologo tedesco sulle questioni bilaterali e internazionali di attualità.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il capo del DFAE e il ministro degli esteri Guido Westerwelle hanno affrontato anche i problemi bilaterali che oppongono la Svizzera alla Libia.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il cittadino svizzero Max Göldi è trattenuto in Libia da un anno e mezzo. La liberazione di Max Göldi è al centro delle preoccupazioni del DFAE. La Svizzera moltiplica i suoi sforzi al fine di trovare una soluzione costruttiva per via diplomatica.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Calmy-Rey pays working visit to Berlin</title>
      <lead>Federal Councillor Micheline Calmy-Rey, head of the Federal Department of Foreign Affairs (FDFA), today paid a working visit to Berlin to hold talks with the German Foreign Minister Guido Westerwelle.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;During the working visit, Mrs Calmy-Rey discussed current bilateral and international issues with her German counterpart. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The bilateral problems between Switzerland and Libya were also on the agenda of the talks between the two foreign ministers. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Swiss citizen Max Göldi has been detained in Libya for over a year and a half. The FDFA is making every effort to bring about the release of Max Göldi. Switzerland is working hard to find a diplomatic solution.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
