<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32091" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gewährleistung der geänderten Verfassungen von sechs Kantonen; Bundesrat verabschiedet Botschaft</title>
      <lead>Der Bundesrat beantragt dem Parlament, die geänderten Verfassungen der Kantone Glarus, Zug, Freiburg, St. Gallen, Graubünden und Genf zu gewährleisten. Alle Verfassungsänderungen stimmen mit dem Bundesrecht überein, wie er in seiner am Freitag verabschiedeten Botschaft festhält.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die vorliegenden Verfassungsänderungen haben zum Gegenstand:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;im Kanton Glarus: Kompetenzausscheidung zwischen Kanton und Gemeinden im Schulbereich; Organisationsautonomie Kantonsspital; Glarner Kantonalbank; Finanzhaushalt;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;im Kanton Zug: neues Verfahren für Einbürgerungen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;im Kanton Freiburg: Schutz vor Passivrauchen;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;im Kanton St. Gallen: Gemeindeverband und Zweckverband; zuständiges Organ für Einbürgerungsbeschlüsse;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;im Kanton Graubünden: Aufgabenentflechtung bei der Justiz;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;im Kanton Genf: Einführung der elektronischen Stimmabgabe; Unvereinbarkeiten zwischen einem Staatsratsmandat und einem Sitz in den Eidgenössischen Räten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Reto Brand, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 87 01</contact>
      <link id="66821">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2010/2010-03-051.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Garantie des modifications de six Constitutions cantonales; Le Conseil fédéral adopte un message</title>
      <lead>Le Conseil fédéral propose au Parlement de garantir les modifications des Constitutions des cantons de Glaris, de Zoug, de Fribourg, de Saint-Gall, des Grisons et de Genève. Elles sont toutes conformes au droit fédéral, comme il le relève dans le message qu’il a approuvé ce vendredi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les modifications constitutionnelles ont pour objet&amp;nbsp;:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;dans le canton de Glaris&amp;nbsp;: la répartition des compétences entre le canton et les communes en matière scolaire&amp;nbsp;; l'autonomie organisationnelle de l'hôpital cantonal&amp;nbsp;; la modification du statut juridique de la banque cantonale&amp;nbsp;; l'harmonisation des règles de présentation des comptes&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans le canton de Zoug&amp;nbsp;: la nouvelle procédure d'octroi du droit de cité cantonal&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans le canton de Fribourg&amp;nbsp;: la protection contre la fumée passive&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans le canton de Saint-Gall&amp;nbsp;: l'élargissement des formes de collaboration entre les communes&amp;nbsp;; l'organe compétent en matière de naturalisation&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans le canton des Grisons&amp;nbsp;: la nouvelle répartition des tâches au sein de l'appareil judiciaire&amp;nbsp;;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;dans le canton de Genève&amp;nbsp;: l'introduction du vote électronique à distance&amp;nbsp;; les incompatibilités entre le mandat de conseiller d'Etat et celui de député aux Chambres fédérales.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Reto Brand, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 87 01</contact>
      <link id="66822">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2010/2010-03-051.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferita la garanzia alle costituzioni rivedute di sei Cantoni; Il Consiglio federale ha licenziato il messaggio</title>
      <lead>Il Consiglio federale propone al Parlamento di conferire la garanzia alle costituzioni rivedute dei Cantoni di Glarona, Zugo, Friburgo, San Gallo, Grigioni e Ginevra. Tutte le modifiche costituzionali sono conformi al diritto federale. È quanto afferma il Consiglio federale nel suo messaggio licenziato venerdì.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella fattispecie le modifiche costituzionali concernono:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;nel Cantone di Glarona: la ripartizione delle competenze tra Cantoni e Comuni in materia scolastica; autonomia organizzativa dell'ospedale cantonale; Banca dello Stato di Glarona; finanze;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel Cantone di Zugo: nuova procedura di naturalizzazione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel Cantone di Friburgo: protezione dei fumatori passivi;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel Cantone di San Gallo: sindacati e consorzi comunali; organo competente per le decisioni in materia di naturalizzazione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel Cantone dei Grigioni: dissociazione dei compiti nel settore della giustizia;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;nel Cantone di Ginevra: introduzione del voto elettronico; incompatibilità tra le funzioni di consigliere di Stato e di deputato alle Camera federali.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Reto Brand, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 87 01</contact>
      <link id="66823">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2010/2010-03-051.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
