<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32194" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2010-03-15</pubdate>
    <blocking-period>2010-03-15</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>15. März 2010 - Welttag der Konsumentenrechte</title>
      <lead>Die Eidgenössische Kommission für Konsumentenfragen EKK nahm den diesjährigen Welttag der Konsumentenrechte zum Anlass, ein Symposium zum Thema „Marktöffnung - und wo bleiben die Konsumentenrechte?" durchzuführen. Über das Für und Wider von weiteren Marktöffnungen, etwa gegenüber der EU oder im Rahmen der WTO, wird heftig diskutiert. Dabei wird aber kaum einmal die Frage gestellt, wie sich die Konsumentenrechte bei solchen Liberalisierungsschritten entwickeln müssten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die EU hat parallel zum Binnenmarkt dafür gesorgt, dass die Konsumenten dank Information, Bildung und rechtlichen Rahmenbedingungen zu gleichberechtigten Marktakteuren wurden. Die Schweiz hingegen bleibt auf halbem Weg stehen: Sie öffnet zwar die Märkte, stärkt aber die Konsumentenrechte nur ungenügend. Aufgrund des Cassis-de-Dijon-Prinzips können zwar in Bälde Produkte (z.B. Lebensmittel, Kosmetika und Textilien), die in der EU rechtmässig in Verkehr sind, auch in der Schweiz frei zirkulieren. Aber die Verbraucherrechte haben sich in der Schweiz bei weitem nicht so entwickelt&amp;nbsp; wie in der EU, so dass die Schweizer Konsumenten heute europaweit am schlechtesten dastehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anlässlich des Symposiums der EKK zum Welttag der Konsumentenrechte wurden diese Aspekte&amp;nbsp;in drei Diskussionsblöcken erörtert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die EKK ist der Ansicht, dass auch in der Schweiz die Konsumentenrechte endlich als Wirtschaftsrechte und nicht bloss als Sozialschutzrechte wahrgenommen werden müssen. Sie appelliert daher an den Schweizer Gesetzgeber, Massnahmen zu ergreifen, damit die Konsumenten auch hierzulande gleich lange Spiesse wie die Anbieter erhalten. Dies bedingt u.a. eine Anpassung der schweizerischen Gesetzgebung hinsichtlich der vorvertraglichen Informationspflichten der Anbieter, der Kontrolle von Allgemeinen Geschäftsbedingungen, der Regelung von im Fernabsatz und auf elektronischem Weg geschlossenen Verträgen sowie der Gewährleistungsansprüche etc. an den europäischen Minimalstandard. Die EKK wird eine entsprechende Empfehlung an den Bundesrat ausarbeiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kontakt/Rückfragen: Melchior Ehrler, Präsident EKK, 078.830.48.48 Marlis Koller-Tumler, Vizepräsidentin EKK, 031.634.71.93 Jean-Marc Vögele, Sekretär EKK, 031.322.20.46</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-03-15 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>15 mars 2010 – Journée mondiale des droits des consommateurs</title>
      <teaser>Melchior Ehrler, président de la CFC, 078.830.48.48 Marlis Koller-Tumler, vice-présidente de la CFC, 031.634.71.93 Jean-Marc Vögele, secrétaire de la CFC, 031.322.20.46</teaser>
      <lead>A l’occasion de la journée mondiale des droits des consommateurs, la Commission fédérale de la consommation CFC a organisé un symposium sur le thème « Ouverture des marchés. Les droits des consommateurs suivent-ils ? ». Les avis divergent fortement quant à l'opportunité de poursuivre l'ouverture des marchés, par exemple envers l’UE ou dans le cadre de l’OMC. Lors des débats sur ces questions, on se demande rarement comment les droits des consommateurs devraient se développer dans un tel contexte de libéralisation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Parallèlement au marché intérieur européen, l’UE a veillé à ce que les consommateurs deviennent, grâce à l’information, à la formation et aux conditions légales de base, des acteurs du marché égaux en droit. La Suisse est en revanche restée à mi-chemin: elle ouvre en effet le marché, mais ne renforce pas suffisamment les droits des consommateurs. En vertu du principe «&amp;nbsp;Cassis de Dijon&amp;nbsp;» les produits (par exemple les denrées alimentaires, les cosmétiques et les textiles) qui sont légalement en circulation dans l’UE pourront sous peu aussi circuler librement en Suisse. Mais les droits des consommateurs en Suisse ne se sont de loin pas autant développés que dans l‘UE, ce qui a pour conséquence que les consommateurs suisses sont dans une situation plus défavorable que les consommateurs européens.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors du symposium de la CFC à l’occasion de la journée mondiale des droits des consommateurs, la question a été débattue en trois différents groupes de discussions.&amp;nbsp;&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFC est d’avis que les droits des consommateurs en Suisse ne doivent pas seulement être perçus comme des droits de protection sociale, mais finalement aussi comme des droits économiques. Elle fait en conséquence appel au législateur suisse pour qu’il prenne des mesures appropriées afin d’assurer que les consommateurs soient, en Suisse, sur un pied d’égalité avec les fournisseurs. Cela suppose notamment une adaptation de la législation suisse au standard minimal européen, en particulier en matière de devoirs d’informations précontractuelles du fournisseur, du contrôle des conditions générales de vente, de réglementation dans le domaine de la vente à distance et des contrats conclus sous forme électronique, ou encore s’agissant des prétentions en matière de garantie. La CFC va élaborer une recommandation en conséquence au Conseil fédéral.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2010-03-15 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>15 marzo 2010 - Giornata mondiale dei diritti dei consumatori</title>
      <lead>La Commissione federale del consumo CFC, in occasione della giornata mondiale dei diritti dei consumatori, organizza un simposio sul tema "Apertura dei mercati - ma che ne sarà dei diritti dei consumatori?". I pro e contro di ulteriori aperture del mercato, ad esempio verso l'UE o nell'ambito dell'OMC, sono già oggetto di accesa discussione. Quasi mai però ci si chiede quale evoluzione attenda i diritti dei consuma-tori di fronte a tali liberalizzazioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Parallelamente alla creazione del mercato interno europeo, l'UE si è occupata di garantire che i consumatori diventino, attraverso l'informazione, la formazione e le condizioni legali di base, attori del mercato allo stesso livello e con diritti uguali agli altri attori. La Svizzera è, tuttavia, rimasta a metà strada: infatti apre il mercato, ma non rafforza in misura sufficiente i diritti dei consumatori. In base al principio del Cassis-de-Dijon nel futuro potranno infatti circolare liberamente in Svizzera dei prodotti (come ad esempio generi alimentari, cosmetici e tessili) che sono legalmente venduti sul mercato dell'UE. Ma in Svizzera i diritti dei consumatori non sono cosi sviluppati come nell'UE; di conseguenza i consumatori svizzeri si trovano in una situazione peggiore di quella dei consumatori dell’UE.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In occasione del Simposio della CFC nella giornata mondiale dei diritti dei consumatori si è dibattuto in seno a tre gruppi di discussione della suddetta problematica&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFC è del parere che anche in Svizzera i diritti dei consumatori debbano essere&amp;nbsp; finalmente percepiti come dei diritti economici, e non solo come dei diritti sociali. Essa richiede pertanto al legislatore svizzero di adottare delle misure alfine di garantire ai consumatori svizzeri un trattamento pari a quello degli altri attori del mercato.Ciò richiede, tra le altre cose, un adeguamento della legislazione svizzera agli standard minimi europei dei prerequisiti di informazione contrattuale dei fornitori di servizi, del monitoraggio delle condizioni generali di vendita, della regolamentazione della vendita a distanza e dei contratti conclusi per via elettronica, dei diritti di garanzia, ecc. La CFC preparerà una pertinente raccomandazione da sottomettere al Consiglio federale.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Melchior Ehrler, Presidente CFC, 078.830.48.48 Marlis Koller-Tumler, Vice-presidente CFC, 031.634.71.93 Jean-Marc Vögele, Segretario CFC, 031.322.20.46</contact>
      <revisions>
        <revision date="2010-03-15 00:00" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="305" org-id="1008">
        <name lang="de">News</name>
        <name lang="fr">News</name>
        <name lang="it">News</name>
        <name lang="en">News</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
