<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32355" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2010-03-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strategische Steuerung des Bundesrates</title>
      <lead>Der Bundesrat hat von den Empfehlungen der Parlamentarischen Verwaltungskontrolle (PVK) zur strategischen politischen Steuerung der Landesregierung Kenntnis genommen. Die Empfehlungen wurden heute von den Geschäftsprüfungskommissionen der Eidgenössischen Räte veröffentlicht. In einer ersten Reaktion unterstreicht der Bundesrat, er habe in dieser Sache bereits verschiedene konkrete Massnahmen eingeleitet. Im Rahmen seiner Beratungen über die Staatsleitungsreform erwägt er zusätzliche Schritte. Die Vorschläge der PVK decken sich teilweise mit diesen Entscheiden oder Vorschlägen. Der Bundesrat erinnert daran, dass die Bedeutung von Planungsinstrumenten in einer direkten Demokratie relativiert werden muss: Parlament und Volk spielen eine wichtige korrigierende Rolle. Zudem ist es aus seiner Sicht nicht wünschbar, auf dem Papier überdimensionierte Kontrollen zu entwerfen, die aber in der Praxis nicht funktionieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat am 26. August 2009 beschlossen, die Staatsleitungsreform weiter voranzutreiben. In diesem Kontext prüft er derzeit eine Reihe von Vorschlägen und Massnahmen. Im Laufe dieses Jahres soll eine entsprechende Zusatzbotschaft vorliegen. Die Empfehlungen der Parlamentarischen Verwaltungskontrolle können in diesem Rahmen geprüft werden. Der Bundesrat wird definitiv dazu Stellung nehmen, wenn die Entscheide zur Staatsleitungsreform gefallen sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hatte bereits am 18. September 2009 das Mandat seines Perspektivstabes neu definiert, um die Nützlichkeit dieses mittelfristigen Planungsinstrumentes zu erhöhen. &amp;nbsp;Der Bundesrat erinnert aber daran, dass in der Schweiz nur in begrenztem Umfang auf der Basis von mehrjährigen Programmen regiert werden kann. Dies würde voraussetzen, dass die Parteien im Parlament eine Koalition bildeten, um&amp;nbsp; immer wieder wechselnde Änderungen der Mehrheitsverhältnisse oder der Schwerpunkte der politischen Agenda zu verhindern. Die Arbeit der Regierung ist zudem regelmässig den Entscheiden des Volkes anlässlich von Volksabstimmungen unterworfen. Der Bundesrat muss über den nötigen politischen Spielraum verfügen, um seine Regierungstätigkeit sich ändernden Bedingungen anpassen zu können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Einführung eines überdimensionierten Controlling für die Legislaturplanung, die Jahresplanung oder für die mittelfristigen Perspektiven der Regierungstätigkeit könnte zu Verwaltungstätigkeit führen, die ausserhalb der politischen Realität und unseres demokratischen Systems steht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Vizekanzler André Simonazzi, Bundesratssprecher Tel. 031 / 322 37 03; andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Pilotage stratégique du Conseil fédéral</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a pris connaissance des recommandations du contrôle parlementaire de l'administration (CPA), publiées aujourd'hui par les commissions de gestion du Parlement, sur le pilotage politique stratégique du gouvernement. Dans une première réaction, le Conseil fédéral relève qu'il a lui-même déjà pris des décisions en la matière. Dans le cadre de la discussion sur la réforme du gouvernement, il étudie également une série de propositions. Les propositions du CPA se recoupent en partie avec ces décisions et propositions. Le Conseil fédéral rappelle aussi que dans une démocratie directe, l'importance des instruments de planification doit être relativisée, le Parlement et le peuple exerçant un rôle correctif important. Ainsi un contrôle surdimensionné d'objectifs couchés sur le papier mais irréalisables en réalité, n'est pas souhaitable selon lui.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral a décidé le 26 août 2009 de poursuivre l'examen de la réforme du gouvernement. Il examine dans ce cadre une série de propositions de réforme. Il devrait adopter un message complémentaire au cours de cette année. Les propositions du contrôle parlementaire de l'administration (CPA) pourront faire l'objet d'un examen dans ce cadre. Le Conseil fédéral adoptera sa prise de position définitive après avoir terminé son examen de la réforme du gouvernement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral avait déjà pris le 18 septembre 2009 la décision de redéfinir le mandat de son état-major de prospective afin de renforcer l'utilité de cet instrument de planification de sa politique à moyen terme. Le Conseil fédéral rappelle cependant qu'en Suisse gouverner sur la base d'un programme a des limites. Cela présupposerait une coalition des partis au Parlement afin d'éviter les changements réguliers de majorités selon les objets ou l'agenda politique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De même la planification du travail du gouvernement est soumise régulièrement aux décisions du peuple lors des votations. Le Conseil fédéral doit pouvoir disposer de la flexibilité nécessaire pour pouvoir régulièrement adapter son action gouvernementale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Élaborer un controlling surdimensionné pour le plan de législature, les buts annuels ou le rapport sur les perspectives gouvernementales à moyen terme, pourrait aboutir à un acte administratif éloigné de la réalité et de notre système démocratique.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, porte-parole du Conseil fédéral andre.simonazzi@bk.admin.ch ; tél. 031 322 37 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gestione politico-strategica del Consiglio federale</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha preso conoscenza delle raccomandazioni del Controllo parlamentare dell'amministrazione (CPA) concernenti la gestione politico-strategica del Governo pubblicate oggi dalle Commissioni della gestione del Parlamento. In una prima reazione, il Consiglio federale sottolinea che ha già autonomamente preso varie decisioni in tale ambito. Nel quadro della discussione sulla riforma del Governo, il Consiglio federale sta inoltre esaminando una serie di proposte. Le proposte del CPA coincidono in parte con queste decisioni e proposte. Il Consiglio federale ricorda che in una democrazia diretta l'importanza degli strumenti di pianificazione va relativizzata, poiché il Parlamento e il Popolo svolgono un importante ruolo correttivo. Non ritiene inoltre auspicabile procedere a un controllo sovradimensionato degli obiettivi fissati sulla carta ma non realizzabili nella pratica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 26 agosto 2009 il Consiglio federale ha deciso di proseguire l'esame della riforma del Governo. In tale ambito sta esaminando una serie di proposte di riforma e dovrebbe adottare un messaggio complementare nel corso di quest'anno. Le proposte del Controllo parlamentare dell'amministrazione (CPA) potranno essere oggetto di un esame in questo ambito. Il Consiglio federale esprimerà il suo parere definitivo dopo aver terminato l'esame della riforma del Governo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale aveva già deciso il 18 settembre 2009 di ridefinire il mandato del suo Stato maggiore di prospettiva, al fine di rafforzare l'utilità di questo strumento di pianificazione della sua politica a medio termine. Ricorda tuttavia che in Svizzera governare sulla base di un programma è possibile soltanto entro certi limiti. Questo presupporrebbe una coalizione dei partiti in Parlamento al fine di evitare i cambiamenti regolari di maggioranze a seconda degli oggetti o dell'agenda politica. Inoltre la pianificazione del lavoro del Governo è sottoposta regolarmente alle decisioni del Popolo in occasione delle votazioni. Il Consiglio federale deve poter disporre della flessibilità necessaria per poter adeguare regolarmente il suo operato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'introduzione di un controllo sovradimensionato per il programma di legislatura, gli obiettivi annuali o le prospettive dell'attività governativa a medio termine potrebbe tradursi in un'attività amministrativa avulsa dalla realtà e dal nostro sistema democratico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, portavoce del Consiglio federale andre.simonazzi@bk.admin.ch tel. 031 322 37 03</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
