<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="32133" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2010-03-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz mit Spitzenposition im internationalen Innovationswettbewerb</title>
      <lead>Die Schweiz erbringt weltweit die höchste Innovationsleistung. Dies zeigt die jüngste Erhebung zur Innovationstätigkeit in der Schweizer Wirtschaft, welche die Konjunkturforschungsstelle KOF der ETH Zürich seit 1990 im Auftrag des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO durchführt. Die anhaltend schwache Konjunkturentwicklung dürfte die Innovationstätigkeit erheblich schwächen, mit negativen Folgen für das mittelfristige Wachstumspotential. Die Erhebung wurde im Herbst 2008, kurz vor dem Wirtschaftseinbruch, auf der Basis des KOF-Unternehmenspanels von 6’000 Firmen durchgeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rückgang der Innovationsleistung beendet&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Seit Anfang der 2000er-Jahre hat sich die Innovationsleistung in der Industrie und etwas später auch im Dienstleistungssektor auf einem Niveau stabilisiert, das im Vergleich zu den frühen 1990er-Jahren deutlich tiefer liegt. Der Rückgang betraf sowohl den Anteil der Firmen, die Innovationen realisierten, als auch den Umfang der für Innovationsaktivitäten eingesetzten Mittel.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Gute Umsetzung von Neuerungen in Markterfolge&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Parallel zur Abnahme und anschliessenden Stabilisierung der Innovationsleistung verschob sich die Zusammensetzung der Innovationsausgaben von «Forschung und Entwicklung» (F&amp;E) hin zu anwendungsnäheren Ausgabenkomponenten wie Konstruktion/Design und marktnahe Folgeinvestitionen. Gleichzeitig erhöhte sich der Umsatzanteil innovativer Produkte. Die «Umsatzproduktivität» der Innovationsausgaben nahm also über die Jahre zu, d.h. die Fähigkeit, Neuerungen in Markterfolge umzusetzen, hat sich sukzessive verbessert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Günstiges Innovationsklima&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Innovationshemmnisse haben längerfristig an Bedeutung verloren. Dies gilt auch für regulierungsbedingte Hindernisse. Ein ungelöstes strukturelles Problem bleibt der Mangel an (hoch)qualifiziertem Personal. Trotz starker Zuwanderung aus dem EU-Raum wurde dieser Mangel im letzten Aufschwung für die Innovationstätigkeit erneut zu einem Bremsfaktor. Ein zweiter Engpass sind Schwierigkeiten bei der Innovationsfinanzierung. Unzureichende Eigenmittel sind für kleinere Unternehmen nach wie vor ein Problem.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Die Schweiz – die innovativste Volkswirtschaft&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Aufgrund eines breiten Spektrums von Innovationsindikatoren erweist sich die Schweiz als innovativste Volkswirtschaft Europas, und zwar in der Industrie wie im Dienstleistungssektor. Die besonderen Stärken der Schweiz liegen beim hohen Anteil innovierender und F&amp;E-treibender Firmen sowie bei der Umsetzung von Neuerungen am Markt. Etwas weniger gut schneidet sie ab hinsichtlich der für Innovations- und F&amp;E-Aktivitäten eingesetzten Mittel. Besonders die schweizerischen KMU sind innovativer als jene der EU-Länder. Auch im weltweiten Vergleich liegen die innovationsstärksten Länder Europas (Schweiz, Schweden, Finnland) vorn – vor Israel, den USA und Japan. Als besondere Stärke des «Innovationssystems Schweiz» erweist sich die Mischung aus einem sehr innovativen KMU-Sektor und einer beträchtlichen Zahl von grossen F&amp;E-intensiven multinationalen Firmen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Der Vorsprung der Schweiz schmilzt, diese Tendenz scheint aber gebrochen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Viele EU-Länder haben in den letzten zehn Jahren gegenüber der Schweiz Boden gut gemacht, insbesondere Finnland, aber auch Dänemark, Belgien und Deutschland. Teils ist dies auf Fortschritte im Ausland im Zuge eines normalen Konvergenzprozesses zurückzuführen (sukzessive Reduktion des Rückstands von wirtschaftlich weniger entwickelten Ländern). Aber noch mehr ins Gewicht fällt die Abnahme der Innovationstätigkeit in der Schweiz in den 1990er- (Industrie) und den frühen 2000er-Jahren (Dienstleistungen). Dank der seither eingetretenen Stabilisierung der Innovationsleistung konnte die Schweiz ihren – teilweise nur noch kleinen – Vorsprung halten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Negative Folgen der Krise auf die Innovationstätigkeit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Innovationsleistung folgt mit geringer Verzögerung der Konjunkturentwicklung. Diese Parallelität ist darauf zurückzuführen, dass Innovationsprojekte, die ja besonders riskante Investitionen darstellen, von einer konjunkturellen Verschlechterung überdurchschnittlich getroffen werden. In schlechten Zeiten schwinden die Eigenmittel der Unternehmen, die typischerweise zur Finanzierung von Innovationsaktivitäten herangezogen werden. Somit ist wohl die Innovationstätigkeit bereits heute rückläufig. Mittelfristig würde ein Anhalten dieser Entwicklung das Wachstumspotential der Schweizer Wirtschaft beeinträchtigen. Wie stark der erwartete Rückgang der Innovationstätigkeit ausfällt, wird sich in der nächsten Innovationserhebung im Jahr 2011 zeigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hintergrundinformation:&lt;br /&gt; Eine etwas ausführlichere Darstellung der Studienergebnisse erscheint als Beitrag der Autoren im März-Heft der Zeitschrift «Die Volkswirtschaft – Magazin der Wirtschaftspolitik».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157433">
        <title>Bericht Innovationsaktivitäten in der Schweizer Wirtschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2044</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18502.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="157439">
        <title>Link auf die Internetseite des KOF</title>
        <uri>http://www.kof.ethz.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157442">
        <title>Die Volkswirtschaft</title>
        <uri>http://www.dievolkswirtschaft.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 13:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse en tête de l’innovation internationale</title>
      <lead>La Suisse présente la meilleure capacité d’innovation au monde. C’est la conclusion de la dernière enquête sur l’innovation dans l’économie suisse que mène depuis 1990 le KOF, le Centre de recherches conjoncturelles de l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich, sur mandat du Secrétariat d’Etat à l’économie SECO. Or la stagnation conjoncturelle risque d’affecter fortement l’innovation, ce qui pourrait rejaillir sur le potentiel de croissance à moyen terme. L’enquête a été réalisée en automne 2008, peu avant l’éclatement de la crise économique, sur la base du panel d’entreprises du KOF, qui repose sur un échantillon de 6000 firmes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une capacité d’innovation qui n’est plus en recul&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Depuis le début des années 2000, la capacité d’innovation de l’industrie et, un peu plus tard, du secteur des services a nettement baissé, en regard de la décennie précédente. Ce recul concernait aussi bien la part des entreprises ayant réalisé des innovations que le volume des moyens engagés pour ces activités.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Bon niveau de conversion des nouveautés en succès commercial&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Parallèlement à la baisse stabilisée de la capacité d’innovation, la structure des dépenses consacrées à ce domaine est passée de la recherche-développement (R&amp;D) à des composantes orientées vers l’application, par exemple la construction et conception ou les investissements consécutifs proches du marché. Dans le même temps, la part du chiffre d’affaires des produits innovants s’est accrue. La « productivité du chiffre d’affaires » des dépenses dédiées à l’innovation a donc augmenté au fil des ans ; autrement dit, la capacité de convertir les nouveautés en succès sur le marché s’est améliorée progressivement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Climat favorable à l’innovation&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Les obstacles à l’innovation se sont amenuisés sur la durée. Même constat pour les obstacles créés par les réglementations étatiques. Le manque de personnel (hautement) qualifié est par contre un problème d’ordre structurel qui reste à résoudre. En dépit de l’immigration importante en provenance de l’Union européenne, cette situation a une nouvelle fois constitué un frein à l’innovation lors de la dernière reprise. Un second problème réside dans les difficultés rencontrées lors du financement de l’innovation. L’insuffisance de fonds propres demeure un écueil pour les petites entreprises.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;La Suisse - l’économie la plus innovante&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Comme le révèlent une large palette d’indicateurs, la Suisse apparaît comme l’économie la plus innovante en Europe, que ce soit dans l’industrie ou le secteur des services. Les atouts du pays résident dans la part élevée d’entreprises innovantes et actives dans la R&amp;D, et dans la mise en œuvre des nouveautés sur le marché. Le constat est moins optimiste si l’on se penche sur les moyens affectés à l’innovation et à la R&amp;D. Les PME suisses, en particulier, sont plus innovantes que celles des pays de l’UE. Même en comparaison internationale, les pays européens les mieux notés en matière d’innovation (Suisse, Suède, Finlande) sont en tête, devant Israël, les Etats-Unis et le Japon. Les points forts spécifiques à l’innovation « made in Switzerland » tiennent à un secteur PME très innovant, qui se combine avec un foisonnement de multinationales sachant faire preuve d’une grande intensité de R&amp;D.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;L’avantage de la Suisse s’effrite, mais la tendance semble s’arrêter&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Ces dix dernières années, bon nombre de pays de l’UE, notamment la Finlande, mais aussi le Danemark, la Belgique et l’Allemagne, ont gagné du terrain par rapport à la Suisse. Cela tient en partie aux avancées enregistrées à l’étranger à la suite du processus normal de convergence (réduction progressive du retard des pays moins développés économiquement), mais bien plus encore au recul de l’innovation que la Suisse a accusé dans les années 90 (industrie) et, plus récemment, au début des années 2000 (services). Grâce à la stabilisation intervenue depuis, la Suisse a pu rester en tête, mais l’avantage n’est parfois plus que faible.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Répercussions de la crise sur l’innovation&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La capacité d’innovation suit de près l’évolution conjoncturelle. Ce parallélisme découle du fait que les projets innovants, qui impliquent bien sûr des investissements particulièrement risqués, sont touchés plus que de mesure par une dégradation de la conjoncture. Les fonds propres des entreprises fondent lorsque les temps sont difficiles, et c’est précisément ces fonds qui servent à financer l’innovation, d’où le recul actuel de la capacité d’innovation. A moyen terme, l’absence de progression du potentiel de croissance affecterait la santé de l’économie suisse. Quelle sera l’importance du recul de l’innovation ? La prochaine enquête, qui sera menée en 2011, nous le dira.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informations contextuelles :&lt;br /&gt; Les résultats de l’étude sont présentés avec plus de détails par ses auteurs dans l’édition de mars de la revue « La Vie économique ».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157434">
        <title>Bericht Innovationsaktivitäten in der Schweizer Wirtschaft (allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2044</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18503.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="157440">
        <title>Lien sur le site internet du KOF</title>
        <uri>http://www.kof.ethz.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157443">
        <title>La Vie économique</title>
        <uri>http://www.dievolkswirtschaft.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 13:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Innovazione: Svizzera in testa nel raffronto internazionale</title>
      <lead>La Svizzera vanta la più elevata capacità innovativa del mondo. Questo è quanto emerge dalla più recente delle indagini sull’attività innovativa nell’economia svizzera che il Centro di ricerche congiunturali del politecnico federale di Zurigo (KOF) svolge ogni tre anni su mandato della Segreteria di Stato dell’economia SECO. Lo sviluppo congiunturale tuttora debole dovrebbe comunque gravare sull’attività innovativa, compromettendo il potenziale di crescita a medio termine. L’indagine in questione è stata svolta nell’autunno 2008, poco prima del crollo economico, sulla base di un campione rappresentativo di 6 000 imprese.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Terminato il calo della capacità innovativa&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Dall’inizio degli anni duemila, la capacità innovativa dell’industria e, poco dopo, del settore dei servizi si è assestata a un livello nettamente inferiore a quello in cui si situava nei primi anni novanta. Il calo ha interessato sia la quota di imprese che realizzano innovazioni che il volume dei fondi investiti a tal fine.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Conversione efficace delle novità in successi di mercato&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Parallelamente al calo e alla successiva stabilizzazione della capacità innovativa, le spese a favore dell'innovazione sono passate sempre più da ricerca e sviluppo (R&amp;S) ad attività più applicative quali la costruzione e il design e a investimenti derivati vicini al mercato. Nel contempo, la quota di prodotti innovativi rispetto al fatturato complessivo è cresciuta. La produttività degli investimenti a favore dell’innovazione è dunque lievitata nel corso degli anni, vale a dire che la capacità di convertire le novità in successi di mercato è viepiù migliorata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Clima favorevole all’innovazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Sul lungo periodo i freni all’innovazione, compresi gli ostacoli dovuti a questioni di regolamentazione, hanno perso importanza. Un problema strutturale tuttora irrisolto è tuttavia costituito dalla carenza di personale (altamente) qualificato. Nonostante il forte afflusso di forza lavoro dall'UE, durante l’ultimo periodo di ripresa tale carenza si è nuovamente rivelata un freno all’attività innovativa. Un ulteriore problema è rappresentato dalle difficoltà in materia di finanziamento dell’attività innovativa. Per le imprese di dimensioni piuttosto esigue la mancanza dei mezzi finanziari necessari rappresenta tuttora un problema.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;La Svizzera: la più innovativa economia&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Sulla base di un ampio ventaglio di indicatori sull’innovazione, la Svizzera si rivela essere l'economia più innovativa d’Europa, e questo sia nell’industria che nel settore dei servizi. I principali punti di forza della nostro Paese sono l'elevata quota di imprese che investono nell’innovazione e in R&amp;S, nonché la conversione delle novità in prodotti e servizi di mercato. La prestazione del nostro Paese è un po’ meno buona, invece, per quanto riguarda il volume dei fondi destinati ad attività di innovazione e di R&amp;S. Sono in particolare le PMI svizzere ad essere più innovative di quelle dei Paesi dell’UE. Anche nel raffronto mondiale, i Paesi più innovativi d’Europa occupano i primi posti della classifica (Svizzera, Svezia, Finlandia), seguiti da Israele, dagli USA e dal Giappone. L’asso nella manica del sistema innovativo svizzero è costituito dalla compresenza di un settore PMI particolarmente innovativo e di un numero considerevole di imprese multinazionali che investono somme ingenti in R&amp;S.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Il vantaggio della Svizzera si riduce, anche se questa tendenza sembra interrompersi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Negli ultimi dieci anni, diversi Paesi dell’UE hanno recuperato terreno nei confronti della Svizzera, in particolare la Finlandia, ma anche la Danimarca, il Belgio e la Germania. Ciò è in parte riconducibile ai progressi conseguiti all’estero nell’ambito di un normale processo di convergenza (riduzione progressiva del distacco dei Paesi meno evoluti). Ma a farsi sentire maggiormente è il calo dell’attività innovativa in Svizzera negli anni novanta (industria) e nei primi anni duemila (servizi). Grazie alla stabilizzazione della capacità innovativa da allora subentrata, la Svizzera ha potuto mantenere il suo vantaggio, che però è divenuto più esiguo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ripercussioni negative della crisi sull’attività innovativa&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; La capacità innovativa segue, in modo lievemente differito, l’evoluzione congiunturale. Questo parallelismo è dovuto al fatto che i progetti di innovazione – che rappresentano in effetti degli investimenti particolarmente rischiosi – risentono in modo superiore alla media dei peggioramenti congiunturali. In tempi di crisi viene meno per le imprese quella quota di capitale proprio che esse solitamente utilizzano per finanziare attività di innovazione. L’attività innovativa, dunque, dovrebbe risultare già oggi in diminuzione. Se questa tendenza dovesse protrarsi, il potenziale di crescita dell’economia svizzera a medio termine ne risulterebbe compromesso. Sarà la prossima indagine sull’innovazione, prevista per il 2011, a rivelare l’entità del previsto calo dell’attività innovativa.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Informazione supplementare:&lt;br /&gt; Una presentazione più dettagliata dei risultati dell’indagine sarà pubblicata, in un articolo degli autori, nell’edizione di marzo della rivista «Die Volkswirtschaft – Magazin der Wirtschaftspolitik».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157435">
        <title>Bericht Innovationsaktivitäten in der Schweizer Wirtschaft (tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2044</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18504.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="157441">
        <title>Sito web KOF</title>
        <uri>http://www.kof.ethz.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157443">
        <title>La Vie économique</title>
        <uri>http://www.dievolkswirtschaft.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 13:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz mit Spitzenposition im internationalen Innovationswettbewerb</title>
      <lead>Die Schweiz erbringt weltweit die höchste Innovationsleistung. Dies zeigt die jüngste Erhebung zur Innovationstätigkeit in der Schweizer Wirtschaft, welche die Konjunkturforschungsstelle KOF der ETH Zürich seit 1990 im Auftrag des Staatssekretariats für Wirtschaft SECO durchführt. Die anhaltend schwache Konjunkturentwicklung dürfte die Innovationstätigkeit erheblich schwächen, mit negativen Folgen für das mittelfristige Wachstumspotential. Die Erhebung wurde im Herbst 2008, kurz vor dem Wirtschaftseinbruch, auf der Basis des KOF-Unternehmenspanels von 6’000 Firmen durchgeführt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rückgang der Innovationsleistung beendet&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Seit Anfang der 2000er-Jahre hat sich die Innovationsleistung in der Industrie und etwas später auch im Dienstleistungssektor auf einem Niveau stabilisiert, das im Vergleich zu den frühen 1990er-Jahren deutlich tiefer liegt. Der Rückgang betraf sowohl den Anteil der Firmen, die Innovationen realisierten, als auch den Umfang der für Innovationsaktivitäten eingesetzten Mittel.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Gute Umsetzung von Neuerungen in Markterfolge&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Parallel zur Abnahme und anschliessenden Stabilisierung der Innovationsleistung verschob sich die Zusammensetzung der Innovationsausgaben von «Forschung und Entwicklung» (F&amp;E) hin zu anwendungsnäheren Ausgabenkomponenten wie Konstruktion/Design und marktnahe Folgeinvestitionen. Gleichzeitig erhöhte sich der Umsatzanteil innovativer Produkte. Die «Umsatzproduktivität» der Innovationsausgaben nahm also über die Jahre zu, d.h. die Fähigkeit, Neuerungen in Markterfolge umzusetzen, hat sich sukzessive verbessert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Günstiges Innovationsklima&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Innovationshemmnisse haben längerfristig an Bedeutung verloren. Dies gilt auch für regulierungsbedingte Hindernisse. Ein ungelöstes strukturelles Problem bleibt der Mangel an (hoch)qualifiziertem Personal. Trotz starker Zuwanderung aus dem EU-Raum wurde dieser Mangel im letzten Aufschwung für die Innovationstätigkeit erneut zu einem Bremsfaktor. Ein zweiter Engpass sind Schwierigkeiten bei der Innovationsfinanzierung. Unzureichende Eigenmittel sind für kleinere Unternehmen nach wie vor ein Problem.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Die Schweiz – die innovativste Volkswirtschaft&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Aufgrund eines breiten Spektrums von Innovationsindikatoren erweist sich die Schweiz als innovativste Volkswirtschaft Europas, und zwar in der Industrie wie im Dienstleistungssektor. Die besonderen Stärken der Schweiz liegen beim hohen Anteil innovierender und F&amp;E-treibender Firmen sowie bei der Umsetzung von Neuerungen am Markt. Etwas weniger gut schneidet sie ab hinsichtlich der für Innovations- und F&amp;E-Aktivitäten eingesetzten Mittel. Besonders die schweizerischen KMU sind innovativer als jene der EU-Länder. Auch im weltweiten Vergleich liegen die innovationsstärksten Länder Europas (Schweiz, Schweden, Finnland) vorn – vor Israel, den USA und Japan. Als besondere Stärke des «Innovationssystems Schweiz» erweist sich die Mischung aus einem sehr innovativen KMU-Sektor und einer beträchtlichen Zahl von grossen F&amp;E-intensiven multinationalen Firmen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Der Vorsprung der Schweiz schmilzt, diese Tendenz scheint aber gebrochen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Viele EU-Länder haben in den letzten zehn Jahren gegenüber der Schweiz Boden gut gemacht, insbesondere Finnland, aber auch Dänemark, Belgien und Deutschland. Teils ist dies auf Fortschritte im Ausland im Zuge eines normalen Konvergenzprozesses zurückzuführen (sukzessive Reduktion des Rückstands von wirtschaftlich weniger entwickelten Ländern). Aber noch mehr ins Gewicht fällt die Abnahme der Innovationstätigkeit in der Schweiz in den 1990er- (Industrie) und den frühen 2000er-Jahren (Dienstleistungen). Dank der seither eingetretenen Stabilisierung der Innovationsleistung konnte die Schweiz ihren – teilweise nur noch kleinen – Vorsprung halten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Negative Folgen der Krise auf die Innovationstätigkeit&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Die Innovationsleistung folgt mit geringer Verzögerung der Konjunkturentwicklung. Diese Parallelität ist darauf zurückzuführen, dass Innovationsprojekte, die ja besonders riskante Investitionen darstellen, von einer konjunkturellen Verschlechterung überdurchschnittlich getroffen werden. In schlechten Zeiten schwinden die Eigenmittel der Unternehmen, die typischerweise zur Finanzierung von Innovationsaktivitäten herangezogen werden. Somit ist wohl die Innovationstätigkeit bereits heute rückläufig. Mittelfristig würde ein Anhalten dieser Entwicklung das Wachstumspotential der Schweizer Wirtschaft beeinträchtigen. Wie stark der erwartete Rückgang der Innovationstätigkeit ausfällt, wird sich in der nächsten Innovationserhebung im Jahr 2011 zeigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hintergrundinformation:&lt;br /&gt; Eine etwas ausführlichere Darstellung der Studienergebnisse erscheint als Beitrag der Autoren im März-Heft der Zeitschrift «Die Volkswirtschaft – Magazin der Wirtschaftspolitik».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157433">
        <title>Bericht Innovationsaktivitäten in der Schweizer Wirtschaft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2044</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/18502.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="157439">
        <title>Link auf die Internetseite des KOF</title>
        <uri>http://www.kof.ethz.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="157442">
        <title>Die Volkswirtschaft</title>
        <uri>http://www.dievolkswirtschaft.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2016-08-24 13:17" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
