<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54232" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Geologische Tiefenlager: ENSI beurteilt Kenntnisstand für den Einengungsvorschlag in Etappe 2 als ausreichend</title>
      <lead>Die Nagra kann ihre geologischen Untersuchungen für Etappe 2 des Auswahlverfahrens für geologische Tiefenlager abschliessen. Das Eidgenössische Nuklearsicherheitsinspektorat (ENSI) bestätigt in einem Schreiben an das Bundesamt für Energie (BFE), dass die Nagra die Themen der 41 ENSI-Forderungen aus dem Jahr 2011 vollständig und detailliert behandelt hat. Der geologische Kenntnisstand ist damit ausreichend, damit die Nagra ihre Vorschläge für mindestens zwei Standorte pro Lagertyp (Lager für schwach- und mittelradioaktive Abfälle sowie Lager für hochradioaktive Abfälle) beim BFE einreichen kann. Mit der Bekanntgabe der Vorschläge ist Anfang 2015 zu rechnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit März 2013 hat das ENSI elf so genannte «Zwischenhalt-Fachsitzungen» mit Fachpersonen des Bundes, der Kantone und aus Deutschland durchgeführt. An diesen Sitzungen musste die Nagra über den Kenntnisstand zu den vom ENSI aufgeworfenen Themen sowie über die spätere Umsetzung in den provisorischen Sicherheitsanalysen und dem sicherheitstechnischen Vergleich Bericht erstatten (siehe Infokasten). Das ENSI hält nun in einem Schreiben an das BFE fest, dass die in den 41 Forderungen angesprochenen Themen und Aspekte von der Nagra vollständig und detailliert behandelt wurden. Der dargelegte geologische Kenntnisstand reiche aus, damit die Nagra die Unterlagen für die provisorischen Sicherheitsanalysen und den sicherheitstechnischen Vergleich für die laufende Etappe 2 des Auswahlverfahrens fertigstellen und bei den Behörden einreichen könne. Die Zwischenhalt-Fachsitzungen sind damit abgeschlossen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Deutlich verbesserter Kenntnisstand &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die teilnehmenden Gremien (Expertengruppe Geologische Tiefenlagerung EGT, Kommission für Nukleare Sicherheit KNS, Arbeitsgruppe Sicherheit Kantone und Kantonale Expertengruppe Sicherheit AG SiKa/KES) haben sich positiv zum Ablauf und zu den Ergebnissen der Zwischenhalt-Fachsitzungen geäussert. Der geologische Kenntnisstand habe sich im Vergleich zu Etappe 1 deutlich verbessert. Für alle an den Zwischenhalt-Fachsitzungen teilnehmenden Gremien und für die Sicherheitsbehörde ENSI gilt, dass die abschliessende Beurteilung des Kenntnisstands und der Standortvorschläge erst in der Detailprüfung nach Einreichung der Vorschläge durch die Nagra beim BFE erfolgen kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Bekanntgabe der Standortvorschläge der Nagra ist Anfang 2015 zu rechnen. Diese werden dann behördlich überprüft und in eine öffentliche Anhörung geschickt. Am Ende von Etappe 2 - voraussichtlich 2017 - wird der Bundesrat entscheiden, welche Standortgebiete im weiteren Auswahlverfahren verbleiben. Die definitive Standortwahl erfolgt in Etappe 3, in der das nach Kernenergiegesetz erforderliche Rahmenbewilligungsverfahren eingeleitet wird.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;41 Forderungen zu ergänzenden Untersuchungen&lt;/strong&gt; - Das schweizerische Standortauswahlverfahren «Sachplan geologische Tiefenlager» verläuft in drei Etappen. Ziel der laufenden Etappe 2 ist eine Einengung der sechs in Etappe 1 identifizierten geologischen Standortgebiete auf mindestens zwei pro Lagertyp. Dafür müssen die sechs Standorte vertieft untersucht und provisorische Sicherheitsanalysen durchgeführt werden. Im Jahr 2011 hat das ENSI überprüft, ob die von der Nagra geplanten Arbeiten in Etappe 2 für einen sicherheitstechnischen Standortvergleich ausreichen und 41 Forderungen zu ergänzenden Untersuchungen formuliert (siehe MM vom 28.3.2011). Auch die Kantone und die KNS hatten zum geologischen Kenntnisstand für Etappe 2 Stellung genommen (MM vom 12.7.2011). Dabei wurde das Anliegen nach einem «Zwischenhalt» zur Beurteilung des Kenntnisstandes vor Einreichung der sicherheitstechnischen Unterlagen in Etappe 2 formuliert. Daraus resultierten die Zwischenhalt-Fachsitzungen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 058 462 56 75 / 079 763 86 11 Anton Treier, Kommunikation ENSI, 056 460 85 70</contact>
      <attachment id="126938">
        <title>Brief ENSI (nur deutsch)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36256.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126963">
        <title>Newsletter Tiefenlager (No. 13)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>381</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36267.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="126939">
        <title>Medienmitteilung vom 28.03.2011</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=de&amp;msg-id=38294</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="126940">
        <title>Medienmitteilung vom 12.07.2011</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=de&amp;msg-id=40184</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="126941">
        <title>ENSI</title>
        <uri>http://www.ensi.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dépôts en couches géologiques profondes: l’IFSN estime que l’état des connaissances est suffisant pour la proposition de restriction des sites à l’étape 2</title>
      <lead>La Nagra peut clore ses investigations géologiques pour l’étape 2 de la procédure de sélection des dépôts en couches géologiques profondes. Dans une lettre adressée à l’Office fédéral de l’énergie (OFEN), l’Inspection fédérale de sécurité nucléaire (IFSN) confirme que la Nagra a satisfait, entièrement et dans les moindres détails, aux 41 exigences formulées par l’IFSN en 2011. L’état des connaissances géologiques est donc jugé suffisant pour que la Nagra puisse soumettre à l’OFEN ses propositions de sites d’implantation (au moins deux par catégorie de déchets, à savoir les déchets faiblement et moyennement radioactifs et les déchets hautement radioactifs).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis le mois de mars 2013, l'IFSN tient des «réunions techniques sur le stockage intermédiaire» avec des spécialistes de la Confédération, des cantons et de l‘Allemagne. Lors de ces séances, la Nagra devait informer sur l'état des connaissances dans divers domaines relevés par l'IFSN, sur la future mise en œuvre de ceux-ci dans le cadre des analyses de sécurité préliminaires et sur la comparaison des sites sur le plan de la technique de sécurité (cf. encadré). Dans une lettre adressée à OFEN, l'IFSN confirme que les thèmes et les aspects abordés dans les 41 exigences ont été traités intégralement et de manière approfondie par la Nagra. L'état des connaissances géologiques présenté est donc suffisant pour que la Nagra puisse terminer la documentation sur les analyses de sécurité préliminaires et sur les comparaisons de la technique de sécurité pour l'étape 2 en cours avant de la remettre aux autorités. Les réunions techniques sur le stockage intermédiaire ont ainsi rempli leur mission.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nette progression de l'état des connaissances&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les organes participants (Groupe d'experts Stockage géologique en profondeur (GESGP), Commission fédérale de sécurité nucléaire (CSN), le groupe de travail «Sécurité des cantons» et le groupe d'experts des cantons en matière de sécurité (Cséc/KES) ont exprimé un avis positif sur le déroulement et les résultats des réunions techniques sur le stockage intermédiaire. L'état des connaissances géologiques s'est nettement amélioré par rapport à l'étape 1. Tous les participants aux réunions techniques sur le stockage intermédiaire ainsi que les autorités en matière de surveillance de l'IFSN sont d'avis qu'il faudra attendre l'analyse détaillée qui sera effectuée après la soumission des propositions de la Nagra à l‘OFEN pour l'évaluation définitive de l'état des connaissances et des propositions de sites d'implantation. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les propositions de sites de la Nagra devraient être publiées début 2015. Elles seront ensuite examinées par les autorités avant d'être soumis à une consultation publique. A l'issue de l'étape 2, vraisemblablement en 2017, le Conseil fédéral décidera quels domaines d'implantation seront pris en compte pour la suite de la procédure de sélection. Le choix définitif des sites aura lieu à l'étape 3, au cours de laquelle débutera la procédure d'autorisation générale exigée par la lois sur l'énergie nucléaire.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;41 exigences au sujet des investigations complémentaires&lt;/strong&gt; - La procédure de sélection des sites en Suisse «Plan sectoriel des dépôts en couches géologiques profondes» se déroule en trois étapes. L'objectif de l'étape 2, actuellement en cours, est de réduire les six domaines d'implantation identifiés à l'étape 1 à au moins deux sites par catégorie de déchets. A cet effet, les six sites d'implantation devront être analysés de manière approfondie et des analyses de sécurité préliminaires devront être effectuées. En 2011, l'IFSN a vérifié si les travaux prévus par la Nagra au cours de l'étape 2 étaient suffisants pour une comparaison des sites sur le plan de la technique de sécurité. Elle a par ailleurs formulé 41 exigences au sujet des investigations complémentaires (cf. communiqué du 28 mars 2011). Les cantons et la CSN ont eux aussi été consultés au sujet de l'état des connaissances géologiques pour l'étape 2 (communiqué du 12 juillet 2011). C'est dans ce cadre que la demande d'états des lieux intermédiaires à été formulée afin d'évaluer l'état des connaissances avant le dépôt des documents de sécurité technique à l'étape 2. C'est ainsi que sont nées les réunions techniques intermédiaires.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, responsable de la communication OFEN, 058 462 56 75 / 079 763 86 11 Anton Treier, Kommunikation ENSI, 056 460 85 70</contact>
      <attachment id="126937">
        <title>Lettre de l‘IFSN (uniquement en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36255.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126964">
        <title>Newsletter Tiefenlager n° 13 (uniquement en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>381</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36268.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="126942">
        <title>Communiqué de presse du 28 mars 2011</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=fr&amp;msg-id=38294</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="126943">
        <title>Communiqué de presse du 12 juillet 2011</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=fr&amp;msg-id=40184</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="126944">
        <title>IFSN</title>
        <uri>http://www.ensi.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Depositi in strati geologici profondi: l'IFSN giudica sufficiente il livello di conoscenze geologiche per la proposta di restringimento della rosa dei siti nella tappa 2</title>
      <lead>La Nagra può porre termine alle sue indagini geologiche per la tappa 2 della procedura di selezione dei siti per i depositi in strati geologici profondi. In uno scritto indirizzato all'Ufficio federale dell'energia (UFE), l'Ispettorato federale della sicurezza nucleare (IFSN) conferma che la Nagra ha trattato in modo completo e dettagliato i temi delle 41 richieste avanzate dallo stesso IFSN nel 2011. Il livello di conoscenze geologiche è quindi sufficiente affinché la Nagra possa presentare all'UFE le sue proposte per almeno due siti per ciascun tipo di deposito (un deposito per scorie debolmente e mediamente radioattive e un deposito per scorie altamente radioattive). Le proposte saranno rese note presumibilmente all'inizio del 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da marzo 2013 l'IFSN ha effettuato undici riunioni relative alla sosta intermedia («Zwischenhalt-Fachsitzungen») con specialisti della Confederazione, dei Cantoni e di enti tedeschi. In queste riunioni la Nagra doveva informare sul livello delle conoscenze raggiunte in relazione ai temi oggetto delle richieste dell'IFSN, nonché sulla loro successiva attuazione nelle analisi della sicurezza provvisorie e nel confronto sotto il profilo della sicurezza tecnica (cfr. riquadro informativo). In uno scritto indirizzato all'UFE, l'IFSN rileva ora che i temi e gli aspetti oggetto delle 41 richieste sono stati trattati dalla Nagra in modo completo e dettagliato. Il livello delle conoscenze geologiche raggiunto consente alla Nagra di completare e presentare alle autorità la documentazione per le analisi della sicurezza provvisorie e per il confronto sotto il profilo della sicurezza tecnica previsti nel corso della tappa 2 della procedura di selezione dei siti. Le riunioni relative alla sosta intermedia sono quindi terminate.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Notevole miglioramento del livello delle conoscenze&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Gli organi partecipanti (Gruppo di esperti per lo stoccaggio in strati geologici profondi EGT, Commissione per la sicurezza nucleare CSN, Gruppo di lavoro sulla sicurezza dei Cantoni e Gruppo cantonale di esperti della sicurezza AG SiKa/KES) si sono espressi positivamente sullo svolgimento e sui risultati delle riunioni intermedie. Il livello delle conoscenze geologiche è sensibilmente migliorato rispetto alla tappa 1. Per tutti gli organi partecipanti alle riunioni intermedie e per l'autorità di sicurezza (IFSN) vale il principio che la valutazione esaustiva del livello delle conoscenze e delle proposte di sito può avvenire solo in sede di esame dettagliato, dopo la presentazione delle proposte della Nagra all'UFE.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le proposte saranno rese note presumibilmente all'inizio del 2015 e saranno poi oggetto di una valutazione da parte delle autorità e di un'audizione pubblica. Al termine della tappa 2, presumibilmente nel 2017, il Consiglio federale deciderà quali aree di ubicazione continueranno a essere considerate nell'ambito della procedura di selezione. La scelta definitiva dei siti avverrà nella tappa 3, nella quale sarà avviata la procedura di autorizzazione di massima prevista dalla legge sull'energia nucleare.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;41 Richieste di indagini supplementari&lt;/strong&gt; - La procedura di selezione dei siti svizzera «Piano settoriale dei depositi in strati geologici profondi» si svolge in tre tappe. Lo scopo della tappa 2, attualmente in corso, è ridurre il numero delle aree di ubicazione identificate nella tappa 1 da sei ad almeno due per ciascun tipo di deposito. A tale scopo, i sei siti devono essere sottoposti a indagini approfondite e ad analisi provvisorie della sicurezza. Nel 2011 l'IFSN ha verificato se le attività pianificate dalla Nagra nella tappa 2 fossero sufficienti per poter effettuare un confronto sotto il profilo della sicurezza tecnica e ha formulato 41 richieste relative a indagini supplementari (cfr.CS del 28.3.2011). Anche i Cantoni e la CSN avevano preso posizione in merito al livello delle conoscenze geologiche per la tappa 2 (CS del 12.7.2011) e avevano formulato la richiesta di una "sosta intermedia" per valutare il livello di tali conoscenze, prima della presentazione della documentazione relativa alla sicurezza tecnica nella tappa 2. Hanno quindi preso avvio le riunioni relative alla sosta intermedia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, portavoce UFE, tel. 058 462 56 75 / 079 763 86 11 Anton Treier, portavoce ENSI, tel. 056 460 85 70</contact>
      <attachment id="126936">
        <title>Scritto IFSN (solo tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36254.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126965">
        <title>Newsletter Tiefenlager n. 13 (solo in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>381</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36269.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="126945">
        <title>Comunicato stampa del 28.03.2011</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=it&amp;msg-id=38294</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="126946">
        <title>Comunicato stampa del 12.07.2011</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00588/00589/00644/index.html?lang=it&amp;msg-id=40184</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="126947">
        <title>IFSN</title>
        <uri>http://www.ensi.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="610" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire</name>
        <name lang="it">Energia nucleare</name>
        <name lang="en">Nuclear energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="611" org-id="808">
        <name lang="de">Kernenergie: Entsorgung</name>
        <name lang="fr">Energie nucléaire: Gestion des déchets</name>
        <name lang="it">Energia nucleare: Gestione delle scorie</name>
        <name lang="en">Nuclear energy: Waste disposal</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
