<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54164" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2014-08-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Humanitäres Völkerrecht – 150 Jahre Ringen um mehr Menschlichkeit im Krieg</title>
      <lead>Heute vor 150 Jahren wurde die 1. Genfer Konvention ins Leben gerufen. Dieses Datum markiert gleichzeitig die Geburt des modernen humanitären Völkerrechts. Seither wurde es in mehreren Schritten weiterentwickelt und dessen Gültigkeit ausgedehnt. Dennoch wird dieses Recht noch heute regelmässig verletzt, und unzählige Menschen werden Opfer von Kriegsverbrechen. Aus diesem Grund hat die Schweiz zusammen mit dem IKRK eine Initiative lanciert, die die Stärkung des humanitären Völkerrechts anstrebt. Der Jahrestag ist auch der Hintergrund einer Werkausstellung des Schweizer Fotografen Jean Mohr im Landesmuseum Zürich. Die Ausstellung „Krieg aus Sicht der Opfer“ wurde am 22. August eröffnet. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In einem Artikel, der in Zeitungen auf der ganzen Welt abgedruckt wurde, würdigten Bundespräsident Didier Burkhalter und der Präsident des Internationalen Komitees vom Roten Kreuz (IKRK), Peter Maurer, die Fortschritte zum Schutz der militärischen und zivilen Kriegsopfer, die das humanitäre Völkerrecht in den letzten 150 Jahren erzielt hat. Am 22. August 1864 trafen sich auf Initiative des Bundesrats und des im Jahr zuvor gegründeten IKRK die Vertreter von zwölf europäischen Staaten in Genf und verabschiedeten die 1. Genfer Konvention. So wurde eine Entwicklung in Gang gebracht, die der Brutalität der Kriege Grenzen setzen soll. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Grundsätze des humanitären Völkerrechts sind heute weltweit anerkannt. Die Staaten haben es in ihren nationalen Rechtssystemen integriert, und die Armeen in den Ausbildungskonzepten und Militärdoktrinen. In ihrem Artikel erinnern Bundespräsident Burkhalter und IKRK-Präsident Maurer aber auch daran, dass die Entwicklung bei weitem nicht nur ermutigend sei. Täglich erreichen uns Bilder und Berichte, die von unsäglichem Leid in bewaffneten Konflikten zeugen, obwohl alle Konfliktparteien, ob staatlich oder nichtstaatlich, dem humanitären Völkerrecht verpflichtet sind. Dieses sei nie auf Dauer gesichert, sondern bedürfe einer permanenten Anstrengung, heisst es im Text. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eine der wichtigsten humanitären Herausforderungen heute ist die Stärkung der Einhaltung bestehender Regeln, insbesondere mittels der Schaffung von entsprechenden zwischenstaatlichen Mechanismen. Die Schweiz und das IKRK sind entschlossen, sich dafür einzusetzen und führen seit 2012 Konsultationen mit allen Staaten. Angestrebt wird beispielsweise ein Staatenforum, das sich regelmässig mit Fragen der Einhaltung und Umsetzung der Pflichten befasst und Massnahmen für die bessere Einhaltung trifft. Überdies sollte den Staaten ein Instrument zur Verfügung stehen, um in Situationen schwerster Verstösse des humanitären Völkerrechts reagieren zu können, fordern der Bundespräsident und der IKRK-Präsident. Die Schweiz und das IKRK werden der 32. Internationalen Rotkreuz- und Rothalbmondkonferenz nächstes Jahr in Genf entsprechende Empfehlungen unterbreiten, damit die Staaten über das weitere Vorgehen entscheiden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Geburt des humanitären Völkerrechts wurde auf den Tag genau 150 Jahre später mit dem Start einer Ausstellung des preisgekrönten Genfer Fotografen Jean Mohr im Landesmuseum in Zürich gewürdigt. Die Kollektion „Krieg aus der Sicht der Opfer“ ist ein Projekt des EDA in Zusammenarbeit mit dem Musée de l’Elysée in Lausanne und zeigt vom Krieg betroffene Menschen und durch Konflikte veränderte Landschaften. Sie zeigt, wie Kinder mit den Auswirkungen von Krieg umgehen und wie die Menschen Wege finden, unter schwierigsten Bedingungen eine gewisse Normalität zu leben. Die Bilder vermitteln, trotz der Umstände, Hoffnung und Würde. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach der Ansprache des Direktors des Schweizerischen Nationalmuseums, Andreas Spillmann, sprach an der Vernissage Botschafter Martin Dahinden, Direktor der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA): „Die schrecklichen Bilder aus Syrien oder Südsudan, aus Gaza oder der Ukraine zeigen, dass die Anliegen des humanitären Völkerrechts – leider – in hohem Mass aktuell und relevant bleiben“. Die Bilder von Jean Mohr erinnern daran, „dass es bei unserer Arbeit – sei es auf rechtlicher, politischer oder operationeller Ebene – immer darum geht, die Würde der Betroffenen zu schützen“. Nebst Andreas Spillmann und DEZA-Direktor Martin Dahinden waren der Künstler selbst sowie die Vizepräsidentin des IKRK, Christine Beerli und der Vizepräsident des SRK, Kaspar Schild, an der Eröffnung der Ausstellung anwesend. Literarisch untermalt wurde die Veranstaltung von einer Lesung der Theater- und Filmschauspielerin Heidi Maria Glössner. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="145543">
        <title>150 Jahre humanitäres Engagement der Schweiz</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/aktuell/dossiers/150-jahre-humanitaeres-engagement.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145544">
        <title>Schweizer/IKRK Initiative für die bessere Einhaltung des humanitären Völkerrechts</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/intla/humlaw/icrc.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145546">
        <title>ABC des humanitären Völkerrechts</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/publikationen/de/eda/reihe-glossare-der-aussenpolitik/abc-des-humanitaeren-voelkerrechts.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Droit international humanitaire - 150 ans de lutte pour davantage d’humanité dans la guerre</title>
      <lead>Il y a 150 ans aujourd’hui, la 1ère Convention de Genève voyait le jour. Cette date marque la naissance du droit international humanitaire moderne, qui depuis a continué à se développer et à étendre sa validité. Il n’en demeure pas moins qu’aujourd’hui encore, ce droit est régulièrement violé et que les victimes des crimes de guerre sont innombrables. Face à ce constat, la Suisse et le CICR ont décidé de lancer de concert une initiative visant à renforcer le droit international humanitaire. Cette date anniversaire apparaît également en filigrane dans l’exposition du photographe suisse Jean Mohr, présentée au Musée national de Zurich. Intitulée « Avec les victimes de guerre », cette exposition a été inaugurée le 22 août. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans un article publié dans des journaux du monde entier , le président de la Confédération, M. Didier Burkhalter, et le président du Comité international de la Croix-Rouge (CICR), M. Peter Maurer, ont salué les progrès accomplis par le droit international humanitaire au cours des 150 dernières années afin de protéger les victimes civiles et militaires de la guerre. Le 22 août 1864, à l’initiative du Conseil fédéral et du CICR, fondé l’année précédente, les représentants de douze Etats européens se sont réunis dans la ville du bout du lac pour adopter la 1ère Convention de Genève, impulsant ainsi un processus destiné à restreindre la brutalité des guerres. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les principes du droit international humanitaire sont aujourd’hui mondialement reconnus. Les Etats les ont intégrés dans leur système judiciaire et les armées dans leur doctrine militaire et leurs concepts de formation. Néanmoins, le président de la Confédération et le président du CICR rappellent, dans leur article, que l’évolution de la situation, certes encourageante, est loin d’être satisfaisante. Chaque jour nous parviennent des images et des comptes rendus qui témoignent des souffrances indicibles infligées par les conflits armés, et ce malgré le fait que toutes les parties en présence, qu’elles soient étatiques ou non, sont tenues de respecter le droit international humanitaire. Le texte précise que l’existence du droit international humanitaire n’est pas garantie à jamais et requiert des efforts constants.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aujourd’hui, l’un des principaux enjeux humanitaires consiste à renforcer le respect des règles existantes, en créant notamment des mécanismes internationaux ad hoc. La Suisse et le CICR sont résolus à œuvrer en conséquence et mènent depuis 2012 des consultations avec tous les Etats. Ils envisagent par exemple la création d’un forum des Etats qui permettrait à ces derniers d’engager une réflexion continue sur la mise en œuvre de leurs obligations et les moyens de mieux les respecter. Le président de la Confédération et le président du CICR préconisent par ailleurs que les Etats disposent d’un instrument adéquat pour pouvoir réagir en cas de violations graves du droit international humanitaire. La Suisse et le CICR soumettront des recommandations en ce sens lors de la XXXIIe Conférence internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge qui se tiendra l’an prochain à Genève, afin que les Etats puissent se prononcer sur la marche à suivre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’inaguration de l’exposition du photographe genevois Jean Mohr au Musée national de Zurich, 150 ans jour pour jour après la naissance du droit international humanitaire, est aussi une façon de commémorer l’évènement. La collection « Avec les victimes de guerre » est un projet du DFAE, réalisé en collaboration avec le Musée de l’Elysée à Lausanne. Elle présente des personnes touchées par la guerre ainsi que des paysages altérés par les conflits. Elle montre également comment les enfants parviennent à composer avec les effets de la guerre et comment les adultes trouvent le moyen de mener une vie relativement normale dans les pires circonstances. En dépit des conditions dans lesquelles elles ont été prises, ces photos délivrent des messages d’espoir et de dignité. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Suite à l’allocution du directeur du Musée national suisse, Andreas Spillmann, l’ambassadeur Martin Dahinden, directeur de la Direction du développement et de la coopération (DDC) a pris la parole : « Les images terribles qui nous parviennent de Syrie ou du Sud-Soudan, de Gaza ou d'Ukraine, montrent que les préoccupations du droit international humanitaire restent malheureusement d’une grande actualité et acuité ». Les photographies de Jean Mohr nous rappellent « que l’enjeu de notre travail, qu’il soit de nature juridique, politique ou opérationnelle, consiste toujours à préserver la dignité des personnes touchées ». Outre MM. Andreas Spillmann et Martin Dahinden, l’artiste lui-même de même que Mme Christine Beerli, vice-présidente du CICR, et M. Kaspar Schild, vice-président de la Croix-Rouge suisse, étaient présents à l’inauguration de l’exposition. Une lecture donnée par l’actrice de théâtre et de cinéma Heidi Maria Glössner a apporté une touche littéraire à l’évènement. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="145547">
        <title>150 ans d’engagement humanitaire de la Suisse</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/aktuell/dossiers/150-jahre-humanitaeres-engagement.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145548">
        <title>Initiative conjointe de la Suisse et du CICR pour le renforcement du respect du droit international humanitaire</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/intla/humlaw/icrc.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145550">
        <title>ABC du droit international humanitaire</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/publikationen/de/eda/reihe-glossare-der-aussenpolitik/abc-des-humanitaeren-voelkerrechts.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Diritto internazionale umanitario - 150 anni di battaglie per garantire maggiore umanità in guerra</title>
      <lead>Esattamente 150 anni fa vedeva la luce la prima Convenzione di Ginevra. Una data che segna al contempo la nascita del moderno diritto internazionale umanitario, affinato da allora a varie riprese anche attraverso l’ampliamento del suo campo di validità. Questo corpus giuridico è tuttavia ancora oggi regolarmente violato e innumerevoli persone sono vittime di crimini di guerra. Insieme al CICR, la Svizzera ha pertanto lanciato un’iniziativa che punta al rafforzamento del diritto internazionale umanitario. La ricorrenza fa anche da sfondo a un’esposizione del fotografo svizzero Jean Mohr al Museo nazionale di Zurigo dal titolo «Con le vittime della guerra», che è stata inaugurata il 22 agosto. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In un articolo pubblicato su vari quotidiani in tutto il mondo, il presidente della Confederazione Didier Burkhalter e il presidente del Comitato internazionale della Croce Rossa (CICR) Peter Maurer hanno reso onore ai progressi raggiunti negli ultimi 150 anni dal diritto internazionale umanitario nella protezione delle vittime di guerra militari e civili. Il 22 agosto 1864 i rappresentanti di dodici Stati europei si incontrarono, su iniziativa del Consiglio federale e del CICR, fondato l’anno precedente, a Ginevra, per adottare la prima Convenzione di Ginevra. Fu l’avvio di una svolta finalizzata a porre un limite alla brutalità delle guerre. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I principi del diritto internazionale umanitario sono oggi riconosciuti in tutto il mondo. Gli Stati li hanno integrati nei loro ordinamenti giuridici e gli eserciti nei propri programmi di formazione e nelle dottrine militari. Nel loro articolo il presidente della Confederazione Burkhalter e il presidente del CICR Maurer ricordano tuttavia anche che in questo campo non sono stati ottenuti solo risultati incoraggianti. Ogni giorno ci arrivano immagini e resoconti che testimoniano delle indicibili sofferenze generate dai conflitti armati nonostante tutte le parti coinvolte, statali e non statali, siano vincolate al rispetto del diritto internazionale umanitario. Un diritto che, come dice il testo, non è mai garantito per l’eternità, ma che richiede anzi un costante lavoro di consolidamento. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Una delle principali sfide umanitarie attuali consiste nel rafforzare l’osservanza delle regole esistenti, soprattutto con la creazione di meccanismi intergovernativi adeguati. La Svizzera e il CICR sono decise a impegnarsi a questo fine e dal 2012 conducono consultazioni con tutti gli Stati. L’obiettivo è, tra gli altri, la creazione di un forum di Stati che si occupi regolarmente di aspetti relativi all’osservanza e all’attuazione degli obblighi, attraverso l’adozione di misure atte a garantirne un maggior rispetto. Il presidente della Confederazione e il presidente del CICR chiedono inoltre che gli Stati possano disporre di uno strumento che permetta loro di reagire in occasione di gravi violazioni del diritto internazionale umanitario. La Svizzera e il CICR sottoporranno raccomandazioni in tal senso alla 32° Conferenza internazionale della Croce Rossa e della Mezzaluna Rossa l’anno prossimo a Ginevra, affinché gli Stati possano decidere i prossimi passi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'inaugurazione di una mostra del pluripremiato fotografo ginevrino Jean Mohr al Museo nazionale di Zurigo 150 anni dopo la nascita del diritto internazionale umanitario e anche un occasione per celebrare questo evento. La collezione «Con le vittime della guerra» è un progetto del DFAE in collaborazione con il Museo dell’Eliseo di Losanna e mostra persone colpite dalla guerra, paesaggi modificati dai conflitti e il modo in cui i bambini affrontano le conseguenze della guerra e in cui gli adulti, nonostante tutto, trovano la maniera di vivere una sorta di normalità nelle peggiori delle condizioni. Malgrado il contesto, gli scatti trasmettono un senso di speranza e dignità. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo il discorso del direttore del Museo nazionale svizzero Andreas Spillmann al vernissage, ha preso la parola l’ambasciatore Martin Dahinden, direttore della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC): «Le terrificanti immagini dalla Siria o dal Sudan del Sud, da Gaza o dall’Ucraina mostrano che, purtroppo, gli obiettivi del diritto internazionale umanitario sono in larga misura ancora attuali e pertinenti». Gli scatti di Jean Mohr ci ricordano «che il nostro lavoro, a livello giuridico, politico o operativo, consiste sempre nel proteggere la dignità delle vittime». Oltre ad Andreas Spillmann e al direttore della DSC Martin Dahinden, all’inaugurazione della mostra erano presenti l’artista stesso, la vicepresidente del CICR Christine Beerli e il vicepresidente della CRS Kaspar Schild. L’evento è stato accompagnato da alcune letture dell’attrice cinematografica e teatrale Heidi Maria Glössner. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="145551">
        <title>150 anni di impegno umanitario della Svizzera</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/home/aktuell/dossiers/150-jahre-humanitaeres-engagement.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145552">
        <title>Iniziativa della Svizzera e del CICR per rafforzare l'osservanza del diritto internazionale umanitario</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/intla/humlaw/icrc.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145554">
        <title>ABC del diritto internazionale umanitario</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/publikationen/de/eda/reihe-glossare-der-aussenpolitik/abc-des-humanitaeren-voelkerrechts.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>International humanitarian law – 150 years of fighting for more humanity in war</title>
      <lead>The first Geneva Convention was signed on this date 150 years ago, marking the birth of international humanitarian law as we know it today. It has since evolved through a number of stages and increased in scope, but violations are still commonplace, and even now there are countless victims of war crimes. This has prompted Switzerland to join forces with the International Committee of the Red Cross to launch an initiative aimed at strengthening international humanitarian law. The anniversary is also being marked with an exhibition of works by Swiss photographer Jean Mohr at the Swiss National Museum in Zurich, entitled "War from the Victims' Perspective", which opened on 22 August. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In an article printed in newspapers across the world, the President of the Swiss Confederation, Didier Burkhalter, and Peter Maurer, President of the International Committee of the Red Cross (ICRC), praised the progress made in protecting the military and civilian victims of war through international humanitarian law over the past 150 years. Representatives of 12 European states met in Geneva on 22 August 1864 at the invitation of the Federal Council and the ICRC, which had been founded the previous year, and signed the first Geneva Convention. This set the tone for efforts to limit the brutality of war. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The fundamental principles of international humanitarian law are now recognised all over the world. States have incorporated them into their national legal systems, and armed forces take account of them in their training concepts and military doctrines. In their article, Swiss President Burkhalter and ICRC President Maurer also note that not all developments have been positive – far from it, in fact. We are confronted on a daily basis with images and reports of unspeakable suffering in the midst of armed conflict, even though all sides are bound by international humanitarian law, regardless of whether or not they part of a nation state. The article points out that this never came with a permanent guarantee and instead requires constant enforcement efforts. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;One of the key humanitarian challenges today is improving compliance with existing rules, in particular through the creation of appropriate intergovernmental mechanisms. Switzerland and the ICRC are committed to this cause and have been conducting consultations with all states since 2012. Their aims include setting up a forum of states which meets regularly to discuss compliance and enforcement issues as well as potential improvements. The Swiss President and the ICRC President would also like states to have an instrument at their disposal which allows them to respond to the most serious violations of international humanitarian law. Switzerland and the ICRC will submit proposals to the 32nd International Conference of the Red Cross and Red Crescent in Geneva next year so that the states can decide how to proceed.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The 150th anniversary of the date on which international humanitarian law was born was marked by the opening of an exhibition by award-winning Geneva photographer Jean Mohr at the Swiss National Museum in Zurich. Entitled "War from the Victims' Perspective", the collection is a project of the Federal Department of Foreign Affairs in conjunction with the Musée de l'Elysée in Lausanne. It shows people affected by war and landscapes transformed by conflict, looking at how children deal with the consequences of war and the ways people find to preserve a certain sense of normality in their lives under the most difficult conditions imaginable. Despite the circumstances in which they were taken, the pictures convey hope and dignity. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Following an introduction by Andreas Spillmann, Director of the Swiss National Museum, Martin Dahinden, Director-General of the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC), spoke at the vernissage: "The horrific pictures from Syria, South Sudan, Gaza and Ukraine show that the goals of international humanitarian law sadly remain highly relevant in our time." He added that Mohr's photographs serve as a reminder "that our work – be it legal, political or out in the field – is always about protecting the dignity of those affected". Besides Spillmann and Dahinden, the artist himself was also present at the opening, along with Christine Beerli, Vice-President of the ICRC, and Kaspar Schild, Vice-President of the Swiss Red Cross. The event was given a literary touch with a reading by theatre and film actor Heidi Maria Glössner. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="145555">
        <title>150 years of Swiss humanitarian commitment</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/home/aktuell/dossiers/150-jahre-humanitaeres-engagement.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145556">
        <title>Swiss-ICRC Initiative on Strengthening Compliance with International Humanitarian Law</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/intla/humlaw/icrc.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="145558">
        <title>ABC of International Humanitarian Law</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/publikationen/de/eda/reihe-glossare-der-aussenpolitik/abc-des-humanitaeren-voelkerrechts.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
