<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54087" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-08-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1004" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Schweizerische Nationalbibliothek</name>
      <name lang="fr">Bibliothèque nationale suisse</name>
      <name lang="it">Biblioteca nazionale svizzera</name>
      <name lang="en">Swiss National Library</name>
      <www lang="de">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.nb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.nb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@nb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@nb.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>1914–1918: Die Schweiz im Propagandakrieg</title>
      <lead>Im Ersten Weltkrieg war die Schweiz dem Zerbrechen nahe. Den Grund dafür zeigt die Ausstellung „Im Feuer der Propaganda“: eine grosse innere Zerrissenheit, verstärkt durch massive in- und ausländische Propaganda. Zu sehen ist die Ausstellung vom 21. August bis zum 9. November 2014 im Museum für Kommunikation und in der Schweizerischen Nationalbibliothek in Bern. Es ist die erste Ko-Produktion der beiden Institutionen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Exakt vor hundert Jahren brach die „Urkatastrophe des 20. Jahrhunderts“ über Europa ein: Der Erste Weltkrieg erschütterte den Kontinent während vier Jahren. Auch wenn die Schweiz nicht direkt am Krieg beteiligt war – das Land befand sich in einem äusserst kritischen Zustand. Von allen Seiten wurde es mit massiver Propaganda zugedeckt. Würde es die Zerreissprobe zwischen der mit Frankreich sympathisierenden Romandie und der deutschfreundlichen Deutschschweiz überstehen?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ausstellung &lt;i&gt;Im Feuer der Propaganda. Die Schweiz und der Erste Weltkrieg&lt;/i&gt; ist die erste Ko-Produktion des Museums für Kommunikation und der Schweizerischen Nationalbibliothek. Sie zeigt den Propagandakrieg und die grosse innere Zerrissenheit der Schweiz während dem Ersten Weltkrieg. Die rund zweihundert ausgestellten Dokumente stammen mit wenigen Ausnahmen aus den Sammlungen der beiden Häuser. Fast alle sind im Original zu sehen. Dabei handelt es sich um Zeitungen und Zeitschriften, Plakate und Postkarten, Fotografien und Grafik, Flugblätter und Depeschen, Manuskripte, Bücher und Filme. Die Ausstellung beginnt im Museum für Kommunikation mit einem Einstieg in die Thematik. In der Schweizerischen Nationalbibliothek wird sie weitergeführt und vertieft. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Deutsch gegen Welsch&lt;/u&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Europa wurde zwischen 1914 und 1918 vom Ersten Weltkrieg erfasst und zerrissen. Obwohl die Schweiz vom eigentlichen Krieg verschont blieb, war auch sie im Kriegszustand. Die Armee wurde mobilisiert, die Grenzen besetzt, der Bundesrat erklärte die Neutralität. Dennoch zog sich ein Graben durch das Land. Während ein grosser Teil der Deutschschweiz stark mit Deutschland und Österreich-Ungarn sympathisierte, schlug das Herz der Westschweiz mehrheitlich für Frankreich und seine Verbündeten. &lt;/p&gt;&lt;u&gt;Der Propagandakrieg&lt;/u&gt; &lt;p&gt;Die innere Zerrissenheit wurde auch von den ausländischen Kriegsmächten wahrgenommen und genutzt. Sie nutzten die Situation für einen in diesem Ausmass erstmals geführten Propagandakrieg auf dem Territorium der Schweiz. In der ungewissen Zeit des Kriegsbeginns waren die Zeitungen weitgehend von kontrollierten Informationen aus dem Ausland abhängig. Ab 1915 wurde die Situation noch kritischer, da sich die deutsche Propaganda die geheime Kontrolle über Deutschschweizer Zeitungen und die französische die über die Presse in der Romandie sicherte. Die kriegsführenden Mächte liessen nichts unversucht, um die öffentliche Meinung in der Schweiz zu beeinflussen: Sie gründeten gar eigene Zeitschriften und Presseagenturen. In den letzten Kriegsjahren setzten sie zudem die Kultur für ihre Zwecke ein, indem sie Theater und Kinos aufkauften und in den Städten grosse Ausstellungen organisierten.&lt;/p&gt;&lt;u&gt;Die Frage der schweizerischen Identität&lt;/u&gt; &lt;p&gt;Der tiefe Graben forderte die Schweiz innenpolitisch stark heraus. Die komplexe Frage der nationalen Identität wurde heftig debattiert. Schriftsteller, Intellektuelle und Politiker setzten sich für den inneren Zusammenhalt ein. Carl Spitteler etwa hielt auf Einladung der Neuen Helvetischen Gesellschaft am 14. Dezember 1914 seine Rede &lt;i&gt;Unser Schweizer Standpunkt&lt;/i&gt;. 1918, am Ende des Ersten Weltkriegs, hatte sich die politische Karte Zentraleuropas vollständig verändert. Die Grenzen der Schweiz aber blieben bestehen. Wenn auch politisch geeint, so blieb das Land nach dem Krieg in sozialer und kultureller Hinsicht tief gespalten. In diesem Klima sprossen die Wurzeln der Geistigen Landesverteidigung, die die Schweizer Politik über den Zweiten Weltkrieg bis in die 1960er Jahre hinein prägte. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Spezialführungen und Podiumsdiskussion&lt;/u&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ausstellung wird am Abend des 20. August eröffnet und dauert bis am 9. November 2014. Sie wird von einer Reihe kostenloser Spezialführungen begleitet. Kunsthistorikerinnen, Literaturarchivare und Architekturhistoriker führen aus dem Blickwinkel ihres Fachgebiets durch die Ausstellung. So geben etwa Walther Fuchs und Osamu Okuda am 23. September einen tieferen Einblick in die &lt;i&gt;Deutsche Werkbundausstellung in Bern. &lt;/i&gt;Diese Ausstellung wurde im Jahr 1917 von Deutschen in einem Pavillon auf dem Boden der heutigen Nationalbibliothek und des Museums für Kommunikation erstellt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am 21. Oktober diskutieren die Werberin Regula Fecker, die Medienwissenschaftlerin Franziska Oehmer und der Kommunikationsberater Iwan Rickenbacher über das Thema &lt;i&gt;War Propaganda gestern? Politische Kommunikation heute&lt;/i&gt;. Moderiert wird das Podium von Christine Hubacher von SRF.&lt;/p&gt;Weitere Informationen zu der Ausstellung, zu den Führungen und zu Veranstaltungen sind auf den Webseiten www.nb.admin.ch/propaganda und www.mfk.ch zu finden. </text>
      <contact>Peter Erismann, Projektleiter und Ko-Kurator Schweizerische Nationalbibliothek Tel. 058 462 68 44 peter.erismann@nb.admin.ch Alexandre Elsig, Historiker und Ko-Kurator Tel. 078 769 11 11 alexandre.elsig@unifr.ch</contact>
      <attachment id="126451">
        <title>Praktische Informationen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>64</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36037.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126455">
        <title>Legenden</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>93</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36041.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126453">
        <title>Auszug aus dem Ausstellungsheft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36039.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126454">
        <title>Prospekt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4797</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36040.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126452">
        <title>Vernissage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>726</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36038.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126450">
        <title>Ausstellungsheft</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1460</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36036.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="126468">
        <title>Bilder</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/aktuelles/01962/04500/04681/04684/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>1914–1918 : La Suisse dans la guerre de propagande</title>
      <lead>Pendant la Première Guerre mondiale, la Suisse était proche de la rupture. L’exposition « Sous le feu des propagandes » en dévoile la raison : un grand fossé interne, renforcé par une propagande suisse et étrangère massive. L’exposition se tiendra du 21 août au 9 novembre 2014 au Musée de la communication et à la Bibliothèque nationale suisse à Berne. C’est la première exposition commune des deux institutions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il y a un siècle exactement, l’horreur déferle sur l’Europe : la Première Guerre mondiale met le continent à feu et à sang pendant quatre ans. Même si la Suisse n’est pas directement impliquée, sa situation est critique. Elle est bombardée de tous les côtés par une propagande massive. Comment dépasser les tensions entre les Romands sympathisants de la France et les Suisses allemands tournés vers l’Allemagne ?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’exposition &lt;i&gt;Sous le feu des propagandes. La Suisse face à la Première Guerre mondiale&lt;/i&gt; est la première exposition commune du Musée de la communication et de la Bibliothèque nationale suisse. Elle présente la guerre de propagande et le profond fossé qui divise la Suisse pendant la Grande Guerre. Les quelque deux cents documents exposés proviennent à quelques exceptions près des collections des deux institutions. Presque tous sont des originaux. Il s’agit de journaux, de revues, d’affiches, de cartes postales, de photographies, de gravures, de tracts, de dépêches, de manuscrits, de livres et de films. L’exposition commence au Musée de la communication, qui introduit le sujet, et se poursuit à la Bibliothèque nationale suisse, qui l’approfondit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Boches contre Français&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De 1914 à 1918, l’Europe est déchirée par la Première Guerre mondiale. Même si elle ne participe pas aux combats, la Suisse est en état de guerre. L’armée est mobilisée, les frontières occupées, le Conseil fédéral déclare la neutralité. Mais un fossé partage le pays. Alors qu’une grande partie de la Suisse allemande se prononce clairement pour l’Allemagne et l’Autriche-Hongrie, la Suisse romande prend majoritairement parti pour la France et ses alliés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;La guerre de propagande&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les nations belligérantes perçoivent ce déchirement intérieur et cherchent à en profiter. Elles utilisent cette situation pour lancer une guerre de propagande d’une ampleur inédite sur le territoire suisse. Dans le contexte troublé du début de la guerre, les journaux sont grandement dépendants des informations contrôlées qui lui parviennent de l’étranger. A partir de 1915, la situation devient encore plus critique, car la propagande allemande prend le contrôle occulte des journaux suisses allemands et la propagande française celui de la presse romande. Les puissances combattantes font tout pour influencer l’opinion publique suisse et créent même leurs propres revues et agences de presse. Dans les dernières années de la guerre, ils instrumentalisent aussi la culture en achetant de nombreux théâtres et cinémas et en organisant de grandes expositions dans les villes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;La question de l’identité suisse&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ce profond fossé représente un terrible défi de politique intérieure. La question complexe de l’identité nationale donne lieu à des débats nourris. Des écrivains, des intellectuels et des hommes politiques s’engagent pour la cohésion nationale. Le 14 décembre 1914, Carl Spitteler donne une conférence intitulée &lt;i&gt;Notre point de vue suisse &lt;/i&gt;à l’invitation de la Nouvelle Société Helvétique. En 1918, à la fin de la Première Guerre mondiale, la carte politique de l’Europe centrale est bouleversée. Mais les frontières de la Suisse n’ont pas bougé. Si l’union politique est intacte, le pays se retrouve culturellement et socialement profondément divisé. C’est dans ce climat délétère qu’il faut chercher l’origine de la défense spirituelle qui marquera la politique suisse pendant la Seconde Guerre mondiale et jusque dans les années 1960.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Visites guidées sur un thème spécifique et table ronde&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’exposition s’ouvre le 20 août au soir et dure jusqu’au 9 novembre 2014. Elle est accompagnée d’une série de visites guidées gratuites sur des thèmes spécifiques. Des historiens d’art, des spécialistes des archives littéraires et des historiens de l’architecture présentent l’exposition sous l’angle de leur spécialité. Ainsi le 23 septembre Walther Fuchs et Osamu Okuda parleront de &lt;i&gt;l’exposition du Werkbund allemand à Berne&lt;/i&gt;. L’Allemagne avait organisé cette exposition en 1917 dans un pavillon qui se trouvait à l’actuel emplacement de la Bibliothèque nationale du Musée de la communication.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le 21 octobre, la publicitaire Regula Fecker, la spécialiste des médias Franziska Oehmer et le consultant en communication Iwan Rickenbacher débattront sur le thème &lt;i&gt;La propagande, était-ce hier ? La communication politique aujourd’hui. &lt;/i&gt;Le débat sera dirigé par Christine Hubacher de la SRF.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Plus d’informations sur l’exposition, les visites et les manifestations sur www.nb.admin.ch/propaganda et www.mfk.ch. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alexandre Elsig, historien et co-commissaire d’exposition Tel. 078 769 11 11 alexandre.elsig@unifr.ch Peter Erismann, chef de projet et co-commissaire d’exposition Bibliothèque nationale suisse Tél. 031 322 68 44 peter.erismann@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="126456">
        <title>Informations pratiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>68</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36042.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126457">
        <title>Légendes</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>104</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36043.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126458">
        <title>Extrait du cahier d’exposition</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>83</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36044.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126459">
        <title>Prospectus</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4797</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36045.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126460">
        <title>Vernissage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>726</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36046.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126461">
        <title>Cahier d’exposition</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1445</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36047.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="126469">
        <title>Images</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/aktuelles/01962/04500/04681/04684/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>1914–1918: La Svizzera e la guerra della propaganda</title>
      <lead>Durante la prima Guerra mondiale la Svizzera è messa in ginocchio da forti tensioni interne dovute a una massiccia propaganda nazionale e estera, come illustra l’esposizione «Sotto il fuoco della propaganda. La Svizzera e la prima Guerra mondiale» in mostra dal 21 agosto al 9 novembre 2014 presso il Museo della comunicazione e la Biblioteca nazionale svizzera a Berna. Si tratta della prima mostra collaborativa delle due istituzioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Esattamente un secolo fa in Europa scoppia quella che gli storici definiscono la catastrofe primaria del nostro tempo: la prima Guerra mondiale. La Svizzera, anche se non partecipa direttamente al conflitto che scuote il continente per quattro lunghi anni, viene a trovarsi in una situazione estremamente critica ed è sommersa da una propaganda massiccia. Riuscirà a non farsi lacerare dalle tensioni tra la Svizzera romanda, che simpatizza per la Francia, e la Svizzera tedesca, che parteggia per la Germania?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Sotto il fuoco della propaganda. La Svizzera e la prima Guerra mondiale&lt;/i&gt; è la prima mostra collaborativa del Museo della comunicazione e della Biblioteca nazionale svizzera, che documenta la guerra della propaganda e le enormi tensioni interne che regnano in quegli anni in Svizzera. I circa duecento documenti presentati ‒ salvo alcune eccezioni ‒ provengono dalle collezioni delle due istituzioni e sono quasi tutti originali. Si tratta di giornali, riviste, manifesti, cartoline, fotografie, grafici, volantini, dispacci, manoscritti, libri e film. La mostra inizia al Museo della comunicazione e prosegue alla Biblioteca nazionale. È presentata in tedesco e francese; tutti i testi della mostra sono disponibili anche in versione italiana in un apposito vademecum. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Svizzera tedesca contro Svizzera romanda&lt;/u&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra il 1914 e il 1918 l’Europa è lacerata dalla prima Guerra mondiale. Benché la Svizzera non sia direttamente in conflitto, è anch’essa in stato di guerra. È mobilitato l’esercito, sono occupate le frontiere e il Consiglio federale dichiara la neutralità. Il Paese si spacca in due: da un lato una maggioranza della Svizzera tedesca che simpatizza con la Germania e l’Austria-Ungheria, dall’altro la Svizzera romanda principalmente vicina alla Francia e ai suoi alleati. &lt;/p&gt;&lt;u&gt;La guerra della propaganda&lt;/u&gt; &lt;p&gt;Le potenze in conflitto approfittano delle tensioni interne per condurre sul territorio svizzero una guerra della propaganda di proporzioni mai viste. All’inizio della guerra i giornali svizzeri sono fortemente dipendenti dalle informazioni controllate provenienti dall’estero. Dal 1915 in poi la situazione addirittura peggiora, quando la propaganda tedesca prende segretamente il controllo della stampa svizzero tedesca e la propaganda francese quella della stampa romanda. Le potenze belligeranti non si lasciano scappare un’occasione per influenzare l’opinione svizzera e fondano giornali e agenzie stampa proprie. Negli ultimi anni di guerra assoldano poi la cultura per raggiungere i loro fini, comprando teatri e cinema e organizzando grandi mostre nelle città.&lt;/p&gt;&lt;u&gt;La questione dell’identità svizzera&lt;/u&gt; &lt;p&gt;Di fronte alla profonda lacerazione del Paese, la politica interna svizzera si mobilita e la complessa questione dell’identità nazionale occupa il centro dei dibattiti. Scrittori, intellettuali e politici si impegnano a favore dell’unione nazionale. Su invito della Nuova società elvetica, il 14 dicembre 1914 Carl Spitteler pronuncia il celebre discorso «Il nostro punto di vista svizzero». Nel 1918, alla fine della prima Guerra mondiale, la cartina politica dell’Europa centrale è completamente rivoluzionata. Ma le frontiere della Svizzera non sono cambiate. Anche se politicamente unito, il Paese del dopoguerra è profondamente diviso a livello sociale e culturale. In questo clima nascono le radici della Difesa spirituale, che influenzeranno la politica svizzera dalla seconda Guerra mondiale fino agli anni Sessanta. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;u&gt;Visite speciali e tavola rotonda&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La mostra sarà inaugurata la sera del 20 agosto e proseguirà fino al 9 novembre 2014. Sarà accompagnata da una serie di visite speciali gratuite curate da storici dell’arte, archivisti letterari e storici dell’architettura, i quali interpreteranno la mostra in funzione del loro ambito di specializzazione. Ad esempio il 23 settembre, quando Walther Fuchs e Osamu Okuda approfondiranno il discorso dell’esposizione del &lt;i&gt;Deutscher Werkbund &lt;/i&gt;a Berna&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;una mostra allestita dai tedeschi nel 1917 in un’area su cui oggi si trovano l’attuale Biblioteca nazionale e il Museo della comunicazione.&lt;i&gt;&lt;/i&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il 21 ottobre Regula Fecker (pubblicitaria), Franziska Oehmer (specialista mass-media) e Iwan Rickenbacher (consulente in comunicazione) affronteranno il tema della comunicazione politica di oggi: &lt;i&gt;War Propaganda gestern? Politische Kommunikation heute&lt;/i&gt;. La tavola rotonda sarà moderata dalla giornalista SRF Christine Hubacher.&lt;/p&gt;Per ulteriori informazioni sulla mostra, sulle visite guidate e sugli eventi consultare www.nb.admin.ch/propaganda e www.mfk.ch. </text>
      <contact>Peter Erismann, responsabile del progetto e co-curatore Biblioteca nazionale svizzera Tel. 031 322 68 44 peter.erismann@nb.admin.ch</contact>
      <attachment id="126462">
        <title>Informazioni pratiche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>63</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36048.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126463">
        <title>Didascalie</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>96</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36049.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126464">
        <title>Dal vademecum della mostra</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>80</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36050.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126465">
        <title>Opuscolo</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>4797</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36051.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126466">
        <title>Vernice</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>726</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36052.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="126467">
        <title>Vademecum della mostra</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1437</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/36053.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="126470">
        <title>Immagini</title>
        <uri>http://www.nb.admin.ch/aktuelles/01962/04500/04681/04684/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="7">
        <name lang="de">Bibliotheken und Archive</name>
        <name lang="fr">Bibliothèques et archives</name>
        <name lang="it">Biblioteche e archivi</name>
        <name lang="en">Libraries and Archives</name>
      </topic>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
