<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="54237" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-08-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Bundesamt für Kultur zeichnet vier Schweizer Kulturschaffende mit dem Schweizer Grand Prix Kunst / Prix Meret Oppenheim 2014 aus</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur (BAK) vergibt auf Empfehlung der Eidgenössischen Kunstkommission die Auszeichnungen an den Künstler Anton Bruhin, die Künstlerin Pipilotti Rist, die Kunsthistorikerin Catherine Quéloz und die Architektengemeinschaft pool. Die Preise sind mit je 40 000 Franken dotiert. Die Preisverleihung findet am 28. Oktober 2014 in Zürich im Flux Laboratory statt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Schweizer Grand Prix Kunst / Prix Meret Oppenheim wird dieses Jahr zum 14. Mal an Persönlichkeiten der Kunst, Kunstvermittlung und Architektur verliehen, deren Arbeit von besonderer Aktualität und Bedeutung für die Kunst und Architektur der Gegenwart ist. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;ANTON BRUHIN &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In seiner knapp 40-jährigen Tätigkeit hat der Künstler, Dichter, Musiker und Performer Anton Bruhin (1949, Lachen SZ) ein äusserst vielschichtiges Gesamtwerk hervorgebracht. Nur wenige Künstler bewegen sich in so vielen unterschiedlichen Bereichen der Kunst wie Anton Bruhin. Seine Arbeiten reichen von computergenerierten Pixelbildern, Stadt- und Landschaftsmalereien bis hin zu Palindromen sowie dem Maultrommelspiel, mit dem er weltbekannt geworden ist. Bruhin schöpft Ideen aus seinem unmittelbaren Alltag, verarbeitet diese weiter oder reduziert sie, wodurch das Profane eine rätselhafte Strahlkraft gewinnt. Auch in seinen neuesten Arbeiten gelingt es dem Universalkünstler noch immer, sein vielfältiges Werk kontinuierlich weiterzuentwickeln. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;PIPILOTTI RIST&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Pipilotti Rist (1962, Grabs SG) ist mit ihren farbenreichen Videoprojektionen, Installationen und Skulpturen weltbekannt geworden. Inhaltlich setzt sich die Künstlerin mit Themen wie Körper, Identität, Geschlecht und Kultur auseinander, die sie psychologisch oder auch politisch durchleuchtet und häufig mit einer Prise Humor versieht. Pipilotti Rist hat eine unverwechselbare Bildsprache entwickelt. Diese besticht durch geräusch- und farbintensive Bilderfluten, aussergewöhnliche Kameraführung sowie geballte Bildfolgen und mündet in Verbindung mit technisch generierten Verfremdungen in eine oftmals raumumspannende Bilderprojektion. Mit ihren wegweisenden Arbeiten hat die Künstlerin die Kunst- bzw. Video-Geschichte mitgeprägt sowie Generationen von Künstlerinnen und Künstlern wesentlich beeinflusst. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;CATHERINE QUELOZ&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Catherine Quéloz (1948, Genf) hat 1987 den ersten Kuratoren-Lehrgang in der Schweiz an der damaligen Ecole supérieure des beaux-arts Genève gegründet. Innerhalb dieses Studiengangs leitete sie zudem während zehn Jahren den Ausstellungsraum Sous-sol, in dem äusserst zukunftsorientierte Projekte realisiert werden konnten. Im Jahr 2000 konzipierte die Kunsthistorikerin gemeinsam mit Liliane Schneiter das forschungsbasierte Master und Pre-Doctorate/PhD Programm CCC (Critical Curatorial Cybermedia Studies) an der Haute Ecole d’Art et de Design Genève. Catherine Quéloz’ künstlerische Kollaborationen, ihre transdisziplinären Forschungen zu Gender und postkolonialen Theorien sowie ihre intensive Auseinandersetzung mit alternativen Lehrmethoden in der Kunst sind äusserst einflussreich. Sie hat diverse Publikationen veröffentlicht und lehrt im In- sowie Ausland Kunstgeschichte, Kunsttheorie und Kulturwissenschaften.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;POOL ARCHITEKTEN&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Das Zürcher Kollektivbüro pool besteht seit Ende der 1990er-Jahre und ging ursprünglich aus einer Diskussionsplattform junger Architekten hervor. pool besteht aus den acht Partnern Dieter Bachmann, Raphael Frei, Mathias Heinz, Philipp Hirtler, David Leuthold, Andreas Sonderegger, Mischa Spoerri und Matthias Stocker. Seit Beginn ihrer Arbeit als Architektengemeinschaft sind sie bekannt für ihre interdisziplinäre und offene Praxis. Ihre Arbeitstätigkeit fokussiert sich vorwiegend auf die Bereiche Wohnungsbau, Schulen und Sportbauten sowie städtebauliche Planung. Einer breiteren Öffentlichkeit bekannt geworden ist pool auch durch die Mitarbeit in der Architektengruppe Krokodil, deren Studie &lt;i&gt;Glatt! Manifest für eine Stadt im Werden&lt;/i&gt; am Beispiel des Zürcher Agglomerationsgebietes Glatttal Lösungen für die urbane Zukunft der Schweiz vorstellt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Preisverleihung&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Die Preisverleihung findet am 28. Oktober 2014 in Zürich im Flux Laboratory, Schiffbau 5 statt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Publikation &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Im Rahmen einer Publikation werden mit den Preisträgerinnen und Preisträger Interviews geführt. Die Interviews führen Hans-Ulrich Obrist mit Anton Bruhin, Tom Kummer mit Pipilotti Rist, Liliane Schneiter mit Catherine Quéloz und Thomas Kramer mit pool Architekten. Die Publikation erscheint anlässlich der Preisverleihung sowie als Beilage zum &lt;i&gt;Kunstbulletin&lt;/i&gt;, Dezember 2014, hrsg. vom Bundesamt für Kultur.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pressebilder&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Hoch aufgelöste Porträts der Gewinner können ab Freitag, 29. August 2014 um 11.00 Uhr heruntergeladen werden unter: www.bak.admin.ch, Rubrik «Aktuelles».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Zur Preispolitik des Bundes: Danielle Nanchen, Leiterin Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, Tel. +41 (0)58 464 98 32, danielle.nanchen@bak.admin.ch Zu den Preisträgerinnen und Preisträger: Manuela Schlumpf, Sektion Kulturschaffen - Kunstförderung, Bundesamt für Kultur, Tel. +41 (0)58 462 92 89, manuela.schlumpf@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’Office fédéral de la culture décerne le Grand Prix suisse d’art / Prix Meret Oppenheim 2014 à quatre représentants de la scène artistique suisse</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture (OFC) attribue sur recommandation de la commission fédérale d’art ces distinctions aux artistes Anton Bruhin et Pipilotti Rist, à l’historienne de l’art Catherine Quéloz et au collectif d’architectes pool. Chaque prix est doté d’un montant de 40 000 francs. La remise des prix aura lieu le 28 octobre 2014 à Zurich au Flux Laboratory.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Grand Prix suisse d’art / Prix Meret Oppenheim célèbre cette année sa quatorzième édition. Il distingue des personnalités qui ont contribué de manière exceptionnelle à l’étude et au rayonnement de la création artistique et architecturale suisse contemporaine.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;ANTON BRUHIN&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;En quarante ans d’activité, l’artiste, poète, musicien et performer Anton Bruhin (1949, Lachen SZ) a produit une œuvre extrêmement diverse. Peu d’artistes ont touché à autant de domaines artistiques différents. Ses œuvres vont des images pixélisées générées par ordinateur aux peintures de villes et de paysages, ou encore aux palindromes et à la guimbarde, avec laquelle il s’est fait connaître dans le monde entier. Bruhin puise ses idées dans son quotidien, les affine ou les réduit, moyennant quoi le profane acquiert un rayonnement énigmatique. Dans ses tout derniers travaux, cet artiste universel parvient encore une fois à faire évoluer son œuvre déjà si variée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;PIPILOTTI RIST&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Pipilotti Rist (1962, Grabs SG) s’est fait connaître dans le monde entier avec ses projections vidéos multicolores, ses installations et ses sculptures. L’artiste aborde des thèmes comme le corps, l’identité, le sexe et la culture qu’elle traite à travers le prisme de la psychologie ou de la politique, souvent avec une pointe d’humour. Pipilotti Rist a développé un langage visuel clair, caractérisé par des flux d’images riches en bruit et hauts en couleur, des mouvements de caméra hors du commun et des séquences d’images concentrées qui, couplé à une distanciation générée par la technique, aboutit à une projection d’images inondant souvent toute la salle. Avec ses œuvres innovantes, l’artiste a marqué l’histoire de l’art et de la vidéo et influencé durablement des générations d’artistes.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;CATHERINE QUELOZ&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Catherine Quéloz (1948, Genève) a créé en 1987 la première et unique filière d’études curatoriales à ce qui était alors l’Ecole supérieure des beaux-arts de Genève. Dans le cadre de cette filière, elle a dirigé pendant dix ans l’espace d’exposition Sous-sol où étaient réalisés des projets expérimentaux extrêmement novateurs. En 2000, elle met sur pied, avec Liliane Schneiter, le programme postgrade d’études CCC (Critical Curatorial Cybermedia Studies) en études critiques curatoriales à la Haute Ecole d’Art et de Design de Genève. Les collaborations artistiques de Catherine Quéloz, ses recherches transdisciplinaires sur le genre et les théories postcoloniales et sa réflexion sur les méthodes alternatives d’enseignement dans l’art sont très influentes. Elle a publié plusieurs ouvrages et enseigne l’histoire de l’art, la théorie de l’art et les sciences culturelles en Suisse et à l’étranger.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;POOL ARCHITEKTEN&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le bureau zurichois pool existe depuis la fin des années 1990 et est né d’une plate-forme de discussion de jeunes architectes. pool se compose des huit partenaires que sont Dieter Bachmann, Raphael Frei, Mathias Heinz, Philipp Hirtler, David Leuthold, Andreas Sonderegger, Mischa Spoerri et Matthias Stocker. Depuis le début de leur activité en tant que collectivité d’architectes, ils sont connus pour leur mode de travail interdisciplinaire et non dogmatique. Ils construisent principalement des bâtiments d’habitation, des écoles et des installations sportives et sont aussi actifs dans le domaine de la planification urbaine. pool s’est fait connaître d’un plus grand public grâce à sa collaboration avec le groupe d’architectes Krokodil dont l’étude &lt;i&gt;Glatt! Manifest für eine Stadt im Werden &lt;/i&gt;[Glatt! Manifeste pour une ville en devenir] esquisse des solutions pour l’avenir urbain de la Suisse à partir de l’exemple de l’agglomération du Glatttal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Remise des prix&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La remise des prix aura lieu le 28 octobre 2014 à Zurich au Flux Laboratory, Schiffbau 5.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Publication &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Des interviews ont été réalisées avec les lauréats et lauréates dans le cadre d’une publication. Hans-Ulrich Obrist s’est entretenu avec Anton Bruhin, Tom Kummer avec Pipilotti Rist, Liliane Schneiter avec Catherine Quéloz et Thomas Kramer avec pool Architekten. La publication paraît à l’occasion de la remise des prix et sera annexée au &lt;i&gt;Kunstbulletin&lt;/i&gt; de décembre 2014, édité par l’Office fédéral de la culture.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Photos de presse&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Des portraits en haute définition des lauréats peuvent être téléchargés dès vendredi 29 août 2014 à 11 heures sur www.bak.admin.ch, rubrique «Actualités».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sur la politique des prix de la Confédération : Danielle Nanchen, responsable de la section Création culturelle, Office fédéral de la culture, Tél. +41 (0)58 464 98 32, danielle.nanchen@bak.admin.ch Sur les lauréats et lauréates : Manuela Schlumpf, section Création culturelle - Encouragement de l’art, Office fédéral de la culture, Tél. +41 (0)58 462 92 89, manuela.schlumpf@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L’Ufficio federale della cultura assegna il Gran Premio svizzero d’arte / Premio Meret Oppenheim 2014 a quattro operatori culturali svizzeri</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC), su raccomandazione della Commissione federale d'arte, ha assegnato i riconoscimenti del valore di 40 000 franchi ciascuno agli artisti Pipilotti Rist e Anton Bruhin, alla storica dell’arte Catherine Quéloz e alla comunità di architetti pool. La cerimonia di premiazione si terrà il 28 ottobre 2014 al Flux Laboratory di Zurigo.</lead>
      <text link="no">Il Gran Premio svizzero d’arte / Premio Meret Oppenheim è giunto quest’anno alla quattordicesima edizione. Il premio distingue personalità che hanno contribuito in maniera eccezionale allo studio e all’irradiamento della produzione artistica e architettonica contemporanea svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;ANTON BRUHIN&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nel corso della sua quasi quarantennale attività, l’artista, poeta, musicista e performer Anton Bruhin (1949, Lachen SZ) ha prodotto un’opera estremamente variata. Sono pochi gli artisti che riescono a spaziare in tanti settori artistici così diversi tra loro come Anton Bruhin. I suoi lavori vanno dalle immagini digitali raster ai paesaggi urbani e rurali, passando per i palindromi e lo scacciapensieri che lo ha reso celebre nel mondo intero. Bruhin trae ispirazione dalla propria quotidianità, amplificandola o riducendola, in modo da conferire al profano una misteriosa forza d’attrazione. Anche con i suoi ultimi lavori questo artista universale riesce ancora a rinnovare la sua poliedrica opera. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;PIPILOTTI RIST&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Pipilotti Rist (1962, Grabs SG) si è fatta conoscere nel mondo grazie alle sue sgargianti videoproiezioni, installazioni e sculture. Nelle sue opere, l’artista esplora tematiche come la corporeità, l’identità, la sessualità e la cultura, presentandole in un’ottica psicologica o politica senza lesinare un pizzico d’umorismo. Pipilotti Rist ha sviluppato un linguaggio artistico inconfondibile che colpisce lo spettatore attraverso un carosello di immagini ricche di suoni e colori, riprese insolite e vortici di sequenze fotografiche che, associate all'effetto straniante ottenuto tecnicamente, sfociano in una proiezione d’immagini che spesso avvolgono l’intera sala. Grazie ai suoi lavori pionieristici, questa artista ha lasciato il segno nella storia dell’arte e della videoarte, influenzando notevolmente generazioni di artisti e artiste. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;CATHERINE QUÉLOZ&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Nel 1987 Catherine Quéloz (1948, Ginevra) ha fondato il primo ciclo di studi per curatori in Svizzera, unico nel suo genere, presso l'Ecole supérieure des beaux-arts Genève. Nell’ambito di questo ciclo di studi, ha diretto inoltre per dieci anni lo spazio espositivo Sous-sol, destinato alla realizzazione di progetti particolarmente innovativi e sperimentali. Nel 2000 questa storica dell’arte ha concepito, insieme a Liliane Schneiter, il programma master di ricerca e il seminario predottorato / PhD CCC (Critical Curatorial Cybermedia Studies) presso la Haute Ecole d’Art et de Design Genève. Le collaborazioni artistiche di Catherine Quéloz, le sue ricerche interdisciplinari sui generi e sulle teorie postcoloniali nonché il suo profondo interesse per i metodi d’insegnamento alternativi nell’arte sono estremamente influenti. Vanta diverse pubblicazioni e insegna storia dell’arte, teoria dell’arte e scienze culturali in Svizzera e all’estero. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;POOL ARCHITEKTEN&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La comunità di architetti pool di Zurigo è stata creata alla fine degli anni 1990. Nata come piattaforma di discussione per giovani architetti, pool è costituito da otto partner: Dieter Bachmann, Raphael Frei, Mathias Heinz, Philipp Hirtler, David Leuthold, Andreas Sonderegger, Mischa Spoerri e Matthias Stocker. Fin dall’inizio della loro collaborazione, i fondatori di pool si sono distinti per il loro metodo di lavoro interdisciplinare e non dogmatico. I punti forti della loro attività risiedono principalmente nell’edilizia abitativa, nella costruzione di scuole e centri sportivi e nella pianificazione urbanistica. pool si è fatto conoscere dal vasto pubblico anche per aver collaborato con il gruppo di architetti Krokodil, il cui studio &lt;i&gt;Glatt! Manifest für eine Stadt im Werden&lt;/i&gt;, elaborato per l’agglomerato zurighese della Glatttal, fornisce spunti per lo sviluppo urbano della Svizzera in generale. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cerimonia di premiazione&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;La cerimonia di premiazione si terrà a Zurigo il 28 ottobre 2014 presso il Flux Laboratory, Schiffbau 5. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Pubblicazione &lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le interviste rilasciate dalle vincitrici e dai vincitori saranno inserite in una pubblicazione dell’Ufficio federale della cultura che uscirà in concomitanza con la cerimonia di premiazione e sarà allegata anche al numero di dicembre 2014 del periodico d’arte &lt;i&gt;Kunstbulletin&lt;/i&gt;. L’intervista con Anton Bruhin è curata da Hans-Ulrich Obrist, quella con Pipilotti Rist da Tom Kummer, quella con Catherine Quéloz da Liliane Schneiter e quella con pool Architekten&lt;b&gt; &lt;/b&gt;da Thomas Kramer. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Foto per la stampa&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;I ritratti ad alta risoluzione delle vincitrici e dei vincitori possono essere scaricati a partire da venerdì 29 agosto 2014, ore 11, all’indirizzo www.bak.admin.ch, rubrica «Attualità».</text>
      <contact>- sulla politica dei premi della Confederazione: Danielle Nanchen, responsabile della sezione Produzione culturale, Ufficio federale della cultura, tel. +41 (0)58 464 98 32, danielle.nanchen@bak.admin.ch - sulle artiste e gli artisti premiati: Manuela Schlumpf, sezione Produzione culturale - Promozione artistica, Ufficio federale della cultura, tel. +41 (0)58 462 92 89, manuela.schlumpf@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Office of Culture presents the Swiss Grand Award for Art / Prix Meret Oppenheim 2014 to four Swiss culture practitioners</title>
      <lead>On the recommendation of the Federal Art Commission, the Federal Office of Culture (FOC) awards the accolades to the artists Anton Bruhin and Pipilotti Rist, art historian Catherine Quéloz, and the architecture partnership “pool”. Each award is worth CHF 40,000. The presentation ceremony takes place on 28 October 2014 at the Flux Laboratory in Zurich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;This year, the Swiss Grand Award for Art / Prix Meret Oppenheim is presented for the 14th time to figures from the worlds of art, art mediation and architecture whose work is of particular relevance and importance to contemporary art and architecture.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;ANTON BRUHIN&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;In a career spanning almost 40 years, artist, poet, musician and performer Anton Bruhin (b. 1949 in Lachen, Schwyz) has created an oeuvre of exceptional diversity and complexity. Few artists are active in so many different fields. His works range from computer-generated pixel images to urban and landscape paintings to palindromes and the Jew’s harp music that has made him world-famous. Bruhin draws his ideas from everyday experiences, refining or reducing them to produce works in which the profane acquires an enigmatic radiance. The multi-faceted artist’s most recent works continue to explore new avenues.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;PIPILOTTI RIST&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Pipilotti Rist (b. 1962 in Grabs, St. Gallen) has gained worldwide recognition with her colourful video projections, installations and sculptures. Her work is a psychological and political investigation of themes including the human body, identity, gender and culture, often shot through with humour. Pipilotti Rist has developed an unmistakeable visual idiom characterised by floods of images bursting with sound and colour, unconventional camerawork and dense pictorial sequences that combine with technologically generated disorientation to create projections which frequently envelop space. Her groundbreaking works have played an important role in art and video history and profoundly influenced generations of artists.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;CATHERINE QUELOZ&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Art historian Catherine Quéloz (b. 1948 in Geneva) established Switzerland’s first curatorial studies course at the then Ecole supérieure des beaux-arts Genève in 1987. For ten years, within the course, she also directed the Sous-sol exhibition space, a venue for futuristic and experimental projects. In 2000, she and Liliane Schneiter created the research-based Master and Pre-Doctorate / PhD programme CCC (Critical Curatorial Cybermedia Studies) at the Haute Ecole d’Art et de Design Genève. Catherine Quéloz’s artistic collaborations, her interdisciplinary research into gender and post-colonial theories as well as her strong involvement with alternative teaching methods in art are extremely influential. She is the author of a range of publications and teaches art history, art theory and cultural studies both in Switzerland and abroad.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;POOL ARCHITECTS&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;The Zurich-based architecture collective “pool” was established at the end of the 1990s and originally emerged from a discussion platform for young architects. pool consists of eight partners: Dieter Bachmann, Raphael Frei, Mathias Heinz, Philipp Hirtler, David Leuthold, Andreas Sonderegger, Mischa Spoerri and Matthias Stocker. From the outset, it has adopted an interdisciplinary and undogmatic approach. Its work focuses on residential construction, schools and sports facilities as well as urban planning. pool reached out to a wider audience through its participation in the Krokodil group of architects, whose study &lt;i&gt;Glatt! Manifest für eine Stadt im Werden&lt;/i&gt; devised solutions for Switzerland’s urban future taking Zurich’s Glatttal conurbation as an example. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Award ceremony&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;The award ceremony takes place on 28 October 2014 at the Flux Laboratory, Schiffbau 5 in Zurich. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Publication&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;The publication contains interviews with the award winners: Hans-Ulrich Obrist in conversation with Anton Bruhin, Tom Kummer with Pipilotti Rist, Liliane Schneiter with Catherine Quéloz and Thomas Kramer with pool architects. It will be published to coincide with the award ceremony and as a supplement to the December 2014 &lt;i&gt;Kunstbulletin&lt;/i&gt; issued by the Federal Office of Culture.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Press images&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;High-resolution portraits of the winners will be available for download from 11 a.m. on 29 August 2014 at: www.bak.admin.ch, under “Aktuelles”.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>On the Confederation’s awards policy: Danielle Nanchen, Head of Cultural Creativity Section, Federal Office of Culture, Tel. +41 (0)58 464 98 32, danielle.nanchen@bak.admin.ch On the award winners: Manuela Schlumpf, Cultural Creativity Section - Art Promotion, Federal Office of Culture, Tel. +41 (0)58 462 92 89, manuela.schlumpf@bak.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
