<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="53990" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2014-08-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das VBS unterstützt Leichtathletik-EM 2014</title>
      <lead>Während der Leichtathletik-Europameisterschaften in Zürich (12. bis 17. August 2014) steht die Schweiz im Zentrum des internationalen Sportgeschehens. Das Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport unterstützt die Veranstalter, um mit vereinten Kräften einen unvergesslichen Sportevent zu organisieren. Die Armee und der Zivilschutz stellen insgesamt 6300 Manntage zur Verfügung. Mit einem einmaligen Unterstützungsbeitrag von 3,3 Millionen Franken beteiligt sich das Bundesamt für Sport an den Kosten des Anlasses.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Leichtathletik-Europameisterschaften in Zürich sind für die Schweiz ein einmaliger Event mit einzigartigen Dimensionen. 1400 Athletinnen und Athleten aus 50 Nationen werden in Zürich erwartet. 370 Millionen Zuschauer werden den Anlass am Fernseher mitverfolgen. 250‘000 Besucher erwarten die Veranstalter im Stadion Letzigrund. Ein solcher internationaler Grossanlass kann nur mit dem nötigen Know-how von Fachleuten durchgeführt werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Zivilschutz und die Armee werden gemeinsam 6300 Diensttage zugunsten des Anlasses leisten. Spezialisten des Zivilschutzes und der Armee werden Infrastrukturbauten errichten. Darunter: temporäre Zelte, Sanitäranlagen, Medienplattformen, Fernsehstudios, Absperrungen, vorübergehende Parkplätze, provisorische Fahr- und Gehwege, Anzeigetafeln, Grossbildschirme usw. Zudem werden beide Organisationen für die Verkehrsregelung eingesetzt und für den Betrieb eines Shuttle-Dienstes innerhalb des Veranstaltungsgeländes für Sportlerinnen und Sportler sowie Helfende zuständig sein. Ebenso übernimmt der Zivilschutz den Transport der Dopingkontrollen (Zürich - Lausanne).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Als Begegnungszone geplant, ist das House of Switzerland Zurich 2014 Treffpunkt für die Schweizer Athleten/-innen sowie die zahlreichen einheimischen und ausländischen Gäste. Das House of Switzerland, konzipiert von Präsenz Schweiz als Teil des EDA, wird zum ersten Mal in der Schweiz zu sehen sein. Die nachhaltige sowie mobile Konstruktion aus Holz repräsentiert Schweizer Architektur und Design und ist eine emotionale Plattform, um bei internationalen Grossveranstaltungen dem ausländischen Publikum eine kreative und innovative Schweiz aufzuzeigen. Zum ersten Mal während den Olympischen Winterspielen 2014 in Sotschi eingesetzt, ist Zürich nach einem Zwischenstopp im Mai 2014 in Mailand bereits der dritte Einsatz des mobilen Schaufensters der Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Armee unterstützt den Auf- und Abbau des Hauses und leistet dabei rund 880 Diensttage. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Bundesamt für Sport BASPO unterstützt Zürich 2014 mit einem Betrag von insgesamt 3,3 Millionen Franken. Damit der Schweizer Spitzen- und Breitensport nachhaltig von den Europameisterschaften profitieren kann, unterstützt das BASPO zusätzliche Sportprojekte von Swiss Athletics zwischen 2011 und 2014 mit je 600‘000 Franken pro Jahr.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Für Rückfragen zum VBS: Renato Kalbermatten Sprecher VBS 031 324 88 75 Für Rückfragen zum House of Switzerland: Botschafter Nicolas Bideau Chef EDA-GS, Präsenz Schweiz 079 667 69 15</contact>
      <link id="126065">
        <title>Fotogalerie</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/de/home/aktuell/mitteilung/140808a.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le DDPS apporte son soutien aux Championnats d'Europe 2014 d'athlétisme</title>
      <lead>Les Championnats d'Europe d'athlétisme auront lieu à Zurich du 12 au 17 août 2014. La Suisse se trouvera alors au coeur de l'actualité sportive internationale. Le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports apporte son soutien aux organisateurs afin de faire de cette manifestation un événement inoubliable. Au total, 6'300 jours-hommes seront mis à disposition par l'armée et la protection civile. L'Office fédéral du sport participe aux coûts de la manifestation avec une contribution unique de 3,3 millions de francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour la Suisse, les Championnats d'Europe d'athlétisme à Zurich représentent un événement unique, d'une ampleur exceptionnelle. En effet, on y attend pas moins de 1'400 athlètes en provenance de 50 pays. 370 millions de spectateurs seront devant leur téléviseur pour suivre les différentes épreuves. 250'000 visiteurs pourront y assister sur place au stade du Letzigrund. Pour mettre sur pied une telle manifestation, il est indispensable de recourir au savoir-faire de spécialistes. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ensemble, la protection civile et l'armée consacreront 6'300 jours de service à cet événement. Des spécialistes de la protection civile et de l'armée s'occupent de l'infrastructure. Celle-ci se compose des éléments suivants: tentes provisoires, plateformes médiatiques, installations sanitaires, studios de télévision, dispositifs de barrage, places de parc temporaires, passages provisoires pour véhicules et pour piétons, panneaux indicateurs, écrans géants, etc. En outre, les deux organisations devront se charger de la régulation du trafic et de l'exploitation d'un service de navettes pour les sportifs et le personnel auxiliaire sur le site de la manifestation. La protection civile prendra en charge le transport des personnes chargées des contrôles anti-dopage (Zurich - Lausanne).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Maison de la Suisse (House of Switzerland) Zurich 2014 a été prévue comme zone de rencontre pour les athlètes suisses ainsi que pour les nombreux invités suisses et étrangers. Conçue par Présence Suisse comme une partie du DFAE, la Maison de la Suisse fera sa première apparition dans notre pays. Il s'agit d'une construction en bois, mobile et durable, un symbole de l'architecture helvétique. Elle a également une valeur symbolique. Il s'agit en effet de donner l'image d'une Suisse créative et novatrice dans le cadre d'importantes manifestations internationales. La Maison de la Suisse a été présentée au public pour la première fois lors des Jeux Olympiques d'hiver 2014 à Sotschi. Après un arrêt intermédiaire à Milan en mai de cette année, les Championnats d'Europe d'athlétisme de Zurich constitueront la troisième occasion de découvrir cette vitrine ambulante de la Suisse. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Armée suisse participe à l'édification et au démontage de la Maison de la Suisse. Elle consacrera environ 880 jours de service à ce travail. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Office fédéral du sport (OFSPO) soutient la manifestation de cette année à Zurich par le biais d'une contribution de 3,3 millions de francs au total. Il soutient également d'autres projets sportifs de Swiss Athletics entre 2011 et 2014 à raison de 600'000 francs par année et par projet, ceci afin que le sport d'élite et le sport de masse puissent durablement profiter de ces championnats d'Europe.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour les questions concernant le DDPS: Renato Kalbermatten Porte-parole du DDPS 031 324 88 75 Pour les questions sur la Maison de la Suisse: Ambassadeur Nicolas Bideau Chef SG DFAE, Présence suisse 079 667 69 15</contact>
      <link id="126066">
        <title>Galerie de photos</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/fr/home/aktuell/mitteilung/140808a.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il DDPS sostiene i CE di atletica leggera 2014</title>
      <lead>Durante i Campionati europei di atletica leggera che si terranno a Zurigo dal 12 al 17 agosto 2014 la Svizzera si troverà al centro dell’attualità sportiva internazionale. Il Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS) sosterrà gli organizzatori nella realizzazione di un evento sportivo indimenticabile. L’esercito e la protezione civile metteranno a disposizione complessivamente 6300 giorni/uomo. L’Ufficio federale dello sport parteciperà ai costi della manifestazione con un contributo unico di 3,3 milioni di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I Campionati europei di atletica leggera ospitati da Zurigo rappresentano per la Svizzera un evento unico nel suo genere. Sono attesi 1400 atleti provenienti da 50 nazioni. La manifestazione sarà seguita da 370 milioni di telespettatori. Secondo le previsioni degli organizzatori, complessivamente 250 000 spettatori assisteranno dal vivo alle gare nello stadio del Letzigrund. Una simile grande manifestazione sportiva può essere realizzata soltanto con il ricorso a specialisti che dispongono del necessario know-how.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La protezione civile e l'esercito contribuiranno all'evento con 6300 giorni di servizio. Specialisti della protezione civile e dell'esercito assicureranno la costruzione delle infrastrutture comprendenti: tendoni temporanei; impianti sanitari; piattaforme per i media; studi televisivi; recinzioni; parcheggi, strade e sentieri provvisori; pannelli elettronici; maxischermi e altro ancora. La protezione civile e l'esercito provvederanno pure alla regolazione del traffico e al servizio navetta all'interno dell'area della manifestazione per gli atleti e i volontari. La protezione civile si assumerà inoltre il trasporto da Zurigo e Losanna dei campioni per il controllo antidoping.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La «House of Switzerland Zurigo 2014» fungerà da zona d'incontro per i nostri atleti e i numerosi ospiti svizzeri e stranieri. La «House of Switzerland» è una costruzione itinerante in legno realizzata da Presenza Svizzera (DFAE) e concepita per raffigurare l'architettura e il design svizzeri, trasmettere emozioni al pubblico di grandi manifestazioni internazionali e rappresentare all'estero la creatività e la capacità di innovazione del nostro Paese. Assemblata per la prima volta in occasione dei Giochi olimpici invernali 2014 a Sochi, è stata successivamente presentata nel maggio 2014 a Milano per il «Giro del Gusto». La vetrina itinerante della Svizzera sarà dunque impiegata a Zurigo per la terza volta e per la prima volta potrà essere ammirata in Svizzera.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Esercito svizzero sosterrà i lavori di montaggio e smontaggio della costruzione fornendo circa 880 giorni di servizio. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'Ufficio federale dello sport (UFSPO) sosterrà Zurigo 2014 con un contributo finanziario complessivo di 3,3 milioni di franchi. Affinché lo sport di punta e di massa svizzero possa beneficiare durevolmente dei Campionati europei, l'UFSPO sta sostenendo con un contributo annuo di 600 000 franchi ulteriori progetti sportivi di Swiss Athletics per il periodo 2011-2014.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Per ulteriori informazioni concernenti il DDPS: Renato Kalbermatten Portavoce del DDPS 031 324 88 75 Per ulteriori informazioni concernenti la «House of Switzerland»: Ambasciatore Nicolas Bideau Direttore di Presenza Svizzera, SG-DFAE 079 667 69 15</contact>
      <link id="126067">
        <title>Galleria di immagini</title>
        <uri>http://www.vbs.admin.ch/internet/vbs/it/home/aktuell/mitteilung/140808a.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>DDPS to support 2014 European Athletics Championships</title>
      <lead>During the European Athletics Championships, which will be held in Zurich from 12 to 17 August 2014, the eyes of the international sporting world will be on Switzerland. The Federal Department of Defence, Civil Protection and Sport is assisting the organisers by providing both military and civil defence personnel, who will together serve 6,300 days to help make this sporting event a memorable experience. The Federal Office of Sport is contributing 3.3 million francs towards the event costs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;For Switzerland, the European Athletics Championships in Zurich are a unique sporting event of unprecedented magnitude. 1,400 athletes from 50 countries will participate and 370 million viewers will watch the live coverage on TV, while 250,000 visitors are expected at Letzigrund stadium. To stage an international major event like this, the support of experts is needed.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Military and civil defence personnel will together do 6,300 days' service in support of the event, and their specialists will set up the required infrastructure, which will include tents, sanitary facilities, media platforms, TV studios, barricades, and temporary parking lots, roads and pavements as well as scoreboards, big screens, etc. Both organisations will also be on traffic duty and operate the shuttle buses transporting athletes and volunteers between the event sites. The civil defence staff will also be responsible for transporting doping samples from Zurich to Lausanne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The House of Switzerland will serve as meeting area during the 2014 championships in Zurich for both the Swiss athletes and the many visitors from Switzerland and abroad. This sustainable mobile wooden building, representing the best in Swiss architecture and design, was conceived by Presence Switzerland for the Federal Department of Foreign Affairs as a showcase for Swiss creativity and innovation at international major events abroad. Built for the first time in Sochi for the 2014 Olympic Winter Games, and subsequently used in Milan in May 2014, this third outing for the House of Switzerland will be its first appearance in Switzerland.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Swiss Armed Forces personnel will spend 880 service days constructing and dismantling the House. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Federal Department of Sport will be contributing a total of 3.3 million francs to the 2014 Zurich event. In order for Swiss top performance and amateur sport to benefit sustainably from the European championships, the Federal Department of Sport has paid an annual contribution of CHF 600,000 for Swiss Athletics sporting projects since 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>For further information on the DDPS: Renato Kalbermatten DDPS spokesman 031 324 88 75 For further information on the House of Switzerland: Ambassador Nicolas Bideau Head of the FDFA GS Presence Switzerland 079 667 69 15</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5130" org-id="507">
        <name lang="de">Zivilschutz</name>
        <name lang="fr">Protection civile</name>
        <name lang="it">Protezione civile</name>
        <name lang="en">Civil Defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="507">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="507">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="507">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
