<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68502" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2017-10-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="708" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Weniger neue Schlichtungsverfahren im Miet- und Pachtwesen</title>
      <lead>Die paritätischen Schlichtungsbehörden in Miet- und Pachtangelegenheiten haben im ersten Halbjahr 2017 12‘861 Schlichtungsverfahren eingeleitet. Im Vergleich zum zweiten Halbjahr 2016 sind dies 71 Neueingänge weniger. Auch im Vergleich zum ersten Halbjahr 2016 (13‘820) waren es weniger. In diesem Zeitraum hatte es namentlich mehr Verfahren wegen Mietzinssenkungen infolge des veränderten hypothekarischen Referenzzinssatzes gegeben. Im ersten Semester 2017 sind 12‘967 Fälle erledigt worden. 6‘163 Fälle sind Mitte 2017 noch pendent gewesen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Eine Einigung zwischen den Parteien (Vergleich, Klageanerkennung oder Klagerückzug) wurde in 6‘421 Fällen erzielt. Dies entspricht einem Anteil von 49,5 Prozent der erledigten Verfahren. &lt;br /&gt;Bei 2‘044 Verfahren kam es zu keiner Einigung, was zur Erteilung einer Klagebewilligung führte (15,8 Prozent). &lt;br /&gt;In der Berichtsperiode wurden zudem 552 Urteilsvorschläge von den Parteien angenommen (4,3 Prozent der erledigten Fälle). Demgegenüber wurden 296 Urteilsvorschläge abgelehnt, was ebenfalls zur Erteilung einer Klagebewilligung führte (2,3 Prozent der erledigten Fälle). &lt;br /&gt;In 48 vermögensrechtlichen Streitigkeiten bis zu einem Streitwert von 2‘000 Franken (0,4 Prozent der Fälle) wurde ein Entscheid getroffen. &lt;br /&gt;3‘606 Fälle wurden anderweitig erledigt (Rückzug, Nichteintreten, Gegenstandslosigkeit oder Überweisung an ein Schiedsgericht). Dies entspricht 27,8 Prozent der erledigten Fälle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei zivilrechtlichen Streitigkeiten wird vor dem richterlichen Entscheidverfahren ein Schlichtungsversuch vor der Schlichtungsbehörde durchgeführt. Bei Streitigkeiten aus Miete und Pacht von Wohn- und Geschäftsräumen besteht die Schlichtungsbehörde aus einer unabhängigen vorsitzenden Person und der paritätischen Mieter- und Vermietervertretung. Das Verfahren richtet sich nach der Schweizerischen Zivilprozessordnung (ZPO).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cipriano Alvarez, Leiter Recht, cipriano.alvarez@bwo.admin.ch, Tel. 079 286 05 29</contact>
      <attachment id="171739">
        <title>Tabellen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>74</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50042.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="171742">
        <title>Grafiken</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1082</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50045.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="171736">
        <title>Statistik der Schlichtungsverfahren</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/de/home/mietrecht/schlichtungsbehoerden/statistik-der-schlichtungsverfahren.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-10-24 15:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Granges</city>
      <title>Moins de nouvelles procédures de conciliation en matière de bail à loyer et de bail à ferme</title>
      <lead>Durant le 1er semestre 2017, un total de 12’861 procédures de conciliation ont été portées devant les autorités paritaires de conciliation en matière de bail à loyer et de bail à ferme. Par rapport au 2e semestre 2016, ce chiffre représente 71 nouvelles procédures de moins. Ce chiffre a également diminué par rapport au 1er semestre 2016 (13'820), ou la baisse du taux d’intérêt de référence avait causé plus de procédures. 12’967 cas ont été liquidés à la fin du semestre sous revue. 6’163 demandes étaient encore pendantes à la mi 2017.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les parties sont parvenues à une conciliation (transaction, acquiescement ou désistement d’action) dans 6’421 cas, ce qui représente 49,5% des procédures liquidées.&lt;br /&gt;Dans 2’044 cas, il n’y a pas eu de conciliation, entraînant ainsi la délivrance de l’autorisation de procéder (15,8%). &lt;br /&gt;Durant la période sous revue, 552 propositions de jugement ont été acceptées par les parties (4,3% des cas liquidés). A l’inverse, 296 propositions de jugement ont été rejetées, donnant également lieu à la délivrance d’une autorisation de procéder (2,3% des cas liquidés). &lt;br /&gt;Une décision directe a été rendue dans 48 litiges patrimoniaux d’une valeur litigieuse de 2’000 francs au maximum, soit 0,4% des cas. &lt;br /&gt;Enfin, 3’606 cas ont été liquidés d’une autre manière (retrait de la requête de conciliation, non-entrée en matière, procédure devenue sans objet ou renvoi à un tribunal arbitral); ce chiffre représente 27,8% des cas liquidés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans les litiges civils, la procédure au fond est précédée d’une tentative de conciliation devant une autorité de conciliation. Dans les litiges relatifs aux baux à loyer ou à ferme d’habitations ou de locaux commerciaux, l’autorité de conciliation se compose d’une personne indépendante qui en assume la présidence, et d’un nombre égal de représentants des bailleurs et des locataires. La procédure est régie par le nouveau code de procédure civile (CPC).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cipriano Alvarez, chef du secteur Droit, cipriano.alvarez@bwo.admin.ch, tél. 079 286 05 29</contact>
      <attachment id="171740">
        <title>Tableaux</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>132</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50043.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="171743">
        <title>Graphiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1136</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50046.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="171737">
        <title>Statistiques des procédures de conciliation</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/fr/home/mietrecht/schlichtungsbehoerden/statistik-der-schlichtungsverfahren.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-10-24 15:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Grenchen</city>
      <title>Riduzione di nuovi casi per le autorità di conciliazione in materia di locazione e affitto</title>
      <lead>Nel primo semestre 2017 le autorità paritetiche di conciliazione in materia di locazione e affitto hanno avviato complessivamente 12’861 procedure di conciliazione; rispetto al secondo semestre 2016 si registrano 71 nuove richieste in meno. Le procedure sono anche diminuite riguardo al primo semestre 2016 (13'820), dove il ribasso del tasso ipotecario di riferimento aveva causato un aumento delle procedure. Nel primo semestre 2017 12’967 casi sono stati sbrigati. Alla metà 2017 risultavano ancora pendenti 6’163 casi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In 6’421 casi è stata raggiunta un’intesa tra le parti (confronto, acquiescenza o desistenza), il che corrisponde a una percentuale del 49,5% delle procedure concluse. &lt;br /&gt;In 2’044 casi, la conciliazione è fallita, provocando la consegna dell’autorizzazione ad agire (15,8%). &lt;br /&gt;Nel periodo di riferimento sono state accolte dalle parti 552 proposte di giudizio (4,3% dei casi risolti). Sono state invece rifiutate 296 proposte di giudizio, il che ha anche portato al rilascio dell’autorizza-zione ad agire (2,3% dei casi risolti). &lt;br /&gt;In 48 controversie patrimoniali fino a un valore litigioso di 2’000 franchi (vale a dire nel 0,4% dei casi) è stata emanata una decisione diretta. &lt;br /&gt;3’606 casi sono stati risolti diversamente (ritiro, non entrata in materia, mancanza di oggetto o tras-missione a un tribunale arbitrale); essi rappresentano il 27,8% dei casi risolti.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nei casi di controversie di diritto civile, la procedura decisionale è preceduta da un tentativo di conciliazione davanti a un’autorità di conciliazione. Per le controversie in materia di locazione e affitto di abitazioni e di locali commerciali, l’autorità di conciliazione è composta da una persona indipendente, che ne assume la presidenza, e da un numero uguale di rappresentati dei locatari e dei locatori. La procedura è retta dal Codice di diritto processuale civile svizzero (CPC).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Cipriano Alvarez, capo Diritto, cipriano.alvarez@bwo.admin.ch, tel. 079 286 05 29</contact>
      <attachment id="171741">
        <title>Tabelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>131</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50044.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="171744">
        <title>Grafiche</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1055</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/50047.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="171738">
        <title>Statistica sulle procedure di conciliazione</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/it/home/mietrecht/schlichtungsbehoerden/statistik-der-schlichtungsverfahren.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2017-10-24 15:41" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0001" org-id="708">
        <name lang="de">Mietrecht</name>
        <name lang="fr">Droit du bail</name>
        <name lang="it">Diritto di locazione</name>
        <name lang="en">Rent legislation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
