<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68450" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-10-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="705" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Freiberger ist keine gefährdete Rasse</title>
      <lead>Das Freibergerpferd erfreut sich immer grösserer Beliebtheit, stellt der Bundesrat in einem am 18. Oktober 2017 veröffentlichten Bericht fest. Und das trotz sinkender Bestandeszahlen. Mit seiner aktuellen Populationsgrösse sei das Freibergerpferd jedoch keine gefährdete Rasse. Trotzdem unterstützt sie der Bund seit vielen Jahren, aktuell mit rund 10 Millionen Schweizer Franken pro Jahr. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Ihrem Postulat (16.3061) hatte CVP-Ständerätin Anne Seydoux-Christe den Bundesrat beauftragt, geeignete innovative Massnahmen zu prüfen, um den Rückgang bei den Geburten von Pferden der Freibergerrasse aufzuhalten, damit diese Rasse und der Wissensschatz der Züchterinnen und Züchter erhalten bleiben. Insbesondere sollte geprüft werden, ob alle nach dem WTO-Abkommen zulässigen Möglichkeiten genutzt werden, um die Zucht von Freibergern zu schützen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der vom Bundesrat gutgeheissene Bericht in Beantwortung des Postulats Seydoux legt die möglichen Massnahmen des Bundesrates in den angesprochenen Bereichen dar und analysiert den Zustand der Freibergerzucht in der Schweiz. Er weist auch auf die verschiedenen Massnahmen hin, die in den Bereichen Zucht, Erhaltung, Qualitäts- und Absatzförderung sowie in der Forschung und Beratung bereits ergriffen wurden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Analysiert wird im Bericht unter anderem die mögliche Reduktion der jährlichen Zollkontingente um 500 Tiere, von 3‘822 auf 3‘322 Pferde (WTO-Verpflichtung). Diese würde aus Sicht des Bundesrates den Handel mit Pferden aller Rassen und Preisklassen in der Schweiz beeinflussen. Die Rücksetzung käme im Vergleich zur heutigen Marktsituation einer künstlichen Verknappung des Angebots gleich und hätte verschiedene volkswirtschaftliche Effekte. Der dadurch verursachte Anstieg des Inlandpreisniveaus würde sich zwar positiv auf die Produzentenpreise auswirken. Dies würde man jedoch erkaufen mit Renten im Pferdehandel und vor allem einer Einschränkung der Auswahl von Rassen bei den Pferdekäufern (geringere Angebotsvielfalt). Eine solche Massnahme würde tendenziell nicht wettbewerbsfähige Marktstrukturen begünstigen. Zudem kann nicht davon ausgegangen werden, dass eine Reduktion der Kontingentsgrösse auf das Niveau der WTO-Verpflichtung dazu führen wird, dass in der Schweiz mehr Freibergerpferde verkauft werden können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Viel mehr sieht der Bundesrat Chancen darin, die Geburtenzahl und die Bestandesgrösse der Freibergerpferde zu erhöhen, indem man Möglichkeiten schafft, die Freibergerpferderasse über die Grenzen hinaus bekannt zu machen. Dies kann einerseits über die vorhandenen Instrumente der Qualitäts- und Absatzförderung für Schweizer Landwirtschaftsprodukte geschehen, andererseits sollte sich der Schweizerische Freibergerverband darum bemühen, sein züchterisches Tätigkeitsgebiet auf zusätzliche europäische Länder auszudehnen. Die Notwendigkeit der Digitalisierung und der damit verbundenen Vernetzung sollte nicht vernachlässigt werden. Zusätzliche Züchter von Freibergerpferden im Ausland könnten dazu beitragen, die genetische Variabilität innerhalb der Freibergerrasse zu steigern, was sich positiv auf die Populationsgrösse auswirken wird. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Fachbereich Kommunikation BLW Tel. +41 58 462 81 28; juerg.jordi@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="171489">
        <title>„Die Freibergerrasse und den Wissensschatz der Züchterinnen und Züchter retten“ - Bericht des Bundesrats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>198</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49962.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La race des Franches-Montagnes n’est pas menacée</title>
      <lead>Le Conseil fédéral constate, dans un rapport publié le 18 octobre 2017 que le cheval des Franches-Montagnes jouit d’une popularité en hausse. Et ce, malgré une baisse des effectifs. Cependant, compte tenu de la taille actuelle de la population, la race des Franches-Montagnes n’est pas en péril. Malgré tout, la Confédération soutient cette race depuis de nombreuses années, actuellement à hauteur de dix millions de francs par an.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Par la voie d’un postulat (16.3061), Anne Seydoux-Christe, conseillère aux États PDC, a demandé au Conseil fédéral d’étudier de nouveaux moyens d’enrayer le recul des naissances chez les chevaux des Franches-Montagnes afin de préserver la race et le savoir-faire des éleveurs. Il s’agissait en particulier d’examiner si toutes les possibilités accordées par l’OMC sont employées pour protéger l’élevage de ces chevaux.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le rapport rédigé en réponse au postulat Seydoux et approuvé par le Conseil fédéral dresse le bilan de l’élevage du Franches-Montagnes en Suisse et expose les mesures que le gouvernement peut prendre dans les domaines considérés. Il souligne également les différentes mesures déjà prises dans les domaines de la sélection, la conservation de la race, la promotion de la qualité et des ventes ainsi que la recherche et la vulgarisation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le rapport analyse, entre autres, la possibilité de réduire de de 500 animaux les contingents tarifaires annuels, qui passeraient de 3 822 à 3 322 chevaux (engagement pris envers l’OMC). De l’avis du Conseil fédéral cela aurait une incidence sur le commerce des chevaux en Suisse, toutes races et toutes catégories de prix confondues. Par rapport à la situation actuelle sur le marché, prendre cette mesure reviendrait à créer artificiellement une pénurie qui aurait différents effets économiques. La hausse des prix qui en résulterait dans le pays aurait certes des incidences favorables sur les prix à la production, mais cela se paierait par une rente dans le commerce des chevaux et surtout par une réduction du choix des races pour l’acheteur (c’est-à-dire par une offre moins variée). Une telle mesure tendrait à structurer le marché d’une façon non concurrentielle. En outre, on ne peut pas émettre l’hypothèse qu’une réduction de la taille du contingent au niveau de l’engagement OMC favoriserait les ventes de chevaux francs-montagnards en Suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aux yeux du Conseil fédéral, c’est plutôt en cherchant à faire connaître la race hors de nos frontières que l’on aura des chances d’accroître le nombre des naissances et la population de chevaux des Franches-Montagnes. La réalisation d’un tel objectif passe par les instruments de promotion de la qualité et des ventes, qui existent déjà, mais aussi par des efforts de la part de la Fédération suisse du Franches-Montagnes pour étendre ses activités à d’autres pays d’Europe. Pour y parvenir, il ne faut négliger ni la numérisation ni la mise en réseau, qui sont nécessaires et vont de pair. En outre, l’extension de l’élevage à l’étranger améliorera la diversité génétique de la race, ce qui aura un effet favorable sur la taille de sa population.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Jürg Jordi, responsable du secteur Communication de l’OFAG tél. +41 58 462 81 28 ; juerg.jordi@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="171491">
        <title>Sauver la race de chevaux Franches-Montagnes et le savoir-faire des éleveurs - Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>186</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49964.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La razza equina delle Franches Montagnes non è una razza minacciata</title>
      <lead> Nel rapporto pubblicato il 18 ottobre 2017 il Consiglio federale constata che la razza delle Franches Montagnes è sempre più apprezzata, malgrado l'effettivo sia in diminuzione. Con l'attuale dimensione della popolazione i cavalli delle Franches Montagnes non sarebbero tuttavia una razza minacciata. Ciononostante da molti anni la Confederazione sostiene tale razza equina, attualmente con circa 10 milioni di franchi svizzeri all'anno. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Consigliera agli Stati PPD Anne Seydoux-Christe aveva incaricato con il postulato 16.3061 il Consiglio federale di studiare misure innovative atte ad arginare il calo delle nascite di cavalli della razza delle Franches Montagnes, allo scopo di preservare sia questa razza sia il sapere degli allevatori. In particolare si doveva vagliare se venivano sfruttate tutte le possibilità correlate agli accordi dell'OMC per proteggere l'allevamento di cavalli delle Franches Montagnes. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il rapporto licenziato dal Consiglio federale in adempimento del postulato Seydoux espone le possibili misure proposte dall’Esecutivo negli ambiti interessati e analizza la situazione dell'allevamento di Franches Montagnes in Svizzera. Esso indica anche le diverse misure che sono già state adottate nei settori allevamento, conservazione, promozione della qualità e dello smercio nonché ricerca e consulenza. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel rapporto si esamina, tra l’altro, la possibilità di ridurre il contingente doganale annuale di 500 animali, da 3822 a 3322 esemplari (impegno OMC). Ciò avrebbe un influsso sul commercio di cavalli di tutte le razze e classi di prezzo in Svizzera. Il ripristino equivarrebbe a una penuria artificiale dell'offerta rispetto alla situazione di mercato attuale e avrebbe diverse ripercussioni economiche. L'incremento del livello dei prezzi sul piano nazionale che ne scaturisce, aumenta la rendita dei produttori (l'utile dei produttori o del commercio equino) a spese dei consumatori (o degli acquirenti di cavalli), che sarebbero confrontati a prezzi più elevati e a una ridotta varietà dell'offerta nell'acquisto di cavalli. Tendenzialmente una misura del genere non favorirebbe strutture di mercato concorrenziali. Inoltre non è certo che una riduzione della dimensione del contingente doganale al livello dell'impegno dell’OMC comporterebbe un aumento delle vendite di cavalli delle Franches-Montagnes in Svizzera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale reputa che, al fine di aumentare il numero di nascite e la dimensione dell'effettivo di cavalli delle Franches Montagnes, sia più proficuo far conoscere tale razza equina al di fuori dei confini nazionali. Ciò può avvenire, da un lato tramite gli strumenti di promozione della qualità e dello smercio per prodotti agricoli svizzeri, dall'altro grazie all’impegno profuso dalla Federazione svizzera della razza delle Franches Montagnes per estendere il suo campo di attività zootecnico a nuovi Paesi europei. Non si dovrebbero trascurare la necessità di digitalizzazione e la rete ad essa connessa. Un numero maggiore di allevatori di cavalli delle Franches Montagnes potrebbe contribuire ad aumentare la variabilità genetica all'interno della razza equina, il che avrebbe effetti positivi sulla dimensione della popolazione. &lt;b&gt;&lt;b&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione UFAG, tel. +41 58 462 81 28, juerg.jordi@blw.admin.ch</contact>
      <attachment id="171492">
        <title>"Salvare la razza equina delle Franches-Montagnes e il sapere degli allevatori" - Rapporto del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>185</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/49965.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="297" org-id="1070">
        <name lang="de">Stellungnahmen des Bundesrates</name>
        <name lang="fr">Avis du Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Pareri del Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Opinions of the Federal Council</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
