<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68338" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-10-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Simonetta Sommaruga in Niger, einem Land am Schnittpunkt von Migrationsbewegungen</title>
      <lead>Bundesrätin Simonetta Sommaruga hat sich am 4. und 5. Oktober 2017 bei einem Arbeitsbesuch in Niger ein Bild gemacht vom Ausmass der migrationspolitischen Herausforderungen, mit denen das Land konfrontiert ist. Die grosse Mehrheit der Migrantinnen und Migranten, die von den Ländern Westafrikas aus einen Weg nach Norden suchen, reist über Niger und Libyen. Die Bundesrätin besuchte im Nordteil Nigers das Empfangs- und Transitzentrum von Agadez, wo Migrantinnen und Migranten, die auf ihrer Migrationsroute gestrandet sind, Unterstützung erhalten, sowie ein von der Schweiz unterstütztes Berufsbildungsprojekt. Sie informierte sich zudem über die Rohstoffthematik, die auch in Niger eine wichtige Rolle spielt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) tauschte sich mit dem Präsidenten der Republik Niger, Issoufou Mahamadou, mit dem Aussenminister Ibrahim Yacoubou und mit dem Justizminister Marou Amadou aus. Niger liegt mitten auf den Migrationsrouten von den Ländern südlich der Sahara in die Maghreb-Staaten. Niger nimmt am dritten Treffen der Kontaktgruppe Zentrales Mittelmeer teil, das die Schweiz Mitte November ausrichtet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Für Migrantinnen und Migranten ist Niger vor allem ein Transit- und Zielland. Niger hat Hunderttausende Flüchtlinge und Vertriebene aus Mali und Nigeria aufgenommen. Demgegenüber überqueren nur wenige nigrische Staatsangehörige das Mittelmeer Richtung Europa. So registrierte die Schweiz 2016 lediglich 26 Asylgesuche aus diesem Land. Die Migrationsbewegungen aus Niger erfolgen in die Nachbarländer, namentlich nach Libyen und Algerien.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Rückkehrhilfe für Migranten&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt die Bemühungen Nigers zur Bewältigung der migrationspolitischen Herausforderungen, insbesondere durch ihren Beitrag zum EU-Nothilfefonds für Afrika (EUTF), der 2015 am Migrationsgipfel Europa-Afrika in Valletta ins Leben gerufen wurde. Die von der Schweiz mitfinanzierten Projekte in Niger sollen die Steuerung der Migration und den Schutz der Migrantinnen und Migranten verbessern. Das vom Fonds unterstützte Projekt der UNO-Migrationsagentur IOM (Internationale Organisation für Migration) für Niger umfasst fünf Empfangs- und Transitzentren für Migrantinnen und Migranten in Niger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga besuchte das Zentrum in Agadez, in dem Migrantinnen und Migranten, die entlang der Migrationsroute an den Toren zur Wüste stranden, beraten und unterstützt werden, auch bei der freiwilligen Rückkehr. Die meisten dieser Menschen kehren aus Nordafrika nach Niger zurück, oft traumatisiert durch die Erfahrungen und Erlebnisse, die sie auf ihrem Weg gemacht haben.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ursachen der Migration bekämpfen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz engagiert sich seit 40 Jahren in Niger. Ihre Kooperationsstrategie konzentriert sich auf die Bereiche Grund- und Berufsbildung, ländliche Entwicklung, Regierungsführung (Governance) und Frieden. Sie legt den Schwerpunkt auf die Jugend des Landes, da dieses ein sehr starkes Bevölkerungswachstum aufweist. Dahinter steht die Überzeugung, dass die der Migration zugrundeliegenden Ursachen angegangen werden können, wenn junge Menschen berufliche Perspektiven erhalten. Die Vorsteherin des EJPD machte sich beim Besuch eines Berufsbildungsprojekts im Landwirtschaftssektor ein Bild davon, wie diese Strategie umgesetzt wird.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Am Mittwoch hatte Bundesrätin Sommaruga eine Projektvereinbarung mit der nigrischen Regierung unterzeichnet, mit der die Modernisierung der Landwirtschaft unterstützt wird. Damit leistet die Schweiz in den nächsten vier Jahren einen Beitrag zur Ernährungssicherheit von 330'000 Menschen.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Reich an Uran und dennoch arm&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Wie bei ihrem Besuch in Tunesien zu Wochenbeginn, informierte sich die Bundesrätin auch in Niger über die Rohstoffthematik und die Verteilung der Gewinne aus dem Rohstoffgeschäft. Über diese für die wirtschaftliche Entwicklung zentrale Frage unterhielt sich die Vorsteherin des EJPD mit Vertreterinnen und Vertretern der Regierung und der Zivilgesellschaft. Niger ist zwar reich an Uran, aber eines der ärmsten Länder der Welt. Es ist Mitglied der Transparenz-Initiative "Extractive Industry Transparency Initiative" (EITI).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informationsdienst EJPD, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="171175">
        <title>DEZA: Niger</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/laender/niger.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="171176">
        <title>DEZA: Bessere Ausbildung erleichtert die berufliche Eingliederung von Jugendlichen im ländlichen Raum</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/aktivitaeten_projekte/projekte-fokus/projektdatenbank.html/projects/SDC/de/2011/7F07791/phase3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="171177">
        <title>EDA: Schweizerisches Koorperationsbüro in Niger</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/niger/de/home/vertretungen/kooperationsbuero.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Simonetta Sommaruga au Niger, pays au carrefour des mouvements migratoires</title>
      <lead>La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a pu mesurer les défis migratoires auxquels est confronté le Niger lors d'une visite de travail mercredi 4 et jeudi 5 octobre 2017. La grande majorité des migrants en route vers le nord depuis les pays d'Afrique de l'Ouest passent par le Niger avant de rejoindre la Libye. La cheffe du DFJP a visité le centre de transit d'Agadez, qui fournit assistance aux migrants échoués le long de la route migratoire et un projet de formation professionnelle soutenu par la Suisse. Elle s'est par ailleurs informée sur la thématique des matières premières, qui joue un rôle important au Niger.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP) s'est entretenue avec le Président de la République nigérienne Issoufou Mahamadou ainsi qu'avec les ministres des affaires étrangères, Ibrahim Yacoubou, et de la justice, Marou Amadou. Le Niger est au carrefour des routes migratoires entre l'Afrique subsaharienne et le Maghreb. Ce pays participera à la 3e rencontre du Groupe de contact pour la Méditerranée centrale, que la Suisse organise à la mi-novembre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Niger est avant tout un pays de transit et de destination de la migration. Il accueille lui-même plusieurs centaines de milliers de réfugiés et de déplacés, en provenance du Mali et du Nigeria. Il n'y a en revanche que très peu de Nigériens qui traversent la Méditerranée à destination de l'Europe. La Suisse, par exemple, n'a enregistré que 26 demandes d'asile en provenance de ce pays en 2016. Les mouvements migratoires en provenance du Niger se font en direction des pays voisins, notamment vers la Libye et l'Algérie.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Aide au retour pour les migrants&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Suisse soutient les efforts du Niger pour relever les défis migratoires, en particulier par sa contribution au Fonds d'urgence pour l'Afrique (EUTF), lancé en 2015 à l'occasion du Sommet Europe-Afrique de La Valette. Les projets auxquels la Suisse contribue financièrement au Niger ont notamment pour objectif une meilleure gestion des migrations et la protection des migrants. Le projet de l'Organisation internationale pour les migrations (OIM, rattachée à l'ONU) soutenu par le Fonds inclut cinq centres de transit pour migrants au Niger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conseillère fédérale Sommaruga a visité le centre d'Agadez, qui fournit assistance, conseil et aide au retour volontaire aux migrants qui renoncent à leur projet migratoire. La plupart reviennent au Niger après avoir échoué en Afrique du Nord, souvent traumatisés par les épreuves qu'ils ont traversées.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Combattre les causes profondes de la migration&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Suisse est engagée depuis 40 ans au Niger. Sa stratégie de coopération se concentre sur les secteurs de l'éducation et de la formation professionnelle, du développement rural, de la gouvernance et de la paix. Elle met un accent sur la jeunesse, dans un pays qui connaît une très forte croissance démographique. La cheffe du DFJP a pu s'en rendre compte en visitant un projet de formation professionnelle dans le domaine agricole. Donner aux jeunes des perspectives professionnelles permet aussi de s'attaquer aux causes profondes de la migration.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conseillère fédérale Simonetta Sommaruga a également pu signer un accord de projet avec le gouvernement nigérien pour soutenir la modernisation de l'agriculture et contribuer à la sécurité alimentaire de 330 000 personnes dans les quatres prochaines années.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Riche en uranium et pourtant pauvre&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Comme lors de sa visite en Tunisie, en début de semaine, la conseillère fédérale Sommaruga s'est par ailleurs informée au Niger sur la thématique des matières premières et sur la répartition des profits de leur commerce. La cheffe du DFJP s'est entretenue avec des représentants du gouvernement et de la société civile de cette question centrale pour le développement économique. Bien qu'il soit riche en uranium, le Niger est un des pays les plus pauvres au monde. Il est membre de l'Initiative internationale pour la transparence dans les industries extractives (ITIE).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service d'information DFJP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="171178">
        <title>DDC: Niger</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/pays/niger.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="171179">
        <title>DDC: Mieux former pour favoriser l’insertion professionnelle des jeunes en milieu rural</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/activites-projets/projets-vue-ensemble/banque-donnees-projets.html/projects/SDC/fr/2011/7F07791/phase3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="171180">
        <title>DFAE: Bureau de coopération suisse au Niger</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/niger/fr/home/representations/bureau-cooperation.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Simonetta Sommaruga in Niger, Paese al crocevia delle rotte migratorie</title>
      <lead>In occasione della sua visita di lavoro mercoledì 4 e giovedì 5 ottobre 2017, la consigliera federale Simonetta Sommaruga ha potuto valutare le sfide migratorie alle quali è confrontato il Niger. La grande maggioranza dei migranti provenienti dagli Stati dell'Africa occidentale in direzione del nord passa per il Niger prima di raggiungere la Libia. Il Capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia ha visitato il centro di transito di Agadez, che assiste i migranti arenatisi lungo la rotta migratoria e offre loro una formazione professionale nel quadro di un progetto sostenuto dalla Svizzera. La consigliera federale ha pure acquisito informazioni sul tema delle materie prime, che in Niger svolge un ruolo importante.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) ha incontrato il presidente della Repubblica del Niger, Issoufou Mahamadou, nonché i ministri degli affari esteri, Ibrahim Yacoubou, e della giustizia, Marou Amadou. Il Niger è situato al crocevia delle rotte migratorie tra l'Africa subsahariana e il Maghreb. Il Paese parteciperà al terzo incontro del Gruppo di contatto Mediterraneo centrale, organizzato dalla Svizzera a metà novembre.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Niger è innanzitutto un Paese di transito e di destinazione dei migranti. Accoglie infatti diverse centinaia di migliaia di rifugiati e sfollati provenienti dal Mali e dalla Nigeria. Per contro, pochissimi suoi cittadini attraversano il Mediterraneo per raggiungere l'Europa: nel 2016 la Svizzera, ad esempio, ha registrato soltanto 26 domande d'asilo nigerine. Dal Niger, i movimenti migratori sono diretti piuttosto verso i Paesi vicini, in particolare la Libia e l'Algeria.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Aiuto al ritorno ai migranti&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Svizzera sostiene gli sforzi profusi dal Niger per affrontare le sfide migratorie, in particolare alimentando il Fondo d'emergenza per l'Africa (EUTF), istituito nel 2015 in occasione del vertice Europa-Africa di La Valletta. I progetti finanziati in Niger mirano segnatamente a migliorare la gestione della migrazione e la protezione dei migranti. Il Fondo sostiene cinque centri di transito per migranti dell'Organizzazione internazionale per le migrazioni (collegata all'ONU) in Niger.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consigliera federale Sommaruga ha visitato il centro di Agadez, che fornisce assistenza, consulenza e aiuto al ritorno volontario ai migranti che rinunciano ai loro progetti migratori. In seguito molti di questi tornano in Niger, spesso traumatizzati per le esperienze vissute.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Combattere le cause profonde della migrazione&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La Svizzera porta avanti il suo impegno in Niger da 40 anni. La sua strategia di cooperazione è incentrata sull'educazione e la formazione professionale, lo sviluppo rurale, la governanza e la pace. In questo Paese caratterizzato da una fortissima crescita demografica, l'accento strategico è posto sulla gioventù. Il Capo del DFGP ha potuto rendersene conto visitando un progetto di formazione professionale in ambito agricolo. Dare ai giovani prospettive professionali significa pure combattere le cause profonde della migrazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Consigliera federale ha parimenti sottoscritto un accordo di progetto con il Governo nigeriano volto a sostenere la modernizzazione dell'agricoltura e a contribuire alla sicurezza alimentare di 330 000 persone nei prossimi quattro anni.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Ricco in uranio eppure povero&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Come durante la sua visita a inizio settimana in Tunisia, anche in Niger la consigliera federale si è fatta ragguagliare sul tema delle materie prime e la ripartizione dei profitti derivanti dalla loro commercializzazione. Ha discusso tale questione centrale per lo sviluppo economico del Paese con rappresentanti del Governo e della società civile. Pur essendo ricco di uranio, il Niger è uno dei Paesi più poveri al mondo. È pure membro dell'Iniziativa internazionale per la trasparenza nelle industrie estrattive.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio d'informazione DFGP, T +41 58 462 18 18</contact>
      <link id="171181">
        <title>DSC: Niger</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/paesi/niger.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="171182">
        <title>DSC: Puntare sulla formazione per favorire l’inserimento professionale dei giovani nelle zone rurali</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/attivita-progetti/projekte-fokus/banca-dati-progetti.html/projects/SDC/it/2011/7F07791/phase3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="171183">
        <title>DFAE: Ufficio di cooperazione della Svizzera in Niger</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/niger/it/home/rappresentanze/kooperationsbuero.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
