<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68341" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-10-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Handelsminister bereiten in Marrakesch die 11. WTO-Ministerkonferenz vor</title>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann nimmt am 9. und 10. Oktober 2017 am informellen WTO-Ministertreffen in Marrakesch teil. Zusammen mit 42 weiteren für WTO-Fragen zuständigen Ministerinnen und Minister wird die 11. ordentliche WTO-Ministerkonferenz vorbereitet, die im Dezember in Buenos Aires stattfindet. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Marokko lädt neben der Schweiz 42 weitere WTO-Mitglieder auf Ministerebene sowie WTO-Generaldirektor Roberto Azevêdo zu einem informellen WTO-Ministertreffen ein, das am 9. und 10. Oktober 2017 in Marrakesch (Marokko) stattfindet. Ziel ist es, Themenbereiche zu identifizieren, in denen anlässlich der 11. WTO-Ministerkonferenz vom 10. bis 13. Dezember 2017 in Buenos Aires (Argentinien) Verhandlungsresultate erzielt werden können.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die WTO bildet den Rahmen für den globalen Handel und ist ein zentrales Instrument der schweizerischen Aussenwirtschaftspolitik. Die Schweiz hat ein vitales Interesse am Erhalt und der Weiterentwicklung eines verlässlichen multilateralen Handelssystems.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann wird seinen Aufenthalt in Marrakesch ebenfalls für bilaterale Gespräche mit wichtigen Handelspartnern nutzen und sich mit Vertretern von Schweizer Unternehmen in Marokko über die wirtschaftlichen Rahmenbedingungen austauschen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst WBF, +41 58 462 20 07, Info@gs-wbf.admin.ch Fabian Maienfisch, Mediensprecher, SECO, +41 58 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>À Marrakech, les ministres du Commerce préparent la 11e Conférence ministérielle de l’OMC</title>
      <lead>Les 9 et 10 octobre 2017, le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann participera à la rencontre ministérielle informelle de l’OMC à Marrakech. Cette rencontre réunira 43 ministres chargés des dossiers de l’OMC dans le but de préparer la 11e Conférence ministérielle ordinaire de l’OMC, qui se tiendra à Buenos Aires en décembre.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Maroc a invité la Suisse aux côtés de 42 autres membres de l’OMC et du directeur général de l’OMC, Roberto Azevêdo, à participer à une rencontre ministérielle informelle les 9 et 10 octobre 2017 à Marrakech. Le but de cette rencontre est d’identifier les domaines thématiques dans lesquels les parties sont susceptibles d’obtenir des résultats lors de la 11e Conférence ministérielle de l’OMC, qui se déroulera du 10 au 13 décembre 2017 à Buenos Aires (Argentine).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’OMC constitue le cadre du commerce mondial et est un instrument clé de la politique économique extérieure de la Suisse. Le maintien et le développement d’un système commercial multilatéral fiable sont d’un intérêt vital pour la Suisse.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann profitera de son séjour à Marrakech pour mener des entretiens bilatéraux avec d’importants partenaires commerciaux et pour échanger avec des représentants d’entreprises suisses établies au Maroc sur les conditions-cadre économiques.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de la communication du DEFR, +41 58 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch Fabian Maienfisch, porte-parole, SECO, +41 58 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>A Marrakech i Ministri del commercio si preparano in vista dell’11a Conferenza ministeriale dell’OMC</title>
      <lead>Il 9 e 10 ottobre 2017 il Consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann sarà a Marrakech per partecipare all’incontro ministeriale informale dell’OMC. In presenza di altri 42 ministri del commercio sarà preparata l’11a Conferenza ministeriale ordinaria dell’OMC, che si terrà in dicembre a Buenos Aires.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;All’incontro ministeriale informale del 9 e 10 ottobre 2017 di Marrakech il Marocco ha invitato, oltre alla Svizzera, altri 42 Paesi membri dell’OMC, unitamente al Direttore generale Roberto Azevêdo. L’obiettivo è indentificare i campi tematici in cui possono essere conseguiti risultati negoziali in occasione dell’11a Conferenza ministeriale dell’OMC, che si svolgerà a Buenos Aires, in Argentina, dal 10 al 13 dicembre 2017.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell’ambito del commercio globale l’OMC è un importante strumento della politica economica esterna della Svizzera, che ha grande interesse nel mantenimento e nello sviluppo continuo di un sistema commerciale multilaterale affidabile.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann coglierà l’occasione per intrattenere colloqui bilaterali con partner commerciali di rilievo e per scambiare opinioni e riflessioni sulle condizioni quadro economiche con rappresentanti delle imprese svizzere in Marocco. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DEFR, +41 58 462 20 07, Info@gs-wbf.admin.ch Fabian Maienfisch, portavoce SECO, +41 58 462 40 20, fabian.maienfisch@seco.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
