<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="68558" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2017-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>AgrIQnet – der Start ist geglückt</title>
      <lead>Mehr als 30 innovative Projekte haben sich um eine AgrIQnet-Förderung beworben. 13 davon haben das Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) und die AgrIQnet-Begleitgruppe bestehend aus Schweizer Bauernverband, Swiss Food Research und dem Verein Qualitätsstrategie überzeugt. Sie werden von der ersten AgrIQnet-Förderung profitieren. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Unter dem Titel „AgrIQnet will bäuerliche Innovationen zum Fliegen bringen“ haben der Schweizer Bauernverband, Swiss Food Research, der Verein Qualitätsstrategie und das BLW im Juni dieses Jahres aufgerufen, innovative bäuerliche Projekte einzureichen, um von einer Förderung profitieren zu können &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Rund 10 Wochen später sind 36 Gesuche eingereicht und anschliessend beurteilt worden. Das BLW prüfte die Projekte in formaler Hinsicht, eine Begleitgruppe der AgrIQnet-Partner beurteilte deren Innovationsgehalt und den Mehrwert für Produzenten, Ökologie, Qualität und soziale Aspekte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gestützt auf diese Beurteilungen werden 13 der eingereichten Projekte eine AgrIQnet-Förderung erhalten. Das Spektrum der Projekte reicht von Produktinnovationen über Robotik bis zu innovativen Ideen in der Direktvermarktung. Nicht unterstützt werden mit AgrIQnet einzelbetriebliche Projekte, Infrastrukturinvestitionen oder Vorhaben, bei denen der innovative Charakter zu wenig ausgeprägt ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Insgesamt sind die Begleitgruppe und das BLW zufrieden mit der Anzahl der eingereichten Gesuche. In den kommenden Wochen werden die gemachten Erfahrungen mit AgrIQnet ausgewertet. Eine zweite Eingabewelle wird voraussichtlich im ersten Quartal 2018 lanciert.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Martin Weber BLW, Fachbereich Qualitäts- und Absatzförderung Tel. +41 58 464 96 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>AgrIQnet : lancement réussi</title>
      <lead>Plus de 30 projets novateurs ont été déposés pour obtenir un soutien dans le cadre de l’initiative AgrIQnet. Treize d’entre eux ont convaincu l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG) et le groupe de suivi AgrIQnet, constitué de représentants de l’Union suisse des paysans, de Swiss Food Research et de l’Association Stratégie Qualité. Les projets retenus bénéficieront du premier encouragement accordé au titre d’AgrIQnet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En juin dernier, l’Union suisse des paysans, Swiss Food Research, l’Association Stratégie Qualité et l’OFAG ont lancé AgrIQnet pour « faire décoller les innovations agricoles » : ils ont appelé les paysans à déposer des projets novateurs et à obtenir ainsi un soutien pour leur concrétisation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au total, 36 projets ont été déposés et examinés au terme d’une période d’environ dix semaines. L’OFAG a procédé à un examen formel alors qu’un groupe de suivi des partenaires d’AgrIQnet a passé au crible le contenu des projets en matière d’innovation et leur valeur ajoutée pour les producteurs, l’environnement, la qualité et les aspects sociaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur la base de cette évaluation, 13 projets ont bénéficié d’un encouragement AgrIQnet. L’éventail va d’innovations produits à des idées novatrices dans la vente directe en passant par la robotisation. L’initiative AgrIQnet ne soutient pas les projets individuels d’une exploitation, les investissements pour l’infrastructure ou les projets dont le volet innovant n’est pas suffisamment marqué.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans l’ensemble, le groupe de suivi et l’OFAG sont satisfaits du nombre de demandes déposées. Les expériences faites avec AgrIQnet seront évaluées au cours des prochaines semaines. Un deuxième appel à candidatures sera lancé vraisemblablement au premier trimestre 2018.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Martin Weber OFAG, secteur Promotion de la qualité et des ventes Tél. +41 58 464 96 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>AgrIQnet – lancio riuscito</title>
      <lead>Oltre 30 progetti innovativi hanno richiesto un sostegno finanziario nell'ambito dell'iniziativa AgrIQnet. 13 hanno convinto l'Ufficio federale dell'agricoltura (UFAG) e il gruppo d'accompagnamento AgrIQnet, di cui fanno parte Unione svizzera dei contadini, Swiss Food Reserch e Associazione Strategia della qualità. A loro andranno dunque i primi sostegni finanziari nel quadro di AgrIQnet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;All'insegna del motto "Con AgrIQnet le innovazioni contadine decollano", lo scorso giugno Unione svizzera dei contadini, Swissfood Research, Associazione Strategia della qualità e UFAG hanno fatto un appello a inoltrare progetti innovativi in ambito agricolo per poter beneficiare di un sostegno finanziario.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo una decina di settimane, sono pervenute 36 domande che sono state prontamente valutate. L'UFAG ha esaminato i progetti dal profilo formale mentre un gruppo d'accompagnamento composto dai partner AgrIQnet ne ha analizzato il carattere innovativo e il plus valore per produttori, ecologia, qualità e aspetti sociali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sulla scorta di tali valutazioni sono stati scelti 13 progetti che riceveranno un sostegno finanziario nell'ambito dell'iniziativa. I progetti spaziano da innovazioni a livello di prodotti a idee innovative nella commercializzazione diretta, passando per la robotica. Non beneficiano di alcun sostegno i progetti individuali, gli investimenti nelle infrastrutture o i progetti il cui carattere innovativo non è abbastanza marcato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel complesso il gruppo d'accompagnamento e l'UFAG si ritengono soddisfatti del numero di domande inoltrate. Nelle prossime settimane saranno vagliate le esperienze maturate con AgrIQnet. Nel primo trimestre 2018 probabilmente verrà fatto un secondo appello per l’inoltro di domande.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Weber UFAG, Settore Promozione della qualità e delle vendite Tel. +41 58 464 96 61</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
