<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42541" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-12-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Joghurts mit weniger Zucker und Aromastoffen stehen bei den Verbraucherinnen und Verbrauchern hoch im Kurs</title>
      <lead>Die Verbraucher wissen Joghurt mit weniger Zucker und Geschmackszusätzen zu schätzen. So das Ergebnis einer von der Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP-Haras bei der breiten Öffentlichkeit durchgeführten Abklärung.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Jahre 2010 durchgeführte Verkostungen mit über 400 Personen haben gezeigt, dass Joghurts mit einem Zuckerzusatz von 7% anstelle der üblichen 10 % von den Verkostern als angenehm empfunden werden. Wird der Zuckerzusatz jedoch bis auf 5 % abgesenkt, so wird der Geschmack des Joghurts als leicht unangenehm und nicht ausreichend aromatisch eingestuft, obgleich der Geschmacksstoffgehalt bei allen getesteten Joghurts gleich war. Diese Aussagen bestätigen folglich, dass Zucker aromaverstärkend wirkt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Verbraucher würde Joghurt mit geringerem Zucker- und Geschmacksstoffgehalt kaufen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen einer nachfolgenden Untersuchung hat ALP-Haras verschiedene Joghurts mit identischem Zuckerzusatz (7%), aber unterschiedlich intensiver Aromatisierung, verkosten lassen. Getestet wurden die Geschmacksrichtungen Erdbeere und Mokka. Die Joghurts fanden grossen Anklang, denn 99 % der Verkoster (500 Teilnehmer, davon 55 % aus der Westschweiz) gaben an, dass sie einen der angebotenen Joghurts kaufen würden. Am beliebtesten waren die Joghurts mit reduziertem Geschmacksstoffgehalt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Gleichgewicht von Süsse und Aroma&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Des Weiteren wurden die Verkoster zur idealen Gewichtung von Aroma und Süsse befragt. Hierzu wurde die Menge an Erdbeergrundstoff oder Kaffeeextrakt bei gleichbleibendem Zuckergehalt aller Joghurts mehr als verdoppelt. Die Joghurts mit der höchsten Geschmacksstoffkonzentration wurden von der überwiegenden Mehrheit der Testpersonen als zu wenig süss empfunden, während die Joghurts mit der geringsten Geschmacksstoffmenge als leicht zu süss beurteilt wurden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aus dieser Untersuchung geht also hervor, dass der Aromastoffgehalt nicht gesteigert, sondern vielmehr leicht gesenkt werden muss, wenn man den Zuckergehalt von Joghurts reduzieren möchte. Nur so bleibt das Gleichgewicht von Zucker und Geschmacksstoffen gewahrt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Forschungsanstalt Agroscope Liebefeld-Posieux ALP-Haras Magali Chollet Schwarzenburgstrasse 161 3003 Bern +41 31 323 74 60 magali.chollet@alp.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les yogourts moins sucrés et moins aromatisés ont les faveurs des consommateurs et des consommatrices</title>
      <lead>Les consommateurs apprécient un yogourt moins sucré et moins aromatisé. C’est ce qui ressort d’une enquête réalisée par Agroscope Liebefeld-Posieux ALP-Haras auprès du grand public.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des dégustations menées auprès de 400 personnes en 2010 ont montré que les yogourts contenant 7% de sucre ajouté au lieu des 10% habituels sont considérés comme agréables par les dégustateurs. Par contre, si la teneur en sucre ajouté est réduite à 5%, ils perçoivent le yogourt comme légèrement désagréable et pas assez aromatisé, alors que l'aromatisation était identique pour tous les yogourts. Ce qui confirme que le sucre est un amplificateur d'arôme. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Le consommateur achèterait un yoghourt à teneur réduite en sucre et en arôme&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lors d'une autre enquête, ALP-Haras a présenté des yogourts à teneur en sucre ajouté identique (7%), mais à aromatisation variable. Des yogourts fraise et moka ont été testés. Les yogourts ont été appréciés puisque 99% des dégustateurs (500 participants dont 55% de Suisses romands) ont indiqué qu'ils achèteraient un des yogourts proposés. Les yogourts préférés ont été ceux à teneur en arôme réduite. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Equilibre sucre-arôme&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les dégustateurs ont aussi été questionnés sur le dosage idéal de l'arôme et du sucre. La teneur en sucre était la même pour tous les yogourts, alors que la quantité de confiture de fraise ou d'extrait de café a été plus que doublée. Les yogourts à la concentration d'arôme la plus élevée ont été perçus comme trop faiblement sucrés, ceux contenant le moins d'arôme comme légèrement trop sucrés par un pourcentage important des participants. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette enquête montre que si l'on veut réduire la teneur en sucre des yogourts, il ne faut pas augmenter leur teneur en arôme, mais plutôt la réduire légèrement pour en préserver l'équilibre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Station de recherche Agroscope Liebefeld-Posieux ALP-Haras Magali Chollet Schwarzenburgstrasse 161 3003 Berne +41 31 323 74 60 magali.chollet@alp.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="239" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch &amp; Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Lait &amp; produits laitiers</name>
        <name lang="it">Latte &amp; prodotti lattiero-caseari</name>
        <name lang="en">Milk &amp; dairy products</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
      <offer id="248" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="fr">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="it">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
        <name lang="en">Agroscope Liebefeld-Posieux ALP</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="24" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung</name>
        <name lang="fr">Nutrition</name>
        <name lang="it">Alimentazione</name>
        <name lang="en">Nutrition</name>
      </keyword>
      <keyword id="67" org-id="1047">
        <name lang="de">Milch</name>
        <name lang="fr">Lait</name>
        <name lang="it">Latte</name>
        <name lang="en">Milk</name>
      </keyword>
      <keyword id="68" org-id="1047">
        <name lang="de">Milchprodukte</name>
        <name lang="fr">Produits laitiers</name>
        <name lang="it">Prodotti lattiere</name>
        <name lang="en">Milk products</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
