<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42624" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-12-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="316" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de météorologie et de climatologie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di meteorologia e climatologia</name>
      <name lang="en">Swiss Meteorological Institute</name>
      <www lang="de">http://www.meteoschweiz.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.meteosuisse.ch</www>
      <www lang="it">http://www.meteosvizzera.ch</www>
      <www lang="en">http://www.meteoswiss.ch</www>
      <email lang="de">info@meteoschweiz.ch</email>
      <email lang="fr">info@meteosuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@meteosvizzera.ch</email>
      <email lang="en">info@meteoswiss.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet Leistungsauftrag 2012 bis 2013 für MeteoSchweiz</title>
      <lead>Das Bundesamt für Meteorologie und Klimatologie MeteoSchweiz soll in den nächsten beiden Jahren Reformschritte einleiten, um sich für die mögliche Zukunft als selbstständige, öffentlich-rechtliche Anstalt in der dezentralen Bundesverwaltung vorzubereiten. Dazu gehören unter anderem ein Ausbau des Radar- und Bodenmessnetzes oder die Weiterentwicklung hochspezialisierter Dienstleistungen für Private und Unternehmen. Entsprechende Zielvorgaben hat der Bundesrat im Leistungsauftrag für MeteoSchweiz für die Jahre 2012 bis 2013 festgeschrieben. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gemäss dem Leistungsauftrag sollen einerseits das Angebot ausgebaut und andererseits das Produktportfolio gestrafft werden. Im Hinblick auf die befürchtete Häufung von extremen Wetterereignissen in der Zukunft soll MeteoSchweiz 80 neue Messstationen – unter anderem für die nationale Hochwasservorhersage – einrichten und seine Zusammenarbeit mit anderen Bundesstellen und Institutionen im Bereich der Naturgefahren und des Bevölkerungsschutzes verstärken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch in anderen Bereichen wie zum Beispiel den erneuerbaren Energien sollen das Angebot erweitert und massgeschneiderte spezialisierte Dienstleistungen weiter entwickelt werden. Gleichzeitig soll MeteoSchweiz die Informatik-Infrastruktur anpassen, um die Basisleistungen des Wetter- und Klimadienstes frei zugänglich zu machen. Mindereinnahmen wegen der Bereinigung des Produktportfolios müssen intern kompensiert werden. MeteoSchweiz rechnet mit einem Ausfall von rund 3,5 Millionen Franken gegenüber dem ursprünglichen Budget. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nach dem Willen des Bundesrates wird MeteoSchweiz ab 2014 in die dezentrale Bundesverwaltung ausgelagert. Im Juni schickte der Bundesrat die entsprechende Revision des Meteorologiegesetzes in die Vernehmlassung. Der Gesetzesentwurf sieht vor, dass MeteoSchweiz seine Basisdienstleistungen für die Allgemeinheit kostenlos anbietet und dafür vom Bund entschädigt wird. Gleichzeitig soll sich die Anstalt mit massgeschneiderten, kostenpflichtigen Vorhersagen oder Gutachten auf dem freien Markt behaupten. Heute ist MeteoSchweiz ein so genanntes FLAG-Amt, das mit Leistungsauftrag und Globalbudget geführt wird. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bärbel Zierl, Leiterin Kommunikation MeteoSchweiz, 044 256 93 51, media@meteoschweiz.ch</contact>
      <link id="91514">
        <title>Weitere Informationen zu FLAG (Führen mit Leistungsauftrag und Globalbudget)</title>
        <uri>http://www.flag.admin.ch/d/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve le mandat de prestations de MétéoSuisse pour 2012 et 2013</title>
      <lead>Durant les deux années qui viennent, l’Office fédéral de météorologie et de climatologie MétéoSuisse doit engager des réformes pour se préparer à son avenir en tant qu’institut indépendant de droit public au sein de l’administration fédérale décentralisée. Il s’agit entre autres de procéder à l’extension du réseau de radars et de mesures au sol, et de poursuivre le développement de services hautement spécialisés pour les particuliers et les entreprises. Le Conseil fédéral a fixé des objectifs en conséquence dans le mandat de prestations pour MétéoSuisse pour les années 2012 et 2013. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le mandat de prestations prévoit d’une part d’étendre l’offre et d’autre part de condenser le portefeuille de produits. Dans la perspective inquiétante d’une augmentation de la fréquence d’événements météorologiques extrêmes, MétéoSuisse doit construire 80 nouvelles stations de mesure – notamment pour la prévision nationale des crues – et renforcer sa collaboration avec d’autres offices et institutions fédéraux dans le domaine des dangers naturels et de la protection de la population. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans d’autres domaines également, comme celui des énergies renouvelables, MétéoSuisse doit étendre l’offre et continuer à développer des services spécialisés. L'Office doit simultanément adapter son infrastructure informatique en vue de rendre gratuit l’accès aux prestations de base du service de météorologie et de climatologie. Le manque à gagner résultant de la rationalisation du portefeuille de produits doit être compensé à l’interne. MétéoSuisse table sur une diminution des recettes d’environ 3,5 millions de francs par rapport au budget de départ. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon la volonté du Conseil fédéral, MétéoSuisse doit être transférée dans l’administration fédérale décentralisée dès 2014. En juin, le Conseil fédéral a envoyé en consultation le projet de révision de la loi sur la météorologie, lequel prévoit que MétéoSuisse offre gratuitement ses prestations de base au grand public et soit rétribué en conséquence par la Confédération. L’Institut doit simultanément se faire une place sur le marché libre avec des prévisions ou expertises payantes taillées sur mesure. Actuellement, MétéoSuisse est ce que l’on appelle un office GMEB, géré par mandat de prestations et enveloppe budgétaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bärbel Zierl, responsable de la communication à MétéoSuisse, 044 256 93 51, media@meteosuisse.ch</contact>
      <link id="91515">
        <title>Informations complémentaires sur la GMEB (gestion par mandat de prestations et enveloppe budgétaire) :</title>
        <uri>http://www.flag.admin.ch/f/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il mandato di prestazione 2012-2013</title>
      <lead>Nei prossimi due anni l’Ufficio federale di meteorologia e climatologia MeteoSvizzera dovrà realizzare le prime tappe della riforma per prepararsi al suo possibile futuro in quanto istituto autonomo di diritto pubblico nell’Amministrazione federale decentralizzata. Tale riforma implicherà, tra l’altro, un ampliamento della rete di radar e della rete di misurazione a terra oppure l’ulteriore sviluppo di servizi altamente specializzati per privati e società. Nel mandato di prestazione per MeteoSvizzera il Consiglio federale ha definito i rispettivi obiettivi per gli anni 2012 e 2013. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In base al mandato di prestazione si intende, da un lato, ampliare l’offerta e, dall’altro, razionalizzare il portafoglio prodotti. In vista della maggiore frequenza, in futuro, di eventi meteorologici estremi, MeteoSvizzera dovrà installare 80 nuove stazioni di misurazione, fra l’altro per la previsione nazionale delle piene, e rafforzare la sua collaborazione con altri servizi federali e con altri istituti nell’ambito dei pericoli naturali e della protezione della popolazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche in altri settori, come in quello delle energie rinnovabili, l’offerta dovrà essere ampliata e dovranno essere ulteriormente sviluppati servizi specialistici personalizzati. Contemporaneamente MeteoSvizzera dovrà adeguare la propria infrastruttura informatica per rendere liberamente accessibili le prestazioni base del servizio meteorologico e climatico. Gli introiti minori dovuti alla razionalizzazione del portafoglio prodotti dovranno essere compensati internamente. MeteoSvizzera prevede una perdita di circa 3,5 milioni di franchi rispetto al bilancio originario. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo la volontà del Consiglio federale, a partire dal 2014 MeteoSvizzera sarà scorporata nell’Amministrazione federale decentralizzata. In giugno il Consiglio federale ha posto in consultazione la rispettiva revisione della legge sulla meteorologia. Il progetto di legge prevede che MeteoSvizzera offra gratuitamente le sue prestazioni base al pubblico e che per questo riceva un indennizzo da parte della Confederazione. Contemporaneamente l’istituto dovrà affermarsi sul libero mercato con previsioni o perizie personalizzate a pagamento. Oggi MeteoSvizzera è un cosiddetto ufficio-FLAG, ossia gestito in base al mandato di prestazione e al bilancio globale. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bärbel Zierl, Responsabile Comunicazione MeteoSvizzera, 044 256 93 51, media@meteoschweiz.ch</contact>
      <link id="91516">
        <title>Per ulteriori informazioni riguardo al FLAG (gestione in base al mandato di prestazione e al bilancio globale)</title>
        <uri>http://www.flag.admin.ch/d/index.php</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
