<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42719" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-12-15</pubdate>
    <blocking-period>2011-12-15</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Changins</city>
      <title>Kartoffelsaatgut direkt aus der „Agrobox“-Dose</title>
      <lead>Künftig wachsen Kartoffeln auch in der Dose und bilden Knollen wie dies Kartoffeln üblicherweise in der Erde tun. Biotechnologie-Experten der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW haben zur Kartoffelsaatgutproduktion einen Pflanzcontainer entwickelt. Der Vorteil gegenüber herkömmlichen Systemen: Kartoffelsaatgut kann mit der neuen Methode ganzjährig und in noch besserer Qualität produziert werden.</lead>
      <text link="no">Die Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW entwickelt ein neues Produktionssystem von &lt;i&gt;In-vitro&lt;/i&gt;-Kartoffelsaatgut. Die Produktion erfolgt in einem geschlossenen System, genauer gesagt in einem Pflanzcontainer (Agrobox®). Vom Heranwachsen des Mikropflanzgutes über das Auslösen der Ausläuferbildung bis hin zur Knollenbildung werden sämtliche Produktionsetappen durch den Experten gesteuert. Mit dieser neuen Methode kann den Landwirtinnen und Landwirten robustes und leicht handhabbares Kartoffelsaatgut zum Gebrauch im normalen Anbauzyklus angeboten werden. Diese Produktionsart ist erst möglich geworden, weil bei jedem einzelnen Knollenbildungsschritt die Nährstoffe durch ein speziell entwickeltes Versorgungssystem zugeführt werden. Diese Methode erlaubt es, das Kulturmedium zu wechseln. Das geschlossene System hat einen Zusatznutzen: Kontaminationsrisiken mit Krankheitserregern werden vermieden. Diese Risiken bestehen bei herkömmlichen Verfahren infolge der zahlreichen Manipulationen. Im Vergleich zu einem herkömmlichen (oder ähnlichen) &lt;i&gt;In-vitro&lt;/i&gt;-Anbausystem konnte zudem dank einer differenzierten Nährstoffversorgung während des Knollenbildungsprozesses die Qualität der Mikroknollen verbessert werden und zwar sowohl bezüglich Gewicht als auch bezüglich Grösse. &lt;p&gt;Vom landwirtschaftlichen Standpunkt aus stellt dieses Saatgutproduktionssystem eine effiziente Alternative dar, um schnell einen Vorrat an Kartoffelsaatgut von einwandfreier Qualität anzulegen. Die Methode kann auch im Rahmen einer Versorgung mit hochwertigem Basispflanzgut zur Produktion von zertifiziertem Saatgut eingesetzt werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Công-Linh Lê Pflanzenbiotechnologie Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz cong-linh.le@acw.admin.ch +41 (0)22 363 44 22 Judith Auer, Leiterin Gruppe Kommunikation Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Postfach 1012, 1260 Nyon, Schweiz judith.auer@acw.admin.ch +41 (0)22 363 41 82, +41 (0)79 659 47 91</contact>
      <attachment id="91800">
        <title>Medienmitteilung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>117</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25183.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="91801">
        <title>Bild Agrobox</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>720</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25184.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Changins</city>
      <title>Des semences de pomme de terre in vitro à récolter en boîte de culture « Agrobox »</title>
      <lead>Désormais les pommes de terre poussent aussi en boîtes et produisent des tubercules de la même manière que celles qui sont produites en terre. Les travaux de recherche conduits à la Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW en biotechnologie ont abouti à la fabrication d’un conteneur de culture permettant de produire tout au long de l’année des pommes de terre de haute qualité sanitaire.</lead>
      <text link="no">La station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW développe un nouveau système de production de semences de pomme de terre &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt;. Ce mode de production se réalise en circuit fermé dans un conteneur de culture (Agrobox®). Toutes les étapes de la production, depuis la croissance des micro plantes à la formation des tubercules, en passant par l'initiation de la tubérisation, sont entièrement contrôlées par l'opérateur. L'avantage offert par cette nouvelle technique est de proposer aux utilisateurs du matériel végétal robuste et facile à manipuler lors de son transfert dans le cycle normal de culture. Ce mode de production est rendu possible grâce à un système d'approvisionnement approprié en éléments nutritifs: à chaque étape du processus de tubérisation, les éléments nutritifs sont apportés par un système d'alimentation spécialement conçu permettant le changement des milieux de culture. En milieu fermé, cela permet d'éviter efficacement les risques de contamination occasionnés par de nombreuses manipulations. De nouveaux tubercules peuvent ainsi se développer à l'abri des agents infectieux. En outre, grâce à une alimentation différenciée durant le processus de tubérisation, la qualité des micro tubercules a pu être améliorée, en termes de poids et de taille, ceci en comparaison avec un système de culture &lt;i&gt;in vitro&lt;/i&gt; conventionnel (ou similaire). &lt;p&gt;D'un point de vue pratique, ce nouveau système de production de semences représente sans nul doute une alternative intéressante et efficace pour constituer rapidement un stock de matériel de qualité sanitaire irréprochable. Il peut être aisément intégré dans le cadre d'un approvisionnement en plants de base de haute qualité destiné à la production de semences certifiées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Công-Linh Lê Biotechnologie Végétale Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse cong-linh.le@acw.admin.ch +41 (0)22 363 44 22 Judith Auer, cheffe groupe communication Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Route de Duillier 50, Case postale 1012, 1260 Nyon, Suisse judith.auer@acw.admin.ch +41 (0)22 363 41 82, +41 (0)79 659 47 91</contact>
      <attachment id="91802">
        <title>Communiqué de presse</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>69</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25185.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="91803">
        <title>Photo Agrobox</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>720</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25186.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="12" org-id="1047">
        <name lang="de">Züchtung</name>
        <name lang="fr">Amélioration des plantes</name>
        <name lang="it">Miglioramento vegetale</name>
        <name lang="en">Plant breeding</name>
      </keyword>
      <keyword id="26" org-id="1047">
        <name lang="de">Pflanzliche Biotechnologie</name>
        <name lang="fr">Biotechnologie végétale</name>
        <name lang="it">Biotecnologia vegetale</name>
        <name lang="en">Plant biotechnology</name>
      </keyword>
      <keyword id="37" org-id="1047">
        <name lang="de">Biologischer Landbau</name>
        <name lang="fr">Agriculture biologique</name>
        <name lang="it">Agricoltura biologica</name>
        <name lang="en">Organic farming</name>
      </keyword>
      <keyword id="79" org-id="1047">
        <name lang="de">Kartoffel</name>
        <name lang="fr">Pomme de terre</name>
        <name lang="it">Patata</name>
        <name lang="en">Potato</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
