<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42687" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat erklärt GAV Personalverleih allgemeinverbindlich</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 13. Dezember 2011 den Gesamtarbeitsvertrag für den Personalverleih allgemeinverbindlich erklärt. Die Allgemeinverbindlicherklärung regelt die Arbeitsbedingungen der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die von mittleren und grösseren Personalverleihbetrieben verliehen werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat hat erstmals einen Gesamtarbeitsvertrag (GAV) für die Verleihbranche allgemeinverbindlich erklärt. Die Allgemeinverbindlicherklärung gilt für Personalverleihbetriebe ab einer bestimmten Grösse sowie für die Arbeitnehmenden, die von diesen Betrieben verliehen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Allgemeinverbindlicherklärung kommt auch dann zur Anwendung, wenn für einen Einsatzbetrieb ein anderer GAV gilt. Handelt es sich dabei um einen allgemeinverbindlich erklärten GAV oder um einen GAV, der im Anhang 1 zum GAV Personalverleih aufgeführt ist, so übernimmt der GAV Personalverleih deren Bestimmungen über Löhne, Arbeitszeiten, Ferien, Feiertage sowie allfällige Regelungen über den flexiblen Altersrücktritt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Verleihbetriebe müssen neu für die verliehenen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer einen Mindestlohn zwischen 16.46 und 23.59 Franken pro Stunde respektieren, falls nicht ein anderer GAV gilt. Daneben sieht der GAV Personalverleih eine wöchentliche Normalarbeitszeit von 42 Stunden, 5 Wochen Ferien für Arbeitnehmende ab vollendetem 50. Altersjahr sowie eine Krankentaggeldversicherung vor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Allgemeinverbindlicherklärung gilt für Betriebe, die eine Arbeitsverleihbewilligung haben, bei der SUVA versichert sind und bezüglich der verliehenen Arbeitnehmenden pro Kalenderjahr eine Lohnsumme von mindestens 1'200'000 Franken aufweisen. Ausgenommen sind Arbeitnehmende mit Löhnen über dem maximal versicherten Verdienst nach SUVA (126'000 Franken) sowie Arbeitnehmende, die bei Engpässen (z.B. Ferienabwesenheiten und Arbeitsverhinderungen der Betriebsleiter oder Arbeitsspitzen) in landwirtschaftliche Betriebe verliehen werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Allgemeinverbindlicherklärung wird am 1. Januar 2012 in Kraft treten. Es gilt eine Übergangsfrist von drei Monaten, damit sich die betroffenen Betriebe auf die neue Situation einstellen können. Für allfällige GAV-Verletzungen während dieser Übergangsfrist dürfen die Vollzugsorgane des GAV Personalverleih keine Konventionalstrafen und Kontrollkosten aussprechen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, SECO, Direktion für Arbeit, Tel. 031 322 29 26 Peter Gasser, SECO, Leiter Personenfreizügigkeit und Arbeitsbeziehungen, Tel. 031 322 28 40</contact>
      <link id="91681">
        <title>Der GAV Personalverleih wird Mitte nächste Woche im Bundesblatt und anschliessend auf der Internetseite des SECO publiziert:</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00385/00420/00430/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-12-13 15:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral étend le champ d'application de la CCT de la branche du travail temporaire</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a étendu, le 13 décembre 2011, le champ d'application de la convention collective de travail de la branche du travail temporaire. L'extension du champ d'application règle les conditions de travail des travailleurs loués par les entreprises de location de services de moyenne et de grande taille.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour la première fois, le Conseil fédéral a étendu le champ d'application d'une convention collective de travail (CCT) pour la branche du travail temporaire. L'extension du champ d'application s'applique aux entreprises de location de services d'une certaine taille ainsi qu'aux travailleurs loués par ces entreprises. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'extension du champ d'application est applicable même si une autre CCT s'applique à une entreprise locataire de services. Si l'autre CCT est une CCT étendue ou une CCT mentionnée dans l'annexe 1 de la CTT de la branche du travail temporaire, cette dernière reprend les dispositions de l'autre CCT sur les salaires, le temps de travail, les vacances, les jours fériés ainsi que les éventuelles dispositions sur la retraite-vieillesse flexible. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les entreprises de location de services doivent verser aux travailleurs loués un salaire horaire minimal se situant entre 16,46 francs et 23,59 francs si aucune autre CCT ne s'applique. La CCT de la branche de la location de services prévoit un temps de travail hebdomadaire normal de 42 heures, cinq semaines de vacances pour les travailleurs âgés d'au moins 50 ans révolus ainsi qu'une assurance perte de gains. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'extension du champ d'application s'applique à toutes les entreprises qui sont titulaires d'une autorisation de location de services, qui sont assurées auprès de la SUVA et qui ont, en ce qui concerne les travailleurs loués, une masse salariale d'au moins 1 200 000 francs par année civile. Sont exclus les travailleurs dont le salaire dépasse le gain maximal assuré par la SUVA (126 000 francs) ainsi que les travailleurs qui sont loués par des entreprises agricoles en difficulté (par ex. absences pour raison de vacances et empêchements de travailler du directeur de l'entreprise ou pics de travail). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'extension du champ d'application entrera en vigueur le 1er janvier 2012. Un délai transitoire de trois mois est prévu afin que les entreprises puissent s'adapter à la nouvelle situation. Les organes d'exécution de la CCT de la branche du travail temporaire ne peuvent pas prononcer de peines conventionnelles, ni mettre des frais de contrôle à la charge des employeurs en cas d'éventuelles infractions à la CCT pendant ce délai transitoire. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, SECO, Direction du travail, tél. 031 322 29 26 Peter Gasser, SECO, chef Libre circulation des personnes et Relations du travail, tél. 031 322 28 40</contact>
      <link id="91682">
        <title>La CCT de la branche du travail temporaire sera publiée dans la Feuille fédérale d'ici le milieu de la semaine prochaine et ensuite sur le site internet du SECO:</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00385/00420/00430/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale dichiara l’obbligatorietà generale del CCL per il settore del prestito di personale</title>
      <lead>Il 13 dicembre 2011 il Consiglio federale ha conferito l'obbligatorietà generale al contratto collettivo di lavoro per il settore del prestito di personale. La dichiarazione di obbligatorietà generale disciplina le condizioni di lavoro dei lavoratori impiegati da aziende medie e grandi di fornitura di personale a prestito. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale dichiara per la prima volta l'obbligatorietà generale per un contratto collettivo di lavoro (CCL) del settore del prestito di personale. La dichiarazione di obbligatorietà generale vale per le imprese di fornitura di personale a prestito a partire da una determinata dimensione aziendale e per il personale da esse impiegato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'obbligatorietà generale ha validità anche se nell'azienda acquisitrice si applica un altro CCL. Se tale CCL ha obbligatorietà generale oppure è riportato all'allegato 1 del CCL sul personale a prestito, quest'ultimo ne recepisce le disposizioni in merito al salario, al tempo di lavoro, alle ferie, ai giorni festivi nonché l'eventuale regolamentazione sul pensionamento flessibile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le imprese di fornitura di personale a prestito sono tenute a corrispondere al personale a prestito un salario orario minimo fra i 16.46 e i 23.59 franchi, se non viene applicato un altro CCL. Il CCL per il personale a prestito prevede un tempo di lavoro settimanale normale di 42 ore, 5 settimane di ferie per i lavoratori dal compimento del 50esimo anno di età nonché un'assicurazione d'indennità giornaliera in caso di malattia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La dichiarazione di obbligatorietà generale si applica alle imprese titolari di un'autorizzazione per la fornitura di personale a prestito che sono assicurate presso la Suva e che presentano una somma salariale minima relativa al personale a prestito pari a 1 200 000 franchi per anno civile. Ne sono esclusi i lavoratori con un salario superiore al guadagno massimo assicurato in base alla Suva (fr. 126 000) e i lavoratori che vengono impiegati nelle aziende agricole in periodi di carenze di personale (ad es. in caso di ferie, di impedimento al lavoro del responsabile dell'azienda o di picchi lavorativi). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La dichiarazione di obbligatorietà generale entrerà in vigore il 1° gennaio 2012. Per permettere alle imprese interessate di adeguarsi alle nuove disposizioni è previsto un periodo transitorio di tre mesi durante il quale, anche in caso di violazioni alle disposizioni del CCL, gli organi d'esecuzione del CCL per il personale a prestito non potranno disporre pene convenzionali o addebitare costi per i controlli.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Serge Gaillard, SECO, Direzione del lavoro, tel. 031 322 29 26 Peter Gasser, SECO, capo Libera circolazione delle persone e Relazioni di lavoro, tel. 031 322 28 40</contact>
      <link id="91683">
        <title>Il CCL per il personale a prestito sarà pubblicato a metà della prossima settimana nel Foglio federale e sul sito Internet della SECO:</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/themen/00385/00420/00430/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
