<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4016" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-11-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationales HIV/Aidsprogramm 2004-2008 vom Bundesrat gutgeheissen</title>
      <lead>An seiner Wochensitzung vom 26. November 2003 hat der Bundesrat das "Nationale HIV/Aidsprogramm 2004-2008" des Bundesamts für Gesundheit (BAG) gutgeheissen. Mit dem Programm wird die Strategie des Bundes im Kampf gegen die HIV/Aids-Epidemie festgelegt. An der Pressekonferenz des Bundesrats stellten der Bundespräsident und Vorsteher des Eidgenössischen Departements des Innern, Pascal Couchepin, und der Direktor des BAG, Thomas Zeltner, das Programm gemeinsam vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Nationale HIV/Aids-Präventionsprogramm wurde von zahlreichen Akteuren aus dem HIV/Aidsbereich, darunter Fachleute, Politikerinnen und Politiker, kantonale Stellen, Nicht-Regierungsorganisationen und Betroffenenorganisationen, gemeinsam erarbeitet. Die drei bedeutendsten Ergebnisse dieser Zusammenarbeit sind der gesamtschweizerische Konsens der Akteure in Bezug auf die Ziele, die Prävention (STOP-AIDS-Kampagne) und schliesslich die interdisziplinäre Forschung im HIV/Aids-Bereich. Nach Ansicht des Bundesrats müssen die Anstrengungen in der HIV/Aids-Prävention in Anbetracht der besorgniserregenden epidemiologischen Situation unbedingt weitergeführt werden: Allein im Jahr 2002 hat die Zahl der HIV-Neuinfektionen im Vorjahresvergleich um 25,5% zugenommen. Hoch ist der Anstieg der HIV-Infektionen bei den Homosexuellen und den Heterosexuellen, wobei vor allem Männer und Frauen aus Ländern mit hoher Aidsrate, das heisst Personen aus der Subsahara-Region, betroffen sind. Verglichen mit anderen westeuropäischen Ländern ist der Anteil positiver HIV-Tests in der Schweiz hoch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel des Bundesrats und des Nationalen Präventionsprogramms ist es, diese Zahlen zu senken. Denn bereits in einigen Jahren werden diese Neuinfektionen hohe Sozial- und Gesundheitskosten verursachen. Auf der Basis der heutigen Preise berechnet, werden sich allein schon die Medikamentenkosten für die rund 800 Neuinfektionen des Jahres 2002 auf ungefähr 16 Mio. Franken pro Jahr belaufen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Hinblick auf den Weltaidstag vom 1. Dezember bekräftigt der Bundespräsident den Aufruf zur Solidarität mit den von der Epidemie betroffenen Personen in der Schweiz und der ganzen Welt auf. Zudem hat der Direktor des BAG, Thomas Zeltner, in Erinnerung gerufen, dass sich alle Personen, die sich beim Geschlechtsverkehr nicht schützen, einem HIV-Infektionsrisiko aussetzen. Auch hat er betont, dass es äusserst wichtig sei, den Personen mit HIV/Aids einen direkten Zugang zu Beratung, Betreuung, Therapie und Pflege zu ermöglichen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roger Staub, Bundesamt für Gesundheit, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le programme national de lutte contre le VIH/sida 2004-2008 adopté par le Conseil fédéral</title>
      <lead>Lors de sa séance hebdomadaire du mercredi 26 novembre 2003, le Conseil fédéral a adopté le « Programme national VIH et sida 2004-2008 » de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP). Ce programme définit la stratégie de lutte de la Confédération contre l’épidémie de VIH/sida. Il a été présenté conjointement par M. Pascal Couchepin, président de la Confédération et chef du Département de l’intérieur, et par M. Thomas Zeltner, directeur de l’OFSP, à l’occasion de la conférence de presse du Conseil fédéral.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le programme national de prévention du VIH/sida est le fruit d’une élaboration conjointe avec les multiples acteurs du domaine VIH/sida, regroupant spécialistes, politiques, services cantonaux, organisations non gouvernementales et organisations de personnes concernées. En Suisse, les trois résultats les plus saillants de cette collaboration sont&amp;nbsp;: premièrement, le consensus national des acteurs sur les objectifs visés, deuxièmement, la prévention (campagne STOP SIDA) et, troisièmement, la recherche interdisciplinaire en matière de VIH/sida.&lt;br /&gt; Le Conseil fédéral considère que l’effort de prévention du VIH/sida doit impérativement être maintenu, notamment en raison de la situation épidémiologique préoccupante&amp;nbsp;: pour la seule année 2002, le nombre des nouvelles infections par le VIH a en effet augmenté de 25,5% par rapport à l’année précédente. L’augmentation du nombre d’infections VIH est forte, tant chez les homosexuels que chez les hétérosexuels, parmi lesquels elle touche principalement les hommes et les femmes originaires de pays à haute prévalence, à savoir majoritairement des ressortissants de la région subsaharienne. Par rapport à d’autres pays d’Europe occidentale, le taux de tests VIH positifs, dans notre pays, se situe à un niveau élevé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’objectif du Conseil fédéral et du nouveau programme de prévention est de faire baisser ces chiffres. Car, d’ici quelques années, ces nouvelles infections auront un coût social et sanitaire élevé. Rien qu’en frais de médicaments, estimés à leur prix actuel, le coût des quelque 800 nouvelles infections pour l’année 2002 s’élèvera alors à environ 16 millions de CHF par an.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A quelques jours de la Journée mondiale du sida du 1er décembre, le président de la Confédération a réaffirmé l’impératif de solidarité avec les personnes atteintes par l’épidémie en Suisse et dans le monde. En outre, le directeur de l’OFSP, Thomas Zeltner, a rappelé que toute personne ayant des rapports sexuels non protégés s’expose au risque de contracter le VIH. Il a également souligné l’extrême l’importance, pour les personnes vivant avec le VIH/sida, de bénéficier d’un service de consultation, d’un suivi, d’une thérapie et de soins.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roger Staub, Office fédéral de la santé publique, Tél. :031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adottato dal Consiglio federale il Programma nazionale HIV/Aids 2004-2008</title>
      <lead>Il Consiglio federale, nella sua riunione settimanale di mercoledì 26 novembre 2003, ha adottato il "Programma nazionale HIV e Aids 2004-2008" dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP). Il programma, che definisce la strategia di lotta della Confederazione contro l'epidemia di HIV/Aids, è stato presentato congiuntamente dal Presidente della Confederazione e capo del Dipartimento dell'interno Pascal Couchepin e dal direttore dell'UFSP Thomas Zeltner, in occasione della conferenza stampa del Consiglio federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il programma nazionale di prevenzione dell'HIV/Aids è il frutto della collaborazione con i numerosi attori nel settore HIV/Aids, tra cui figurano specialisti, politici, servizi cantonali, organizzazioni non governative e associazioni delle persone direttamente interessate. In Svizzera i risultati più significativi di questa collaborazione sono tre: il consenso degli attori a livello nazionale sugli obiettivi, la prevenzione (che verte essenzialmente sulla campagna STOP AIDS) e, da ultimo, la ricerca interdisciplinare in materia di HIV/Aids. Il Consiglio federale ritiene che si deve assolutamente proseguire nello sforzo di prevenzione dell'HIV/Aids, in ragione soprattutto della preoccupante situazione epidemiologica: infatti, solo nel 2002, il numero delle nuove infezioni da HIV è aumentato del 25,5% rispetto all'anno precedente. Tale incremento è forte soprattutto tra gli omosessuali e gli eterosessuali, in particolare tra gli uomini e le donne originari di Paesi con un alto tasso di malati di Aids, ossia di persone provenienti dalla regione subsahariana. Rispetto ad altri Paesi dell'Europa occidentale, il numero dei sieropositivi nel nostro Paese è elevato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'obiettivo del Consiglio federale e del Programma nazionale di prevenzione è di ridurre queste cifre. Anche perché queste nuove infezioni tra qualche anno provocheranno elevati costi sociali e sanitari. Facendo una stima sulla scorta dei prezzi attuali, solo per i farmaci utilizzati per curare le circa 800 nuove infezioni registrate nel 2002, si spenderanno suppergiù 16 milioni di franchi svizzeri all'anno. In vista della giornata mondiale dell'Aids del 1° dicembre, il Presidente della Confederazione ha ribadito la fondamentale importanza della solidarietà nei confronti delle persone colpite dall'epidemia in Svizzera e nel mondo. Inoltre il direttore dell'UFSP, Thomas Zeltner, ha ricordato che ogni persona che non prende precauzioni nei rapporti sessuali si espone al rischio di contrarre l'HIV. Ha poi sottolineato l'importanza di permettere alle persone sieropositive e ai malati di Aids un accesso diretto ai consultori, al sostegno psicosociale, alle cure e alle terapie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roger Staub, Ufficio federale della sanità pubblica, tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
