<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="21594" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-11-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz beteiligt sich an der Erhaltung des afghanischen Weltkulturerbes</title>
      <lead>Der Bundesrat ermächtigt das EDA, für die Periode 2004 bis 2005 der UNESCO eine Finanzhilfe von insgesamt 397'000 Franken als Beitrag an die Restaurierung eines zum afghanischen Weltkulturerbe gehörenden, aus Lehmziegeln erbauten Festungsbaus zu gewähren. Gleichzeitig werden afghanische Handwerker in hauseigenen Ateliers von Experten in der Restaurierung traditioneller Lehmziegelbauten ausgebildet. Nach Abschluss der Instandstellung wird in dem Gebäude ein Museum eingerichtet.</lead>
      <text link="no">Am 3. Juli 2003 hat das Welterbekomitee der UNESCO das Bamian-Tal in die UNESCO-Welterbeliste aufgenommen und es gleichzeitig auf die Liste des gefährdeten Welterbes gesetzt. Das Bamian-Tal ist eine mit archäologischen Stätten durchsetzte Kulturlandschaft. Sie legt Zeugnis ab von den künstlerischen und religiösen Entwicklungen vom 1. bis 13. Jh. und ist heute noch Standort zahlreicher buddhistischer Kloster-Ensembles und Heiligtümer sowie Festungsbauten aus der islamischen Ära.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Schweiz war in den Jahren 2002 und 2003 bereits mit insgesamt 194'000 Franken an der Restaurierung des Minaretts von Jam, welches 2002 in die Welterbeliste aufgenommen wurde, beteiligt. Auch hat sie die Einrichtung des Afghanistan-Museums in Bubendorf als Schutzhafen unterstützt. Nun hat die UNESCO der Schweiz in Anerkennung ihres Engagements zugunsten des Wiederaufbaus in Afghanistan das Projekt im Bamian-Tal zur Unterstützung vorgeschlagen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Schutz des Kultur- und Naturerbes ist eine der Aufgaben, der sich die UNESCO bei ihrer Gründung 1945 verpflichtet hat. Als Mitglied der UNESCO und Vertragsstaat des Übereinkommens von 1972 über den Schutz des Kultur- und Naturgutes der Welt ist die Schweiz gehalten und willens, sich an gezielten Rettungsaktionen bedrohter Kultur- und Naturgüter finanziell zu beteiligen.</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse participe à la sauvegarde du patrimoine culturel afghan</title>
      <lead>Le Conseil fédéral autorise le DFAE à accorder à l'UNESCO pour la période 2004 à 2005 une aide financière d'un total de 397 000 francs à titre de contribution à la restauration d'une citadelle en pisé inscrite au patrimoine culturel mondial. Il est prévu parallèlement d'envoyer des experts pour former des artisans afghans à la restauration de bâtiments traditionnels construits avec des briques en pisé dans leurs propres ateliers. Après achèvement des travaux, un musée sera créé dans le bâtiment restauré.</lead>
      <text link="no">Le 3 juillet 2003, le Comité du patrimoine mondial a simultanément inscrit la vallée de Bamiyan sur la Liste du patrimoine mondial et sur la Liste du patrimoine mondial en péril de l'UNESCO. Avec ses nombreux sites archéologiques, le paysage culturel de la vallée de Bamiyan offre de nombreux témoignages des évolutions artistiques et religieuses qui ont marqué la région du Ier au XIIIe siècle. La vallée abrite encore de nombreux ensembles monastiques et sanctuaires bouddhistes, ainsi que des édifices fortifiés de la période islamique.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Durant les années 2002 et 2003, la Suisse a participé à la restauration du minaret de Jam, inscrit en 2002 sur la liste du patrimoine mondial, à concurrence d'un montant de 194 000 francs. Elle a également soutenu la mise sur pied du Musée de l'Afghanistan à Bubendorf comme lieu de sauvegarde du patrimoine de ce pays. En reconnaissance de l'engagement de notre pays dans la reconstruction en Afghanistan, l'UNESCO a proposé à la Suisse de soutenir ce projet dans la Vallée de Bamiyan.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La protection du patrimoine culturel et naturel est l'une des tâches que s' est assignées l'UNESCO lors de sa fondation en 1945. En tant qu'Etat-membre de l'UNESCO et partie à la Convention du patrimoine mondial de 1972, la Suisse apporte un soutien financier à des actions de sauvegarde de sites culturels et naturels menacés.</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera partecipa alla conservazione del patrimonio culturale mondiale dell'Afghanistan</title>
      <lead>Il Consiglio federale autorizza il DFAE a concedere all'UNESCO, per il periodo 2004 - 2005, un aiuto finanziario di 397 000 franchi come contributo alla restaurazione di una fortezza costruita in laterizi e facente parte del patrimonio culturale mondiale dell'Afghanistan. Contemporaneamente alcuni artigiani afghani seguiranno un corso di formazione per il restauro di costruzioni tradizionali in laterizi, corso impartito da esperti in atelier propri. Al termine dei lavori la fortezza accoglierà un museo.</lead>
      <text link="no">Il 3 luglio 2003 il Comitato del patrimonio mondiale dell'UNESCO ha inserito la Valle di Bamian nella lista del patrimonio mondiale e contemporaneamente in quella del patrimonio minacciato. La Valle di Bamian presenta numerosi siti archeologici. Essa testimonia gli sviluppi artistici e religiosi avvenuti tra il 1° e il 13° secolo ed accoglie ancora oggi diversi conventi e santuari buddisti nonché fortezze dell'era islamica.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel 2002 e nel 2003 la Svizzera ha già partecipato con una somma totale di 194 000 franchi al restauro del minareto di Jam, inserito nella lista del patrimonio mondiale nel 2002, e ha sostenuto l'istituzione del Museo Afghano di Bubendorf in quanto luogo di salvaguardia; in segno di riconoscimento dell'impegno profuso dalla Svizzera in favore della ricostruzione in Afghanistan, l'UNESCO ha ora proposto al nostro Paese di sostenere il progetto della Valle di Bamian.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La protezione del patrimonio culturale e naturale è uno dei compiti che l'UNESCO ha sottoscritto al momento della sua fondazione, nel 1945. In quanto membro dell'UNESCO e Stato parte alla Convenzione del 1972 per la protezione del patrimonio mondiale culturale e naturale, la Svizzera partecipa finanziariamente ad azioni mirate volte a salvare beni culturali e naturali minacciati.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
