<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="19844" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-11-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>"Conferenza+" – Medienkonferenzen des Bundesrates live im Internet</title>
      <lead>Die Medienkonferenzen über die wöchentlich stattfindenden Bundesratssitzungen werden live im Internet übertragen. Der Bundesrat hat versuchsweise grünes Licht für dieses unter der Bezeichnung "Conferenza+" laufende Projekt gegeben. Die Neuerung trägt zur besseren Information von Bevölkerung und Medienschaffenden im In- und Ausland, von Parlament, Kantonen, Verbänden usw. bei.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Medienkonferenzen gehören mit den Communiqués und den andern schriftlichen Unterlagen zu den wichtigsten Kommunikationsmitteln der Bundesbehörden. Sie bieten Gelegenheit, nicht nur aktiv zu kommunizieren, sondern auch Fragen zu beantworten. Somit sind sie eine Art Symbol für die Bereitschaft der Behörden, sich der Öffentlichkeit zu stellen, mithin ein Zeichen der Transparenz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Live-Übertragung der Pressekonferenzen (ab sofort auf der Internet-Adresse http://www.admin.ch/ch/d/conferenza/) lehnt sich technisch und formell an die bereits früher eingeführte Live-Übertragung der Parlamentsdebatten ("live+") an. Sie ist eine wichtige Ergänzung der heutigen Informationsvermittlung. Interessierte innerhalb und ausserhalb der Bundesverwaltung können somit die Medienkonferenzen zu Hause oder im Büro live mitverfolgen. Dadurch wird auch der Auftrag im Regierungs- und Verwaltungsorganisationsgesetz besser erfüllt, das in Artikel 10 bestimmt, der Bundesrat habe die "Information der Bundesversammlung, der Kantone und der Öffentlichkeit" zu gewährleisten. Die Verständlichkeit der Medienkonferenzen wird erhöht, indem Links zu schriftlichen Unterlagen führen. Ausserdem erfolgt eine vollständige Archivierung der Medienkonferenzen. So kann eine Lücke in diesem Bereich behoben werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Conferenza+" wird von den Staatskanzleien sämtlicher Kantone, vom Vorstand der Vereinigung der Bundeshausjournalistinnen und –journalisten, von den Generalsekretären der eidgenössischen Departemente und von der Konferenz der Informationsdienste des Bundes unterstützt. Vereinzelt gab es aber auch Bedenken, und drei kritische parlamentarische Vorstösse wurden eingereicht (Antworten s. Beilage). Beispielsweise wurde befürchtet, die Live-Übertragung könnte den Charakter der Medienkonferenzen ändern und die Heimredaktionen könnten auf die Entsendung von Bundeshauskorrespondenten verzichten. Der Bundesrat hält die Bedenken nicht für stichhaltig, trägt ihnen aber insofern Rechnung, als er für den Start der Live-Übertragung nur versuchsweise grünes Licht gibt. Die Bundeskanzlei muss zusammen mit der Konferenz der Informationsdienste Ende Mai 2004 über die gemachten Erfahrungen berichten und für die Fortsetzung Antrag stellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="43239">
        <title>"Conferenza+"</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/d/conferenza/index.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>"Conferenza+" – Les conférences de presse du Conseil fédéral en direct sur Internet</title>
      <lead>Les conférences de presse à l'issue des séances hebdomadaires du Conseil fédéral seront retransmises en direct sur Internet. Le Conseil fédéral a autorisé une phase d'essai pour ce projet, connu sous le nom de "Conferenza +", qui vise une meilleure information de la population, des journalistes en Suisse et à l'étranger, du Parlement, des cantons, des associations, etc.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec le communiqué et la documentation écrite, la conférence de presse est un moyen d'information essentiel pour les autorités fédérales. Elle offre l'occasion non seulement de pratiquer une communication active, mais encore de répondre aux questions posées. Elle est à ce titre un symbole de la volonté des autorités d'aller à la rencontre du public, dans un souci de transparence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dès à présent, il est possible de suivre les conférences de presse en direct sur http://www.admin.ch/ch/f/conferenza/. Des points de vue technique et formel, la retransmission s'inspire de "live +", qui permet depuis un certain temps de suivre les débats parlementaires sur Internet. "Conferenza +" est un complément important à l'offre existante: membre ou non de l'administration fédérale, tout un chacun peut, à domicile ou à son lieu de travail, suivre en direct les conférences de presse. C'est également une façon de donner suite aux impératifs de la loi sur l'organisation du gouvernement et de l'administration, qui exige à son art. 10 que " le Conseil fédéral assure l’information de l’Assemblée fédérale, des cantons et du public". Il sera d'autant plus facile de suivre les conférences de presse que l'on disposera de liens menant à la documentation écrite. Enfin, un archivage intégral comblera une lacune.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les chancelleries d'Etat de tous les cantons, le comité de l'Union des journalistes du Palais fédéral, les secrétaires généraux des départements et la Conférence des services d'information de la Confédération soutiennent le projet. Mais des réserves éparses ont aussi été formulées, et des interventions parlementaires critiques ont été déposées par trois députés (cf. réponses en annexe). On craint notamment que les retransmissions en direct changent le caractère des conférences de presse et que les rédactions nationales renoncent à affecter un correspondant au Palais fédéral. Le Conseil fédéral juge ces appréhensions peu fondées, mais veut en tenir compte dans la mesure où son feu vert n'est que provisoire: en collaboration avec la Conférence des services d'information, la Chancellerie fédérale rendra compte des premières expériences à la fin du mois de mai 2004 et fera des propositions quant à la poursuite du projet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="43237">
        <title>"Conferenza+"</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/f/conferenza/index.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>"Conferenza+" – le conferenze stampa del Consiglio federale in diretta su Internet</title>
      <lead>Le conferenze stampa relative alle sedute settimanali del Consiglio federale saranno trasmesse in diretta su Internet. A titolo di prova, il Consiglio federale ha dato il via libera all’attuazione di questo progetto, denominato “Conferenza+". Questa innovazione permetterà di informare meglio i cittadini e i mass media in Svizzera e all’estero, il Parlamento, i Cantoni, le associazioni ecc.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le conferenze stampa, unitamente ai comunicati e ad altri documenti scritti, sono uno degli strumenti informativi più importanti a disposizione delle autorità federali per comunicare. Non solo esse danno la possibilità di comunicare in modo attivo, ma anche di rispondere a eventuali domande. In un certo senso, sono una dimostrazione della disponibilità delle autorità a confrontarsi con l’opinione pubblica e sono quindi segno di trasparenza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal punto di vista tecnico e formale, la trasmissione in diretta delle conferenze stampa, disponibile da subito sul sito Internet http://www.admin.ch/ch/i/conferenza/ si rifà a quella dei dibattiti parlamentari ("live+"), già sperimentata da tempo. Essa è un importante complemento all’attuale diffusione di informazioni. Tutti gli interessati, all’interno o al di fuori dell’Amministrazione federale, possono quindi seguire in diretta le conferenze stampa da casa o dall’ufficio. In tal modo si adempie meglio il mandato stabilito nell’articolo 10 della legge sull’organizzazione del Governo e dell’Amministrazione, secondo cui il Consiglio federale è tenuto ad assicurare "l’informazione dell’Assemblea federale, dei Cantoni e del pubblico". Per un migliore orientamento alle conferenze stampa, è possibile accedere, tramite links, ad ulteriore documentazione scritta. Inoltre, le conferenze stampa saranno tutte archiviate, colmando in tal modo una lacuna in questo settore.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Conferenza+" è sostenuta dalle cancellerie di Stato di tutti i Cantoni, dal Comitato dell’Unione dei giornalisti di Palazzo federale, dai segretari generali dei Dipartimenti federali e dalla Conferenza dei servizi d’informazione della Confederazione. Il progetto ha sollevato anche qualche dubbio e alcune critiche, tanto che sono stati depositati tre interventi parlamentari (vedi risposte in allegato). Si temeva ad esempio che la trasmissione in diretta potesse modificare il carattere delle conferenze stampa e indurre le redazioni centrali a rinunciare ai corrispondenti da Palazzo federale. Il Consiglio federale ritiene questi dubbi infondati, anche se intende tenerne conto, poiché ha dato il via libera all’inizio delle trasmissioni in diretta solo a titolo di prova. Alla fine di maggio del 2004, la Cancelleria federale, unitamente alla Conferenza dei servizi d’informazione, dovrà informare il Consiglio federale sull’esito delle prime esperienze e sottoporre una proposta per la continuazione del progetto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="43236">
        <title>"Conferenza+"</title>
        <uri>http://www.admin.ch/ch/i/conferenza</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
