<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86916" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-01-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt aktualisierten Sachplan Verkehr zum Bereich Teil Infrastruktur Schiene</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 26. Januar 2022 den Teil Infrastruktur Schiene (SIS) des Sachplans Verkehr aktualisiert. Neu in den SIS aufgenommen werden verschiedene Projekte des Bahn-Ausbauschrittes 2035 sowie das Projekt einer neuen SBB-Werkstätte in Arbedo-Castione. Der Konzeptteil des SIS wurde an den jüngst überarbeiteten Programmteil des Sachplans Verkehr angeglichen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Sachplan Verkehr ist ein Planungs- und Koordinationsinstrument des Bundes. Er dient dazu, den Verkehr auf Strasse und Schiene, in der Luft sowie auf dem Wasser untereinander und mit der Raumentwicklung abzustimmen. Er besteht aus zwei Teilen: Zum einen aus dem vom Bundesamt für Raumentwicklung ARE aktualisierten Programmteil, der am 20. Oktober 2021 in Kraft getreten ist. Zum andern aus den verkehrsträgerspezifischen Umsetzungsteilen, wie dem Teil Infrastruktur Schiene. Abgeleitet von den übergeordneten Zielen legen die Umsetzungsteile für Bundes- und Kantonsbehörden verbindliche Ziele und Grundsätze fest.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der SIS wird regelmässig aktualisiert. Die aktuelle Anpassung betrifft die Harmonisierung einzelner Kapitel im Konzeptteil mit dem weiterentwickelten Programmteil. Zudem werden darin jene Projekte aus dem Bahn-Ausbauschritt 2035 aufgenommen, die sich auf Raum und Umwelt erheblich auswirken. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ausserdem wurde das Projekt einer SBB-Werkstätte in Arbedo-Castione neu in die Objektblätter aufgenommen. Die SBB plant, dort mit rund 360 Mitarbeitenden und 80 Lernenden Arbeiten zur Instandhaltung und Wartung von Fahrzeugen durchzuführen. Im Rahmen einer Arbeitsgruppe sowie der Anhörung zum SIS haben sich sowohl der Kanton Tessin wie auch die betroffenen Bundesämter für die Aufnahme des Standorts Arbedo-Castione ins Objektblatt ausgesprochen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Information +41 58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="226563">
        <title>Sachplan Verkehr, Teil Infrastruktur Schiene (SIS)</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/de/home/allgemeine-themen/fachthemen/raeumliche-abstimmung/sis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="226565">
        <title>Geoportal Sachpläne des Bundes</title>
        <uri>https://s.geo.admin.ch/95c1113600</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve l’actualisation du plan sectoriel des transports, partie Infrastructure rail</title>
      <lead>Lors de sa réunion du 26 janvier 2022, le Conseil fédéral a actualisé la partie Infrastructure rail (SIS) du plan sectoriel des transports. Il y a intégré différents projets de l’étape d’aménagement 2035 pour l’infrastructure ferroviaire ainsi que les nouveaux ateliers CFF à Arbedo-Castione. La partie conceptionnelle du SIS a été adaptée à la partie Programme du plan sectoriel des transports, révisée récemment.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le plan sectoriel des transports est un instrument de planification et de coordination de la Confédération. Il sert à coordonner entre eux et avec le développement territorial les transports par route, par rail, dans l’air et sur l’eau. Il se compose de deux volets, à savoir de la partie Programme actualisée par l’Office fédéral du développement territorial (ARE), entrée en vigueur le 20 octobre 2021, et des parties de mise en œuvre spécifiques aux différents modes de transport, comme la partie Infrastructure rail. Dérivées des objectifs supérieurs, ces parties de mise en œuvre fixent des objectifs et des principes contraignants pour les autorités fédérales et cantonales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le SIS est régulièrement mis à jour. La présente adaptation concerne l’harmonisation de certains chapitres de la partie conceptionnelle avec la partie Programme perfectionnée. En outre, les projets de l’étape d’aménagement ferroviaire 2035 qui ont un impact considérable sur le territoire et l’environnement y sont intégrés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Par ailleurs, le projet d’ateliers CFF à Arbedo-Castione figure désormais dans les fiches d’objet. Les CFF prévoient d’effectuer dans ces ateliers des travaux d’entretien et de maintenance des véhicules, ce qui occupera environ 360 collaborateurs et 80 apprentis. Dans le cadre d’un groupe de travail et de la consultation relative au SIS, tant le canton du Tessin que les offices fédéraux concernés se sont prononcés en faveur de l’inscription du site d’Arbedo-Castione dans la fiche d’objet correspondante.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral des transports Information +41 58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="226566">
        <title>Plan sectoriel des transports, partie Infrastructure rail (SIS)</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home/themes-generaux/themes-specialises/coordination-territoriale/sis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="226567">
        <title>Géoportail Plans sectoriels de la Confédération</title>
        <uri>https://s.geo.admin.ch/95c11279bd</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva l'aggiornamento del Piano settoriale dei trasporti, parte Infrastruttura ferroviaria</title>
      <lead>Nella sua seduta del 26 gennaio 2022 il Consiglio federale ha approvato l'aggiornamento della parte Infrastruttura ferroviaria (SIS) del Piano settoriale dei trasporti. Nel SIS sono ora integrati diversi progetti della fase di ampliamento ferroviaria 2035 come pure il progetto di una nuova officina delle FFS ad Arbedo-Castione. La parte concettuale del SIS è stata allineata alla parte programmatica del Piano settoriale dei trasporti, recentemente rielaborata.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Piano settoriale dei trasporti è uno strumento di pianificazione e coordinamento utilizzato dalla Confederazione per armonizzare il sistema dei trasporti (strada, ferrovia, aviazione, navigazione), da un lato al suo interno e dall'altro con lo sviluppo territoriale. Il piano consta di una parte «programmatica», aggiornata dall'Ufficio federale della pianificazione del territorio ARE ed entrata in vigore il 20 ottobre 2021, e di parti «attuative» concernenti i differenti modi di trasporto, come la parte Infrastruttura ferroviaria, che sulla base di linee guida sovraordinate definiscono obiettivi e principi vincolanti per le autorità federali e cantonali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il SIS viene aggiornato a intervalli regolari. L'attuale adeguamento è consistito nell'armonizzazione di singoli capitoli nella parte concettuale con la parte programmatica rielaborata, oltre che nell'integrazione di quei progetti della fase di ampliamento ferroviaria 2035 con un impatto considerevole sul territorio e sull'ambiente. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Inoltre, nelle schede di coordinamento è stato inserito il progetto di un'officina delle FFS ad Arbedo-Castione, dove l'impresa prevede di svolgere lavori di manutenzione e riparazione di veicoli con circa 360 collaboratori e 80 apprendisti. Nel quadro di un gruppo di lavoro nonché della consultazione in merito al SIS, sia il Cantone Ticino sia gli Uffici federali interessati si sono espressi favorevolmente all'integrazione della sede Arbedo-Castione nella scheda di coordinamento.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Informazione +41 58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="226568">
        <title>Piano settoriale dei trasporti, parte Infrastruttura ferroviaria (SIS)</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/it/home/temi-generali/temi-specialistici/coordinamento-territoriale/sis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="226569">
        <title>Geoportale Piani settoriali della Confederazione</title>
        <uri>https://s.geo.admin.ch/95c1130a63</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
      <offer id="57" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehr und Mobilität</name>
        <name lang="fr">Transport et mobilité</name>
        <name lang="it">Trasporti e mobilità</name>
        <name lang="en">Transportation and mobility</name>
      </offer>
      <offer id="346" org-id="812">
        <name lang="de">Sachpläne des Bundes</name>
        <name lang="fr">Plans sectoriels de la Confédération</name>
        <name lang="it">Piani settoriali della Confederazione</name>
        <name lang="en">Sectoral Plans</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1020" org-id="812">
        <name lang="de">Sachplan Verkehr</name>
        <name lang="fr">Plan sectoriel des transports</name>
        <name lang="it">Piano settoriale dei trasporti</name>
        <name lang="en">Sachplan Verkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="812">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="812">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1050" org-id="812">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Infrastruktur</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
