<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86778" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-01-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Magglingen</city>
      <title>Die neuen Sommer-Zeitmilitär-Spitzensportler haben gegenüber der Armee auch Pflichten</title>
      <lead>Für die neuen Sommer-Zeitmilitär-Spitzensportler mit Arbeitsbeginn bei der Armee am 1. Februar 2022 war heute in Magglingen ein besonderer Tag. Einerseits wurden sie im Namen des Arbeitgebers durch den Ausbildungschef, Korpskommandant Hans-Peter Walser, begrüsst und als Botschafter der Armee willkommen geheissen. Andererseits machte sie Oberst i Gst Marco Mudry, der Kommandant des Kompetenzzentrums Sport der Armee, auch auf ihre Pflichten aufmerksam und gab ihnen mit auf den Weg, welche Erwartungen er an sie habe. Die von Schiess-Olympiasiegerin Nina Christen angeführten Sportsoldaten sind bei der Schweizer Armee ganzjährig zu 50% Lohn angestellt und militärversichert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Vergleich mit ausländischen Berufsarmeen, bei denen teilweise einige hundert Sportlerinnen und Sportler hauptberuflich angestellt sind, stehen in der Schweizer Miliz-Armee insgesamt 18 Zeitmilitär-Spitzensportler-Stellen zur Verfügung, je neun für Winter- und neun für Sommer-Sportarten. Im Hinblick auf die Olympischen Sommerspiele 2024 in Paris wurden im vergangenen Herbst nach einem Selektionsverfahren zwei Athletinnen und sieben Athleten als neue Zeitmilitär-Spitzensportler ausgewählt. «Wir sind stolz auf Ihre Leistungen, die dazu geführt haben, dass Sie ausgewählt wurden», sagte Korpskommandant Hans-Peter Walser zu seinen neuen Angestellten. «Wir alle hoffen, dass Ihre Erwartungen in Erfüllung gehen. Wir erwarten aber auch, dass Sie als Botschafter und Botschafterinnen der Schweizer Armee für unser Land einstehen und mit Ihren Erfolgen uns allen Freude bereiten sowie unsere Milizarmee und unser Land mit Stolz und Würde repräsentieren werden», so der Ausbildungschef weiter.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Repräsentative Aufgaben neben Training und Wettkampf&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Zentrum stehen das Training und die Wettkämpfe, welche diese Sportlerinnen und Sportler nicht nur für ihren Verband, sondern auch als Angestellte der Armee bestreiten. Daneben haben die Zeitmilitär-Spitzensportler von Zeit zu Zeit auch repräsentative Aufgaben mit Autogrammstunden oder Vorträgen zu übernehmen. Das kann an grossen Sportanlässen (Bsp. Eidgenössisches Schwingfest) oder an Anlässen von privaten, politischen oder militärischen Veranstaltungen sein, wo sie als Botschafter und Botschafterinnen der Armee über ihre Sportart Auskunft geben.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Auch Werbeträger für die Armee&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen des Arbeitgebertages in Magglingen mussten sich Nina Christen und Co. nicht nur sich und ihre Sportart persönlich vorstellen, sondern hatten auch verschiedene Foto- und Video-Verpflichtungen wahrzunehmen. Als Werbeträger der Armee sollen sie der breiten Öffentlichkeit bekannt sein. Dazu dienen Bilder und Kurzfilme in verschiedenen Tenüs, die künftig für Print-, elektronische und auch die sozialen Medien verwendet werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sieben Neue&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit der Schützin Nina Christen, Olympia-Gold- und Bronzegewinnerin in Tokio, sowie mit dem Ringer Stefan Reichmuth, Olympia-Diplom in Tokio, wurden die bestehenden Verträge bis 2024 verlängert. Sieben Plätze wurden in sechs Sportarten neu vergeben. Sascha Lehmann (Sportklettern), Simon Marquart (BMX) und Dimitri Marx (Kanu) vertreten dabei in diesem dritten Sportfördergefäss der Armee neben der Spitzensport-RS und den Spitzensport-WK Sportarten und Disziplinen, die erstmals berücksichtigt wurden. Die weiteren vier neuen Zeitmilitärs sind die Hallen-Europameisterin Angelica Moser (Stabhochsprung), Roman Röösli (Rudern), Joel Roth (Mountainbike) und Max Studer (Triathlon). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Eingeführt wurde das Fördergefäss der Zeitmilitär-Spitzensportler im Jahr 2010 durch den damaligen VBS-Vorsteher Bundesrat Ueli Maurer. Einer der ersten Zeitmilitär-Spitzensportler war der mittlerweile vierfache Langlauf-Olympiasieger Dario Cologna, der im Frühjahr/Sommer 2007 die Spitzenport-RS absolviert hatte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Henauer Redaktor Kommunikation BASPO/Komp Zen Sport A +41 58 467 63 10</contact>
      <link id="226147">
        <title>Kompetenzzentrum Sport der Armee</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/organisation/kdo-ausb/lvb-g-rttg-abc/komp-zen-sport.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Macolin</city>
      <title>Les nouveaux militaires contractuels sportifs d’élite ont aussi des obligations vis-à-vis de l’armée</title>
      <lead>Aujourd’hui était un jour particulier pour les neuf nouveaux militaires contractuels sportifs d’élite pratiquant des sports d’été qui commenceront le 1er février 2022. Menés par la championne olympique de tir sportif Nina Christen, ils ont été accueillis à Macolin par le responsable de la formation, le commandant de corps Hans-Peter Walser, qui représentait leur futur employeur. Le colonel EMG Marco Mudry, commandant du centre de compétences Sport de l’armée, leur a également rappelé que leur fonction s’accompagne d’attentes et d’obligations. Les soldats sport sont engagés à l’année par l’armée suisse à un taux de 50% et bénéficient de l’assurance militaire. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Comparée à des armées professionnelles étrangères, qui comptent parfois plusieurs centaines de sportifs dans leurs rangs, l’armée de milice suisse n’en comprend que 18 en tout: neuf pour les sports d’hiver et neuf pour les sports d’été. Dans l’optique des prochains Jeux olympiques d’été qui auront lieu en 2024 à Paris, neuf nouveaux militaires contractuels sportifs d’élite (deux femmes et sept hommes) ont été sélectionnés l’automne dernier. «Nous sommes fiers des performances que vous avez réalisées et qui ont mené à votre sélection», a déclaré le commandant de corps Hans-Peter Walser. «Nous espérons que vos attentes seront comblées. Nous attendons également de vous que vous défendiez les couleurs de notre pays en tant qu’ambassadrices et ambassadeurs de l’armée suisse, que vous nous fassiez vibrer par vos exploits et que vous représentiez notre armée et notre pays avec fierté et honneur.»&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tâches de représentation&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’entraînement et les compétitions, durant lesquelles ces sportives et sportifs s’illustrent tant pour leur fédération que pour l’armée, restent au cœur des activités des militaires contractuels sportifs d’élite. De temps à autre néanmoins, ils doivent également assumer des tâches de représentation, comme participer à des séances d’autographes ou tenir des exposés, par exemple lors de grandes manifestations sportives (telle que la fête fédérale de lutte) ou de manifestations militaires, politiques ou privées, où ils interviennent en tant qu’ambassadeurs de l’armée et de leur sport. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;A l’occasion de la Journée des employeurs à Macolin, Nina Christen et les autres futurs militaires contractuels sportifs d’élite ont aussi posé pour les photographes et répondu à des interviews filmées. En tant que porte-étendards de l’armée, il est important qu’ils soient connus du grand public. Les photos et vidéos prises ce jour-là, dans différentes tenues, seront publiées dans le cadre de futures actions de communication, tant dans les médias traditionnels que les réseaux sociaux. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sept nouveaux venus&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Parmi les neuf places disponibles, deux sont occupées par des visages connus: ceux de la tireuse Nina Christen (médaillée d’or et de bronze à Tokyo) et du lutteur Stefan Reichmuth (diplôme olympique à Tokyo), dont les contrats ont été prolongés jusqu’en 2024. Sept nouveaux venus font donc leur apparition: Sascha Lehmann (escalade sportive), Simon Marquart (BMX) et Dimitri Marx (canoë), dont les sports sont représentés pour la première fois dans ce cadre, ainsi qu’Angelica Moser (saut à la perche, championne d’Europe en salle), Roman Röösli (aviron), Joel Roth (VTT) et Max Studer (triathlon).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet outil d’encouragement, qui a été instauré en 2010 par Ueli Maurer lorsqu’il était à la tête du DDPS, vient compléter l’ER et les CR pour sportifs d’élite. Dario Cologna, le quadruple champion olympique de ski de fond, a été l’un des premiers militaires contractuels sportifs d’élite.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Henauer Rédacteur Communication OFSPO/Cen comp Sport A +41 58 467 63 10</contact>
      <link id="226148">
        <title>Centre de compétences sport de l'armée</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/organisation/kdo-ausb/genie-sauvetage/komp-zen-sport.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Macolin</city>
      <title>I nuovi sportivi di punta impiegati come militari a contratto temporaneo hanno anche obblighi nei confronti dell’esercito</title>
      <lead>Oggi a Macolin è stata una giornata speciale per i nuovi sportivi di punta per le discipline estive impiegati come militari a contratto temporaneo, il cui primo giorno di servizio nell’esercito sarà il 1° febbraio 2022. Guidati dalla campionessa olimpica di tiro Nina Christen, sono stati accolti dal capo della formazione, il comandante di corpo Hans-Peter Walser, che non si è lasciato scappare l'occasione per dare il benvenuto ai nuovi ambasciatori dell’esercito. Il colonnello di stato maggiore generale Marco Mudry, comandante del Centro di competenza sport dell’esercito, ha inoltre sottolineato che questa funzione comporta anche aspettative e obblighi. I soldati sport sono impiegati dall'esercito svizzero su tutto l'arco dell'anno con un salario del 50 per cento e beneficiano dell'assicurazione militare.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rispetto agli eserciti professionali stranieri, alcuni dei quali impiegano diverse centinaia di atlete e atleti a tempo pieno, l’esercito di milizia svizzero dispone complessivamente di 18 posti per sportivi di punta impiegati come militari a contratto temporaneo: 9 per gli sport invernali e 9 per quelli estivi. In vista dei Giochi olimpici estivi di Parigi del 2024, dopo un'attenta selezione lo scorso autunno due atlete e sette atleti sono stati scelti come nuovi sportivi di punta impiegati come militari a contratto temporaneo. «Siamo orgogliosi delle prestazioni che avete fornito e che hanno portato alla vostra selezione», ha affermato il comandante di corpo Hans-Peter Walser ai suoi nuovi dipendenti. «Noi tutti speriamo che le vostre aspettative si realizzino. Tuttavia, ci attendiamo anche che rappresentiate il nostro Paese come ambasciatori dell’Esercito svizzero e che portiate orgoglio e onore al nostro esercito di milizia e al nostro Paese», ha proseguito il capo della formazione.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Compiti di rappresentanza oltre all’allenamento e alle competizioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In primo piano vi sono gli allenamenti e le competizioni a cui le atlete e gli atleti partecipano non solo rappresentando la loro federazione, ma anche come dipendenti dell’esercito. Di tanto in tanto gli sportivi di punta impiegati come militari a contratto temporaneo devono assumere anche compiti di rappresentanza, ad esempio presenziando a sessioni di autografi o partecipando a conferenze. Questo può avvenire in occasione di grandi eventi sportivi (ad es. la Festa federale di lotta svizzera) o nel corso di eventi privati, politici o militari, in cui forniscono informazioni sulla loro disciplina sportiva in qualità di ambasciatori dell’esercito.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Porta bandiera per l’esercito&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In occasione della giornata del datore di lavoro a Macolin, Nina Christen e i suoi compagni non hanno solo presentato sé stessi e la loro disciplina sportiva, ma hanno anche partecipato a riprese video e servizi fotografici. In qualità di rappresentati dell’esercito è importante che siano conosciuti dal grande pubblico. A tal fine, immagini e cortometraggi in diverse tenute saranno utilizzati per la stampa, i media digitali e i social media.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sette nuovi arrivati&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;I contratti esistenti con la tiratrice Nina Christen, oro e bronzo a Tokio, e con il lottatore Stefan Reichmuth, diploma olimpico a Tokio, sono stati prorogati fino al 2024. Sette nuovi posti sono stati attribuiti per sei discipline sportive. Sascha Lehmann (arrampicata sportiva), Simon Marquart (BMX) e Dimitri Marx (canoismo) rappresentano discipline sportive e specialità che entrano a far parte per la prima volta in questo terzo pilastro della promozione dell’esercito. Gli altri quattro sportivi di punta impiegati come militari a contratto temporaneo sono: Angelica Moser, campionessa europea indoor di salto con l’asta, Roman Röösli (canottaggio), Joel Roth (rampichino) e Max Studer (triathlon).&lt;br /&gt;Questo strumento di promozione – che si aggiunge alla SR e i CR per sportivi di punta − è stato introdotto nel 2010 dall’allora capo del DDPS e consigliere federale Ueli Maurer. Uno dei primi sportivi di punta impiegati come militari a contratto temporaneo è stato Dario Cologna, quattro volte campione olimpico di sci di fondo, che aveva completato la scuola reclute per sportivi di punta nella primavera/estate 2007. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kurt Henauer Redattore Comunicazione UFSPO BASPO/Centro di competenza sport dell’esercito +41 58 467 63 10</contact>
      <link id="226149">
        <title>Centro di competenza sport dell'esercito</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/organizzazione/kdo-ausb/genio-salvataggio/komp-zen-sport.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="505">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="505">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5220" org-id="505">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
