<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86722" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-01-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Coronavirus: Gestaffelter Start und Distance Learning für Rekrutenschulen</title>
      <lead>Um die Gesundheit der Armeeangehörigen zu schützen, beginnt für knapp einen Drittel der rund 11’200 Rekrutinnen und Rekruten die Winter-Rekrutenschule am 17. Januar zu Hause im «Distance Learning». Diese rücken erst am 31. Januar physisch ein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alle Armeeangehörigen haben bereits vor dem physischen Einrücken in den Dienst einen PCR-Test oder einen Antigen-Schnelltest zu absolvieren und dürfen nur mit negativem Resultat einrücken. Positiv getestete Rekrutinnen oder Rekruten werden aufgefordert, zuhause zu bleiben und – sofern es der Gesundheitszustand zulässt – bereits mit dem Distance Learning zu beginnen. Die Eingerückten werden im Verlauf der ersten RS-Woche nochmals auf das Coronavirus getestet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der physische Eintritt in die Rekrutenschule erfolgt nach Schulen gestaffelt. Allfällig positiv getestete Personen können so optimal betreut und entsprechende Isolations- und Quarantäne-Massnahmen umgesetzt werden.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Freiwilliges Impfen möglich&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Auch die rund 2500 Kader rücken nicht alle gleichzeitig ein. Für rund einen Drittel von ihnen startet der Kadervorkurs (KVK) am 10. Januar ebenfalls per Distance Learning. Die Lehrverbände haben entsprechende Aufträge erteilt, welche die Kader bei der Vorbereitung des praktischen Diensts unterstützen. Betroffen sind die Kader derjenigen Schulen, deren Rekrutinnen und Rekruten ebenfalls später physisch einrücken.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zu den weiteren Massnahmen gehört die laufende Aktualisierung der Schutzkonzepte, wöchentlich eine obligatorische Testung der zivilen Angestellten und Berufsmilitärs mit Truppenkontakt, das Tragen von FFP2-Masken sowie eine Ausgangs- und Urlaubssperre mindestens für den Monat Januar. Wie bereits in den vergangenen Rekrutenschulen können sich Rekrutinnen, Rekruten und Kader in der Armee freiwillig impfen lassen. Für diejenigen, die für eine Auffrischimpfung zugelassen sind, ist auch diese Option verfügbar.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Vorgegebenes Lernprogramm aus Theorie und Sportlektionen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Rekrutinnen und Rekruten können sich im Distance Learning theoretische Grundkenntnisse des Militärs und des militärischen Alltags aneignen sowie ein vorgegebenes Sporttraining absolvieren. Der Lernerfolg wird nach dem Einrücken überprüft. Die Tage im Distance Learning, das rund sechs Stunden Selbststudium und Lernen pro Tag und vier Stunden Sporttraining pro Woche umfasst, werden vollumfänglich als Diensttage angerechnet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dieser Lösung trägt die Armee einerseits der Gesundheit der Armeeangehörigen der hohen Belastung der sanitätsdienstlichen Versorgung Rechnung. Andererseits wird so die Ausbildung und damit die langfristige Bereitschaft der Armee als strategische Reserve der Schweiz gewährleistet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>MEDIEN: Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 463 37 41 ARMEEANGEHÖRIGE: www.armee.ch/pers-a +41 800 424 111</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Coronavirus : entrée au service échelonnée et enseignement à distance pour les écoles de recrues</title>
      <lead>Pour préserver la santé des militaires, près d’un tiers des 11 200 recrues commenceront le 17 janvier prochain leur école de recrues (ER) d’hiver par de l’enseignement à distance. Ces personnes n’entreront physiquement au service que le 31 janvier.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Tous les militaires doivent effectuer un test PCR ou un test rapide antigénique avant d’entrer au service physiquement. Ils y sont autorisés uniquement si le résultat est négatif. Les recrues testées positives sont tenues de rester chez elles et de commencer l’enseignement à distance, pour autant que leur état de santé le permette. Les personnes entrées au service devront se soumettre encore une fois à un test au cours de la première semaine d’ER. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’entrée au service en personne à l’école de recrues se déroulera de façon échelonnée, en fonction de l’école attribuée. Cette solution permet d’encadrer au mieux les personnes testées positives et d’appliquer les mesures d’isolement et de quarantaine requises.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Possibilité de se faire vacciner sur une base volontaire&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Environ 2500 cadres aussi n’entreront pas au service tous en même temps. Pour près d’un tiers d’entre eux, le cours préparatoire des cadres (CC) commencera le 10 janvier aussi par de l’enseignement à distance. Les formations d’application ont attribué divers mandats pour soutenir les cadres dans la préparation du service pratique. Sont concernés les cadres des écoles où les recrues entreront aussi physiquement plus tard au service.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’actualisation permanente des concepts de protection, les tests hebdomadaires obligatoires du personnel civil et des militaires de carrière ayant des contacts avec la troupe, le port de masques FFP2 et la suspension des sorties et congés au moins pendant le mois de janvier constituent les autres mesures décidées. Comme dans les écoles de recrues précédentes, les recrues et les cadres peuvent se faire vacciner sur une base volontaire. Les personnes éligibles au rappel vaccinal peuvent aussi profiter de cette option.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Programme d’apprentissage prédéfini : équilibre entre éléments théoriques et leçons de sport&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avec l’enseignement à distance, les recrues peuvent s’approprier des connaissances de base théoriques du domaine militaire et du quotidien à l’armée et effectuer un entraînement sportif prédéfini. Le résultat de l’apprentissage sera vérifié après l’entrée au service. Les jours passés en enseignement à distance, qui implique environ six heures d’autoformation et d’apprentissage par jour et quatre heures d’entraînement sportif par semaine, seront entièrement imputés en tant que jours de service. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette solution permet à l’armée non seulement de veiller à la fois à préserver la santé des militaires et à ne pas surcharger les services sanitaires, mais aussi à garantir l’instruction et, par là même, la disponibilité à long terme de l’armée en tant que réserve stratégique de la Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>MEDIAS: Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 463 37 41 PERSONNEL DE L'ARMEE: www.armee.ch/pers-a +41 800 424 111</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Coronavirus: inizio scaglionato e distance learning per le scuole reclute</title>
      <lead>Allo scopo di proteggere la salute dei militari, per poco meno di un terzo delle circa 11 200 reclute attese la scuola reclute invernale inizierà il 17 gennaio al domicilio in modalità distance learning. Questi militari entreranno in servizio fisicamente solo il 31 gennaio 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Già prima di entrare in servizio fisicamente, tutti i militari devono sottoporsi a un test PCR o a un test rapido dell'antigene e possono entrare in servizio solo presentando un risultato negativo. Le reclute che risultano positive al test sono tenute a rimanere a casa e, se il loro stato di salute lo consente, a iniziare già in modalità &lt;em&gt;distance learning&lt;/em&gt;. Le persone che entrano in servizio verranno nuovamente sottoposte a un test del coronavirus nel corso della prima settimana di scuola reclute.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'entrata in servizio fisica avverrà in modo scaglionato, a seconda delle scuole. Sarà così possibile assistere in modo ottimale eventuali persone che dovessero risultare positive al test e mettere in atto le necessarie misure di isolamento e quarantena.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Possibilità di vaccinarsi su base volontaria&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Anche i circa 2500 quadri entreranno in servizio in modo scaglionato. Per circa un terzo di loro il corso preparatorio dei quadri (CQ) inizierà il 10 gennaio in &lt;em&gt;distance learning&lt;/em&gt;. Le formazioni d'addestramento hanno emanato i relativi incarichi che fungeranno da ausilio ai quadri nella preparazione del servizio pratico. Questa misura interessa i quadri di quelle scuole in cui anche le reclute entreranno in servizio fisicamente solo in un secondo momento.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le ulteriori misure comprendono l'aggiornamento continuo dei concetti di protezione, un test settimanale obbligatorio per gli impiegati civili e i militari di professione a contatto con la truppa, il porto di mascherine FFP2 come anche la sospensione dei congedi e delle libere uscite almeno per il mese di gennaio. Come già nelle precedenti scuole reclute, sia i quadri che le reclute hanno la possibilità di farsi vaccinare nell'esercito su base volontaria. Sarà anche possibile somministrare la vaccinazione di richiamo alle persone che ne hanno diritto.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Programma didattico predefinito comprendente teoria e lezioni di sport&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In modalità &lt;em&gt;distance learning&lt;/em&gt; le reclute avranno la possibilità di acquisire conoscenze di base teoriche relative all'ambito e alla quotidianità militari e assolveranno un allenamento sportivo predefinito. L’efficacia dell’apprendimento verrà verificata dopo l’entrata in servizio. I giorni di &lt;em&gt;distance learning&lt;/em&gt;, che comprende circa sei ore di studio individuale e di apprendimento al giorno nonché quattro ore di allenamento sportivo alla settimana, vengono computati integralmente come giorni di servizio.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con questa soluzione, da un lato l'esercito tiene conto della salute dei militari e delle elevate sollecitazioni a cui sono confrontati i servizi di assistenza sanitaria. D'altro canto viene garantita l'istruzione e di conseguenza la prontezza a lungo termine dell'esercito quale riserva strategica della Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>MEDIA: Stefan Hofer Portavoce dell’esercito +41 58 463 37 41 PERSONALE DELL'ESCERITO: www.armee.ch/pers-a +41 800 424 111</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="502">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="502">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
