<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86885" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-01-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz setzt sich an der 14. Berliner Agrarministerkonferenz für den Schutz des Bodens ein</title>
      <lead>An der Agrarministerkonferenz vom 28. Januar 2022 in Berlin vertritt BLW-Direktor Christan Hofer die Schweiz und stellt am internationalen Forum unter anderem die schweizerische Bodenstrategie vor. Neben Agrarministern aus aller Welt nehmen an dem virtuellen Treffen hochrangige Vertreter von Internationalen Organisationen wie der Ernährungs- und Landwirtschaftsorganisation FAO, der OECD, dem World Food Programme (WFP) und der Weltbank teil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Rahmen der Konferenz wird der Direktor des Bundesamts für Landwirtschaft (BLW), Christian Hofer, an einer Diskussion zum Thema Bodengesundheit teilnehmen. Dabei stellt er die vom Bundesrat am 8. Mai 2020 verabschiedete nationale Bodenstrategie ins Zentrum. Kern dieser Strategie ist, dass die Böden fruchtbar bleiben und ihre weiteren Leistungen für Gesellschaft und Wirtschaft erbringen können. Gutes Agrarland gehört zu den knappen und nicht erneuerbaren Ressourcen. Mit ihrer Agrarpolitik setzt die Schweiz konkrete Massnahmen um. Damit der Boden im Bereich der Landwirtschaft nachhaltig geschützt wird – etwa um Erosion und Überdüngung zu vermeiden oder die Bodenbiodiversität zu erhalten –, sind unter anderem Vorgaben in der Direktzahlungsverordnung definiert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Weiter wird die Schweiz internationale Bestrebungen zum Schutz des Bodens unterstützen, darunter die jüngste Lancierung des Internationalen Netzwerks für die biologische Vielfalt des Bodens durch die Globale Bodenpartnerschaft der FAO. Die Schweiz ist seit vielen Jahren eine verlässliche Partnerin dieser UN-Organisation. Christian Hofer, der für die Dauer der Konferenz den Titel eines Staatssekretärs trägt, wird ausserdem die aktive Beteiligung der Schweiz an der Koalition für Agrarökologie hervorheben. Diese Koalition entstand aufgrund des UNO-Gipfels zu Ernährungssystemen von letztem September; siekonzentriert sich auf die Gesundheit der Böden und die damit verbundene landwirtschaftliche Praxis. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Resultate der Diskussionen der Agrarministerkonferenz werden in eine Abschlusserklärung einfliessen. Diese wird eine Basis für weitere internationale agrarpolitische Diskussionen sein. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die weltweit grösste Agrarministerkonferenz mit rund 70 Agrarministerinnen und Agrarministern sowie zahlreichen hochrangigen Vertretern von internationalen Organisationen bildet den politischen Höhepunkt des «Global Forum for Food and Agriculture», bei dem rund 3’000 internationale Teilnehmerinnen und Teilnehmer aus Politik, Wirtschaft, Wissenschaft und Zivilgesellschaft über eine Woche hinweg dieses Thema erörtern. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Landwirtschaft BLW: Florie Marion, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. +41 58 461 14 41, Jonathan Fisch, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste, Tel. + 41 58 483 92 78.</contact>
      <link id="226537">
        <title>Berlin Agriculture Ministers’ Conference</title>
        <uri>https://www.gffa-berlin.de/en/berliner-agrarministerkonferenz-2/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="226540">
        <title>Statement Christian Hofer</title>
        <uri>https://youtu.be/lakOmJylcmc</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse s’engage en faveur de la protection du sol à la 14e Conférence des ministres de l’agriculture de Berlin</title>
      <lead>Le directeur de l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG), M. Christian Hofer, représentera la Suisse à la Conférence des ministres de l’agriculture du 28 janvier 2022, à Berlin, et exposera notamment la stratégie nationale sur les sols au Forum mondial. Cette ren-contre virtuelle réunit des ministres de l’agriculture du monde entier ainsi que d’éminents représentants d’organisations internationales, telles que l’Organisation pour l’alimentation et l’agriculture (FAO), l’OCDE, le Programme alimentaire mondial (PAM) et la Banque mondiale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le directeur de l’Office fédéral de l’agriculture (OFAG), M. Christian Hofer, participera au débat sur la question de la santé des sols. À cet égard, il mettra l’accent sur la Stratégie nationale sur les sols, qui a été adoptée le 8 mai 2020 par le Conseil fédéral. Cette stratégie a pour objectif de garantir que les sols restent fertiles et puissent fournir d’autres services à la société et à l’économie. Or, les bonnes terres arables font partie des ressources naturelles limitées et non renouvelables. La Suisse applique des mesures concrètes grâce à sa politique agricole. Elle a notamment défini dans l’ordonnance sur les paiements directs des objectifs pour protéger du-rablement les sols destinés à un usage agricole, pour éviter, par exemple, l’érosion et une ferti-lisation excessive des sols ou pour préserver leur biodiversité.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La Suisse appuiera également les efforts déployés à l’échelle mondiale pour protéger les sols, comme la récente mise en place, par le Partenariat mondial sur les sols de la FAO, d’un ré-seau international pour la diversité biologique du sol (International Network on Soil Biodiversi-ty). La Suisse est depuis de nombreuses années une partenaire fiable de cette organisation des Nations Unies. M. Christian Hofer, qui portera le titre de Secrétaire d’État pendant la con-férence, soulignera également la participation active de la Suisse à la coalition pour l’agroécologie. Cette coalition, qui a vu le jour à l’issue du Sommet des Nations Unies sur les systèmes alimentaires en septembre dernier, est axée sur la santé des sols et sur les pratiques culturales qui y sont liées. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les résultats des discussions de la Conférence des ministres de l’agriculture seront repris dans une déclaration finale. Cette déclaration servira de base à d’autres débats internationaux en matière de politiques agricoles. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La Conférence des ministres de l’agriculture, la plus grande au monde de ce type, rassemble une septantaine de ministres de l’agriculture ainsi que de nombreux représentants éminents d’organisations internationales. Elle est le point d’orgue politique du Forum mondial pour l’alimentation et l’agriculture, où se réunissent, une semaine durant, quelque 3000 participants internationaux issus des milieux politiques, économiques, scientifiques et de la société civile pour débattre de la question du sol. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de l’agriculture (OFAG) : Florie Marion, secteur Communication et services lin-guistiques, tél. +41 58 461 14 41, Jonathan Fisch, secteur Communication et services linguistiques, tél. + 41 58 483 92 78.</contact>
      <link id="226537">
        <title>Berlin Agriculture Ministers’ Conference</title>
        <uri>https://www.gffa-berlin.de/en/berliner-agrarministerkonferenz-2/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="226540">
        <title>Statement Christian Hofer</title>
        <uri>https://youtu.be/lakOmJylcmc</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Alla 14a Conferenza dei ministri dell’agricoltura di Berlino la Svizzera propugna la protezione del suolo</title>
      <lead>Alla Conferenza dei ministri dell'agricoltura del 28 gennaio 2022 a Berlino, il direttore dell'UFAG Christan Hofer rappresenterà la Svizzera e in occasione del forum internazionale presenterà, tra l'altro, la Strategia Suolo Svizzera. Oltre ai ministri dell’agricoltura di tutto il mondo, alla conferenza virtuale parteciperanno rappresentanti di alto livello di organizzazioni internazionali come l'Organizzazione per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO), l'OCSE, il Programma alimentare mondiale (PAM) e la Banca mondiale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'ambito della conferenza, il direttore dell'Ufficio federale dell’agricoltura (UFAG) Christian Hofer parteciperà a una discussione sulla salute del suolo, durante la quale si concentrerà sulla Strategia Suolo Svizzera adottata dal Consiglio federale l'8 maggio 2020. Il fulcro di questa strategia è assicurare che i suoli rimangano fertili e possano continuare a fornire le loro prestazioni a favore della società e dell'economia. I terreni agricoli fertili sono una risorsa non rinnovabile e scarsa. Con la sua politica agricola, la Svizzera sta attuando misure concrete. Per garantire una protezione sostenibile del suolo nell'ambito dell'agricoltura, ad esempio per prevenire l'erosione e l'eccessiva concimazione o per preservare la biodiversità del suolo, sono state definite, tra l’altro, prescrizioni nell'ordinanza sui pagamenti diretti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera ribadirà inoltre il suo sostegno agli sforzi in atto a livello internazionale per proteggere il suolo, tra cui si annovera il recente lancio della rete internazionale di biodiversità del suolo da parte del Partenariato globale del suolo della FAO. La Svizzera è da anni un partner affidabile di questa organizzazione dell’ONU. Christian Hofer, che per tutta la durata della conferenza rivestirà la carica di segretario di Stato, sottolineerà anche la partecipazione attiva della Svizzera alla Coalizione per l'Agroecologia. Questa coalizione è nata dal Vertice dell’ONU sui sistemi alimentari dello scorso settembre e si concentra sulla salute del suolo e sulle pratiche agricole correlate. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I risultati delle discussioni della Conferenza dei ministri dell’agricoltura confluiranno in una dichiarazione finale. Questo documento fungerà da base per ulteriori dibattiti internazionali sulla politica agricola. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;La più grande conferenza mondiale dei ministri dell'agricoltura, che ospita circa 70 ministri dell'agricoltura e numerosi rappresentanti di alto livello di varie organizzazioni internazionali, rappresenta il culmine politico del «Global Forum for Food and Agriculture», durante il quale circa 3000 delegati di ambienti politici, economici, scientifici e della società civile discutono su questo tema per una settimana. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale dell’agricoltura UFAG: Florie Marion, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. +41 58 461 14 41, Jonathan Fisch, Settore Comunicazione e servizi linguistici, tel. + 41 58 483 92 78.</contact>
      <link id="226537">
        <title>Berlin Agriculture Ministers’ Conference</title>
        <uri>https://www.gffa-berlin.de/en/berliner-agrarministerkonferenz-2/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="226540">
        <title>Statement Christian Hofer</title>
        <uri>https://youtu.be/lakOmJylcmc</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
