<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="86729" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-01-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="708" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Wohnungswesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du logement</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle abitazioni</name>
      <name lang="en">Federal Housing Office</name>
      <www lang="de">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ofl.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ufab.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bwo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwo.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eidgenössische Kommission für Wohnungswesen zum Wohnen in Zeiten von Covid-19</title>
      <lead>Die Bedeutung des Wohnens hat während der Pandemie zugenommen. Grössere Wohnungen und Wohneigentum waren während der letzten Monate besonders gefragt. Dies sind Beobachtungen der Eidgenössischen Kommission für Wohnungswesen EKW. Sie bilden eine Momentaufnahme des zweiten Halbjahres 2021. Die EKW wird die Situation im Rahmen ihres Mandats weiter beobachten.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Seit bald zwei Jahren prägt die Covid-19-Pandemie das gesellschaftliche und wirtschaftliche Leben in der Schweiz. Auch das Wohnen und der Wohnungsmarkt wurden von der Pandemie beeinflusst. Grund genug für die EKW, sich mit den Auswirkungen der Covid-19-Pandemie auf das Wohnen auseinanderzusetzen. Die Beobachtungen der EKW beziehen sich auf die Situation im zweiten Halbjahr 2021 und bilden damit eine Momentaufnahme. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zunahme der Bedeutung des Wohnens&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Für die Kommission ist klar: Die Bedeutung des Wohnens hat während der Covid-19-Pandemie zugenommen. Die vielfältigen Anforderungen, welche eine Wohnung erfüllen muss - Stichwort Home-Office -, hat bei vielen Menschen dazu geführt, dass sie sich nach einer grösseren Wohnung umgeschaut haben. Die Suche auf Wohnungs-Vermittlungsportalen konzentrierte sich spürbar auf grössere Wohnungen, oft auch ausserhalb der Zentren. Allerdings führte dies nicht zu einem merklichen Rückgang der Nachfrage nach Wohnraum im urbanen Raum. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nicht nur der Mietpreisindex des Bundesamtes für Statistik zeigt weiterhin einen Aufwärtstrend. Mit der anhaltenden sowie steigenden Nachfrage nach Wohneigentum vergrösserte sich der Druck auf das Preisniveau. Das scheinbar ungebremste Bedürfnis nach Wohneigentum und das damit verbundene Preiswachstum ist wohl eine der deutlichsten Folgen der Pandemie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ob diese Entwicklungen dauerhaft oder nur vorübergehend sind, lässt sich nach Einschätzung der Kommission noch nicht abschliessend feststellen. Ebenso weist die Kommission darauf hin, dass manche Tendenzen wohl nicht direkt durch die Pandemie ausgelöst, sondern lediglich dadurch verstärkt wurden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aus Sicht der EKW ist bemerkenswert, dass die Bautätigkeit während der Covid-19-Pandemie keinen Einbruch erlebt hat. Das Angebot vor allem an Mietwohnungen ist vielerorts nach wie vor hoch. Falls die aktuellen Lieferschwierigkeiten anhalten, könnte jedoch der Mangel an Baumaterialien Schwierigkeiten bereiten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Eidgenössische Kommission für Wohnungswesen EKW&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die EKW ist eine beratende Kommission des Bundesrates. Sie beobachtet Entwicklung des Wohnungsmarktes und überwacht die Auswirkungen der Förderungsmassnahmen und der mietrechtlichen Bestimmungen. Ihr gehören 15 vom Bundesrat gewählte Mitglieder aus der Wirtschaft, der Wissenschaft sowie von Mieter- und Vermieterseite an.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Katia Delbiaggio, Präsidentin EKW, 041 228 99 64 Medienstelle BWO, Tel. 058 463 49 95, media@bwo.admin.ch</contact>
      <attachment id="225999">
        <title>Auswirkungen der Corona-Pandemie auf das Wohnen: Beobachtungen der Eidgenössischen Kommission für Wohnungswesen EKW</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69858.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="226012">
        <title>Eidgenössische Kommission für Wohnungswesen EKW</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/de/home/wohnungspolitik/wohnungspolitik-bund/ekw.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Commission fédérale du logement a observé l’impact du COVID-19 sur le logement</title>
      <lead>Les conditions d’habitation ont pris une importance accrue durant la pandémie. La demande pour des appartements spacieux et des logements en propriété a particulièrement augmenté, ces derniers mois. C’est ce qu’a observé la Commission fédérale du logement (CFL) dans son analyse du deuxième semestre 2021. La CFL continuera à suivre la situation dans le cadre de son mandat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Depuis près de deux ans, la pandémie de COVID-19 affecte la vie sociale et économique en Suisse. Elle a aussi des effets sur l'habitat et le marché du logement, ce qui a poussé la Commission fédérale du logement (CFL) à se pencher sur la question et à réaliser un instantané de la situation au second semestre 2021. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les conditions d'habitation, une question qui prend toujours plus d'importance&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Pour la CFL, il apparaît clairement que la question du logement a gagné en importance durant la pandémie. Les nombreuses exigences auxquelles doit satisfaire un logement (p. ex. dans la perspective du télétravail) ont conduit de nombreuses personnes à rechercher un habitat plus spacieux. Les recherches de logements sur les portails immobiliers se sont nettement focalisées sur les grands appartements, souvent en dehors des centres, sans que cela n'entraîne pour autant de baisse sensible de la demande de logements dans les zones urbaines. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il n'y a pas que l'indice des loyers de l'Office fédéral de la statistique qui continue à afficher une tendance à la hausse. La pression sur le niveau des prix s'est accentuée avec la demande persistante et croissante de logements en propriété. Rien ne semble pouvoir stopper le désir de devenir propriétaire, et la croissance des prix qui en résulte est sans doute l'une des conséquences les plus évidentes de la pandémie. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFL ne peut pas encore juger si ces phénomènes ont un caractère durable ou seulement temporaire. Par ailleurs, elle souligne que certaines tendances ne sont probablement pas la conséquence directe de la pandémie, mais que celle-ci n'a fait que les renforcer. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour la CFL, il convient de noter, et c'est étonnant, que l'activité de construction n'a pas pâti de la pandémie. L'offre, surtout en matière de logements locatifs, reste élevée en de nombreux endroits. Toutefois, si les difficultés de livraison actuelles persistent, le manque de matériaux de construction pourrait poser des problèmes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Commission fédérale du logement (CFL)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFL est une commission consultative du Conseil fédéral. Elle observe l'évolution du marché du logement et surveille les effets des mesures d'encouragement et des dispositions du droit du bail. La Commission se compose de 15 membres nommés par le Conseil fédéral qui proviennent des sphères économique et scientifique ainsi que des milieux des locataires et des bailleurs.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Katia Delbiaggio, présidente de la CFL, 041 228 99 64 Service média de l’Office fédéral de logement OFL, tél. 058 463 49 95, media@bwo.admin.ch</contact>
      <attachment id="226000">
        <title>Conséquences de la pandémie de Corona sur le logement: Observations de la Commission fédérale du logement CFL</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69859.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="226013">
        <title>Commission fédérale du logement CFL</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/fr/home/wohnungspolitik/wohnungspolitik-bund/ekw.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Abitare al tempo del COVID-19: analisi della Commissione federale dell’abitazione</title>
      <lead>Durante la pandemia le questioni su come e dove si abita hanno acquisito maggior importanza. Negli ultimi mesi è aumentata in particolare la domanda di abitazioni più spaziose e alloggi di proprietà. Queste sono le osservazioni della Commissione federale per l'alloggio (CFAB), rappresentanti un'istantanea della seconda metà del 2021. La CFAB continuerà a monitorare la situazione nell’ambito del suo mandato.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Da ormai quasi due anni la vita sociale ed economica in Svizzera è condizionata dall'andamento della pandemia. Anche le modalità abitative e il mercato dell'alloggio ne hanno risentito. È per questa ragione che la CFAB ha deciso di analizzare le ripercussioni della pandemia di COVID-19 sulla situazione abitativa. Il periodo d'osservazione ha coinciso con il secondo semestre del 2021, che è stato catturato in un'istantanea. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aumento dell'importanza dell'alloggio&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Per la Commissione è evidente: durante la pandemia le questioni su come e dove si abita hanno acquisito maggior importanza. I molteplici requisiti che un'abitazione deve soddisfare, si pensi ad esempio al telelavoro, hanno fatto sì che molti si mettessero alla ricerca di appartamenti più grandi. La ricerca sui portali immobiliari si è concentrata soprattutto su abitazioni più spaziose e spesso anche lontano dal centro. Non si è però registrato un calo netto della domanda di alloggi nelle zone urbane. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Non è solo l'indice degli affitti dell'Ufficio federale di statistica a registrare un consolidamento del trend al rialzo. Infatti, la domanda persistente e in crescita di alloggi di proprietà ha contribuito all'aumento del livello dei prezzi. Questi due fenomeni sono una delle conseguenze più evidenti della pandemia. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Commissione non è ancora in grado di stabilire con certezza se si tratti di tendenze durature o temporanee e fa notare al contempo che alcuni trend non hanno avuto origine dalla pandemia ma ne sono stati solo rafforzati. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CFAB sottolinea inoltre che durante la crisi sanitaria l'attività edilizia non è affatto diminuita. L'offerta di abitazioni in affitto è rimasta consistente in numerose regioni. Tuttavia, se gli attuali problemi di approvvigionamento dovessero perdurare, la scarsità di materiale da costruzione potrebbe causare qualche difficoltà. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La Commissione federale dell'abitazione CFAB&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In qualità di commissione consultiva, la CFAB segue l'evoluzione del mercato dell'alloggio e vigila sugli effetti delle misure di promozione e delle disposizioni del diritto di locazione. La Commissione è composta di 15 membri nominati dal Consiglio federale e provenienti dagli ambienti economici e scientifici, oltre che dalle organizzazioni dei locatori e dei locatari.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Katia Delbiaggio, presidente CFAB, 041 228 99 64 Servizio per i media dell’, l’Ufficio federale delle abitazioni UFAB, tel. 058 463 49 95, media@bwo.admin.ch</contact>
      <attachment id="226001">
        <title>Ripercussioni della pandemia da coronavirus dal punto di vista abitativo: osservazioni della Commissione federale dell’abitazione CFAB</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>175</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/69860.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="226014">
        <title>Commissione federale dell'abitazione CFAB</title>
        <uri>https://www.bwo.admin.ch/bwo/it/home/wohnungspolitik/wohnungspolitik-bund/ekw.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0003" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du logement</name>
        <name lang="it">Politica dell’alloggio</name>
        <name lang="en">Housing politics</name>
      </keyword>
      <keyword id="0005" org-id="708">
        <name lang="de">Wohnungsmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché du logement</name>
        <name lang="it">Mercato dell‘alloggio</name>
        <name lang="en">Wohnungsmarkt</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="110">
        <name lang="de">Covid-19</name>
        <name lang="fr">Covid-19</name>
        <name lang="it">Covid-19</name>
        <name lang="en">Covid-19</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
