<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26578" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-04-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationale Kampagne zur Tabakprävention 2009: «Eigentlich logisch»</title>
      <lead>Die Tabakpräventionskampagne 2009 des Bundesamts für Gesundheit (BAG) wird mit dem neuen Slogan «Eigentlich logisch» lanciert. Das Symbol der geknickten Zigarette und die Farbelemente Blau und Weiss werden aus der vorherigen Kampagne übernommen. Authentische Beispiele zeigen auf, weshalb «weniger Rauch, mehr Leben» Sinn macht.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nichtrauchen wird im gesellschaftlichen Zusammenleben immer selbstverständlicher. Viele Gründe sprechen dafür, nicht zu rauchen und sich nicht dem Rauch anderer auszusetzen. Verschiedene Personen erzählen in Inseraten und TV-Spots der Kampagne 2009, weshalb aus ihrer Sicht «weniger Rauch, mehr Leben» Sinn macht. Ihre Aussagen, die aus ihrem Alltag stammen, werden jeweils durch wissenschaftliche Erkenntnisse ergänzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ergänzt werden die Inserate mit einem Hinweis auf die Rauchstopplinie 0848 000 181. Nehmen die Raucherinnen und Raucher diese Hilfe in Anspruch, steigt ihre Chance um das Dreifache, erfolgreich mit dem Rauchen aufzuhören. Das Rauchstopptelefon wird von der Arbeitsgemeinschaft Tabak­prävention und der Krebsliga Schweiz geführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kampagne ist in den Monaten Mai, August und Oktober zu sehen. Begleitet wird sie von Kurzspots auf den E-Boards in Bahnhöfen und Online-Inseraten, die auf die Internet-Seite www.bravo.ch führen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum Start der Kampagne lanciert das BAG zudem das neue Online-Game «Smoke City». Aufgabe der Spielenden ist es, mit Wasserballons so viele Zigaretten wie möglich zu löschen. Auf die besten Spielerinnen und Spieler warten auf www.bravo.ch attraktive Preise. Eine iPhone Version des Games ist ab Anfang Juni verfügbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Erfolgreicher Abschluss der Aktion "arbeitsplatz.rauchfrei."&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;2006 haben das Bundesamt für Gesundheit BAG, das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO und die Schweizer Krankenversicherer santésuisse die Aktion &lt;b&gt;«&lt;/b&gt;arbeitsplatz.rauchfrei.&lt;b&gt;»&lt;/b&gt; lanciert. Während drei Jahren wurden Betriebe aus der ganzen Schweiz dazu motiviert, ihren Angestellten rauchfreie Arbeitsplätze anzubieten. Die Aktion wurde erfolgreich beendet: 2 369 Betriebe haben sich freiwillig dieser Aktion angeschlossen und schützen somit mehr als 220&amp;nbsp;000 Personen vor dem Passivrauchen am Arbeitsplatz. Die Evaluation der Aktion hat ergeben, dass diejenigen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer am zufriedensten sind, welche in gänzlich rauchfreien Betrieben arbeiten. Bereits 80 Prozent der Schweizer Betriebe verfügen heute über klare Rauchregelungen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die TV-Spots, die Inserate und das Online-Spiel „Smoke City" sind auf www.bravo.ch abrufbar.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Adrian Kammer, Leiter Sektion Kampagne, Tel. 031 322 95 05 oder media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="53857">
        <title>Informationen über die neue Kampagne:</title>
        <uri>http://www.bravo.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="53860">
        <title>Zahlen und Fakten zum Tabakkonsum:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/drogen/00041/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2009-04-27 08:52" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Campagne nationale de prévention du tabagisme 2009 : « Au fond, c'est logique »</title>
      <lead>L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) lance la campagne de prévention du tabagisme 2009 sous le nouveau slogan « Au fond, c'est logique ». Le symbole de la cigarette brisée et les éléments de couleurs bleu et blanc sont repris de la campagne précédente. Des exemples tirés de la réalité illustrent la devise « La fumée en moins, la vie en plus ».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Fumer est de moins en moins perçu comme faisant partie intégrante de la vie en société et les raisons incitant à ne pas fumer et à ne pas s'exposer à la fumée d'autrui ne manquent pas. Pour la campagne 2009, différentes personnes s'expriment, dans des annonces et des spots télévisés, sur le sens que revêt à leurs yeux l'expression «&amp;nbsp;La fumée en moins, la vie en plus&amp;nbsp;». Des données scientifiques complètent ensuite ces différents témoignages tirés du quotidien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les annonces comportent également la mention du numéro de la ligne téléphonique stop-tabac 0848 000 181. Par ce biais, les personnes désireuses d'arrêter de fumer multiplient par trois leur chance de réussir. Ce service est géré par l'Association suisse pour la prévention du tabagisme et la Ligue suisse contre le cancer.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La campagne, visible aux mois de mai, d'août et d'octobre, s'accompagnera de brefs spots sur les panneaux électroniques dans les gares et d'annonces en ligne renvoyant à la page Internet www.bravo.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le nouveau jeu en ligne de l'OFSP, «&amp;nbsp;Smoke City&amp;nbsp;», sera lancé en même temps que la campagne. Les joueurs auront pour but d'éteindre le maximum de cigarettes à l'aide de ballons remplis d'eau. Des prix très intéressants attendent les meilleurs joueurs sur www.bravo.ch. Une version iPhone du jeu sera disponible début juin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'action «&amp;nbsp;lieu de travail.sans fumée&amp;nbsp;» s'est conclue avec succès&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;En 2006, l'OFSP, le Secrétariat d'Etat à l'économie (Seco) et les assureurs-maladie suisses (santésuisse) ont mis sur pied l'action «&amp;nbsp;lieu de travail.sans fumée&amp;nbsp;». Durant trois ans, des entreprises de toute la Suisse ont été encouragées à offrir à leur personnel des lieux de travail sans fumée. L'action s'est terminée avec succès&amp;nbsp;: 2369 entreprises ont participé volontairement à cette action et protègent ainsi plus de 220&amp;nbsp;000 personnes du tabagisme passif sur le lieu de travail. Il ressort de l'évaluation de l'action que les employés les plus satisfaits sont ceux qui travaillent dans des entreprises entièrement sans fumée. 80&amp;nbsp;% des entreprises suisses disposent aujourd'hui déjà de réglementations claires concernant le tabagisme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les spots télévisés, les annonces et le jeu en ligne «&amp;nbsp;Smoke City&amp;nbsp;» peuvent être consultés sur le site www.bravo.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Adrian Kammer, responsable de la section Campagnes, tél. 031 322 95 05 ou media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="53858">
        <title>Informations sur la nouvelle campagne:</title>
        <uri>http://www.bravo.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="53861">
        <title>Faits et chiffres sur le tabagisme:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/drogen/00041/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Campagna nazionale per la prevenzione del tabagismo 2009: «In fondo è logico»</title>
      <lead>La Campagna di prevenzione del tabagismo 2009 dell’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) viene lanciata con il nuovo slogan «In fondo è logico». Il simbolo della sigaretta spezzata e gli elementi cromatici blu e bianco sono ripresi dalla campagna precedente. Esempi tratti dalla realtà illustrano il senso del motto «Senza fumo, per vivere meglio».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel contesto sociale, il fatto di non fumare diventa sempre più ovvio. Molti motivi parlano a favore della scelta di non fumare e del desiderio di non essere esposti al fumo degli altri. Negli annunci e negli pot televisivi della Campagna 2009, diverse persone spiegano perché dal loro punto di vista l'espressione «Senza fumo, per vivere meglio» corrisponde al vero. Le loro affermazioni, riprese dalla quotidianità, sono completate da fatti scientificamente provati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli annunci comprendono pure il rinvio alla consulenza telefonica per smettere di fumare («Linea stop tabacco», 0848 000 181). Se i fumatori fanno ricorso a questo sostegno, le probabilità di una disassuefazione efficace triplicano. La consulenza telefonica è gestita dall'Associazione svizzera per la prevenzione del tabagismo e dalla Lega svizzera contro il cancro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La campagna sarà diffusa nei mesi di maggio, agosto e ottobre e sarà accompagnata da brevi spot televisivi che appariranno sui cartelloni elettronici nelle stazioni e su annunci in rete che rinviano al sito www.bravo.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Parallelamente all'avvio della campagna, l'UFSP lancia pure il nuovo gioco in rete «Smoke City». Il compito dei giocatori sarà di spegnere il maggior numero possibile di sigarette utilizzando dei palloncini pieni d'acqua. Per i migliori giocatori, il sito www.bravo.ch ha messo in palio premi allettanti. A partire dall'inizio di giugno sarà disponibile una versione del gioco per iPhone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;L'azione «posto di lavoro.senza fumo» si è conclusa con successo&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Nel 2006 l'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP), la Segreteria di Stato dell'economia SECO e l'Associazione degli assicuratori malattie svizzeri hanno avviato l'iniziativa «posto di lavoro.senza fumo». Sulla durata di tre anni, aziende di tutta la Svizzera sono state motivate a offrire ai loro impiegati posti di lavoro senza fumo. L'iniziativa è stata conclusa con successo: 2369 aziende vi hanno partecipato volontariamente, proteggendo in tal modo oltre 220 000 persone dal fumo passivo sul posto di lavoro. Dalla valutazione dell'iniziativa è emerso che i lavoratori più soddisfatti sono quelli che lavorano in aziende da cui il fumo è stato completamente abolito. Attualmente l'80 per cento delle aziende svizzere ha disciplinato in modo chiaro il consumo del tabacco.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli spot televisi, gli annunci e il gioco online &lt;b&gt;«&lt;/b&gt;Smoke City&lt;b&gt;»&lt;/b&gt; sono disponibili sul sito www.bravo.ch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Adrian Kammer, capo della Sezione campagne, tel. 031 322 95 05 oppure media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="53859">
        <title>Informazioni sulla nuova campagna :</title>
        <uri>http://www.bravo.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="53862">
        <title>Fatti e cifre sul tabagismo:</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/drogen/00041/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
