<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26199" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-04-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat ernennt Markus Seiler zum Direktor des Nachrichtendienstes des Bundes</title>
      <lead>Der Bundesrat hat vor einer Woche die Zusammenführung der beiden zivilen Nachrichtendienste - Dienst für Analyse und Prävention (DAP) und Strategischer Nachrichtendienst (SND) - in ein Bundesamt im Eidg. Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) per 1. Januar 2010 beschlossen. Nun hat er Markus Seiler zum ersten Direktor des neuen Bundesamtes ernannt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Als designierter Direktor Nachrichtendienst des Bundes wird Markus Seiler bereits am 1. Mai 2009 sein Amt antreten. Zu diesem Zeitpunkt wird er von seinen bisherigen Aufgaben als Generalsekretär des Eidg. Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS) entbunden, damit er sich vollamtlich für den Aufbau des Bundesamtes für Nachrichtendienst des Bundes einsetzen kann.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der 40-jährige Markus Seiler stammt aus Ermattingen (TG), hat an der Universität St. Gallen studiert und als Dr. rer. publ. HSG promoviert. Nach einer Assistenz bei Prof. Dr. Alois Riklin arbeitete er im Generalsekretariat der FDP. Von 1997 bis 1999 war Markus Seiler Referent im Stab des Chefs des Eidg. Finanzdepartements (EFD) und 1999 bis 2001 persönlicher Mitarbeiter von Bundesrat Kaspar Villiger.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; 2002 wurde Markus Seiler stellvertretender Generalsekretär VBS und Chef des Stabes Chef VBS. Auf den 1. August 2004 wurde Markus Seiler Generalsekretär VBS ad interim, und auf den 1. Januar 2005 ernannte ihn der Bundesrat zum Generalsekretär VBS. Seit 2008 ist er zudem Leiter der Gesamtprojektorganisation für die Zusammenführung der zivilen Nachrichtendienste.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Stv Chef Kommunikation VBS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral nomme Markus Seiler au poste de directeur du Service de renseignement de la Confédération</title>
      <lead>Il y a une semaine, le Conseil fédéral a décidé de regrouper, à compter du 1er janvier 2010, les deux services civils de renseignement que sont le Service d'analyse et de prévention (SAP) et le Service de renseignement stratégique (SRS) au sein d'un office fédéral dépendant du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS). Aujourd'hui, il a nommé M. Markus Seiler au poste de directeur de ce nouvel office fédéral.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En tant que directeur désigné du Service de renseignement de la Confédération, Markus Seiler occupera ce poste à compter du 1er mai 2009 déjà. Il sera, à cette date, déchargé des fonctions de secrétaire général du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) pour qu'il puisse s'engager pleinement dans la mise sur pied de ce qui sera l'office fédéral du renseignement.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Markus Seiler, âgé de 40 ans, est originaire d'Ermattingen (TG). Il a étudié à l'Université de Saint-Gall (HSG) où il a également obtenu son doctorat éc. pol. Après avoir été l'assistant du prof. Alois Riklin, il a travaillé au Secrétariat général du PRD. De 1997 à 1999, Markus Seiler a occupé le poste de rapporteur de l'état-major du chef du Département fédéral des finances (DFF), puis celui de collaborateur personnel du Conseiller fédéral Kaspar Villiger de 1999 à 2001.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En 2002, Markus Seiler est devenu secrétaire général suppléant du DDPS et chef de l'état-major du chef du DDPS. Le 1er août 2004, il est devenu secrétaire général ad interim du DDPS, puis a été nommé secrétaire général du DDPS par le Conseil fédéral, le 1er janvier 2005. Depuis 2008, il assume aussi la fonction de chef de l'organisation globale du projet de réunion des services civils de renseignement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Chef suppl Communication DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale nomina Markus Seiler direttore del Servizio informazioni della Confederazione</title>
      <lead>Una settimana fa il Consiglio federale ha deciso il raggruppamento, a partire dal 1° gennaio 2010, dei due servizi informazioni civili – il Servizio di analisi e prevenzione (SAP) e il Servizio informazioni strategico (SIS) – in un ufficio federale del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS). Ora il Consiglio federale ha nominato Markus Seiler primo direttore del nuovo ufficio federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Markus Seiler, direttore designato del Servizio informazioni della Confederazione, assumerà la sua funzione il 1° maggio 2009. Alla stessa data sarà liberato dai suoi compiti di segretario generale del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), affinché possa dedicarsi a tempo pieno alla creazione dell'Ufficio federale del Servizio informazioni della Confederazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il 40enne Markus Seiler, da Ermattingen (TG), ha studiato all'Università di San Gallo e ha conseguito il titolo di «Dr. rer. publ. HSG». Dopo essere stato assistente del prof. dott. Alois Riklin, ha lavorato presso la segreteria generale del PLR svizzero. Dal 1997 al 1999 è stato relatore nello Stato maggiore del capo del Dipartimento federale delle finanze (DFF) e dal 1999 al 2001 collaboratore personale del consigliere federale Kaspar Villiger.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel 2002 Markus Seiler è diventato segretario generale supplente del DDPS e capo dello Stato maggiore del capo del DDPS. Il 1° agosto 2004 è diventato segretario generale del DDPS ad interim e il 1° gennaio 2005 il Consiglio federale lo ha nominato segretario generale del DDPS. Dal 2008 è pure capo dell'organizzazione generale di progetto per il raggruppamento dei servizi informazioni civili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Sostituto del capo della Comunicazione del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="550" org-id="502">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">Quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="570" org-id="502">
        <name lang="de">Führungsunterstützung</name>
        <name lang="fr">Aide au commandement</name>
        <name lang="it">Aiuto alla condotta</name>
        <name lang="en">Command Support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="502">
        <name lang="de">Aufklärung / Beobachtung / Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissement de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione / Osservazione / Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation of the situation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5720" org-id="502">
        <name lang="de">Nachrichtendienst</name>
        <name lang="fr">Service de renseignement</name>
        <name lang="it">Servizio informazioni</name>
        <name lang="en">intelligence service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
