<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26193" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-04-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Möglichkeiten zur Erhaltung des Unternehmens konsequent ausschöpfen; Bericht über die Unternehmensbewertung im Erbrecht veröffentlicht</title>
      <lead>Der Bundesrat sieht bei der erbrechtlichen Übertragung von Unternehmen keinen gesetzgeberischen Handlungsbedarf. Dies hält er in einem am Mittwoch veröffentlichten Bericht fest. Das geltende Recht stellt dem Eigentümer verschiedene Instrumente zur Verfügung, um die Unternehmensnachfolge sinnvoll zu organisieren und um eine Zerschlagung des Unternehmens nach seinem Tod zu verhindern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat prüfte aufgrund eines Postulats von Ständerat Christoffel Brändli, ob zur Erleichterung der erbrechtlichen Übertragung von Unternehmen vermehrt auf einen niedrigeren Fortführungswert, den Ertragswert im Sinne des bäuerlichen Bodenrechts, abgestellt werden soll. Er gelangte zum Schluss, dass am Verkehrswert festzuhalten ist. Dieser Wert, der sich nach dem künftigen finanziellen Ertrag des Unternehmens richtet, muss mindestens dem Liquidationswert entsprechen. Übersteigt der Liquidationswert den Fortführungswert, stellt die Fortführung des Unternehmens keine ökonomisch sinnvolle Alternative dar, führt der Bundesrat in seinem Bericht aus. Ein Verzicht auf eine realitätsgerechte Bewertung würde jene Unternehmen bevorzugen, die sich unökonomisch verhalten. Eine Rechtspolitik, welche die Bestandeserhaltung ertragsschwacher oder unrentabler Unternehmen beabsichtigt oder in Kauf nimmt, vermag aber nicht nachhaltig Arbeitsplätze zu schaffen oder die vermeintliche Gesundheit bestehender Betriebe zu erhalten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rechtzeitig die Nachfolge regeln&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Die Erhaltung von Unternehmen im Erbgang ist ein anerkanntes Anliegen. Der Bundesrat ist sich bewusst, dass der Übernehmer eines Unternehmens nicht immer über eigene Mittel oder Fremdkapital verfügt, um die übrigen Erben abfinden und das Unternehmen finanzieren zu können. Es kann allerdings nicht Aufgabe des Gesetzgebers sein, die Folgen einer versäumten Nachfolgeregelung zu beheben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach Ansicht des Bundesrats sollten die Eigentümer von Unternehmen die Möglichkeiten des geltenden Rechts konsequent ausschöpfen. Er weist darauf hin, dass sich der Eigentümer mit seinem Ehegatten und den übrigen Erben güter- bzw. erbvertraglich auf eine Lösung verständigen kann. Darüber hinaus kann der Eigentümer einem Nachfolger unternehmerische Verantwortung übertragen, ohne dass sich dieser im gleichen Umfang auch kapitalmässig am Unternehmen beteiligen müsste.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hermann Schmid, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 40 87</contact>
      <link id="52950">
        <title>Die Dokumente zu dieser Medienmitteilung finden Sie auf der Website des EJPD</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/de/home/dokumentation/mi/2009/2009-04-01.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les moyens existent pour assurer la pérennité d’une entreprise dans une succession; Publication d’un rapport sur la valeur des entreprises en droit successoral</title>
      <lead>Le Conseil fédéral ne juge pas utile de légiférer sur la transmission des entreprises dans une succession. Telle est la conclusion du rapport qu’il a publié ce mercredi. Le droit en vigueur offre au chef d’entreprise divers instruments pour déterminer le sort de celle-ci dans la succession et éviter qu’elle ne soit démantelée à sa mort.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En réponse à un postulat de Christoffel Brändli, député au Conseil des Etats, le Conseil fédéral a examiné si, pour faciliter la reprise des entreprises dévolues dans une succession, il convient de se baser plus fréquemment sur une valeur moins élevée, soit la valeur de rendement telle qu'elle est définie dans le droit foncier agricole. Il est parvenu à la conclusion qu'il faut continuer d'estimer les entreprises à leur valeur vénale, calculée en fonction du rendement futur de l'entreprise. Cependant, si la valeur de liquidation de l'entreprise est supérieure à sa «valeur de continuité», il n'est pas rationnel économiquement de poursuivre l'exploitation. La valeur vénale ne saurait donc être inférieure à la valeur de liquidation. Renoncer à faire une évaluation selon des critères qui reflètent la réalité économique reviendrait à privilégier les entreprises qui font des choix aberrants sur le plan économique. Légiférer de sorte à favoriser le maintien des entreprises peu ou non rentables ne permettrait pas de créer durablement des emplois ni de préserver la «bonne santé», toute relative, de ces entreprises.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il faut régler à temps la succession&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;La préservation de l'entreprise dans la succession est une revendication connue. Le Conseil fédéral est conscient du fait qu'il n'est pas toujours possible à celui qui reprend une entreprise de dédommager les autres héritiers et de financer l'entreprise grâce à ses fonds propres ou à des fonds de tiers. Le législateur ne saurait cependant avoir pour rôle de remédier aux conséquences d'une succession mal réglée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De l'avis du Conseil fédéral, les propriétaires d'entreprises doivent exploiter les possibilités du droit actuel. Il rappelle qu'ils peuvent s'entendre avec leur conjoint et les autres héritiers par un contrat de mariage ou un pacte successoral. Ils peuvent aussi transmettre la responsabilité de l'entreprise à un successeur sans que celui-ci doive posséder une part équivalente à la leur dans le capital de l'entreprise.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hermann Schmid, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 40 87</contact>
      <link id="52951">
        <title>Vous trouverez les documents relatifs à ce communiqué de presse sur le site internet du DFJP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/fr/home/dokumentation/mi/2009/2009-04-01.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sfruttare appieno gli strumenti che garantiscono la continuità dell’impresa; Pubblicato il rapporto sulla valutazione aziendale nel diritto successorio</title>
      <lead>Il Consiglio federale ritiene che non vi sia alcuna necessità di legiferare in materia di trasferimento d’azienda a titolo successorio. È quanto precisa in un rapporto pubblicato mercoledì. Il diritto vigente offre al proprietario vari strumenti per determinare il destino di un’impresa nella successione ed evitarne lo smantellamento al momento del decesso.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In seguito a un postulato del consigliere agli Stati Christoffel Brändli, il Consiglio federale ha esaminato l'opportunità di agevolare il trasferimento d'azienda a titolo successorio fondando maggiormente la valutazione aziendale su un valore d'esercizio meno elevato, ossia il valore di rendimento ai sensi del diritto fondiario &amp;nbsp;rurale. Il Consiglio federale è giunto alla conclusione che il valore venale va mantenuto. Fondato sul rendimento futuro dell'impresa, il valore venale deve corrispondere almeno al valore di liquidazione. Se quest'ultimo è superiore al valore d'esercizio, non è economicamente ragionevole proseguire l'attività aziendale. Rinunciare a una valutazione conforme alla realtà significa avvantaggiare le imprese che tengono un comportamento antieconomico. Un'attività legislativa che si prefigge o tollera la salvaguardia di imprese a redditività bassa o praticamente nulla non è tuttavia in grado di creare posti di lavoro duraturi o di mantenere la presunta buona salute di imprese esistenti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Regolare in tempo la successione&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Il Consiglio federale riconosce la necessità di garantire la continuità dell'impresa nella successione. Chi riprende l'impresa non dispone sempre di capitale proprio o di terzi a sufficienza per indennizzare i coeredi e finanziare l'impresa. Non spetta tuttavia al legislatore rimediare alle conseguenze di una successione non opportunamente regolata.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale invita i proprietari di imprese ad avvalersi sistematicamente di tutti gli strumenti legali a loro disposizione. Rinvia al fatto che il proprietario può trovare un accordo con il suo coniuge e gli altri eredi sottoscrivendo un contratto matrimoniale o un patto successorio. Può inoltre trasferire la responsabilità dell'impresa a un successore senza che questi debba partecipare al capitale dell'impresa nella stessa misura.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hermann Schmid, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 40 87</contact>
      <link id="52952">
        <title>I documenti relativi al presente comunicato stampa sono reperibili sul sito del DFGP</title>
        <uri>http://www.ejpd.admin.ch/ejpd/it/home/dokumentation/mi/2009/2009-04-01.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
