<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26640" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-04-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="302" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat verstärkt die Koordination zur Bekämpfung einer allfälligen Pandemie</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch auf Antrag des Departements des Innern (EDI) beschlossen, die Koordination zur Bekämpfung einer allfälligen Schweineinfluenza-Pandemie zu verstärken. Die Weltgesundheitsorganisation hat die Warnphase 4 (auf einer sechsstufigen Skala) ausgerufen. Gestützt auf eine Erklärung dieser Organisation und die Verordnung über Massnahmen zur Bekämpfung einer Influenza-Pandemie wurde deshalb beschlossen, den Sonderstab einzuberufen, der den Bund und die Kantone beraten und unterstützen wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dieses Koordinationsgremium, das in erster Linie die Abläufe in der Verwaltung beschleunigen soll, wird vom Departement des Innern geleitet. Es wird während der gesamten Dauer der Pandemiebedrohung oder während der Pandemie selbst im Einsatz sein, falls diese tatsächlich eintreten sollte. Der Sonderstab steht unter der Leitung von Pascal Strupler, Generalsekretär des EDI. Ihm gehören Vertreterinnen und Vertreter der Departemente, der Bundeskanzlei und der Kantone an. Bei Bedarf kann der Stab erweitert werden und Experten oder Vertreter betroffener Dachorganisationen beiziehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Bundesamt für Gesundheit (BAG) behält die operative Leitung in Bezug auf die Prävention und die Bekämpfung einer allfälligen Pandemie und stellt weiterhin die regelmässige Information sicher. Es steht im ständigen Kontakt mit den Organisationen im Bereich öffentliche Gesundheit im Ausland und in der Schweiz. Die abgegebenen Empfehlungen (zum Beispiel Hygiene- oder Reiseempfehlungen) werden auf die Massnahmen abgestimmt, die auf internationaler Ebene getroffen werden.Da der Bundesrat diese Woche nicht zu einer ordentlichen Sitzung zusammentritt, wurde der Beschluss auf dem Zirkularweg gefasst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Point de presse: Medienzentrum Bundeshaus, 16.30 Uhr&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, Kommunikationschef, Tel. 031 322 80 16 Für technische Fragen : Bundesamt für Gesundheit BAG, Tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral renforce son dispositif de coordination pour lutter contre une éventuelle pandémie</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé, mercredi sur proposition du Département fédéral de l’intérieur (DFI), de renforcer son dispositif de coordination pour lutter contre une éventuelle pandémie de grippe porcine. Se fondant sur une déclaration de l’Organisation mondiale de la santé, qui a décrété la phase 4 d’alerte (sur une échelle de 6), et sur l’ordonnance sur les mesures de lutte contre une pandémie d’influenza, il a décidé d’activer la cellule spéciale chargée de conseiller et de soutenir la Confédération et les cantons.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette cellule de coordination, destinée en premier lieu à accélérer les processus administratifs, est dirigée par le Département de l’intérieur. Elle sera active pendant toute la durée de la menace de pandémie ou pendant la pandémie elle-même si cette dernière devait se concrétiser. La cellule est conduite par Pascal Strupler, secrétaire général du DFI. Elle est composée de représentants des Départements, de la Chancellerie fédérale et des cantons. Elle peut être élargie selon les besoins et faire appel à des experts ou à des représentants d’organisations faîtières concernées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) garde la conduite opérationnelle de la prévention et de la lutte contre une éventuelle pandémie et continue à assurer l’information régulière. L’OFSP est en contact permanent avec les organisations de santé publique internationales et suisses. Les recommandations faites (en matière d’hygiène ou de voyage, par exemple) sont faites en tenant compte des mesures prises sur le plan international. Le Conseil fédéral ne tenant pas de séance ordinaire cette semaine, la décision a été prise par voie de circulation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;strong&gt;Point de presse à 16h30 au centre de presse du Palais fédéral&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Département fédéral de l’intérieur, Jean-Marc Crevoisier, chef du service de la communication, tél. +41 31 322 80 16 Pour toutes questions techniques, s’adresser à : Office fédéral de la santé publique OFSP, tél. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale rafforza il suo dispositivo di coordinamento per lottare contro un'eventuale pandemia</title>
      <lead>Su proposta del Dipartimento federale dell'interno (DFI), il Consiglio federale ha deciso oggi mercoledì 29 aprile, di rafforzare il suo dispositivo di coordinamento per lottare contro un'eventuale pandemia d'influenza suina. Fondandosi su una dichiarazione dell'Organizzazione mondiale della sanità, che ha decretato la fase di allerta pandemica 4 (su una scala di 6), e sull'ordinanza sui provvedimenti per lottare contro una pandemia d’influenza, il Governo ha deciso di attivare l'unità speciale incaricata di prestare consulenza e di assistere la Confederazione e i Cantoni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Questa unità di coordinamento, destinata in primo luogo ad accelerare le procedure amministrative, è diretta dal Dipartimento dell'interno. Rimarrà attivata durante tutto il periodo di minaccia pandemica e anche durante la pandemia stessa, se questa dovesse concretizzarsi. L'unità è guidata da Pascal Strupler, segretario generale del DFI, ed è composta da rappresentanti dei Dipartimenti, della Cancelleria federale e dei Cantoni. Può essere allargata secondo le necessità e far capo a esperti o a rappresentanti di organizzazioni mantello interessate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) mantiene la direzione operativa in materia di prevenzione e di lotta contro un'eventuale pandemia, continuando a garantire un'informazione costante. L’UFSP è in contatto permanente con le organizzazioni di sanità pubblica internazionali e svizzere. Le raccomandazioni già emanate (per esempio quelle inerenti l'igiene o i viaggi) tengono conto delle misure adottate sul piano internazionale.&lt;br /&gt; Dato che questa settimana il Consiglio federale non terrà la sua seduta ordinaria, la presente decisione è stata presa per circolazione degli atti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Point de presse: centro media Palazzo federale, 16h30&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jean-Marc Crevoisier, capo del servizio della comunicazione, tel. 031 322 80 16 Per informazioni tecniche rivolgersi a: Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, tel. 031 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
