<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26505" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2009-04-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Antirassismus-Konferenz in Genf: Verabschiedung der Schlusserklärung im Konsens</title>
      <lead>Die Schweiz hat sich dem heute im Konsens verabschiedeten Schlussdokument der Durban-Überprüfungskonferenz angeschlossen, da es den vom Bundesrat festgelegten Richtlinien entspricht. Die Schweiz lehnt gewisse Äusserungen des iranischen Präsidenten im Rahmen dieser Konferenz in aller Schärfe ab.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Schlussdokument beschränkt sich auf die Beurteilung der Umsetzung der Erklä­rung und des Aktionsprogramms von Durban und hat zu keiner Neuverhandlung des Durban-Schlussdokuments von 2001 geführt. Es stellt die Fortschritte in der Normen­setzung, die mit dem internationalen Übereinkommen zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung erzielt wurden, nicht in Frage. Es behandelt alle Themen im Bereich des Rassismus ausgewogen und darf nicht als einseitige Plattform für ein einziges Thema genutzt werden.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz stellt mit grosser Befriedigung fest, dass die Länder, die an der Konfe­renz teilnehmen, sich im Konsens auf das Schlussdokument einigen konnten, das von der Vorbereitungsgruppe vorgelegt wurde.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz bedauert den Instrumentalisierung dieser Konferenz, wie jedes anderen Gremiums, für Äusserungen, die zur Spaltung und zum Hass aufrufen. Die Schweiz lehnt gewisse Aussagen des iranischen Präsidenten in diesem Gremium, die Geist und Ziel dieser Konferenz widersprechen, in aller Schärfe ab. Dieses Gremium soll es uns ermöglichen, gemeinsam gegen Rassismus und Diskriminierung zu kämpfen. Dabei ist es wichtig, dass wir uns nicht gegenseitig provozieren und beschuldigen, sondern gemeinsam konstruktive Lösungen suchen. Die direkte oder indirekte Infra­gestellung von unwiderlegbaren historischen Tatsachen unter dem Deckmantel der Rassismusbekämpfung ist inakzeptabel. Das unermessliche Leid, das von der Shoah ausging, sollte uns im Gegenteil dazu bewegen, alle Formen des Rassismus entschieden zu bekämpfen. Wir sollten den Geist der Mässigung und des Dialogs pflegen - und nicht die Konfrontation.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verabschiedung des Schlussdokuments beweist, dass die internationale Ge­meinschaft sich gemeinsam für die Bekämpfung von Rassismus, Rassendiskrimi­nierung und Fremdenhass einsetzen kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die heute verabschiedete Schlusserklärung enthält Punkte, die die Schweiz für grundlegend hält. Sie weist auf die wichtige Rolle des internationalen Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Rassendiskriminierung hin und konzentriert sich auf Massnahmen zur Umsetzung der bestehenden Normen. Dabei wird unter anderem die Meinungsäusserungsfreiheit, die die Ideen- und Gedankenvielfalt fördert, als wesentliches Mittel zur Bekämpfung von Diskriminierungen bezeichnet. Die Diskriminierung von Frauen, Kindern und mehrfache oder verschärfte Formen der Diskriminierung werden in diesem Text ebenfalls anerkannt. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich möchte die Schweiz Russland, das den Verhandlungsprozess vor Konferenzbeginn präsidierte, für seine unermüdlichen Bemühungen danken, ohne die diese Einigung nicht zustande gekommen wäre.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="53697">
        <title>Durban-Überprüfungskonferenz: Deklaration der Schweiz (fr)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/topics/intorg/un/redeun/divers.Par.0001.File.tmp/MCR%20HLS%2021%2004%202009_2.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence d’examen de Durban sur le racisme : adoption par consensus de la Déclaration finale</title>
      <lead>La Suisse s'est joint au consensus sur le document final de la Conférence d'examen de Durban qui a été adopté aujourd'hui car il correspond aux lignes définies par le Conseil fédéral. La Suisse rejette avec la plus grande fermeté certains propos tenus par le Président iranien dans le cadre de cette conférence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En effet, ce texte se limite à l’évaluation de la mise en œuvre de la Déclaration et du Programme d’action de Durban et n'a pas conduit à une renégociation du document final de Durban de 2001&amp;nbsp;; Il ne remet pas en cause les acquis normatifs contenus dans la Convention internationale sur l’élimination de toutes les formes de discrimination raciale&amp;nbsp;; Il traite de manière équilibrée différents thèmes relatifs au racisme et n’est pas une plateforme visant uniquement une situation particulière.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse est très satisfaite que les pays participants à la Conférence aient pu se mettre d'accord par consensus sur un document final, document transmis tel quel par le comité préparatoire. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse déplore l’utilisation de cette conférence, comme toute autre tribune, pour prononcer des paroles visant à diviser et à inciter à la haine. La Suisse rejette avec la plus grande fermeté certains propos tenus par le Président iranien à cette tribune, propos qui sont contraires à l’esprit et au but de cette Conférence. Cette enceinte doit nous permettre de lutter ensemble contre le racisme et la discrimination. Dans cette lutte, il est important de ne pas proférer des accusations provocantes mais de rechercher conjointement des solutions constructives. &amp;nbsp;La remise en question directe ou indirecte de faits historiques irréfutables, sous le prétexte de la lutte contre le racisme, est inacceptable. L’effroyable souffrance engendrée par la Shoah doit nous inciter au contraire à combattre avec détermination toute forme de racisme. L’esprit de modération et de dialogue, et non de confrontation, doit prévaloir.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’adoption du document final constitue la preuve que la communauté internationale peut œuvrer ensemble à la lutte contre le racisme, la discrimination raciale et la xénophobie. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La déclaration finale adoptée contient des éléments que la Suisse juge importants. Il souligne le rôle de la Convention contre l’élimination de toutes les formes de discrimination raciale et se concentre sur les mesures de mise en œuvre des normes existantes. La liberté d’expression, en favorisant la multiplicité des idées et des pensées, y est notamment présentée comme un moyen essentiel de lutte contre les discriminations. Le texte appelle à éradiquer la discrimination envers les femmes, les enfants ainsi que les formes multiples et aggravées de discriminations.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse félicite enfin la Présidence russe du processus de négociation pour ses efforts inlassables sans lesquels cet accord n'aurait pas pu être atteint.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="53695">
        <title>Conférence d’examen de Durban : Déclaration de la Suisse</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/topics/intorg/un/redeun/divers.Par.0001.File.tmp/MCR%20HLS%2021%2004%202009_2.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza d’esame di Durban sul razzismo: adozione mediante consenso della Dichiarazione finale</title>
      <lead>La Svizzera si è unita al consenso sul documento finale della Conferenza d’esame di Durban che è stato adottato oggi, poiché esso corrisponde alle direttive definite dal Consiglio federale. La Svizzera respinge con estrema fermezza alcune dichiarazioni del Presidente iraniano nell’ambito di questa Conferenza.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In effetti, il testo si limita a valutare l’attuazione della Dichiarazione e del Programma d’azione di Durban e non ha portato a una rinegoziazione del documento finale di Durban del 2001; non mette in discussione le normative acquisite, contenute nella Convenzione internazionale sull’eliminazione di ogni forma di discriminazione razziale; tratta in modo equilibrato diversi temi relativi al razzismo e non è una piattaforma per una situazione particolare.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera è molto soddisfatta che i Paesi partecipanti alla Conferenza abbiano potuto accordarsi mediante consenso su un documento finale, uguale a quello trasmesso dal comitato di preparazione. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera deplora l’uso di questa conferenza, come di qualsiasi altra tribuna, per formulare dichiarazioni che incitano alla divisione e all’odio. Respinge con estrema fermezza le dichiarazioni del Presidente iraniano che sono contrarie allo spirito e allo scopo della Conferenza, la quale deve consentirci di lottare insieme contro il razzismo e la discriminazione. In questa lotta è importante evitare accuse provocatorie e ricercare insieme soluzioni costruttive. La messa in questione diretta o indiretta di fatti storici innegabili, con il pretesto della lotta contro il razzismo, è inaccettabile. La tremenda sofferenza provocata dalla Shoah deve incitarci al contrario a combattere con determinazione qualsiasi forma di razzismo. Deve prevalere lo spirito di moderazione e di dialogo e non di confronto. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’adozione del documento finale costituisce la prova che la comunità internazionale può lottare insieme contro il razzismo, la discriminazione razziale e la xenofobia.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Dichiarazione finale adottata contiene elementi che la Svizzera giudica importanti. Sottolinea il ruolo della Convenzione contro l’eliminazione di ogni forma di discriminazione razziale e si concentra su misure di attuazione delle norme esistenti. La libertà di espressione, favorendo la pluralità delle idee e dei pensieri, vi è presentata come un mezzo essenziale di lotta contro le discriminazioni. Il testo invita a sradicare la discriminazione nei confronti delle donne, dei bambini e le forme multiple e aggravate di discriminazione.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera si congratula infine con la Presidenza russa del processo di negoziazione per il suo instancabile impegno, senza il quale non si sarebbe giunti a questo accordo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="53696">
        <title>Conferenza d’esame di Durban: Dichiarazione della Svizzera (fr)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/topics/intorg/un/redeun/divers.Par.0001.File.tmp/MCR%20HLS%2021%2004%202009_2.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Durban Review Conference on racism: adoption by consensus of the final declaration</title>
      <lead>Switzerland was part of the consensus which today adopted the final document of the Durban Review Conference, which corresponds to the objectives set by the Federal Council. Switzerland rejects with the greatest firmness certain remarks made by the President of Iran in the framework of this conference.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Indeed the text limits itself to an evaluation of the implementation of the Durban Declaration and the Program of Action, without any renegotiation of the final document of the Durban Conference of 2001. It does not call into question the existing norms contained in the International Convention on the Elimination of All Forms of Racial Discrimination. And it deals with the various racism-related topics in a balanced manner, so that it not a platform focused solely on any given situation.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland is very satisfied that the countries participating in the Conference were able to reach agreement by consensus on the final document, as received from the Preparatory Committee. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland deplores the use made of this conference, as of any other public platform, to make statements intended to be divisive and to foment hatred. Moreover Switzerland rejects with the greatest firmness certain remarks made by the President of Iran on this occasion, statements which are contrary both to the spirit of this Conference and to its purpose. Such a forum should be an occasion for joining together to combat racism and discrimination. It is important in such a context to avoid making provocative accusations, when we should be pooling our efforts to seek constructive solutions. Calling indisputable historical facts into question, directly or indirectly, under the pretext of combating racism, is unacceptable. The terrible suffering caused by the Shoah should on the contrary inspire us to combat racism in all its forms with greater determination. The prevailing spirit should be one of moderation and dialogue, not confrontation.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The adoption of the final document is proof that the international community can work together to combat racism, racial discrimination and xenophobia. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The final declaration contains elements which Switzerland considers important. It underlines the role of the International Convention on the Elimination of All Forms of Racial Discrimination and focuses on measures for implementing the existing norms. Freedom of expression, which promotes diversity of ideas and of thought, is here presented as an essential tool for combating discrimination. This text calls for the eradication of discrimination against women and children as well as many other serious forms of discrimination.&amp;nbsp;In conclusion Switzerland would like to thank Russia for presiding over the process of negotiation with unflagging effort, for without it this agreement would not have been possible.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="53699">
        <title>Durban Review Conference: Switzerland's declaration (fr)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/etc/medialib/downloads/edazen/topics/intorg/un/redeun/divers.Par.0001.File.tmp/MCR%20HLS%2021%2004%202009_2.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
