<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26239" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-04-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Baubeginn auf dem Rütli</title>
      <lead>Am 20. April 2009 beginnen auf dem Rütli die Bauarbeiten für den Umbau und die Sanierung der „Oberen Scheune“, für den Neubau eines Stalls und eines Unterstandes für landwirtschaftliche Fahrzeuge. Die Rütliwiese ist weiterhin für Besucher zugänglich. Die Gemeinde Seelisberg hat das Baugesuch des Bundesamtes für Bauten und Logistik BBL am 11. März 2009 bewilligt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) hatte im November 2008 ein Baugesuch für das Rütli eingereicht. Das Bauvorhaben umfasst den Umbau und die Sanierung der „Oberen Scheune", den Neubau eines Stalls und eines Unterstandes für landwirtschaftliche Fahrzeuge. Es trägt denkmalpflegerischen und landschaftlichen Aspekten Rechnung. Ziel der Baumassnahmen ist eine Entflechtung und klare Trennung der Betriebsformen Landwirtschaft und Veranstaltungen. Die Gemeinde Seelisberg hat am 11. März 2009 die Baubewilligung erteilt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bauarbeiten, die im April mit der Installation der Baustelleneinrichtung beginnen, dauern bis Ende November 2009. Die Nutzung der Rütliwiese und der Betrieb des Restaurants sind trotz der Bauarbeiten gewährleistet. Das Rütli wird auch in diesem Jahr Austragungsort traditioneller Veranstaltungen sein. Eine für die Bauphase installierte Seilbahn erschliesst die Baustelle. Sie ermöglicht einen einfachen und ökologischen Materialtransport.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die „Obere Scheune" auf der Rütliwiese wird saniert und die Infrastruktur optimiert, ein Ausschankbereich für Veranstaltungen und eine neue moderne WC-Anlage für Besucher werden eingebaut. Zukünftig befindet sich dort auch eine Ausstellung über die Entstehungsgeschichte der Schweiz, das „Rütlimemo". Südöstlich der Rütliwiese entsteht ein Stall in klassischer Holzbauweise mit Schindeldach. Ein Laufhof ergänzt den Neubau, ganz im Sinne einer artgerechten Tierhaltung. Nördlich des Restaurants Rütlihaus wird der neue Unterstand für Landwirtschaftsfahrzeuge mit Lagerräumlichkeiten erstellt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frau Katja Lunau, Kommunikation BBL Tel. +41 31 32 55003, E-Mail: katja.lunau@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="53111">
        <title>Baustellensituation Rütli</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>259</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15357.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Début des travaux sur la Prairie du Grütli</title>
      <lead>Les travaux de transformation et d'assainissement de la grange supérieure et la construction d'une étable et d'un abri pour véhicules agricoles commenceront le 20 avril 2009. La Prairie du Grütli restera accessible au public. La commune de Seelisberg a octroyé le permis de construire à l'Office fédéral des constructions et de la logistique le 11 mars 2009.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En novembre 2008, l'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) a déposé une demande de permis de construire pour des travaux sur la Prairie du Grütli. Ces derniers consistent dans la transformation et l'assainissement de la grange supérieure et dans la construction d'une étable et d'un abri pour véhicules agricoles. Le projet tient compte des aspects liés à la protection du site historique et du paysage. Le but est de séparer clairement les espaces affectés à l'agriculture des espaces destinés aux manifestations. Le 11&amp;nbsp;mars 2009, la commune de Seelisberg a délivré le permis de construire sollicité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les travaux débuteront en avril par la mise en place des installations de chantier et s'achèveront à la fin de novembre 2009. Durant cette période, la Prairie du Grütli restera accessible et le restaurant sera ouvert. Cette année également, le lieu va accueillir des manifestations traditionnelles. Un funiculaire installé spécialement pour les travaux garantira un transport aisé et écologique du matériel destiné au chantier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La grange supérieure de la Prairie du Grütli sera assainie et son infrastructure optimisée. La construction comportera une buvette et des installations sanitaires modernes destinées aux visiteurs. Elle accueillera également une exposition consacrée à la naissance de la Suisse. Au sud-est de la Prairie du Grütli, on construira une étable en bois de facture classique, avec toit de bardeaux. Le bâtiment sera complété par une aire d'exercice répondant aux besoins des animaux. Au nord du restaurant «Rütlihaus» sera construit un abri pour véhicules agricoles comprenant des locaux de stockage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mme Katja Lunau, Communication OFCL Tél. +41 31 325 50 03, e-mail: katja.lunau@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="53111">
        <title>Baustellensituation Rütli</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>259</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15357.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Inizio dei lavori sul Grütli</title>
      <lead>Il 20 aprile 2009 inizieranno sul Grütli i lavori di ristrutturazione e risanamento del «fienile superiore» nonché la costruzione di una stalla e di una rimessa per i veicoli agricoli. Il praticello del Grütli rimarrà accessibile ai visitatori. L'11 marzo 2009 il Comune di Seelisberg ha concesso la licenza di costruzione all'Ufficio federale delle costruzioni e della logistica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel novembre del 2008 l'Ufficio federale delle costruzioni e della logistica UFCL aveva presentato al Comune di Seelisberg una domanda di costruzione per il Grütli. Il progetto prevede la ristrutturazione e il risanamento di un «fienile superiore», la costruzione di una nuova stalla e di una rimessa per i veicoli agricoli. Esso tiene conto degli aspetti di protezione dei monumenti storici e del paesaggio. Con queste costruzioni si persegue l'obiettivo di decentrare e separare chiaramente l'utilizzazione per l'agricoltura da quella per le manifestazioni. L'11 marzo 2009 il Comune di Seelisberg ha rilasciato la licenza di costruzione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I lavori di costruzione inizieranno ad aprile con l'allestimento del cantiere e termineranno alla fine di novembre del 2009. Nonostante i lavori di costruzione, l'utilizzazione del praticello del Grütli e l'esercizio del ristorante saranno garantiti. Anche quest'anno il Grütli ospiterà manifestazioni tradizionali. Un impianto a fune installato per la fase di costruzione collegherà il cantiere e consentirà di trasportare il materiale in modo semplice ed ecologico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il «fienile superiore» sul praticello del Grütli sarà risanato e la sua infrastruttura sarà ottimizzata. Inoltre, saranno allestiti un settore di mescita per le manifestazioni e nuovi impianti sanitari moderni per i visitatori. In futuro vi sarà ospitato anche il «monumento del Grütli», un'esposizione sulla storia delle origini della Svizzera. A sud-est del praticello del Grütli sorgerà una costruzione classica in legno con tetto a scandole adibita a stalla. Una corte per animali completerà la nuova costruzione conformemente ai presupposti per la tenuta di animali rispettosa della specie. A nord del ristorante Rütlihaus sorgerà la nuova rimessa per veicoli agricoli provvista di magazzini.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Signora Katja Lunau, Comunicazione UFCL Tel. +41 31 32 55003, E-Mail: katja.lunau@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="53111">
        <title>Baustellensituation Rütli</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>259</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/15357.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
      <keyword id="230" org-id="610">
        <name lang="de">Bau und Logistik: Diverses</name>
        <name lang="fr">Constructions et logistique: divers</name>
        <name lang="it">Costruzioni e logistica: diversi</name>
        <name lang="en">Construction and logistics Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
