<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26441" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-04-17</pubdate>
    <blocking-period>2009-04-17</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Avenches</city>
      <title>Freibergergalashow an der BEA</title>
      <teaser>Das Schweizerische Nationalgestüt SNG organisiert am 21. Mai 2009 zusammen mit dem schweizerischen Freibergerzuchtverband SFZV den ersten Tag des Freibergerpferdes. Vorführungen von hoher Qualität unterstreichen den ganzen Tag die vielfältigen Einsatzmöglichkeiten und den Wert des Freibergerpferdes. Höhepunkt ist die Freibergergalashow am Nachmittag.</teaser>
      <lead>Das Schweizerische Nationalgestüt SNG organisiert am 21. Mai 2009 zusammen mit dem schweizerischen Freibergerzuchtverband SFZV den ersten Tag des Freibergerpferdes. Vorführungen von hoher Qualität unterstreichen den ganzen Tag die vielfältigen Einsatzmöglichkeiten und den Wert des Freibergerpferdes. Höhepunkt ist die Freibergergalashow am Nachmittag.</lead>
      <text link="no">An der diesjährigen BEA/Pferd 2009 in Bern ist das Freibergerpferd offizielle Gastrasse. Mit der Durchführung dieses festlichen Tages, soll die wichtige Rolle des Freibergerpferdes aufgezeigt und die einzige Schweizer Pferderasse vorgestellt werden.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Ein Tag voller Attraktionen&lt;/b&gt; &lt;br /&gt; Den ganzen Tag über finden verschiedene Attraktionen rund um das Freibergerpferd statt. Am Vormittag gibt es für jedermann die Möglichkeit, auf einem Freibergepferd zu reiten und verschiedene Reitweisen zu testen. Weitere Attraktionen sind seltene Anspannungsarten und viele Informationen rund um das Freibergerpferd. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Die Galashow&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Ab 14:30 Uhr findet in der grossen Arena (Halle 682) die grosse Freibergergala statt. Das Publikum erwartet zweieinhalb Stunden Vorführungen von höchster Qualität. Das SNG präsentiert seine Hengste geritten und gefahren, wobei der Gestüts-Fünfspänner sicher der Höhepunkt ist. Bruno Isliker zeigt seine neue Show mit Hunden, Schafen und Pferden. Damit begeistert er ebenso wie unter anderem die Showtruppe „Galopade“ des SFZV, die Interessengemeinschaft Original Freiberger sowie eine Szene mit Stuten und Fohlen. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Um 17:00 Uhr servieren die Hengste des Gestüts einen reichhaltigen Apero, zu dem alle Freunde des Freibergerpferdes herzlich eingeladen sind.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Weitere Angaben zu den Aktivitäten des Gestütes während der Pferd 2009 sind unter www.harasnational.ch aufgeschaltet.</text>
      <contact>Schweizerisches Nationalgestüt Ruedi von Niederhäusern 026 676 62 39 ruedi.vonniederhaeusern@haras.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Avenches</city>
      <title>Le cheval franches-montagnes à l’honneur à la manifestation CHEVAL 2009</title>
      <teaser>En collaboration avec la Fédération suisse d’élevage du cheval de la race des Franches-Montagnes FSFM, le Haras national suisse HNS organise la 1ère Journée du franches-montagnes, le 21 mai prochain, dans le cadre de la CHEVAL 2009 à Berne. Les qualités de cœur du cheval franches-montagnes, ainsi que sa polyvalence, seront illustrées dans des présentations hautes en couleur. Le clou de la journée sera le spectacle de gala de l’après-midi.</teaser>
      <lead>En collaboration avec la Fédération suisse d’élevage du cheval de la race des Franches-Montagnes FSFM, le Haras national suisse HNS organise la 1ère Journée du franches-montagnes, le 21 mai prochain, dans le cadre de la CHEVAL 2009 à Berne. Les qualités de cœur du cheval franches-montagnes, ainsi que sa polyvalence, seront illustrées dans des présentations hautes en couleur. Le clou de la journée sera le spectacle de gala de l’après-midi.</lead>
      <text link="no">Le franches-montagnes est l’invité officiel de la CHEVAL 2009. Cette journée festive qui lui est consacrée devrait démontrer le rôle important joué par l’unique race équine suisse. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Des attractions en puissance&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Toute la journée se succéderont des attractions mettant en évidence le cheval franches-montagnes. Le matin, les débutants de tous âges seront invités à faire un tour d’essai dans différents types d’équitation. Autres sujets de distraction: la présentation de différentes manières d’atteler un cheval et des informations sur la race franches-montagnes.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Chiens, moutons et chevaux&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;A 14h30, dans la grande arène (halle 682), commencera le spectacle de gala, comprenant les plus beaux numéros avec des chevaux franches-montagnes. Le haras présentera ses étalons à l’équitation et à l’attelage, avec le désormais traditionnel attelage à cinq. Bruno Isliker s’illustrera dans son nouveau numéro avec chiens, moutons et chevaux. D’autres numéros ne manqueront pas de susciter l’enthousiasme, comme la troupe Galopade de la FSFM, la communauté d'intérêt pour le maintien du cheval originel des Franches-Montagnes, ou une scène avec des juments accompagnées de leur poulain.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A 17h, les étalons du haras amèneront l’apéritif, auquel les amis du cheval franches-montagnes sont cordialement invités.&amp;nbsp; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; D’autres informations sur les activités du haras à la CHEVAL 2009 sont disponibles sur www.harasnational.ch</text>
      <contact>Haras national suisse Ruedi von Niederhäusern 026 676 63 39 ruedi.vonniederhaeusern@haras.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="250" org-id="1047">
        <name lang="de">Nationalgestüt</name>
        <name lang="fr">Haras national</name>
        <name lang="it">Allevamento di cavalli</name>
        <name lang="en">Stud Farm</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="28" org-id="1047">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="58" org-id="1047">
        <name lang="de">Zentrum für tiergerechte Haltung</name>
        <name lang="fr">Centre spécialisé dans la détention d'animaux</name>
        <name lang="it">Centro specializzato nella detenzione di animali</name>
        <name lang="en">Centre for proper animal housing</name>
      </keyword>
      <keyword id="71" org-id="1047">
        <name lang="de">Nationalgestüt</name>
        <name lang="fr">Haras national</name>
        <name lang="it">Allevamento di cavalli</name>
        <name lang="en">Stud Farm</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
