<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="26585" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2009-04-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ende der Durban-Überprüfungskonferenz in Genf</title>
      <lead>Die Durban-Überprüfungskonferenz setzt dank dem im Konsens verabschiedeten Schlussdokument ein klares Zeichen für die Opfer von Rassismus. Sie sendet eine unzweideutige Botschaft der internationalen Gemeinschaft aus im Sinne des Kampfes gegen Rassismus, Rassendiskriminierung und Fremdenhass. Seit der Durban-Konferenz von 2001 konnte die Schweiz im Bereich der Rassismusbekämpfung Fortschritte erzielen. Die Zivilgesellschaft trat als aktive Partnerin während und am Rande der Konferenz auf. Die von ihr organisierten Demonstrationen am Rande der Konferenz verliefen friedlich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das am 21. April 2009 im Konsens verabschiedete Schlussdokument ist das Ergebnis intensiver Verhandlungen, die sich über mehrere Monate erstreckten. Dank den Bemühungen und dem Geschick der russischen Präsidentschaft sowie dem Engagement der Delegationen aus allen Weltregionen gelang es, bei heiklen Themen, die das Recht und den Dialog zwischen Zivilisationen betreffen, einen Kompromiss zu finden. Dazu gehören Völkermord, Holocaust, Wiedergutmachung von vergangenem Unrecht, Kolonialismus, Sklaverei, Meinungsäusserungsfreiheit und die Grenzen derselben, Migrationsarbeiter, Diskriminierung von Frauen. Die Schweiz unterstützte während den gesamten Verhandlungen die Bemühungen des russischen Präsidenten. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Während der Konferenz äusserten sich auch extremistische Stimmen, doch sie blieben isoliert. Der Kompromiss kann folglich als Sieg der Gemässigten und des Völkerrechts gewertet werden.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schlusserklärung stellt einen Fortschritt dar, denn sie hält fest, dass es sich bei den Menschenrechten um Rechte handelt, die allen Menschen zustehen, weil sie menschliche Wesen sind, unabhängig von ihrer Farbe, Haut, Nationalität, ihrer politischen oder religiösen Überzeugungen, ihres sozialen Status, Geschlechts oder Alters.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Dokument anerkennt insbesondere die Bedeutung der Meinungsäusserungsfreiheit, der Demokratie, der Informationsnetze, der Ausbildung im Bereich der Menschenrechte sowie eines kompetenten, unabhängigen und unparteiischen Justizsystems. Die Schweiz stellt mit Befriedigung fest, dass das Schlussdokument neue und spezifische Massnahmen enthält, die unterschiedliche Forderungen enthalten: Achtung der Menschenrechte und insbesondere des Grundsatzes der Nichtdiskriminierung bei der Terrorismusbekämpfung, Schutz der ausländischen Hausbediensteten durch den Staat, Verabschiedung von straf- oder zivilrechtlichen Bestimmungen zur Beseitigung mehrfacher oder verschärfter Formen der Diskriminierung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die während den letzten zwei Jahren laufenden Vorbereitungsarbeiten zu dieser Überprüfungskonferenz erlaubten es zudem allen betroffenen Parteien, eine Bilanz zu ziehen über den Stand der Rassismusbekämpfung. Zahlreiche Länder, darunter auch die Schweiz, veranschaulichten anhand von eingereichten Beiträgen, welche Massnahmen auf nationaler Ebene getroffen wurden, um die Erklärung und das Aktionsprogramm von Durban umzusetzen. Dies taten auch verschiedene Sonderberichterstatter, internationale Organisationen, Vertragsorgane oder Mechanismen, die ihre Evaluationen über die erzielten Fortschritte und die noch anstehenden Herausforderungen präsentierten. Die regionalen Beiträge, die einen Beweis für das grosse Interesse an diesem Prozess darstellen, bereicherten die Debatten.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit der Durban-Konferenz von 2001 hat die Schweiz Massnahmen zur Bekämpfung von Rassismus, Rassendiskriminierung und Fremdenhass eingeleitet. Die Eidgenössische Kommission gegen Rassismus wurde verstärkt, und 2001 wurde die Fachstelle für Rassismusbekämpfung (Eidgenössisches Departement des Innern) gegründet. Sie vergibt Finanzhilfen für Ausbildungs-, Sensibilisierungs- und Präventionsprojekte, die sich gezielt mit Rassismus befassen. In den letzten fünf Jahren haben alle Kantone und zahlreiche Städte Gesetze und Strukturen geschaffen, die es erlauben, das mit der Migration einhergehende Potenzial zu nutzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz anerkannte im Juni 2003 die Einzelbeschwerden, die im Artikel 14 des Übereinkommens zur Beseitigung jeder Form von Diskriminierung (CERD) vorgesehen sind. Erwähnenswert ist zudem die Praxis der Behörden im Umgang mit Verstössen gegen die Rassismusstrafnorm (Art. 261bis StGb).&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich konnte die Zivilgesellschaft aktiv an den Arbeiten der Durban-Überprüfungskonferenz mitwirken. Rund 120 NGO nahmen an diesen Arbeiten teil, das sind dreimal mehr als in Durban im Jahr 2001. Sie organisierten auch Veranstaltungen am Rande der Konferenz. So fanden zwischen dem 15. und 24. April in Genf zahlreiche Konferenzen und Anlässe statt, die es allen erlaubten, sich zu Wort zu melden. Die Schweiz ist froh darüber, dass diese Veranstaltungen allgemein friedlich verliefen. In Zusammenarbeit mit den Vereinten Nationen in Genf und dem Hochkommissariat für Menschenrechte sorgten die Bundes- und Kantonsbehörden sowie die Stadt Genf für einen guten Empfang und für Sicherheit während der gesamten Konferenz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Presse- und Informationsdienst Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-04-27 12:59" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Fin de la Conférence d’examen de Durban à Genève</title>
      <lead>La Conférence d’examen de Durban, grâce au texte adopté par consensus, constitue un signal fort pour les victimes du racisme ainsi qu’un message sans équivoque de la communauté internationale en faveur de la lutte contre le racisme, la discrimination raciale et la xénophobie. Le processus qui a suivi la conférence de Durban en 2001 a fait progresser la lutte contre le racisme en Suisse. La société civile a été une partenaire très active durant la Conférence et en marge de celle-ci. Les manifestations organisées en marge par la société civile se sont déroulées dans le calme.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le texte adopté par consensus le 21 avril 2009 est le fruit d’intenses négociations menées pendant plusieurs mois. Les efforts et l’habileté de la présidence russe, ainsi que l’engagement de délégations de toutes les régions du monde ont permis de se mettre d’accord sur la manière d’aborder des sujets de dialogue entre civilisations très sensibles tels que, les génocides, l’Holocauste, les tragédies du passé, le colonialisme, l’esclavage, la liberté d’expression et les limites à celle-ci, les travailleurs migrants et la discrimination à l’égard des femmes. La Suisse a soutenu les efforts du Président russe tout au long des négociations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au cours de la conférence les voix extrémistes se sont aussi exprimées, mais elles se sont retrouvées isolées. Ce compromis est donc une victoire des modérés et du droit international. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le texte de la déclaration finale confirme la conviction, que tous les droits humains appartiennent à tout individu en raison de sa condition d’être humain, quels que soient la couleur de sa peau, sa nationalité, ses convictions politiques ou religieuses, son statut social, son sexe ou son âge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est positif que ce document souligne le rôle essentiel de la liberté d’expression, de la démocratie, des réseaux d’information, de l’éducation aux droits humains et d’un système judiciaire compétent, indépendant et impartial. La Suisse est également satisfaite que le document final comprenne des mesures nouvelles et spécifiques par rapport à la Déclaration et Programme d’action de Durban adoptés en 2001, exigeant notamment que la lutte contre le terrorisme respecte les droits humains et en particulier le principe de non discrimination, que les Etats protégent les employés de maison migrants, et qu’ils adoptent des disposition pénales ou civiles pour éradiquer les formes multiples et aggravées de discrimination.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis deux ans, les préparatifs de cette conférence d’examen ont donné l’occasion à toutes les parties concernées de faire un bilan de la situation en matière de lutte contre le racisme. Nombre d’Etats, dont la Suisse, ont soumis des contributions individuelles exposant les mesures prises au niveau national pour mettre en œuvre la Déclaration et Programme d’action de Durban. Plusieurs rapporteurs spéciaux, des organisations internationales, des organes de traité ou des mécanismes en ont fait de même et exposé leur évaluation des progrès accomplis et des défis à relever. Les différentes contributions régionales ont démontré l’intérêt de tous pour ce processus et nourris les débats.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis la Conférence de Durban en 2001, la Suisse a pris des mesures dans la lutte contre le racisme, la discrimination raciale et la xénophobie. La Commission fédérale contre le racisme a été renforcée et le Service de lutte contre le racisme (Département fédéral de l’intérieur) a été créé en 2001. Ce dernier octroie des aides financières pour des projets de formation, de sensibilisation et de prévention ciblés expressément contre le racisme. Au cours des cinq dernières années, tous les cantons et nombreuses villes du pays se sont dotés de législations et de structures dans le but de valoriser le potentiel lié à la migration.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En juin 2003 la Suisse a reconnu les plaintes individuelles prévu par l’article 14 de la Convention sur l’élimination de toute forme de discrimination raciale (CERD). La pratique des autorités quant au traitement des infractions en matière de discrimination raciale (art. 261bis du code pénal) est un autre élément à relever.&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, la société civile a pu participer activement aux travaux de la Conférence d’examen de Durban. Près de 120 ONG ont pu intervenir durant les travaux de la Conférence, soit trois fois plus qu’à Durban en 2001. Elles se sont&amp;nbsp; aussi organisées en marge de la Conférence d’examen et de nombreuses conférences et manifestations ont eu lieu du 15 au 24 avril à Genève. Toutes les voix ont pu s’exprimer. La Suisse se félicite qu’elles se soient déroulées dans le calme. Les Autorités fédérales, cantonales et la Ville de Genève en coopération avec le l’organisation des Nations unies à Genève et le Haut–Commissariat aux droits de l’homme se sont beaucoup engagées pour que les conditions d’accueil ainsi que la sécurité soient les meilleures possible durant toute cette période.&amp;nbsp; &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse et d'information Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-04-27 12:59" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conclusione della Conferenza d'esame di Durban a Ginevra</title>
      <lead>Grazie al testo adottato mediante consenso, la Conferenza d'esame di Durban rappresenta un segnale forte per le vittime del razzismo e un messaggio inequivocabile della comunità internazionale a favore della lotta contro il razzismo, la discriminazione razziale e la xenofobia. Il processo che ha fatto seguito alla Conferenza di Durban nel 2001 ha permesso alla lotta contro il razzismo in Svizzera di progredire. La società civile è stata un partner molto attivo durante la Conferenza e in margine ad essa. Le manifestazioni collaterali organizzate dalla società civile si sono svolte nella calma.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il testo adottato mediante consenso il 21 aprile 2009 è frutto di intensi negoziati condotti durante diversi mesi. Gli sforzi e l'abilità della Presidenza russa, nonché l'impegno di delegazioni di tutte le regioni del mondo, hanno permesso di giungere a un compromesso su temi molto delicati di diritto e di dialogo fra civiltà, fra cui genocidi, Olocausto, riparazioni per le tragedie del passato, colonialismo, schiavitù, libertà d'espressione e limiti a quest'ultima, lavoratori migranti e discriminazione nei confronti delle donne. La Svizzera ha sostenuto gli sforzi del Presidente russo durante tutti i negoziati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel corso della Conferenza si sono espresse anche voci estremiste che, tuttavia, si sono ritrovate isolate. Questo compromesso è quindi una vittoria dei moderati e del diritto internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il testo della Dichiarazione finale rappresenta un passo avanti perché conferma la convinzione che tutti i diritti umani appartengono a ogni individuo in virtù della sua condizione di essere umano, indipendentemente dal colore della pelle, dalla nazionalità, dalle sue convinzioni politiche o religiose, dal suo statuto sociale, dal sesso e dall'età. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il merito di questo documento è di sottolineare in particolare il ruolo essenziale della libertà d'espressione, della democrazia, delle reti di informazione, dell'educazione ai diritti umani e di un sistema giudiziario competente, indipendente e imparziale. La Svizzera è soddisfatta anche delle nuove misure specifiche contenute nel documento finale in confronto alla Dichiarazione e al Programma d’azione di Durban adottati nel 2001, che esigono in particolare che la lotta contro il terrorismo rispetti i diritti umani e il principio di non discriminazione, che gli Stati proteggano i lavoratori domestici migranti e che adottino disposizioni penali o civili per sradicare le svariate forme aggravate di discriminazione.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da due anni, i preparativi per questa Conferenza d'esame hanno offerto a tutte le parti interessate, l’occasione di fare un bilancio della situazione in materia di lotta contro il razzismo. Diversi Stati, fra cui la Svizzera, hanno sottoposto contributi individuali presentando le misure adottate a livello nazionale per attuare la Dichiarazione e il Programma d'azione di Durban. Lo stesso hanno fatto numerosi relatori speciali, organizzazioni internazionali, organi di trattato o meccanismi presentando la loro valutazione dei progressi compiuti e delle sfide da affrontare. Diversi contributi regionali hanno dimostrato l'interesse di tutti per questo processo e nutrito i dibattiti.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dalla Conferenza di Durban nel 2001, la Svizzera ha adottato misure di lotta contro il razzismo, la discriminazione razziale e la xenofobia. La Commissione federale contro il razzismo è stata rafforzata e nel 2001 è stato istituito il Servizio di lotta contro il razzismo (Dipartimento federale dell'interno). Quest'ultimo accorda aiuti finanziari mirati per progetti di formazione, di sensibilizzazione e di prevenzione contro il razzismo. Nel corso degli ultimi cinque anni, tutti i Cantoni e numerose Città del Paese si sono dotati di legislazioni e di strutture volte a valorizzare il potenziale legato alla migrazione.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel giugno 2003, la Svizzera ha riconosciuto le denunce individuali previste dall'articolo 14 della Convenzione internazionale sull'eliminazione di ogni forma di discriminazione razziale (CERD). Va inoltre rilevata la prassi delle autorità per quanto concerne il trattamento delle infrazioni in materia di discriminazione razziale (art. 261bis del Codice penale).&amp;nbsp; &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Infine, la società civile ha potuto partecipare attivamente ai lavori della Conferenza d'esame di Durban.&amp;nbsp; Quasi 120 ONG sono potute intervenire durante i lavori della Conferenza, ossia tre volte di più che non a Durban nel 2001. Esse si sono anche organizzate in margine alla Conferenza d'esame e numerose conferenze e manifestazioni hanno avuto luogo dal 15 al 24 aprile a Ginevra. La Svizzera esprime la sua soddisfazione per il fatto che esse si siano svolte generalmente nella calma. Le Autorità federali, quelle cantonali e la Città di Ginevra in collaborazione con l'organizzazione delle Nazioni Unite a Ginevra e l'Alto Commissariato per i diritti dell'uomo si sono impegnate parecchio affinché le condizioni di accoglienza e di sicurezza fossero ottimali durante tutto il periodo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa e informazione Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2009-04-27 12:59" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Conclusion of the Durban Review Conference in Geneva</title>
      <lead>The Durban Review Conference has sent a strong message to the victims of racism thanks to the final text it adopted by consensus. It also constitutes an unequivocal statement by the international community in support of the fight against racism, racial discrimination and xenophobia. The follow-up process to the 2001 Durban Conference has advanced the fight against racism in Switzerland. Civil society was a very active partner both during the Conference itself as well as in the margins. The demonstrations organised by civil society this week were orderly and peaceful.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The text, that was adopted by consensus on 21 April 2009, is the product of negotiations that have been carried out over several months. The efforts and the skills of the Russian President of the Conference, as well as the commitment of delegations from all parts of the world enabled a compromise to be reached on very sensitive subjects of law and of the dialogue between civilisations such as cases of genocide, the Holocaust, reparations for tragedies of the past, colonialism, slavery, the freedom of expression and limits to it, migrant workers and discrimination against women. Switzerland supported the work of the President of the conference for the entire duration of the negotiations.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;During the Conference itself, extremist views were expressed but they remained isolated. The compromise is therefore a victory for the moderates and for international law. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The text of the Declaration constitutes progress because it gave confirmation to the conviction that all human rights are rights belonging to each and every individual for reason of their being human regardless of skin colour, nationality, political or religious convictions, social origin, sex or age.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;It is positive that this document in particular highlights the essential role of the freedom of expression, democracy, information networks, education in human rights as well as the competence, independence and impartiality of judicial systems.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland is also pleased to note that the final document mentions new and specific measures, demanding especially that the fight against terrorism respect human rights, in particular the principle of non-discrimination, that States protect migrant workers in their territories, and that they adopt criminal or civil laws to eliminate multiple and aggravated forms of discrimination.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;For the last two years, the preparations for this Review Conference have created the opportunity for all the parties concerned to take stock of the situation with regard to the fight against racism. Many States, including Switzerland, submitted individual contributions setting out the measures taken at the national level to implement the Durban Declaration and the Programme of Action. Several special rapporteurs, international organisations, treaty bodies or mechanisms have done the same and&amp;nbsp; given their assessments of progress achieved and of the challenges ahead. The different regional contributions have shown the interest of all in this process and&amp;nbsp; enriched the debates. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Since the Durban Conference in 2001, Switzerland has taken measures to combat racism, racial discrimination and xenophobia. The Federal Commission Against Racism has been strengthened and the Service for Combating Racism was created within the Federal Department of Home Affairs in 2001. The latter makes grants to finance projects in education, awareness-raising and prevention targeted explicitly against racism. During the last five years, all the cantons and many cities in Switzerland have adopted legislation and created structures to develop the potential to be gained from migration.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In June 2003, Switzerland declared that it recognised communications from individuals as provided for in article 14 of the International Convention on the Elimination of All Forms of Racial Discrimination (CERD). Another measure to be mentioned is the practice of the authorities regarding the treatment of acts of racial discrimination as provided for in art. 261bis of the Swiss Penal Code. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Civil society was able to take an active part in the work of the Durban Review Conference. Almost 120 NGOs were able to make interventions during the activities of the Conference, i.e. three times more than in Durban in 2001. They were also mobilised in the margins of the Conference and organised many lectures and events in the period from April 15-24 in Geneva. The full range of opinions could be heard. Switzerland is pleased to note that in general these events took place in an atmosphere of calm. The federal and cantonal authorities, as well as the city of Geneva, in cooperation with the United Nations Office at Geneva and the Office of the UN High Commissioner for Human Rights were very involved in achieving the best possible conditions for holding the Conference and for ensuring security during the entire period in which it took place.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &lt;strong&gt;&amp;nbsp;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Press and Information Service Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
