<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37052" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-01-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schutzgebiet bezüglich der Goldgelben Vergilbung</title>
      <lead>Im Tessin wurde 2004 erstmals ein Herd der Goldgelben Vergilbung der Weinrebe festgestellt, während die übrigen Landesteile von der Krankheit bisher verschont blieben. Da die Alpennordseite seit 2009 als Schutzgebiet gilt, sind Pflanzen der Gattung Vitis dort strengeren Pflanzenschutzvorschriften unterworfen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Goldgelbe Vergilbung (auch Flavescence dorée genannt) ist eine besonders gefährliche Krankheit der Rebe, die der obligatorischen Bekämpfung unterliegt (Quarantänekrankheit). Verursacht wird sie durch ein Phytoplasma, einen bakterienähnlichen Organismus, der aus epidemiologischer Sicht jedoch mehr Parallelen zu Viren aufweist. Wie diese kann die Goldgelbe Vergilbung nämlich durch Trägerinsekten, namentlich die Amerikanische Rebzikade, Scaphoideus titanus, übertragen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um das Risiko einer Verschleppung der Goldgelben Vergilbung in bisher befallsfreie Weinregionen der Schweiz, insbesondere in den nördlichen Landesteilen, zu mindern, haben die Pflanzenschutz­behörden die gesamte Schweiz ausser das Tessin und das Misox per 1.&amp;nbsp;Juli&amp;nbsp;2009 zum Schutzgebiet bzw. «zona protecta» (ZP) erklärt. So müssen Pflanzen der Gattung Vitis bei Einführung in das Schutzgebiet höheren phytosanitären Anforderungen genügen: Entweder die Pflanzen stammen ebenfalls aus einem Schutzgebiet, oder sie sind in einem Gebiet gewachsen, das seit mindestens zwei Jahren offiziell als frei von Goldgelber Vergilbung gilt, bzw. sie wurden während 45&amp;nbsp;Minuten in einem amtlich anerkannten Einrichtung bei 50&amp;nbsp;°C einer Heisswasser-Behandlung unterzogen. Der Pflanzenpass für alles Pflanzenmaterial der Gattung Vitis, das für ein Schutzgebiet bestimmt ist, muss mit dem Vermerk «ZP-d4» versehen sein. Die genauen Anforderungen können Anhang&amp;nbsp;4 Teil&amp;nbsp;B der Pflanzenschutzmittelverordnung (SR&amp;nbsp;916.20 / http://www.admin.ch/ch/d/sr/c916_20.html) entnommen werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der EU bestehen seit 2007 Schutzgebiete in Frankreich (Elsass/Lothringen und Champagne), in Italien (Basilicata) und in der Tschechischen Republik. Die Ausscheidung eines Schutzgebietes in der Schweiz scheint umso sinnvoller, als mit der Ausweitung des Verbreitungsgebiets von Scaphoideus titanus auf das gesamte Genferseegebiet - einschliesslich Genf und das Chablais - die hiesige Rebfläche einem hohen pflanzengesundheitlichen Risiko ausgesetzt ist. Pflanzen der Gattung Vitis, die in das Schutzgebiet eingeführt oder dort in Verkehr gebracht werden sollen, brauchen zwingend einen Pflanzenpass ZP-d4. Unter Pflanzen sind sowohl das Vermehrungsmaterial (z.&amp;nbsp;B. Unterlagen, Edelreiser) als auch das Pflanzgut zu verstehen. Auch Vitis-Pflanzen, die direkt vom Endverbraucher (Winzer) an einen Bestimmungsort im Schutzgebiet importiert werden, müssen diese Anforderung erfüllen. Es ist Sache des Käufers von Vitis-Pflanzen, von seinem Lieferanten einen gültigen Pflanzen­pass für das gelieferte Pflanzenmaterial einzufordern. Als Übergangslösung können Pflanzenpass-Etiketten, die nicht mit dem Vermerk «ZP-d4» versehen sind, bis am 30.&amp;nbsp;Juni&amp;nbsp;2011 für Vitis-Pflanzen verwendet werden, die in der Schweiz produziert wurden und für den Schweizer Markt bestimmt sind. Voraussetzung hierfür ist jedoch, dass auf dem Begleitdokument (z.&amp;nbsp;B. dem Lieferschein), das als Pflanzenpass dient, der Vermerk «ZP-d4» korrekt festgehalten ist und die Pflanzen über den erforderlichen phytosanitären Status verfügen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfred Klay, Fachbereich Zertifizierung, Pflanzen- und Sortenschutz, Tel.: 031 322 25 65</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Zone protégée par rapport à la flavescence dorée</title>
      <lead>Après la découverte en 2004 du premier foyer de flavescence dorée au Tessin, le reste de la Suisse est toujours exempt de cette maladie de la vigne. Classé zone protégée en 2009, le Nord des Alpes est aussi soumis à une réglementa-tion plus stricte en ce qui concerne les exigences phytosanitaires auxquelles doivent satisfaire les végétaux du genre Vitis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La flavescence dorée (FD) est une maladie particulièrement dangereuse de la vigne, soumise à la lutte obligatoire (maladie de quarantaine). Elle est causée par un phytoplasme, organisme proche des bactéries, qui au plan épidémiologique présente néanmoins plus d'analogies avec les virus. Comme ces derniers, la FD peut être transmise par un insecte vecteur, en l'occurrence la cicadelle jaune de la vigne, Scaphoideus titanus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de réduire le risque d'introduction de la FD dans les régions viticoles encore indemnes en Suisse, notamment dans la partie septentrionale du pays, les autorités phytosanitaires ont décrétées tout le territoire de la Suisse, à l'exception du Tessin et de la vallée du Misox «&amp;nbsp;zona protecta&amp;nbsp;» ou zone protégée (ZP) depuis le 1er&amp;nbsp;juillet 2009. Les exigences phytosanitaires auxquelles doivent satisfaire les végétaux du genre Vitis introduits dans la ZP sont plus élevées: soit les végétaux sont également originaires d'une ZP, soit ils ont été produits et ont grandi dans une zone de production officiellement reconnue exempte de FD depuis au moins deux ans, soit encore ils ont subi un traitement à l'eau chaude à 50°&amp;nbsp;C pendant 45 minutes dans une installation officiellement agréée. Le passeport phytosanitaire requis pour tous matériels de Vitis destinés à la ZP doit être pourvu du sigle ZP-d4. Les exigences exactes sont détaillées à l'annexe 4, partie B de l'ordonnance sur la protection des végétaux (RS 916.20 / www.admin.ch/ch/f/rs/c916_20.html).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans l'UE, des ZP existent depuis 2007 en France (Alsace-Lorraine et Champagne), en Italie (Basilicata) et en République Tchèque. La délimitation d'une ZP en Suisse apparaît d'autant plus judicieuse qu'avec l'extension de l'aire de répartition de Scaphoideus titanus à l'ensemble du bassin lémanique - Genève et Chablais compris - fait encourir à son vignoble un risque phytosanitaire accru. La mise en œuvre du passeport phytosanitaire ZP-d4 est obligatoire pour tous les végétaux de Vitis destinés à être introduits ou mis en circulation dans la ZP. Par végétaux on entend aussi bien les matériels de multiplication (p. ex. bois de porte-greffe, greffons) que les plants. Cette exigence concerne également les Vitis importés directement par l'utilisateur final (viticulteurs), du moment que leur lieu de destination se trouve dans la ZP. Il incombe à chaque acquéreur de végétaux de Vitis d'exiger de son fournisseur un passeport phytosanitaire valable pour le matériel que celui-ci lui livre. A titre de mesure transitoire, les étiquettes-passeports qui ne comportent pas le sigle ZP-d4 peuvent être utilisées pour les végétaux de Vitis produits en Suisse et destinés au marché suisse jusqu'au 30&amp;nbsp;juin 2011, à condition toutefois que la mention ZP-d4 figure en bonne et due forme sur le document d'accompagnement (p. ex. bulletin de livraison) qui fait office de passeport phytosanitaire et que les végétaux aient bien le statut phytosanitaire requis.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfred Klay, Secteur Certification, protection des végétaux et des variétés, tél. 031 322 25 65</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Zona protetta in relazione alla flavescenza dorata</title>
      <lead>Dopo la scoperta, nel 2004, del primo focolaio di flavescenza dorata in Ticino, nel resto della Svizzera è non si è tuttora riscontrate questa malattia della vite. Classificata zona protetta nel 2009, la regione a nord delle Alpi è assoggettata a una regolamentazione più severa per quanto riguarda le esigenze fitosanitarie che devono adempiere i vegetali del genere Vitis.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La flavescenza dorata (FD) è una malattia particolarmente pericolosa che colpisce la vite, per cui vige la norma della lotta obbligatoria (malattia da quarantena). È causata da un fitoplasma, un organismo affine ai batteri che, però, dal profilo epidemiologico presenta molte più analogie con i virus. Come questi ultimi, la FD può essere trasmessa da un insetto vettore, nella fattispecie dalla cicalina Scaphoideus titanus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per ridurre il rischio d'introduzione della FD nelle regioni viticole della Svizzera ancora indenni, in modo particolare nella parte settentrionale del Paese, le autorità fitosanitarie hanno decretato tutto il territorio svizzero, fatta eccezione per il Ticino e la Mesolcina, «zona protecta» o zona protetta (ZP) dal 1° luglio 2009. Le esigenze fitosanitarie che devono adempiere i vegetali del genere Vitis introdotti nella ZP sono più severe: o i vegetali sono anch'essi originari di una ZP, o sono stati prodotti e coltivati in una zona di produzione ufficialmente riconosciuta esente da FD da almeno due anni, o, ancora, sono stati sottoposti a un trattamento termico con acqua calda a 50°C per 45 minuti in un impianto ufficialmente omologato. Il passaporto delle piante richiesto per tutto il materiale di Vitis destinato alla ZP deve riportare la sigla ZP-d4. Le esigenze sono descritte dettagliatamente nell'allegato 4 parte B dell'ordinanza sulla protezione dei vegetali (RS 916.20 / www.admin.ch/ch/i/rs/c916_20.html).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'UE, le ZP sono presenti dal 2007 in Francia (Alsazia, Lorena e Champagne), in Italia (Basilicata) e nella Repubblica Ceca. La creazione di una ZP in Svizzera appare una scelta opportuna, tanto più che l'area di diffusione di Scaphoideus titanus si è estesa all'intero bacino lemanico, ivi comprese le regioni di Ginevra del Chablais, esponendo a un accresciuto rischio fitosanitario i vigneti che vi sorgono. Il passaporto delle piante ZP-d4 è obbligatorio per tutti i vegetali del genere Vitis destinati a essere introdotti o messi in commercio nella ZP. Per vegetali s'intendono sia i materiali di moltiplicazione (p.es. portainnesti, marze) sia le barbatelle. Questa esigenza concerne anche i vegetali del genere Vitis importati direttamente dall'utilizzatore finale (viticoltore), laddove il luogo di destinazione si trovi nella ZP. Spetta all'acquirente di vegetali del genere Vitis esigere dal proprio fornitore un passaporto delle piante valido per il materiale che gli fornisce. A titolo di misura transitoria, le etichette-passaporto che non riportano la sigla ZP-d4 possono essere utilizzate per i vegetali del genere Vitis prodotti in Svizzera e destinati al mercato elvetico fino al 30 giugno 2011, a condizione che la menzione ZP-d4 figuri debitamente sul documento d'accompagnamento (p.es. bollettino di consegna) che funge da passaporto delle piante e che i vegetali presentino lo stato fitosanitario richiesto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Alfred Klay, Settore Certificazione, protezione dei vegetali e delle varietà, tel. 031 322 25 65</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
