<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37083" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-01-10</pubdate>
    <blocking-period>2011-01-10</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Theaterregisseur und Musiker Christoph Marthaler erhält den Hans Reinhart-Ring 2011</title>
      <lead>Die Schweizerische Gesellschaft für Theaterkultur verleiht den Hans Reinhart-Ring 2011 dem Theaterregisseur und Musiker Christoph Marthaler. Die Auszeichnung wird seit 1957 von der Schweizerischen Gesellschaft für Theaterkultur mit der Unterstützung des Bundesamtes für Kultur (BAK) verliehen und zeichnet herausragende Verdienste für das Theater aus. Christoph Marthaler wird für die kreative Originalität seines Schaffens und die grosse Resonanz auf der internationalen Bühne geehrt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Ring ist die höchste Auszeichnung im Theaterleben der Schweiz und wird seit 1957 jedes Jahr von der Schweizerischen Gesellschaft für Theaterkultur verliehen. Seit 2001 beteiligt sich das Bundesamt für Kultur an diesem Preis. Der Preisträger 2011 ist ein Theaterschaffender, dessen reiche Produktionen in den letzten zwei Jahrzehnten die grossen Theater der europäischen Bühne geprägt haben. Christoph Marthaler entwickelte eine eigene Bühnensprache, die er mit seiner „Schauspielfamilie" und seinen Mitarbeiterinnen Anna Viebrock (Bühnenbild) und Stefanie Carp (Dramaturgie) entfaltete und die in der Theaterszene zu einer wesentlichen Referenz geworden ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Christoph Marthaler wurde 1951 in Erlenbach, Kanton Zürich, geboren und kam als ausgebildeter Oboist über die Musik zum Theater. Diese neue Verbindung ist eine der markantesten Prägungen seines Schaffens: Die Musik bildet die absolute Sprache seiner Vorstellungswelt. Anfang der 1990er-Jahre macht er in Basel unter dem damaligen Theaterdirektor Frank Baumbauer Halt. Hier zeigt er mehrere Produktionen, darunter „Stägeli uf, Stägeli ab, juhee!", bereits in seiner persönlichen Syntax, dieser Kunst, Missbehagen freizulegen und die Komik einer feigen Bourgeoisie zu entlarven. Seinen nächsten längeren Halt macht er in Zürich als Leiter des Schauspielhauses (2000 - 2004), wo das Umfeld zwar schwierig ist, aber Produktionen wie „Hotel Angst" oder „Groundings" dazu beitragen, dass die Handschrift dieses grossen Theaterregisseurs in die Annalen der Schweizer Theaterkunst eingehen. Unter seiner Leitung wird das Schauspielhaus 2000 und 2001 vom Theatermagazin Theater heute als Theater des Jahres im deutschsprachigen Raum ausgezeichnet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit nunmehr bald zehn Jahren zeigt Christoph Marthaler seine Kunst auf verschiedenen europäischen Bühnen mit Aufsehen erregenden Produktionen wie „Tristan und Isolde" oder „Platzmangel" an den grossen Opern und den wichtigsten europäischen Festivals in Berlin, Wien und 2010 als Ehrengast in Avignon. Seine Welt fasziniert weit über die Schweiz und ihre Sitten und Gebräuche hinaus, auch wenn diese nach wie vor eine wesentliche Rolle als Inspiration seines Schaffens spielt. Begründet ist die Auszeichnung auch durch die aussergewöhnliche Anerkennung eines Schweizer Theaterkünstlers im europäischen Umfeld. In den vergangenen Spielzeiten war Christoph Marthaler mehrmals am Theater Basel zu sehen, namentlich mit „La Grande-Duchesse de Gérolstein" von Offenbach und kürzlich mit „Meine faire Dame – ein Sprachlabor".&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ort und Zeitpunkt der Preisverleihung werden später bekannt gegeben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christine Cheneaux, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur Christine.Chenaux@bak.admin.ch, 031 322 92 65 Anne Fournier, Kopräsidentin Schweizerische Gesellschaft für Theaterkultur, 078 756 31 62 Björn Jensen, Produzent von Christoph Marthaler, Die Produktion GmbH, 061 500 20 50</contact>
      <attachment id="78622">
        <title>Lebenslauf Christoph Marthaler</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21693.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le metteur en scène et musicien Christoph Marthaler reçoit l’Anneau Hans Reinhart 2011</title>
      <lead>La Société suisse du théâtre décerne l’Anneau Hans Reinhart 2011 au metteur en scène et musicien Christoph Marthaler. Cette distinction, attribuée depuis 1957 par la Société suisse du théâtre avec le soutien de l'Office fédéral de la culture (OFC), récompense des services exceptionnels rendus au théâtre. Christoph Marthaler est distingué en raison de l’originalité créatrice de son travail et de sa résonance importante sur la scène internationale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Cette distinction, la plus importante de la vie théâtrale suisse, est décernée tous les ans depuis 1957 par la Société suisse du théâtre. L’Office fédéral de la culture s’associe à ce prix depuis 2001. Le lauréat de l’année 2011 est un créateur dont les productions, très riches, ont marqué les plus importants théâtres de la scène européenne durant les deux dernières décennies. Christoph Marthaler a notamment développé un langage scénique original qu’il a imposé avec sa «&amp;nbsp;famille&amp;nbsp;» de comédiens et ses collaboratrices Anna Viebrock (décor) et Stefanie Carp (dramaturgie) pour devenir une référence essentielle du milieu théâtral.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Né en 1951 à Erlenbach, dans le canton de Zurich, hautboïste de formation, Christoph Marthaler entre dans le théâtre par la musique et cette alliance inédite constituera l’une des empreintes majeures de son travail&amp;nbsp;: la musique devient le langage absolu de son imaginaire. Au début des années 90, il fait halte à Bâle, encouragé par le directeur du théâtre, Frank Baumbauer. C’est là qu’il monte diverses créations – dont «&amp;nbsp;Stägeli uf, Stägeli ab, juhee!&amp;nbsp;»- avec ce qui est déjà sa syntaxe, cet art de décortiquer les malaises, de pointer les drôleries d’une bourgeoisie lâche. Sa prochaine halte prolongée sera celle faite à Zurich, à la tête du Schauspielhaus (2000– 2004), dans un contexte difficile mais qui a permis de mettre en évidence l’inscription essentielle de ce créateur dans le gotha des serviteurs de l’art théâtral en Suisse, avec des productions comme «&amp;nbsp;Hotel Angst&amp;nbsp;» ou «&amp;nbsp;Groundings&amp;nbsp;». C’est sous sa direction que le Schauspielhaus sera distingué en 2000 et 2001 par la revue Theater heute comme théâtre de l’année dans le monde germanophone.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis bientôt dix ans, Christoph Marthaler partage son art sur diverses scènes européennes, faisant des haltes remarquées avec «&amp;nbsp;Tristan et Iseult&amp;nbsp;» ou encore «&amp;nbsp;Platzmangel&amp;nbsp;» dans les grands opéras et les principaux festivals européens (notamment Berlin, Vienne ou, en 2010, Avignon dont il fut l’un des hôtes d’honneur). Son univers séduit bien au-delà des terres helvétiques et de leurs us qui gardent pourtant une place essentielle dans son inspiration. Cette inscription européenne inédite pour un artiste de théâtre suisse motive également cette distinction. Ces dernières saisons, Christoph Marthaler a répété ses passages au Théâtre de Bâle, notamment avec «&amp;nbsp;La Grande-Duchesse de Gérolstein&amp;nbsp;» d’Offenbach ou encore récemment «Meine faire Dame&amp;nbsp;– ein Sprachlabor».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La date et le lieu de la remise officielle du prix seront fixés ultérieurement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christine Cheneaux, Création culturelle, Office fédéral de la culture Christine.Chenaux@bak.admin.ch, 031 322 92 65 Anne Fournier, Co-présidente de la Société suisse du théâtre, 078 756 31 62 Björn Jensen, producteur de Christoph Marthaler, Die Produktion GmbH, 061 500 20 50</contact>
      <attachment id="78637">
        <title>Curriculum Christoph Marthaler</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>34</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21702.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>L'Anello Hans Reinhart 2011 è attribuito a Christoph Marthaler</title>
      <lead>La Società svizzera di Studi Teatrali assegna l’Anello Hans Reinhart 2011 al regista e musicista Christoph Marthaler. Questa distinzione istituita nel 1957 e sostenuta dall’Ufficio federale della cultura ricompensa meriti eccezionali in ambito teatrale. Christoph Marthaler riceve l'Anello Hans Reinhart per l'originalità creativa del suo lavoro e la risonanza notevole sulla scena internazionale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dal 1957 la Società Svizzera di Studi Teatrali assegna ogni anno questa distinzione, la più prestigiosa della vita teatrale svizzera. Dal 2001 il premio è sostenuto dall’Ufficio federale della cultura. La persona insignita nel 2011 è un regista le cui ricche produzioni hanno marcato i principali teatri della scena europea negli ultimi vent'anni. Christoph Marthaler ha sviluppato un linguaggio scenico originale che ha imposto insieme alla sua «famiglia» di attori e alle sue collaboratrici Anna Viebrock (scenografa) e Stefanie Carp (drammaturga) diventando un punto di riferimento fondamentale del mondo teatrale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nato a Erlenbach, Zurigo, nel 1951, oboista di formazione, Christoph Marthaler ha iniziato a fare teatro attraverso la musica, che è diventata il linguaggio assoluto del suo immaginario. Questo binomio inedito è tra le principali prerogative del suo lavoro. Nei primi anni Novanta fa tappa a Basilea, incoraggiato dal direttore del teatro Frank Baumbauer. È qui che manda in scena diversi spettacoli, tra cui «Stägeli uf, Stägeli ab, juhee!», che denota già la sua sintassi, quest'arte di mettere a nudo i malesseri, di puntare il dito sulle buffonate di una borghesia flaccida. Successivamente si sposta a Zurigo, dove dirige lo Schauspielhaus (dal 2000 al 2004), in un contesto difficile ma che gli permette di affermarsi nel gotha dei servitori dell'arte teatrale in Svizzera con produzioni come «Hotel Angst» e «Groundings». Sotto la sua direzione, nel 2000 e 2001 la rivista Theater heute ha definito lo Schauspielhaus «teatro dell'anno» del mondo germanofono.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da una decina di anni Christoph Marthaler è attivo su diversi palcoscenici europei dove restano indimenticabili tra l'altro «Tristano e Isotta» e «Platzmangel» nei grandi teatri lirici e ai principali festival europei (Berlino, Vienna e, nel 2010, Avignone di cui è ospite d'onore). Il suo universo seduce ben oltre il territorio elvetico e i suoi usi e costumi, elementi comunque determinanti della sua ispirazione. Questa sua affermazione europea, inedita per un artista di teatro svizzero, è uno dei motivi per l'attribuzione dell'Anello Hans Reinhart. Nelle ultime stagioni, Christoph Marthaler è tornato ripetutamente sul palco del Teatro di Basilea con «La Grande-Duchesse de Gérolstein» di Offenbach e recentemente con «Meine faire Dame&amp;nbsp;– ein Sprachlabor».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La data e il luogo di consegna ufficiale del premio saranno comunicati a tempo debito.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Christine Chenaux, Produzione culturale, Ufficio federale della cultura Christine.Chenaux@bak.admin.ch, tel. 031 322 92 65 Anne Fournier, copresidente della Società svizzera distudi teatrali, tel. 078 756 31 62 Björn Jensen, produttore di Christoph Marthaler, Die Produktion GmbH, tel. 061 500 20 50</contact>
      <attachment id="78623">
        <title>Curriculum Christoph Marthaler</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21694.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
