<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37154" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-01-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz meldet Kandidatur für Mitgliedschaft im UNO-Sicherheitsrat 2023/2024 an</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute entschieden, die Schweiz auf der Kandidatenliste der westlichen Regionalgruppe WEOG für einen nicht ständigen Sitz im UNO-Sicherheitsrat 2023/2024 einzuschreiben. Eine Mitgliedschaft im Sicherheitsrat gäbe der Schweiz ein zusätzliches Instrument, um ihre Interessen zu vertreten und ihre aussenpolitischen Ziele zu verwirklichen. Dem Entscheid des Bundesrats ging eine vertiefte Konsultation der Aussenpolitischen Kommissionen voran.</lead>
      <text link="no">Der Bundesrat hat an seiner heutigen Sitzung die Einschreibung der Kandidatur der Schweiz für einen nicht ständigen Sitz im UNO-Sicherheitsrat 2023/2024 beschlossen. Die Schweiz gehört der westlichen Regionalgruppe WEOG an, die alle zwei Jahre Anspruch auf zwei nicht ständige Sitze im Sicherheitsrat hat. 2023/2024 ist der nächstmögliche Termin, für den nicht bereits andere Länder der westlichen Regionalgruppe WEOG ihre Kandidatur angemeldet haben. Die Wahlen sind für 2022 vorgesehen.&amp;nbsp; &lt;p&gt;Eine Mitgliedschaft im Sicherheitsrat böte der Schweiz eine Plattform, ihre Interessen im Bereich der Friedensförderung wahrzunehmen und dabei ihre Rolle als ehrliche Maklerin und Brückenbauerin zu unterstreichen. Der Zugang zu internationalen Kontakten sowie der Ausbau und die Pflege von Netzwerken würden erleichtert. Die Schweiz könnte &amp;nbsp;ihre Bereitschaft zur Übernahme von Verantwortung auf globaler Ebene zeigen und somit ihre Stellung in der Welt stärken. Eine Mitgliedschaft im Sicherheitsrat 21 Jahre nach dem UNO-Beitritt wäre eine logische Konsequenz des Engagements der Schweiz und des Profils, welches die Schweiz in der UNO entwickelt hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat ist der Auffassung, dass ein Einsitz im Sicherheitsrat mit der Neutralität der Schweiz vereinbar ist und auch die Guten Dienste nicht beeinträchtigen würde. Das grundlegende Ziel der UNO, „künftige Geschlechter von der Geissel des Krieges zu bewahren“ (UNO-Charta, 1. Präambel) entspricht dem Auftrag der Bundesverfassung, am Aufbau einer friedlichen und gerechten internationalen Ordnung mitzuwirken. Eine Mehrheit beider Aussenpolitischer Kommissionen, &amp;nbsp;welche die Auswirkungen einer eventuellen mittelfristigen Mitgliedschaft im UNO-Sicherheitsrat ausführlich erörterten, befürwortet denn auch eine Kandidatur der Schweiz.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Kontakt / Fragen&lt;/u&gt;&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; Botschafter&amp;nbsp; Alexander Fasel, Chef der Politischen Abteilung III des EDA,&lt;br /&gt; Tel. + 41 79 540 89 42&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse annonce sa candidature au Conseil de sécurité de l’ONU pour 2023/24</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé aujourd’hui d’inscrire la Suisse sur la liste des candidats du GEOA (Groupe des Etats d’Europe occidentale et autres) pour un siège non permanent au Conseil de sécurité des Nations Unies en 2023/2024. Un siège au Conseil de sécurité permettrait à la Suisse d’accéder à un instrument supplémentaire pour la défense de ses intérêts et la réalisation de ses objectifs de politique extérieure. La décision du Conseil fédéral a été précédée par une consultation approfondie des Commissions de politique extérieure.</lead>
      <text link="no">Lors de sa réunion d’aujourd’hui, le Conseil fédéral a décidé d’inscrire la candidature de la Suisse pour un siège non permanent au Conseil de sécurité des Nations Unies en 2023/2024. La Suisse fait partie du GEOA (Groupe des Etats d’Europe occidentale et autres) qui a droit tous les deux ans à deux sièges non permanents au Conseil de sécurité. La prochaine échéance pour laquelle les deux sièges non permanents à pourvoir ne font pas l’objet de candidatures d’autres pays est celle de 2023/2024. Les élections auront lieu en 2022.&amp;nbsp; &lt;p&gt;Un siège au Conseil de sécurité offrirait à la Suisse un tremplin pour la défense de ses intérêts dans le domaine de la promotion de la paix et lui permettrait de souligner son rôle de médiateur et de bâtisseur de ponts entre les pays. Les contacts internationaux ainsi que la mise en place de réseaux et leur entretien s’en trouveraient facilités. La Suisse pourrait ainsi montrer sa disposition à assumer des responsabilités globales et renforcerait sa position dans le monde. Un siège au Conseil de sécurité 21 ans après l’entrée de la Suisse à l’ONU serait une conséquence logique de l’action déployée par la Suisse et du profil qu’elle a développé au sein de l’ONU.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral est de l’avis qu’un siège au Conseil de sécurité est compatible avec la neutralité et les bons offices de la Suisse. L’objectif fondamental de l’ONU est de «&amp;nbsp;préserver les générations futures du fléau de la guerre&amp;nbsp;», comme l’indique le préambule de la Charte dans sa première phrase. Ceci coïncide avec la mission assignée par la Constitution fédérale de s’engager en faveur d’un ordre international juste et pacifique. Au sein des deux Commissions de politique extérieure, avec lesquelles les implications d’une éventuelle candidature à moyen terme ont été débattues de manière approfondie, une majorité des membres soutient une candidature de la Suisse.&lt;/p&gt; Contact / Questions&amp;nbsp;:&lt;br /&gt; Ambassadeur Alexander Fasel, chef de la Division politique III du DFAE,&lt;br /&gt; tél. +41 79 540 89 42&amp;nbsp;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Iscrizione della candidatura della Svizzera al Consiglio di sicurezza dell'ONU per il 2023/2024</title>
      <lead>Oggi il Consiglio federale ha deciso di iscrivere la Svizzera nell'elenco dei candidati del WEOG (Gruppo di Stati dell'Europa occidentale e altri) per un seggio non permanente al Consiglio di sicurezza dell'ONU nel 2023/2024. L'appartenenza al Consiglio di sicurezza permetterebbe alla Svizzera di avere un ulteriore strumento per rappresentare i propri interessi e per realizzare i suoi obiettivi in materia di politica estera. La decisione del Consiglio federale è stata preceduta da una consultazione approfondita delle Commissioni di politica estera.</lead>
      <text link="no">Nella sua seduta odierna il Consiglio federale ha deciso d'iscrivere la candidatura della Svizzera per un seggio non permanente nel Consiglio di sicurezza dell'ONU per gli anni 2023/2024. La Svizzera appartiene al Gruppo di Stati dell'Europa occidentale e altri (WEOG) che ogni due anni ha diritto a due seggi non permanenti nel Consiglio di sicurezza. La prossima scadenza per cui altri Paesi del WEOG non hanno ancora presentato la loro candidatura per i due seggi sono gli anni 2023/2024. Le elezioni avranno luogo nel 2022.&amp;nbsp;&amp;nbsp; &lt;p&gt;Un seggio al Consiglio di sicurezza offrirebbe alla Svizzera una piattaforma per&amp;nbsp; tutelare i propri interessi nell'ambito della promozione della pace e per sottolineare il suo ruolo di mediatrice sincera e di collegamento tra i Paesi. L'accesso ai contatti internazionali e lo sviluppo e la gestione di reti sono stati facilitati. La Svizzera ha potuto dimostrare la sua disponibilità ad assumere responsabilità a livello globale e quindi a rafforzare la sua posizione nel mondo. Un seggio al Consiglio di sicurezza 21 anni dopo l'adesione all'ONU costituirebbe una conseguenza logica dell'impegno della Svizzera e del profilo che ha sviluppato in seno all'ONU.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale è del parere che un'appartenenza al&amp;nbsp;Consiglio&amp;nbsp;di sicurezza&amp;nbsp;sia compatibile con la neutralità della Svizzera e che non pregiudicherebbe i buoni uffici. L'obiettivo fondamentale dell'ONU, «salvare le future generazioni dal flagello della guerra»&amp;nbsp;(Carta delle Nazioni Unite, 1° preambolo) corrisponde al mandato della Costituzione federale di collaborare a favore di un ordine internazionale giusto e pacifico. La maggior parte dei membri delle due&amp;nbsp;Commissioni di politica estera, che hanno discusso dettagliatamente le ripercussioni di un'eventuale appartenenza a medio termine al Consiglio di sicurezza dell'ONU, sono favorevoli a una candidatura della Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;u&gt;Contatto&amp;nbsp;/ domande&lt;/u&gt;:&lt;br /&gt; Ambasciatore Alexander Fasel, capo della Divisione politica III del DFAE, &lt;br /&gt; tel. + 41 79 540 89 42&amp;nbsp;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland registers its candidature for the UN Security Council for 2023-24</title>
      <lead>Today, the Federal Council has decided to register Switzerland on the list of candidates of the Western European and Others Group (WEOG) for a non-permanent seat on the United Nations Security Council in 2023-2024. Membership of the Security Council would give Switzerland an additional instrument to represent its interests and to achieve its foreign policy objectives. The Federal Council’s decision was preceded by in-depth consultations with the Parliamentary Foreign Policy Committees.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;At its meeting today, the Federal Council has decided to register Switzerland as a candidate for a non-permanent seat on the UN Security Council for 2023-2024. Within the UN, Switzerland belongs to the western regional group, WEOG, that is entitled to two non-permanent seats on the Security Council every two years. The period 2023-2024 is the earliest possible period for which other countries from this group have not already registered their candidature. The elections are scheduled for 2022.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Membership of the Security Council would give Switzerland a platform to pursue its interests in the field of peace promotion and to raise its profile as an honest broker and bridge-builder. It would facilitate international contacts as well as enable Switzerland to further develop and foster networks. As a member of the Council Switzerland would be able to demonstrate its willingness to assume responsibility at the global level and in this way strengthen its position in the world. Membership of the Security Council 21 years after joining the UN would be a logical result of Switzerland’s commitment and would be in keeping with the image it has developed within the UN.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; The Federal Council takes the view that a seat on the Security Council is compatible with Switzerland’s neutrality and would not have any adverse effects on its policy of providing good offices. The fundamental aim of the UN “to save succeeding generations from the scourge of war“ (Preamble of the UN Charter) corresponds with the task of the Swiss Federal Constitution to contribute to the establishment of a peaceful and just world order. A majority of both Parliamentary Foreign Policy Committees, which conducted&amp;nbsp; in-depth discussions on the effects of possible Swiss membership of the Security Council in the medium term, also favours the presentation of Switzerland’s candidature.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;u&gt;Contact / questions&lt;/u&gt;:&lt;br /&gt; Ambassador Alexander Fasel, head of FDFA Political Affairs Division III,&lt;br /&gt; Tel. + 41 79 540 89 42&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
