<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37269" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-01-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Pavillon in Abu Dhabi eröffnet</title>
      <teaser>Über 40 Schweizer Firmen präsentieren sich am diesjährigen World Future Energy Summit in Abu Dhabi (Vereinigte Arabische Emirate). Noch nie war die Schweizer Beteiligung so gross.</teaser>
      <lead>Über 40 Schweizer Firmen präsentieren sich am diesjährigen World Future Energy Summit in Abu Dhabi (Vereinigte Arabische Emirate). Noch nie war die Schweizer Beteiligung so gross. Unter der Leitung von Carl Ziegler (T-Link) hat die Schweiz einen Pavillon eingerichtet, der auf grosses Interesse stösst. In Anwesenheit von Staatssekretär a.i. Walter Steinmann, Staatsrat Beat Vonlanthen, Präsident der Energiedirektorenkonferenz, und Botschafter Wolfgang A. Brülhart wurde der Stand feierlich eröffnet. Die Schweizer Delegation hat mehrere Minister getroffen und in bilateralen Gesprächen mögliche Zusammenarbeitsprojekte erörtert. Im Zentrum des Interesses steht namentlich das futuristische Projekt Masdar-City. Dort bekundet die Schweiz Interesse an der Einrichtung eines Swiss Village.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Foto (Download rechte Spalte):&lt;br /&gt; Von links nach rechts: Nick Beglinger (Präsident Verband Swisscleantech und Swiss Village Association), Carl Ziegler (T-Link), Walter Steinmann (Staatssekretär a.i., Direktor Bundesamt für Energie), Staatsrat Beat Vonlanthen (Präsident Energiedirektorenkonferenz), Wolfgang Amadeus Brülhart (Schweizer Botschafter)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Marianne Zünd, Leiterin Kommunikation BFE, 031 322 56 75 Thomas Gut, Leiter Kommunikation Volkswirtschaftsdirektion Kanton Freiburg, 026 305 24 15</contact>
      <attachment id="79165">
        <title>Foto</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>397</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21826.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-01-18 15:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Ouverture du pavillon suisse à Abou Dhabi</title>
      <teaser>La participation de la Suisse au World Future Energy Summit à Abou Dhabi (Emirats arabes unis) a cette année atteint un nouveau record avec la présence de plus de 40 entreprises suisses.</teaser>
      <lead>La participation de la Suisse au World Future Energy Summit à Abou Dhabi (Emirats arabes unis) a cette année atteint un nouveau record avec la présence de plus de 40 entreprises suisses. Bâti sous la conduite de Carl Ziegler (T-Link), le pavillon suisse a suscité un grand intérêt. Le stand a été officiellement ouvert en présence du secrétaire d’Etat a.i. Walter Steinmann, du conseiller d’Etat fribourgeois et président de la Conférence des directeurs cantonaux de l’énergie Beat Vonlanthen ainsi que de l’ambassadeur Wolfgang A. Brühlart. La délégation suisse a eu l’occasion de rencontrer plusieurs ministres et a pu discuter de possibles projets de collaboration dans des conversations bilatérales. Le projet futuriste de la ville de Masdar et l’intérêt de la Suisse pour l’aménagement d’un «Swiss Village» ont été au centre des intérêts.</lead>
      <text link="no">Photo (téléchargement dans la colonne de droite):&lt;br /&gt; De g. à dr.: Nick Beglinger (président de l'association swisscleantech et du Swiss Village Association), Carl Ziegler (T-Link), Walter Steinmann (secrétaire d'Etat a.i., directeur de l'Office fédéral de l'énergie), Beat Vonlanthen (conseiller d'Etat du canton de Fribourg et président de la Conférence des directeurs cantonaux de l'énergie), Wolgang Amadeus Brülhart (ambassadeur suisse).</text>
      <contact>Marianne Zünd, cheffe de la Communication, OFEN, 031 322 56 75 Thomas Gut, responsable de la communication de la Direction de l'économie et de l'emploi du canton de Fribourg, 026 305 24 15</contact>
      <attachment id="79166">
        <title>Photo</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>392</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/21827.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2011-01-18 15:25" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="808">
        <name lang="de">Internationale Abkommen</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="2000" org-id="808">
        <name lang="de">Veranstaltungen</name>
        <name lang="fr">Manifestations</name>
        <name lang="it">Manifestazioni</name>
        <name lang="en">Events</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
