<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37335" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-01-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1016" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Teilstreitkraft Luftwaffe</name>
      <name lang="fr">Forces aériennes</name>
      <name lang="it">Forze aeree</name>
      <name lang="en">Air Force</name>
      <www lang="de">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.lw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.lw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info.lw@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info.lw@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Armeeeinsätze 2010: Weniger Sicherungseinsätze, mehr Leistungen zu Gunsten Dritter</title>
      <lead>2010 hat die Armee 315’935 Diensttage in Einsätzen geleistet, das sind beinahe 20 Prozent weniger als 2009. Der Rückgang ist vor allem mit dem Abzug der WK-Formationen aus dem Botschaftsschutz begründet. Sämtliche Einsätze konnten zur vollen Zufriedenheit der zivilen Behörden geleistet werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;2010 hat die Armee 315'935 Diensttage in Einsätzen geleistet, also beinahe 20 Prozent weniger als im 2009 (387‘677 Diensttage). Dabei hat die Armee einmal mehr sämtliche Aufträge erfolgreich und zur vollen Zufriedenheit der auftraggebenden zivilen Behörden erfüllt. Der grösste Rückgang wurde bei den subsidiären Sicherungseinsätzen verzeichnet. Er ist insbesondere auf einen Systemwechsel beim Schutz ausländischer Vertretungen zurückzuführen. Seit 2010 werden im Botschaftsschutz keine WK-Verbände mehr eingesetzt, sondern ausschliesslich die Profis der Militärischen Sicherheit sowie Durchdiener. Hier wurden 2010 52‘656 Diensttage geleistet, 2009 waren es noch 159‘848 Diensttage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zum Rückgang beigetragen hat auch der reduzierte Einsatz von Angehörigen der Militärischen Sicherheit zu Gunsten des Grenzwachtkorps (GWK). Aufgrund einer neuen Leistungsvereinbarung stellte die Armee dem GWK 2010 täglich noch 58 Angehörige der Militärischen Sicherheit zur Verfügung, 2009 waren es noch 102 gewesen. Die Zahl der Diensttage ging von 37‘434 im 2009 auf 21‘380 im 2010 zurück.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beim subsidiären Sicherungseinsatz zu Gunsten des Kantons Graubünden für das Jahrestreffen des World Economic Forums WEF wurden 2010 aufgrund von Optimierungsmassnahmen noch rund 61‘153 Diensttage geleistet. Das sind knapp 10‘000 Diensttage weniger als noch anlässlich des WEF 2009. Im Einsatz der Armee zu Gunsten des Kantons Waadt für den Frankophoniegipfel in Montreux wurden rund 51‘189 Diensttage erbracht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit einem Plus von gut 40 Prozent deutlich zugenommen haben 2010 die Leistungen der Armee zur Unterstützung Dritter. 2010 wurden dafür 27‘990 Diensttage geleistet, 2009 waren es 19‘528. Der Hauptgrund für diese Zunahme waren drei Eidgenössische Grossanlässe (2009: keine) sowie fünf Skiweltcuprennen (2009: zwei). Bei den Eidg. Festen handelt es sich um das Trachtenfest, das Schützenfest und das Schwing- und Älperfest, für welche insgesamt rund 11‘000 Diensttage geleistet wurden. Bei den fünf Skiweltcuprennen (zwei Mal St. Moritz, Crans-Montana, Wengen und Adelboden) leistete die Armee rund 9‘500 Diensttage.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der militärischen Friedensförderung wurden mit rund 96'863 Diensttagen etwa die gleichen Leistungen erbracht wie im Vorjahr. Durchschnittlich standen 265 Personen gleichzeitig im Auslandeinsatz. Mit fast 76‘976 Diensttagen entfällt der Hauptteil der Auslandleistungen wiederum auf die SWISSCOY im Kosovo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bereich der Katastrophenhilfe ist die Zahl der Einsätze nicht planbar. 2010 leistete die Armee in drei Einsätzen fast 587 Diensttage. Es handelt sich um einen Katastrophenhilfe-Einsatz in Flums zur Behebung von Unwetterschäden und um Einsätze im Nachgang zum Erdbeben auf Haiti sowie zur Waldbrandbekämpfung in Israel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Luftwaffe kann auf ein erfolgreiches Einsatz- und Trainingsjahr ohne Unfälle zurückblicken. Im Rahmen des Luftpolizeidienstes wurden total 22 (Vorjahr: 11) "HOT MISSIONS" (Interventionen) geflogen. Davon zwei während des WEF 2010 und sieben während des subsidiären Einsatzes zugunsten des Frankophoniegipfels in Montreux. Zudem wurden 246 (Vorjahr: 294) "LIVE MISSIONS" (Kontrolle von Staatsluftfahrzeugen) durchgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Lufttransporteinsätze im Inland erfolgten nebst den Leistungen im Rahmen des WEF und des Frankophoniegipfels primär zur Unterstützung des Grenzwachtkorps, der Polizei, der Rega und des Schweizer Alpenclubs (SAC). Insgesamt wurden dafür fast 1'900 Flugstunden geleistet. Dazu kommen weitere Leistungen für den Lufttransportdienst des Bundes, aber auch im &amp;nbsp;Bereich Luftaufklärung (Personensuche, Erheben von geografischen Grundlagendaten, etc.).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Chef Kommunikation FST A 031 323 37 41</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-01-25 16:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Engagements de l’armée en 2010 : Moins d’engagements subsidiaires de sûreté, davantage de prestations en faveur de tiers.</title>
      <lead>En 2010, l’armée a accompli 315’935 jours de service dans le cadre d’engagements, soit près de 20 pour cent de moins qu’en 2009. La raison principale de cette baisse réside dans le retrait des formations de CR de la protection des ambassades. Tous les engagements ont pu être accomplis à l’entière satisfaction des autorités civiles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2010, l’armée a accompli 315’935 jours de service dans le cadre d’engagements, soit près de 20 pour cent de moins qu’en 2009 (387’677 jours de service). Une fois de plus, l’armée a rempli l’ensemble de ses missions avec succès et à l’entière satisfaction des autorités civiles mandantes. La plus grande baisse a été enregistrée dans les engagements subsidiaires de sûreté. Elle est notamment due au changement de système intervenu dans la protection des représentations étrangères. Depuis 2010, plus aucune formation de CR n’est engagée pour ce service qui est exclusivement assuré par des professionnels de la Sécurité militaire et des militaires en service long. L’année passée, 52’656 jours de service y ont été consacrés contre 159’848 en 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’engagement d’un plus petit nombre de militaires de la Sécurité militaire au profit du Corps des gardes-frontière (Cgfr) a également contribué à cette baisse. Conformément à la nouvelle convention de prestations, l’armée a mis 58 militaires de la Sécurité militaire à disposition du Cgfr chaque jour de l’année dernière contre 102 en 2009. Le nombre de jours de service accomplis dans ce but a donc baissé, passant de 37’434 en 2009 à 21’380 l’année dernière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En raison des mesures d’optimisation prises, seuls 61’153 jours de service ont été accomplis pour l’engagement subsidiaire de sûreté au profit du canton des Grisons lors de la rencontre annuelle du World Economic Forum WEF 2010, soit près de 10’000 jours de service de moins qu’à l’occasion du WEF en 2009. L’engagement de l’armée au profit du canton de Vaud lors du Sommet de la Francophonie à Montreux a représenté 51’189 jours de service.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2010, les prestations de soutien fournies à des tiers par l’armée ont connu une nette augmentation de quelque 40 pour cent. L’année dernière, 27’990 jours de service ont été accomplis dans ce but contre 19’528 en 2009. Cette augmentation est principalement due aux trois événements d’envergure nationale (aucun en 2009) et aux cinq courses de Coupe du monde de ski (deux en 2009). Environ 11’000 jours de service ont été consacrés à la Fête fédérale des costumes, à la Fête fédérale de tir et à la Fête fédérale de lutte suisse et des jeux alpestres. L’armée a accompli près de 9’500 jours de service lors des cinq courses de Coupe du monde de ski courues en Suisse (deux à St-Moritz, une à Crans-Montana, à Wengen et à Adelboden).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec 96’863 jours de service pour la promotion militaire de la paix l’année dernière, l’armée a fourni des prestations semblables à celles de 2009. En moyenne, 265 personnes ont été engagées simultanément à l’étranger. La SWISSCOY a une fois encore accompli au Kosovo la majeure partie des engagements à l’étranger, soit près de 76’976 jours de service.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le domaine de l’aide en cas de catastrophe, le nombre des engagements n’est pas planifiable. En 2010, l’armée a accompli 587 jours de service au cours de trois engagements. Il s’est agi d’un engagement d’aide en cas de catastrophe à Flums pour réparer les dommages causés par des intempéries, d’un engagement à Haïti suite à un tremblement de terre et d’un engagement en Israël pour lutter contre des incendies de forêt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les Forces aériennes ont aussi derrière elles une année d’engagements et d’entraînements couronnés de succès et sans accidents. Elles ont accompli un total de 22 (11 en 2009) « HOT MISSIONS » (interventions) pour le service de police aérienne. Deux de ces missions ont été effectuées durant le WEF 2010 et sept pendant l’engagement subsidiaire lors du Sommet de la Francophonie à Montreux. En outre, les Forces aériennes ont procédé à 246 (294 en 2009) contrôles d’aéronefs d’Etat, appelés « LIVE MISSIONS ».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les engagements de transport aérien en Suisse ont, outre les prestations fournies lors du WEF et du Sommet de la Francophonie, avant tout eu pour but d’appuyer le Corps des gardes-frontière, la police, la Rega et le Club alpin suisse (CAS). Près de 1900 heures de vol ont été effectuées dans ce but. S’y ajoutent d’autres prestations fournies au Service de transport aérien de la Confédération ainsi que dans le domaine de la reconnaissance aérienne (recherche de personnes, collecte de données géographiques de base, etc.).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Responsable Communication EM cond A 031 323 37 41</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-01-25 16:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Impieghi dell'esercito 2010: meno impieghi di sicurezza e più prestazioni a favore di terzi</title>
      <lead>Nel 2010 l'esercito ha prestato 315 935 giorni di servizio nell'ambito di impieghi, con un calo di quasi il 20 per cento rispetto all'anno precedente. Tutti gli impieghi sono stati svolti con piena soddisfazione delle autorità civili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2010 l'esercito svizzero ha prestato 315 935 giorni di servizio nell'ambito di impieghi, con un calo di quasi il 20 per cento rispetto all'anno precedente (387 677 giorni di servizio nel 2009). Ancora una volta, l'esercito ha svolto tutti i compiti con successo e con piena soddisfazione da parte delle autorità civili committenti. Sono diminuiti soprattutto gli impieghi sussidiari di sicurezza, in particolare a causa di un cambiamento di sistema nella protezione delle rappresentanze estere. Dal 2010, infatti, per la protezione delle ambasciate non vengono più impiegate formazioni CR bensì esclusivamente professionisti della Sicurezza militare e militari in ferma continuata. In quest'ambito, nel 2010 sono stati prestati 52 656 giorni di servizio, contro i 159 848 del 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tale riduzione è riconducibile anche al minore impiego di agenti della Sicurezza militare a favore del Corpo delle guardie di confine (Cgcf). In base a un nuovo accordo sulle prestazioni, l'esercito ha messo a disposizione del Cgcf circa 58 agenti della Sicurezza militare al giorno. Nel 2009 erano 102. Il numero dei giorni di servizio è sceso dai circa 37 434 del 2009 ai circa 21 380 del 2010.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In base alle misure di ottimizzazione adottate, nell'ambito dell'impiego sussidiario di sicurezza a favore del Cantone dei Grigioni per il vertice annuale del World Economic Forum (WEF), nel 2010 sono stati inoltre prestati 61 153 giorni di servizio, ovvero all'incirca 10 000 in meno rispetto al WEF del 2009. Per l'impiego dell'esercito a favore del Cantone di Vaud in occasione del Vertice della Francofonia a Montreux sono invece stati prestati 51 189 giorni di servizio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2010 sono invece aumentate di un buon 40 per cento le prestazioni dell'esercito per l'appoggio a favore di terzi. A tal fine sono stati prestati 27 990 giorni di servizio, contro i 19 528 del 2009. Questo aumento è da ricondurre soprattutto alle grandi manifestazioni a livello federale (nessuna nel 2009) e alle gare di Coppa del mondo di sci (2 nel 2009). Nel 2010, infatti, si sono svolti il Tiro federale, la Festa federale dei costumi folcloristici e la Festa federale di lotta svizzera e dei giochi alpestri, eventi per i quali sono stati prestati complessivamente circa 11 000 giorni di servizio. Nelle cinque gare di Coppa del mondo di sci (due a St. Moritz e una rispettivamente a Crans-Montana, Wengen und Adelboden), invece, l'esercito ha prestato circa 9 500 giorni di servizio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito del promovimento militare della pace sono state fornite pressoché le stesse prestazioni dell'anno precedente, con 96 863 giorni di servizio. Le persone impiegate all'estero sono state in media 265. La maggior parte delle prestazioni all'estero è stata fornita ancora una volta dalla SWISSCOY in Kosovo, che ha prestato 76 976 giorni di servizio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli impieghi d'aiuto in caso di catastrofe non sono pianificabili. Nel 2010 l'esercito ne ha svolti tre, prestando 587 giorni di servizio. Gli impieghi hanno riguardato la rimozione dei danni causati dal maltempo a Flums, l'aiuto ad Haiti dopo il terremoto e lo spegnimento degli incendi boschivi in Israele.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Forze aeree si lasciano alle spalle un anno di impieghi e allenamenti ricco di successi e privo di incidenti. Nel quadro del servizio di polizia aerea sono state effettuate complessivamente 22 «HOT MISSION» (interventi), contro le 11 dell'anno precedente. Di queste, due sono state svolte in occasione del WEF 2010 e sette durante l'impiego sussidiario di sicurezza per il Vertice della Francofonia a Montreux. Inoltre sono state effettuate 246 «LIVE MISSION» (controlli di velivoli di Stato), contro le 294 del 2009.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli impieghi di trasporto aereo in Svizzera sono stati svolti parallelamente alle prestazioni nell'ambito del WEF e del Vertice della Francofonia, soprattutto per fornire appoggio al Corpo delle guardie di confine, alla polizia, alla Rega e al Club Alpino Svizzero (CAS). In totale sono state effettuate a tal fine quasi 1900 ore di volo, a cui si aggiungono ulteriori prestazioni per il Servizio di trasporto aereo della Confederazione e nell'ambito della ricognizione aerea (ricerca di persone, rilevamento di dati geografici di base ecc.).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Stefan Hofer Responsabile Comunicazione SMCOEs 031 323 37 41</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-01-25 16:15" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="505">
        <name lang="de">Luftraumsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité de l'espace aérien</name>
        <name lang="it">Sicurezza dello spazio aereo</name>
        <name lang="en">Air Policing</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="505">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5300" org-id="505">
        <name lang="de">Unterstützung aus der Luft / Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Appui aérien / Transport aérien</name>
        <name lang="it">Sostegno aero / Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">aerial support / air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="507" org-id="505">
        <name lang="de">Subsidiärer Einsatz</name>
        <name lang="fr">Engagement subsidiaire</name>
        <name lang="it">Impieghi sussidiari</name>
        <name lang="en">Subsidiary Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5810" org-id="505">
        <name lang="de">Lufttransport</name>
        <name lang="fr">Transport aérien</name>
        <name lang="it">Trasporto aereo</name>
        <name lang="en">air transport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5900" org-id="505">
        <name lang="de">Flugbetrieb</name>
        <name lang="fr">Service de vol</name>
        <name lang="it">Esercizio di volo</name>
        <name lang="en">flight operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5920" org-id="505">
        <name lang="de">Flugsicherung</name>
        <name lang="fr">Sécurité aérienne</name>
        <name lang="it">Sicurezza aerea</name>
        <name lang="en">air traffic control</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
