<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37379" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-01-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kompetenzzentrum SWISSINT ist offizielles PfP-Trainingszentrum</title>
      <lead>Im Rahmen der Partnerschaft für den Frieden (PfP) wurde das Kompetenzzentrum für Friedensförderung der Schweizer Armee, SWISSINT in Stans-Oberdorf NW, durch den Nordatlantikrat als offizielles PfP-Trainings- und Ausbildungszentrum zertifiziert. Das Kompetenzzentrum SWISSINT ist weltweit nun die 18. Institution, welcher diese Anerkennung zuteilwird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Zertifizierung erhält die Schweizer Armee eine Anerkennung für die traditionell guten Dienste im Bereich der Friedensförderung, welche die qualitativ hochstehende Ausbildung im Ausbildungszentrum SWISSINT bestätigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schweizer Offiziere, Unteroffiziere&amp;nbsp; und Soldaten sowie zivile Mitarbeiter von VBS und EDA erlernen in den Ausbildungskursen das Verhalten in Krisenregionen und den Umgang mit Menschen aus anderen Kulturen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ausgewählte Kurse im Kompetenzzentrum SWISSINT stehen im Rahmen von PfP auch internationalen Teilnehmern offen. Neben dem Grundkurs Friedensförderung findet in Stans auch die Ausbildung für die unbewaffneten Schweizer Militärbeobachter statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ziel von PfP ist es, Frieden, Demokratie und Sicherheit in Europa zu stärken und gemeinsam Antworten auf aktuelle Bedrohungen zu finden. Die Schweiz nimmt seit 1996 an der Partnerschaft für den Frieden teil, welche aus 22 Mitgliedstaaten besteht.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Chef Kommunikation SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <link id="79426">
        <title>Webauftritt Ausbildungszentrum SWISSINT</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/de/home/themen/einsaetze/rekrutierung/ausbildungszentrum.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Centre de compétences SWISSINT est un centre d’entraînement PpP officiel</title>
      <lead>Dans le cadre du Partenariat pour la paix (PpP), le Centre de compétences pour la promotion de la paix de l’Armée suisse SWISSINT à Stans-Oberdorf (NW) a été officiellement certifié centre d’entraînement et d’instruction PpP par le Conseil de l’Atlantique Nord. Le Centre de compétences SWISSINT est la 18e institution mondiale à bénéficier de cette reconnaissance.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour l’Armée suisse, cette certification est une reconnaissance des bons services accomplis dans le domaine de la promotion de la paix qui confirme la très grande qualité de la formation dispensée par le centre d’instruction SWISSINT.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans ces cours, des officiers, sous-officiers et soldats suisses ainsi que des collaborateurs civils du DDPS et du DFAE apprennent le comportement à adopter dans des régions en crise ainsi que la gestion des contacts humains dans un environnement multiculturel.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Certains cours spécifiques du centre de compétences SWISSINT sont également ouverts à des participants de provenance internationale, dans le cadre du PpP. Outre le cours de base de promotion de la paix, l’instruction des observateurs militaires suisses non armés a également lieu à Stans.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’objectif du PpP est de renforcer la paix, la démocratie et la sécurité en Europe et de trouver en commun des solutions aux menaces actuelles. La Suisse participe depuis 1996 au Partenariat pour la paix qui comprend 22 états membres.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik Chef Communication SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <link id="79427">
        <title>Site Internet Cen comp SWISSINT</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/fr/home/themen/einsaetze/rekrutierung/ausbildungszentrum.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Centro di competenza SWISSINT diventa centro d'allenamento ufficiale per il PfP</title>
      <lead>Nell'ambito del Partenariato per la pace (Partnership for Peace, PfP), il Centro di competenza dell'Esercito svizzero per impieghi di promovimento della pace all'estero SWISSINT, con sede a Stans-Oberdorf NW, ha ricevuto dal Consiglio del Nord Atlantico la certificazione come centro d'allenamento e d'istruzione ufficiale per il PfP. Il Centro di competenza SWISSINT è la diciottesima istituzione al mondo ad aver ricevuto tale riconoscimento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La certificazione da parte del Consiglio del Nord Atlantico costituisce un riconoscimento per gli ormai tradizionali buoni servizi prestati dall'Esercito svizzero nell'ambito del promovimento della pace, i quali confermano l'elevata qualità dell'istruzione presso il centro d'istruzione&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; SWISSINT.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante i corsi d'istruzione, gli ufficiali, i sottufficiali e i soldati svizzeri, come pure i collaboratori civili del DDPS e del DFAE, imparano come ci si comporta nelle regioni di crisi e come si interagisce con persone di altre culture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel quadro del PfP, determinati corsi del Centro di competenza SWISSINT sono aperti anche a partecipanti internazionali. Oltre al corso di base sul promovimento della pace, a Stans viene svolta anche l'istruzione per gli osservatori militari svizzeri non armati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'obiettivo del PfP è quello di rafforzare la pace, la democrazia e la sicurezza in Europa come pure di trovare insieme delle risposte alle minacce attuali. La Svizzera partecipa dal 1996 al Partenariato per la pace, che conta 22 Stati membri.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Frik, capo Comunicazione SWISSINT 041 619 58 16</contact>
      <link id="79428">
        <title>sito Internet CI SWISSINT</title>
        <uri>http://www.vtg.admin.ch/internet/vtg/it/home/themen/einsaetze/rekrutierung/ausbildungszentrum.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandeinsätze</name>
        <name lang="fr">Engagements à l'étranger</name>
        <name lang="it">Impieghi all'estero</name>
        <name lang="en">Foreign Operations</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="505">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="505">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5550" org-id="505">
        <name lang="de">Aussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique étrangère</name>
        <name lang="it">Politica estera</name>
        <name lang="en">foreign policy / politics</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
