<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37382" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-01-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nachfolge des Schweizer Richters am EGMR: Bundesrat macht Dreiervorschlag</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch drei Persönlichkeiten für die Nachfolge von Giorgio Malinverni, Schweizer Richter am Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte (EGMR) in Strassburg, bestimmt. Es handelt sich um Ruth Herzog, Richterin am Verwaltungsgericht des Kantons Bern, Helen Keller, Professorin für öffentliches Recht, Europarecht und Völkerrecht an der Universität Zürich, und Robert Zimmermann, Richter am Kantonsgericht Waadt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Schweizer Richter am EGMR, Giorgio Malinverni, wird im Oktober 2011 die Altersgrenze von 70 Jahren erreichen und damit aus dem Amt ausscheiden. Aus der Dreierliste, die der Bundesrat dem Europarat zu unterbreiten hat, wird die Parlamentarische Versammlung im April 2011 in geheimer Wahl die Nachfolgerin oder den Nachfolger Malinvernis wählen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der EGMR überwacht die Einhaltung der Europäischen Menschenrechtskonvention (EMRK) durch die Mitgliedstaaten und entscheidet über Beschwerden wegen Verletzungen der Konvention. Der EGMR setzt sich aus je einer Richterin oder einem Richter aus jedem der 47 Mitgliedstaaten zusammen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frank Schürmann, Bundesamt für Justiz, Tel. +41 31 322 41 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Succession du juge suisse à la CEDH : le Conseil fédéral propose trois noms</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a proposé mercredi trois personnalités pour la candidature à la succession de Giorgio Malinverni, le juge suisse à la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) à Strasbourg. Il s’agit de Ruth Herzog, juge au tribunal administratif du canton de Berne, de Helen Keller, professeur de droit public, de droit européen et de droit international à l’Université de Zurich et de Robert Zimmermann, juge au tribunal cantonal vaudois.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le juge suisse à la CEDH, Giorgio Malinverni, atteindra en octobre 2011 la limite d'âge de 70 ans à laquelle il devra renoncer à sa fonction. C'est l'Assemblée parlementaire du Conseil de l'Europe qui élira à bulletins secrets, en avril 2011, le successeur de M. Malinverni, faisant son choix parmi les trois noms que le Conseil fédéral doit soumettre au Conseil de l'Europe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La CEDH veille au respect de la Convention européenne des droits de l'homme par les États parties à la Convention et connaît des requêtes dont elle est saisie pour violation de celle-ci. La CEDH se compose d'un juge pour chacun des 47 États parties.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frank Schürmann, Office fédéral de la justice, tél. +41 31 322 41 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Successione del giudice svizzero alla Corte EDU: il Consiglio federale propone tre nominativi</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha scelto tre candidati alla successione di Giorgio Malinverni, giudice svizzero presso la Corte europea dei diritti dell’uomo (Corte EDU) a Strasburgo. Si tratta di Ruth Herzog, giudice presso il tribunale amministrativo del Cantone di Berna, Helen Keller, professore di diritto pubblico, diritto europeo e diritto pubblico internazionale all’Università di Zurigo, e Robert Zimmermann, giudice presso il tribunale cantonale vodese.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In ottobre 2011 il giudice svizzero che siede attualmente presso la Corte EDU, Giorgio Malinverni, raggiungerà la soglia dei 70 anni uscendo quindi di carica. In aprile 2011 l'Assemblea sceglierà a scrutinio segreto il successore di Malinverni dalla lista di tre nomi che il Consiglio federale ha sottoposto al Consiglio d'Europa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Corte EDU controlla il rispetto della Convenzione europea dei diritti dell'uomo (CEDU) da parte degli Stati membri e decide in merito ai ricorsi per violazione della Convenzione. È composta da un giudice per ognuno dei 47 Stati membri.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Frank Schürmann, Ufficio federale di giustizia, tel. +41 31 322 41 50</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
