<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37478" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesetz über die Rückerstattung unrechtmässig erworbener Vermögenswerte (RuVG)</title>
      <lead>Das Bundesgesetz über die Rückerstattung unrechtmässig erworbener Vermögenswerte politisch exponierter Personen (RuVG) ist am 1. Februar 2011 in Kraft getreten. Es regelt die Sperrung, Einziehung und Rückerstattung von unrechtmässig erworbenen Vermögenswerten politisch exponierter Personen (PEP), wenn infolge des Versagens des Justizsystems im betreffenden Staat ein Rechtshilfeverfahren zu keinem Ergebnis führt. Mit diesem neuen Gesetz bestätigt die Schweiz ihre Rolle als internationale Vorreiterin im Bereich der Rückerstattung unrechtmässig erworbener Vermögenswerte.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Entwurf dieses Gesetzes reagierte die Schweiz auf die Schwierigkeiten bei der Rückerstattung von in der Schweiz gesperrten Guthaben, wenn nationale &amp;nbsp;Strafverfahren im ersuchenden Staat ergebnislos verlaufen waren wie etwa in den Fällen Mobutu und Duvalier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das neue Gesetz regelt die Sperrung, Einziehung und Rückerstattung von Vermögenswerten politisch exponierter Personen und ihres Umfelds, wenn aufgrund des Versagens staatlicher Strukturen im ersuchenden Staat ein internationales Rechtshilfeersuchen in Strafsachen zu keinem Ergebnis führt. Das RuVG ist subsidiär zum Rechtshilfegesetz. Es sieht einen von der Strafverfolgung der betroffenen Person zu unterscheidenden Verfahrensweg vor, indem es die Einziehung von Vermögenswerten, die offensichtlich unrechtmässiger Herkunft sind, ohne vorgängige strafrechtliche Verurteilung der betreffenden PEP ermöglicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In diesem Sinne kann der Bundesrat das Eidgenössische Finanzdepartement (EFD) beauftragen, vor dem Bundesverwaltungsgericht Klage auf Einziehung gesperrter Vermögenswerte zu erheben. Aufgrund des Gerichtsentscheid, welcher vor dem Bundesgericht angefochten werden kann, können die gesperrten unrechtmässig erworbenen Vermögenswerte zum Zweck einer transparenten Rückerstattung an den Herkunftsstaat eingezogen werden, sofern die PEP nicht die rechtmässige Herkunft der Vermögenswerte nachweist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die eingezogenen Vermögenswerte werden sodann vom Bund über die Finanzierung von Programmen von öffentlichem Interesse an die Bevölkerung des Herkunftslandes rückerstattet. Durch die Anwendung dieses Gesetzes wird ein Beitrag zur Stärkung der Rechtsstaatlichkeit und zur Eindämmung der Straflosigkeit geleistet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Staatschefs und hohe Beamte, die sich an ihrem Staat unrechtmäßig bereichern, entziehen ihm Kapital und behindern auf diese Weise die Entwicklung des Landes. Diese so genannten Potentatengelder werden häufig aus dem Land geschafft und auf internationalen Finanzplätzen angelegt. Die Schweiz hat ein fundamentales Interesse daran, dass keine solchen Vermögenswerte krimineller Herkunft auf den Schweizer Finanzplatz gelangen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wurde Ende der Achtzigerjahre aktiv, nachdem mehrere aufsehenerregende Fälle bekannt geworden waren (Marcos, Abacha, Montesinos). Durch ihre proaktive Politik bei der Rückerstattung unrechtmässig erworbener Vermögenswerte hat sich die Schweiz eine führende Rolle in diesem Bereich erarbeitet. Konkret hat sie ein System entwickelt, das auf zwei Säulen ruht: Prävention und Rechtshilfe. Die Prävention wurde in Zusammenarbeit mit dem Bankensektor verstärkt. Eines der wichtigsten Instrumente dieser ersten Säule ist das Geldwäschereigesetz, das für Banken und andere Finanzdienstleister Sorgfaltspflichten («know your customer») vorsieht und sie zudem verpflichtet, jede verdächtige Transaktion zu melden. Die zweite Säule ist das Rechtshilfegesetz, das die Zusammenarbeit mit anderen Staaten bei der Beschlagnahme und Rückerstattung von unrechtmässig erworbenen Vermögenswerten ermöglicht. Gelangen unrechtmässig erworbene Potentatengelder trotz umfangreicher Vorsichtsmassnahmen in die Schweiz, müssen sie identifiziert und dem Herkunftsland rückerstattet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieses System ist alles in allem erfolgreich. In den vergangenen fünfzehn Jahren hat die Schweiz rund 1,7 Milliarden Franken rückerstattet, also weitaus mehr als jeder andere Finanzplatz. Mit dem neuen Gesetz ergänzt die Schweiz ihr einschlägiges Massnahmenpaket und bestätigt ihre Vorreiterrolle im Bereich der Rückerstattung unrechtmässig erworbener Vermögenswerte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &amp;nbsp;&amp;nbsp;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="79590">
        <title>Potentatengelder</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/de/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Loi sur la restitution des avoirs illicites (LRAI)</title>
      <lead>La loi fédérale sur la restitution des valeurs patrimoniales d’origine illicite de personnes politiquement exposées (LRAI) est entrée en vigueur le 1er février 2011. Elle vise le blocage, la confiscation et la restitution d’avoirs illicites de personnes politiquement exposées (PPE), lorsque les procédures d’entraides judiciaires dans l’Etat concerné n’aboutissent pas en raison de la défaillance de son système judiciaire. Avec cette nouvelle loi, la Suisse confirme sa position de précurseur au niveau global dans le domaine de la restitution d’avoirs d’origine illicite.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet de loi est né des difficultés rencontrées par les autorités suisses pour restituer des fonds bloqués en Suisse après le non aboutissement de procédures pénales nationales, tel que dans les cas Mobutu et Duvalier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nouvelle loi règle les modalités du blocage, de la confiscation et de la restitution de valeurs patrimoniales de personnes politiquement exposées ou de leur entourage, lorsqu'une demande d'entraide judiciaire internationale en matière pénale ne peut aboutir en raison d'une situation de défaillance au sein de l'Etat requérant. La LRAI constitue une solution subsidiaire à la loi sur l'entraide judiciaire en matière pénale. Elle prévoit une voie différente de celle de la poursuite pénale pour aboutir à la restitution de fonds, en ce sens qu'elle rend possible la confiscation d'avoirs d'origine manifestement illicite sans condamnation préalable de la PPE concernée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour ce faire, le Conseil fédéral peut charger le Département fédéral des finances (DFF) d'ouvrir devant le Tribunal administratif fédéral une action en confiscation des valeurs patrimoniales bloquées. Le jugement issu de cette procédure, susceptible d'un recours auprès du Tribunal fédéral, permettra le cas échéant la confiscation des avoirs d'origine illicite bloqués en vue de leur restitution transparente à leur Etat d'origine, si l'origine licite des avoirs n'est pas démontrée par la PPE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les valeurs patrimoniales ainsi confisquées seront ensuite restituées par la Confédération au bénéfice de la population du pays d'origine, par le financement de programmes d'intérêt public. L'application de la loi permettra de contribuer à renforcer l'Etat de droit et à lutter contre l'impunité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Certains chefs d'Etat et hauts fonctionnaires s'enrichissent illégalement au détriment de leur Etat et détournent des fonds publics, entravant ainsi le développement de leur pays. Ces fonds, appelés "avoirs de potentats", quittent souvent le pays où ils ont été détournés et arrivent sur les places financières internationales. La Suisse a un intérêt fondamental à ce que ces valeurs patrimoniales d'origine criminelle ne soient pas investies dans la place financière suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse a réagi à cette situation dès la fin des années 1980, suite à plusieurs cas retentissants (Marcos, Abacha, Montesinos). Par sa politique proactive de restitution des avoirs, la Suisse s'est positionnée comme leader dans ce domaine. Concrètement, la Suisse a développé un système reposant sur deux piliers: celui de la prévention et celui de l'entraide judiciaire. La prévention a été renforcée en liaison avec le secteur bancaire. La loi sur le blanchiment d'argent est l'un des principaux instruments du premier pilier incluant des obligations de diligence («&amp;nbsp;know your customer&amp;nbsp;») de la part des banques et tous les autres prestataires de services financiers. Ces derniers ont également l'obligation de signaler toute transaction suspecte. Le second pilier repose sur la loi sur l'entraide pénale internationale, qui autorise la collaboration avec d'autres Etats en vue de la saisie et de la restitution des avoirs d'origine illicite. Si, malgré les multiples mesures de précaution, des avoirs illégitimes arrivent en Suisse, ils doivent être identifiés et restitués à leur pays d'origine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Globalement, ce système donne de bons résultats. Au cours des quinze dernières années, il a ainsi permis à la Suisse de restituer près de CHF 1,7 milliards, soit bien davantage que n'importe quelle autre place financière. En se dotant de la nouvelle loi, la Suisse complète ce dispositif de restitution et confirme sa place de leader et de précurseur dans le domaine de la restitution d'avoirs d'origine illicite.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="79591">
        <title>Avoirs illicites de chefs d'Etat et hauts fonctionnaires</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/fr/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Legge sulla restituzione degli averi di provenienza illecita (LRAI)</title>
      <lead>La Legge federale sulla restituzione dei valori patrimoniali di provenienza illecita di persone politicamente esposte (LRAI) è entrata in vigore il 1° febbraio 2011. Essa prevede di bloccare, confiscare e restituire gli averi illeciti di persone politicamente esposte (PPE) nel caso in cui una domanda d’assistenza giudiziaria internazionale non possa avere esito a causa della situazione di dissesto del sistema giudiziario dello Stato richiedente. Con questa nuova legge la Svizzera conferma il suo ruolo di precursore a livello mondiale nell’ambito della restituzione di averi di origine illecita.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il disegno di legge è scaturito dalle difficoltà incontrate dalle autorità svizzere nella restituzione di fondi bloccati in Svizzera dopo l'esito negativo delle procedure penali nazionali, come nei casi di Mobutu e Duvalier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La nuova legge disciplina le modalità di blocco, di confisca e di restituzione dei valori patrimoniali delle persone esposte politicamente e della loro cerchia, nel caso in cui una domanda di assistenza giudiziaria internazionale in materia penale non possa avere esito a causa della situazione di dissesto dello Stato richiedente. La LRAI costituisce una soluzione sussidiaria rispetto alla legge sull'assistenza internazionale in materia penale. La legge si pone infatti quale alternativa al procedimento penale, in quanto rende possibile la confisca degli averi di provenienza manifestamente illecita anche in assenza di una condanna della PPE in questione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A tale scopo, il Consiglio federale può incaricare il Dipartimento federale delle finanze (DFF) di avviare un'azione di confisca dei valori patrimoniali bloccati dinanzi al Tribunale amministrativo federale. A tutela dei diritti delle PPE coinvolte, questa decisione può essere impugnata con ricorso al Tribunale federale. Se la PPE non è in grado di provare l'origine lecita degli averi, tale procedura consente dunque di confiscare gli averi di provenienza illecita e di restituirli in modo trasparente allo Stato di provenienza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I valori patrimoniali confiscati saranno quindi restituiti dalla Confederazione a beneficio della popolazione del Paese di provenienza mediante il finanziamento di programmi d'interesse pubblico. L'applicazione della legge permetterà di contribuire a rafforzare lo Stato di diritto e di lottare contro l'impunità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alcuni capi di Stato e alti funzionari si arricchiscono illegalmente ai danni del loro Stato sottraendo fondi pubblici e ostacolando lo sviluppo del loro Paese. Questi fondi, chiamati «fondi di potentati», escono spesso dal Paese dove sono stati sottratti e vengono versati sulle piazze finanziarie internazionali. È nell'interesse della Svizzera che nessun valore patrimoniale di origine delittuosa venga depositato sulla sua piazza finanziaria.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera ha reagito a questa situazione sin dalla fine degli anni Ottanta, a seguito del clamore destato da vari casi (Marcos, Abacha e Montesinos). Adottando una politica proattiva di restituzione degli averi, la Svizzera è divenuta il leader in questo settore. In concreto, la Svizzera ha messo a punto un sistema che combina prevenzione e assistenza giudiziaria. La prevenzione è stata rafforzata in collaborazione con il settore bancario. La legge sul riciclaggio di denaro ne è lo strumento principale. Essa comprende obblighi di diligenza («know your customer») che devono essere rispettati dalle banche e da tutti gli altri fornitori di servizi finanziari. Questi ultimi hanno anche l'obbligo di segnalare qualsiasi transazione sospetta. Dal canto suo, la legge sull'assistenza internazionale in materia penale prevede la collaborazione con altri Stati in vista del sequestro e della restituzione degli averi di provenienza illecita. Gli averi illegittimi che dovessero giungere in Svizzera nonostante tutte le misure preventive adottate dovranno essere identificati e restituiti al Paese di provenienza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel complesso, il sistema ha dato buoni risultati: negli ultimi quindici anni ha permesso alla Svizzera di restituire circa 1,7 miliardi di franchi, assai più di qualsiasi altra piazza finanziaria. Dotandosi della nuova legge, la Svizzera completa questo dispositivo di restituzione ribadendo il suo ruolo di leader e di precursore nell'ambito della restituzione di averi di provenienza illecita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="79592">
        <title>Fondi illeciti di capi di stato e di alti funzionari</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/it/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Restitution of Illicit Assets Act (RIAA)</title>
      <lead>The Federal Act on the Restitution of Assets of Politically Exposed Persons obtained by Unlawful Means (RIAA) came into force on 1 February 2011. It governs the freezing, forfeiture and restitution of the assets of politically exposed persons (PEPs) in cases where a request for mutual assistance cannot succeed in the requesting state due to the failure of its judicial system. This new law confirms Switzerland’s position of international leadership when it comes to the restitution of assets of illicit origin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The idea of such a law grew out of the difficulties faced by the Swiss authorities in efforts to return assets frozen in Switzerland following the failure of criminal proceedings at the national level, as in the cases of Mobutu and Duvalier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The new act governs the freezing, forfeiture and restitution of the assets of politically exposed persons and their close associates in cases where a request for mutual assistance in criminal matters cannot produce an outcome owing to the failure of state structures in the requesting state. The RIAA provides a solution that is subsidiary to the Swiss Federal Act on International Mutual Legal Assistance in Criminal Matters. It provides for an alternative solution to that of criminal proceedings for the restitution of assets in that it makes possible the confiscation of assets that are clearly of illicit origin without need for the prior conviction of the PEP concerned.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;To accomplish this, the Federal Council can instruct the Federal Department of Finance (FDF) to take legal action before the Federal Administrative Court for the forfeiture of frozen assets. The subsequent judgement, against which an appeal can be submitted before the Federal Supreme Court, permits if necessary the forfeiture of assets of unlawful origin which have been frozen pending their restitution to their state of origin by means of a transparent procedure, unless the legal origin of the assets has been demonstrated by the PEP.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The assets thus forfeited will then be returned by the Confederation to the country of origin for the benefit of the population through the financing of programmes of public interest. The application of this law will help to strengthen the rule of law and to combat impunity.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Certain heads of state and high-ranking government officials enrich themselves at the expense of the state and, by embezzling public monies, hinder the development of the national economy. These so-called "potentate funds" often leave the country of origin and find their way to international financial centres. It is in the fundamental interest of Switzerland that such assets of criminal origin not be invested in the Swiss financial centre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland reacted to this situation at the end of the 1980s following a number of high profile cases (Marcos, Abacha, Montesinos). Thanks to its proactive policy for the restitution of such assets, Switzerland has established itself as a leader in this context. In concrete terms, Switzerland has developed a two-pronged system based on prevention and mutual legal assistance. The prevention aspect has been strengthened through cooperation with the banking sector. The Federal Act on the Prevention of Money Laundering is one of the main instruments of this two-pronged system which imposes due diligence obligations ("know your customer") on the banks and other financial service providers. The latter are also under an obligation to report any suspicious transactions. The second "prong" is based on the Federal Act on International Mutual Legal Assistance in Criminal Matters which allows for cooperation with other states to enable the seizure and restitution of assets of illicit origin. If, despite the various precautionary measures, illicit assets do find their way to Switzerland these must be identified and returned to their country of origin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On the whole, this system has produced good results. Over the past 15 years it has enabled the Confederation to return some CHF 1,700 million -- far more than any other financial centre. This new Act completes the instruments at Switzerland's disposal and confirms the Confederation's position as leader and pioneer for the restitution of assets of illicit origin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &amp;nbsp; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="79593">
        <title>Dictators' assets (potentate funds)</title>
        <uri>http://www.eda.admin.ch/eda/en/home/topics/finec/intcr/poexp.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
