<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37592" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bessere Umweltinformationen auf dem Weg zu einer Grünen Wirtschaft</title>
      <teaser>Anlässlich eines Mediengesprächs hat Bruno Oberle, Direktor des BAFU, die Resultate dreier neuer Studien im Bereich Grüne Wirtschaft vorgestellt. Insgesamt werden die Umweltinformationen durch die Konsumenten gut beachtet. Bruno Oberle hat zudem die wichtigsten Geschäfte seines Amtes im Jahr 2011 präsentiert: Er nannte unter anderem die Revitalisierung von Flüssen und Seen, die Biodiversitätsstrategie, die Klimapolitik und die Verbesserung der Warnung vor Naturgefahren.</teaser>
      <lead>Anlässlich eines Mediengesprächs hat Bruno Oberle, Direktor des Bundesamtes für Umwelt BAFU, die Resultate dreier neuer Studien im Bereich Grüne Wirtschaft vorgestellt. Insgesamt werden die Umweltinformationen durch die Konsumenten gut beachtet. Bruno Oberle hat zudem die wichtigsten Geschäfte seines Amtes im Jahr 2011 präsentiert: Er nannte unter anderem die Revitalisierung von Flüssen und Seen, die Biodiversitätsstrategie, die Klimapolitik und die Verbesserung der Warnung vor Naturgefahren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat will einen schonenderen Umgang mit den natürlichen Ressourcen. Er hat deshalb im Oktober 2010 sechs Handlungsfelder auf dem Weg zu einer Grünen Wirtschaft definiert. Er will unter anderem die Information zur Umweltbelastung von Produkten verbessern und das BIP mit Indikatoren über die ökologische Entwicklung ergänzen. &amp;nbsp;Das Bundesamt für Umwelt hat am 9. Februar 2011 zu diesen Handlungsfeldern drei Grundlagenstudien veröffentlicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Umweltinformationen auf Produkten werden beachtet&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Bereich Produkteinformation befragte das Forschungsinstitut gfs Bern rund 1000 Personen zu ihren Bedürfnissen und der Akzeptanz von Umweltinformationen (z. B. CO2-Ausstoss, Energieverbrauch) auf Produkten. Zudem untersuchte gfs, wie solche Informationen die Kaufentscheide beeinflussen. Die Konsumentinnen und Konsumenten beachten umweltbezogene Kennzeichnungen und bezeichnen sie als hilfreich für ihre Kaufentscheide. Am meisten beachtet werden die Umweltinformationen, wenn sie direkt auf dem Produkt stehen (Faktenblatt 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine zweite Studie vergleicht verschiedene Methoden zur Herleitung von Umweltinformationen und empfiehlt, die Umweltbelastung in der Regel von der Ressourcengewinnung bis zum Verkaufsregal auszuweisen (Faktenblatt 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Leistungen der Umwelt für die Wohlfahrt sichtbar machen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Damit die Wohlfahrtsleistungen der Umwelt (z.B. sauberes Trinkwasser, fruchtbarer Boden, Schutz vor Naturgefahren) sichtbar gemacht werden können, braucht es nachvollziehbare Indikatoren. Das Bundesamt für Umwelt zeigt in einer neuen Studie einen Lösungsweg auf (Faktenblatt 2). Im Bereich Trinkwasser lässt sich zum Beispiel messen, wie hoch dank einer intakten Umwelt der Anteil an unbehandeltem Trinkwasser ist. Die Logik dahinter: Je mehr Trinkwasser aus unbehandelten Quellen stammt, desto weniger kostet die Trinkwasseraufbereitung und je höher ist der gesellschaftliche Nutzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ausblick 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Anlässlich des Mediengesprächs hat Bruno Oberle, Direktor des Bundesamtes für Umwelt, die wichtigsten Geschäfte seines Amtes im Jahr 2011 vorgestellt: Die Revitalisierung von Flüssen und Seen,&amp;nbsp; die Biodiversitätsstrategie, die Änderung der Jagdverordnung und die Umsetzung von Motionen zum Wolf, die nationale und internationale Klimapolitik, die Verbesserung der Warnung vor Naturgefahren und das Internationale Jahr des Waldes (Siehe Faktenblatt 3).</text>
      <contact>Sektion Medien Bundesamt für Umwelt, 031 322 90 00</contact>
      <attachment id="79822">
        <title>Faktenblatt 1: Befragte beachten Umweltinformationen und finden Sie für den Kaufentscheid hilfreich</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>59</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22062.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79824">
        <title>Faktenblatt 2: Leistungen der Umwelt sichtbar machen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22064.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79826">
        <title>Faktenblatt 3: BAFU Ausblick 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22066.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79828">
        <title>Tabelle mit den BAFU-Themen 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>67</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22068.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79831">
        <title>Zusammenfassung der Studie «Feasibility study for environmental product information based on life cycle approaches»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22071.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79842">
        <title>Studienbericht von gfs.Bern «Erfolgsdreieck von Umweltinformationen: Prägnant, präzis und prämierend»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1031</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22074.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="79845">
        <title>BAFU-Publikation: Indikatoren für Ökosystemleistungen</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01587/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79848">
        <title>Bundesrat gibt grünes Licht für eine grünere Wirtschaft (Medienmitteilung, 19.10.2010)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=de&amp;msg-id=35687</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79851">
        <title>BAFU-Thema: Umweltbewusster Konsum</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/produkte/10446/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79854">
        <title>BAFU-Thema: Projekt Biodiversitätsstrategie</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biodiversitaet/10372/10395/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79857">
        <title>BAFU-Thema: Klima</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79860">
        <title>Naturgefahrenwarnungen des Bundes</title>
        <uri>http://www.naturgefahren.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Meilleures informations environnementales en vue d’une économie verte</title>
      <teaser>Bruno Oberle, directeur de l'OFEV, a présenté lors d’une conférence de presse les résultats de trois nouvelles études portant sur l’économie verte. Dans l’ensemble, les consommateurs tiennent compte des informations environnementales. Bruno Oberle a également présenté les principales perspectives de l’office pour 2011, évoquant notamment la revitalisation des rivières et des lacs, la stratégie Biodiversité, la politique climatique et l’amélioration de l’alerte en cas de dangers naturels.</teaser>
      <lead>Bruno Oberle, directeur de l’Office fédéral de l’environnement OFEV, a présenté lors d’une conférence de presse les résultats de trois nouvelles études portant sur l’économie verte. Dans l’ensemble, les consommateurs tiennent compte des informations environnementales. Bruno Oberle a également présenté les principales perspectives de l’office pour 2011, évoquant notamment la revitalisation des rivières et des lacs, la stratégie Biodiversité, la politique climatique et l’amélioration de l’alerte en cas de dangers naturels.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral veut une gestion plus économe des ressources naturelles. Il a pour ce faire défini, en octobre 2010, six domaines d'intervention pour évoluer vers une économie verte. Il entend notamment améliorer l'information sur l'impact environnemental des produits et compléter le PIB par des indicateurs portant sur les évolutions écologiques. Trois études fondamentales sur ces sujets ont été publiées par l'Office fédéral de l'environnement le 9 février 2011.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prise en compte des informations environnementales sur les produits&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'institut de recherches gfs.bern a réalisé une enquête auprès de quelque 1000 personnes pour savoir quels sont les besoins et l'acceptation en matière d'informations environnementales sur les produits (émissions de CO2, consommation énergétique, etc.) et comment ces informations influencent le comportement des acheteurs. Les consommateurs tiennent compte des labels environnementaux et estiment qu'ils sont utiles pour faire leurs choix. Les informations sont surtout prises en considération lorsqu'elles figurent directement sur le produit (cf. fiche 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une deuxième étude compare différentes méthodes pour l'obtention de ces informations et recommande d'indiquer l'impact environnemental depuis l'acquisition des ressources jusqu'à l'arrivée au point de vente (cf. fiche 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prestations de l'environnement en faveur de la prospérité&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour pouvoir mesurer les prestations de l'environnement en faveur de la prospérité (propreté de l'eau, fertilité des sols, protection contre les dangers naturels, etc.), il faut disposer d'indicateurs compréhensibles. Dans une nouvelle étude, l'Office fédéral de l'environnement propose des solutions (cf. fiche 2). Pour évaluer l'eau potable, on peut par exemple mesurer la proportion d'eau non traitée que permet d'obtenir un environnement intact. La suite est affaire de logique: moins l'eau a besoin d'être traitée pour être potable, moins son traitement est cher et plus l'utilité sociale est grande.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perspectives pour 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Lors de la conférence de presse, Bruno Oberle, directeur de l'Office fédéral de l'environnement, a également présenté les principales perspectives de l'office pour 2011: revitalisation des rivières et des lacs, stratégie Biodiversité, modification de l'ordonnance sur la chasse et mise en œuvre des motions sur le loup, politique climatique nationale comme internationale, amélioration de l'alerte en cas de dangers naturels et Année internationale de la forêt (cf. fiche 3).</text>
      <contact>Section Médias, Office fédéral de l’environnement, 031 322 90 00</contact>
      <attachment id="79823">
        <title>Fiche 1: Informations environnementales utiles et utilisées par les consommateurs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22063.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79825">
        <title>Fiche 2: Donner une visibilité aux prestations de l’environnement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22065.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79827">
        <title>Fiche 3: Perspectives de l’OFEV pour 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22067.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79829">
        <title>Tableau des priorités de l’OFEV en 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>70</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22069.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79836">
        <title>Feasibility study for environmental product information based on life cycle approaches (résumé en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22072.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79843">
        <title>Etude gfs.bern «Erfolgsdreieck von Umweltinformationen: Prägnant, präzis und prämierend» (seulement en allemand)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1031</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22076.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="79846">
        <title>Publication de l'OFEV: Indicateurs pour les biens et services écosystémiques (synthèse)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01587/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79849">
        <title>Le Conseil fédéral ouvre la voie à une économie plus verte (communiqué, 19.10.2010)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=fr&amp;msg-id=35687</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79852">
        <title>Thème de l'OFEV: Consommation respectueuse de l'environnement</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/produkte/10446/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79855">
        <title>Thème de l'OFEV: Projet de stratégie nationale pour la biodiversité</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biodiversitaet/10372/10395/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79858">
        <title>Thème de l'OFEV: Climat</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79861">
        <title>Alertes de la Confédération aux dangers naturels</title>
        <uri>http://www.dangers-naturels.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Informazioni ambientali migliori per un’economia verde</title>
      <teaser>In occasione di una conferenza stampa, il direttore dell’UFAM Bruno Oberle ha illustrato i risultati di tre nuovi studi nell’ambito dell’economia verde. Da questi si evince che nel complesso i consumatori apprezzano le informazioni ambientali. Bruno Oberle ha inoltre presentato i temi più importanti che impegneranno l’UFAM nel 2011, tra i quali la rivitalizzazione di fiumi e laghi, la strategia per la biodiversità, la politica climatica e il miglioramento del sistema di allerta nell’ambito dei pericoli naturali.</teaser>
      <lead>In occasione di una conferenza stampa, il direttore dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM) Bruno Oberle ha illustrato i risultati di tre nuovi studi nell’ambito dell’economia verde. Da questi si evince che nel complesso i consumatori apprezzano le informazioni ambientali. Bruno Oberle ha inoltre presentato i temi più importanti che impegneranno l’UFAM nel 2011, tra i quali la rivitalizzazione di fiumi e laghi, la strategia per la biodiversità, la politica climatica e il miglioramento del sistema di allerta nell’ambito dei pericoli naturali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale mira a un utilizzo più parsimonioso delle risorse naturali. Nell'ottobre 2010, ha quindi definito sei campi di intervento verso un'economia verde. Il Consiglio federale intende tra l'altro migliorare l'informazione relativa all'impatto ambientale dei prodotti e completare il PIL con indicatori relativi all'evoluzione ecologica. Il 9 febbraio 2011 l'UFAM ha pubblicato tre studi di base relativi a questi campi di intervento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le informazioni ambientali sui prodotti sono apprezzate&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'istituto di ricerca gfs.Bern ha chiesto a un migliaio di persone di esprimere le loro esigenze nell'ambito dell'informazione sui prodotti e di indicare il proprio grado di accettazione delle informazioni ambientali (p. es. emissioni di CO2, utilizzo di energia). Inoltre, gfs.Bern ha analizzato come simili indicazioni influenzano le decisioni di acquisto. I consumatori fanno attenzione all'etichettatura ambientale e la ritengono utile per le loro decisioni di acquisto. Le informazioni ambientali vengono prese maggiormente in considerazione se figurano direttamente sul prodotto (cfr. fiche 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un secondo studio raffronta diversi metodi per risalire alle informazioni ambientali e raccomanda di individuare di norma l'impatto ambientale dalla fase di estrazione delle risorse naturali a quella in cui il prodotto giunge sullo scaffale del negozio (cfr. fiche 1).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rendere visibili le prestazioni dell'ambiente a favore del benessere&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Affinché le prestazioni dell'ambiente a favore del benessere (p. es. acqua potabile che non necessita di trattamenti, suolo fertile, protezione contro i pericoli naturali) possano acquisire visibilità, sono necessari degli indicatori condivisibili. L'Ufficio federale dell'ambiente illustra in un nuovo studio una via verso una soluzione (cfr. fiche 2). Ad esempio, è possibile misurare la quota di acqua potabile che non necessita di trattamento fornita da un ambiente intatto. L'idea di base è che quanta più acqua potabile proviene da fonti non trattate, tanto inferiori saranno i costi per il suo trattamento e maggiore il beneficio per la società.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prospettive per il 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Nel corso della conferenza stampa, Bruno Oberle ha presentato anche i temi principali che caratterizzeranno l'attività dell'UFAM nel 2011: la rivitalizzazione di fiumi e laghi, la strategia per la biodiversità, la modifica dell'ordinanza sulla caccia e l'attuazione di alcune mozioni sul lupo, la politica climatica nazionale e internazionale, il miglioramento del sistema di allerta nell'ambito dei pericoli naturali e l'Anno internazionale della foresta (cfr. fiche 3).</text>
      <contact>Sezione Media, Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), tel. 031 322 90 00</contact>
      <attachment id="79823">
        <title>Fiche 1: Informations environnementales utiles et utilisées par les consommateurs</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22063.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79825">
        <title>Fiche 2: Donner une visibilité aux prestations de l’environnement</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>52</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22065.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79827">
        <title>Fiche 3: Perspectives de l’OFEV pour 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22067.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79830">
        <title>Tabella con i temi trattati dall’UFAM nel 2011 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>70</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22070.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79840">
        <title>Riassunto della pubblicazione «Feasibility study for environmental product information based on life cycle approaches» (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22073.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="79844">
        <title>Studio di gfs.Bern «Erfolgsdreieck von Umweltinformationen: Prägnant, präzis und prämierend» (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1031</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/22077.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="79847">
        <title>Pubblicazione dell’UFAM «Indikatoren für Ökosystemleistungen» (versione ridotta in tedesco, francese e inglese)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/publikationen/publikation/01587/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79850">
        <title>Consiglio federale: via libera ad un’economia più verde (comunicato, 19.10.2010)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/dokumentation/medieninformation/00962/index.html?lang=it&amp;msg-id=35687</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79853">
        <title>Tema dell'UFAM: Consumo rispettoso dell'ambiente</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/produkte/10446/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79856">
        <title>Tema dell'UFAM: Progetto Strategia Biodiversità</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/biodiversitaet/10372/10395/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79859">
        <title>Tema dell'UFAM: Clima</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/klima/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="79862">
        <title>Allerte della Confederazione sui pericoli naturali</title>
        <uri>http://www.pericoli-naturali.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
      <offer id="144" org-id="811">
        <name lang="de">Publikationen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Publications de l’OFEV</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni dell’UFAM</name>
        <name lang="en">Publications of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="620" org-id="811">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1802" org-id="811">
        <name lang="de">Wirtschaft und Konsum</name>
        <name lang="fr">Economie e consommation</name>
        <name lang="it">Economia e consumo</name>
        <name lang="en">Economy and consumption</name>
      </keyword>
      <keyword id="1805" org-id="811">
        <name lang="de">Produkte und Konsum</name>
        <name lang="fr">Produits et consommation</name>
        <name lang="it">Prodotti e consumazioni</name>
        <name lang="en">Products and comsumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
