<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37679" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Militärische Ausbildungszusammenarbeit: Übungsprogramm 2011</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 16. Februar 2011 das Übungsprogramm für die internationale militärische Ausbildungszusammenarbeit des Jahres 2011 genehmigt. Das Programm beinhaltet die Teilnahme an Übungen, die ausserhalb des Individuellen Partnerschaftsprogramms der Partnerschaft für den Frieden stattfinden und die nicht bereits durch bilaterale Rahmenausbildungsabkommen gedeckt sind.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Neben den Ausbildungsaktivitäten im Rahmen der Partnerschaft für den Frieden (PfP), welche wie bisher dem Bundesrat jährlich in Form des Individuellen Partnerschaftsprogramms (IPP) unterbreitet werden, bilden weitere von Vertragsstaaten des PfP Truppenstatuts organisierte, bi- und multilaterale Übungen einen wichtigen Bestandteil der militärischen Ausbildungszusammenarbeit der Schweiz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Teilnahme an solchen Übungen bietet unserer Armee die Möglichkeit, ihre militärische Einsatzfähigkeit in den Kernbereichen der Verteidigung, Schutz- und Sicherungsaufgaben und Friedensförderung zu erhöhen bzw. auf dem erforderlichen Stand zu halten. Diese Form der Zusammenarbeit fördert den Wissens- und Erfahrungsaustausch und verschafft unserer Armee Vergleichsmöglichkeiten zur Überprüfung ihrer eigenen Einsatzverfahren. Ausserdem wird dadurch der Zugang zu Ausbildungsplätzen eröffnet, die so in der Schweiz, unter anderem aufgrund umweltbedingter Einschränkungen, nicht bestehen. Im Gegenzug kann die Schweiz ihren Ausbildungspartnern eigene Ausbildungsinfrastruktur (z.B. spezielle Ausbildung im Gebirge) zur Verfügung stellen, ohne dass dadurch zusätzliche Investitionskosten entstehen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Solche Übungen mit Schweizer Teilnahme finden in den nordischen Staaten, Frankreich, Deutschland, Spanien, Österreich, USA und der Schweiz statt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Sprecher VBS 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Collaboration en matière d’instruction militaire : programme d’exercices 2011</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté le 16 février le programme d’exercices pour la collaboration internationale en matière d’instruction militaire en 2011. Le programme comprend la participation aux exercices qui ont lieu en dehors du programme de partenariat individuel du Partenariat pour la paix et qui ne sont pas déjà couverts par des accords cadres d’instruction bilatéraux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En plus des activités d'instruction dans le cadre du Partenariat pour la paix (PPP) qui sont soumises, comme chaque année, au Conseil fédéral sous la forme du Programme de partenariat individuel (PPI), d'autres exercices bilatéraux et multilatéraux organisés par des Etats contractant du statut des troupes engagées dans le PPP constituent une part importante de la collaboration en matière d'instruction militaire de la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La participation à de tels exercices offre à notre armée la possibilité d'accroître et de maintenir au niveau requis son aptitude à l'engagement militaire dans les domaines clés de la défense, de la promotion de la paix et des missions de protection et de sûreté. Cette forme de collaboration promeut l'échange de savoirs et d'expériences et fournit à notre armée des possibilités de comparaison pour vérifier ses propres procédures d'engagement. Elle permet également de donner accès à des places d'instruction qui n'existent pas en Suisse pour des raisons liées notamment à des restrictions environnementales. En contrepartie, la Suisse peut mettre sa propre infrastructure d'instruction à la disposition de ses partenaires (par exemple, l'instruction spécifique en montagne) sans que cela entraîne des frais d'investissement supplémentaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;De tels exercices impliquant la participation de la Suisse se déroulent dans les pays nordiques, en France, en Allemagne, en Espagne, en Autriche, aux Etats-Unis et en Suisse.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Porte-parole du DDPS 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cooperazione in materia d'istruzione militare: programma di esercitazioni 2011</title>
      <lead>Il 16 febbraio 2011 il Consiglio federale ha approvato il programma di esercitazioni 2011 per la cooperazione internazionale in materia d'istruzione militare. Il programma comprende la partecipazione a esercitazioni che hanno luogo al di fuori del Programma di partenariato individuale per la pace e che non sono già disciplinate da accordi quadro bilaterali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Accanto alle attività di istruzione nel quadro del Partenariato per la pace (PPP), finora sottoposte annualmente per approvazione al Consiglio federale sotto forma di Programma di partenariato individuale per la pace (PPI), ulteriori esercitazioni bilaterali e multilaterali organizzate da Stati firmatari dello Statuto delle truppe del PPP costituiscono un'importante parte della cooperazione della Svizzera in materia di istruzione militare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La partecipazione a tali esercitazioni offre al nostro esercito la possibilità di incrementare la sua prontezza d'impiego militare nei settori chiave della difesa, dei compiti di protezione e di sicurezza nonché del promovimento della pace e di mantenere il livello richiesto. Questo tipo di cooperazione promuove lo scambio di conoscenze e di esperienze e consente al nostro esercito di effettuare confronti nell'ottica della verifica delle proprie procedure d'impiego. Inoltre, in questo modo vi è la possibilità di avere accesso a piazze d'istruzione che, a causa tra l'altro di limitazioni legate all'ambiente, in Svizzera non esistono. Quale contropartita la Svizzera può mettere a disposizione dei suoi partner la propria infrastruttura per l'istruzione (per es. istruzione alpina speciale), senza peraltro generare costi d'investimento supplementari.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le esercitazioni alle quali partecipa la Svizzera hanno luogo in Scandinavia, Francia, Germania, Spagna, Austria, USA e Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Martin Bühler Portavoce del DDPS 031 324 50 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="502">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="595" org-id="502">
        <name lang="de">Ausbildung</name>
        <name lang="fr">Instruction</name>
        <name lang="it">Istruzione</name>
        <name lang="en">Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
