<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37771" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-02-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erosionsrisiko sichtbar gemacht</title>
      <teaser>Im Talgebiet der Schweiz ist beinahe die Hälfte der landwirtschaftlich genutzten Flächen potenziell durch Erosion gefährdet. Welche Flächen betroffen sein können, zeigt die Erosionskarte, die zusammen mit einem technisch-wissenschaftlichen Bericht interessierten Personen ab heute auf der Homepage des Bundesamtes für Landwirtschaft (www.blw.admin.ch) zur Verfügung steht. Viele Landwirtinnen und Landwirte wissen gut mit dem Erosionsrisiko umzugehen. Dank angepasster Bewirtschaftung kann die Gefahr von Bodenabtrag gering gehalten werden. Die neue Karte kann die Landwirte in diesen Bemühungen unterstützen.</teaser>
      <lead>Im Talgebiet der Schweiz ist beinahe die Hälfte der landwirtschaftlich genutzten Flächen potenziell durch Erosion gefährdet. Welche Flächen betroffen sein können, zeigt die Erosionskarte, die zusammen mit einem technisch-wissenschaftlichen Bericht interessierten Personen ab heute auf der Homepage des Bundesamtes für Landwirtschaft (www.blw.admin.ch) zur Verfügung steht. Viele Landwirtinnen und Landwirte wissen gut mit dem Erosionsrisiko umzugehen. Dank angepasster Bewirtschaftung kann die Gefahr von Bodenabtrag gering gehalten werden. Die neue Karte kann die Landwirte in diesen Bemühungen unterstützen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Boden ist die Lebensgrundlage von Mensch, Tier und Pflanze und gehört daher zu den überlebenswichtigen Ressourcen dieser Welt. Besonders qualitativ guter Boden für die Landwirtschaft ist ein knappes Gut und muss deshalb vor Erosion geschützt werden. Abgetragener Boden wird durch die geringe jährliche Bodenneubildungsrate nur äusserst langsam ersetzt. Somit führt Erosion dazu, dass die Bodenfruchtbarkeit im Laufe der Zeit abnimmt. Aufgrund von Niederschlägen und Hangneigung ist das Erosionspotenzial in der Schweiz hoch. Dank angepasster Nutzung (Grünland, Fruchtfolge usw.) kommt es in der Schweiz im internationalen Vergleich trotzdem selten zu starken Erosionsereignissen. Dieser Erfolg zeigt, dass die Landwirtinnen und Landwirte durch angepasste Bewirtschaftungsmassnahmen das Erosionsrisiko stark vermindern kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dennoch gibt es auch in der Schweiz Erosionsschäden. Einige Kantone entwickelten ihre eigenen Bodenerosionsrisikokarten und setzen diese in der Praxis erfolgreich ein. Eine Karte für die gesamte Schweiz fehlte bisher. Im Auftrag des Bundesamt für Landwirtschaft erarbeitete das Centre for Development and Environment (CDE) der Universität Bern zusammen mit der Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon (ART) eine Erosionsrisikokarte, die die potentiellen Erosionsgefährdungsgebiete in der Landwirtschaft gesamtschweizerisch aufzeigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Erosionsrisikokarte zeigt aufgrund von Standortfaktoren, wie Hangneigung, Niederschlag und Bodeneigenschaften die potenziellen Erosionsrisikogebiete auf. Je steiler und länger ein Hang und je stärker und intensiver der Niederschlag ist, umso grösser ist das potentielle Erosionsrisiko. Die landwirtschaftliche Nutzfläche wird drei Gefährdungsstufen zugeordnet. Dieses theoretische Potenzial sagt aber noch nicht alles über die tatsächliche Erosionsgefährdung aus, denn auch der - nicht in der Karte erfasste - Bewirtschaftungsfaktor beeinflusst den Bodenabtrag.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Erosionsrisikokarte kann Landwirtinnen und Landwirte für die Thematik sensibilisieren und gibt den kantonalen Behörden Hinweise, wo sich die Hot-Spots für Erosion befinden. Auf diesen Flächen kann durch eine angepasste Bewirtschaftung das Erosionsrisiko stark vermindert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Karten und der technisch-wissenschaftliche Bericht sind auf der Homepage des BLW aufgeschaltet (http://www.blw.admin.ch/themen/00010/00071/00128/01234/index.html?lang=de).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anton Candinas, Fachbereich Ökologie, Tel. 031 322 70 64</contact>
      <link id="80343">
        <title>Karten und Bericht</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00010/00071/00128/01234/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Risque d’érosion rendu visible</title>
      <teaser>En Suisse, dans la région de plaine, près de la moitié de la surface agricole utile est potentiellement exposée au risque d’érosion. La carte du risque d’érosion et un rapport scientifique et technique, mis aujourd'hui à la disposition des intéressés sur le site de l'Office fédéral de l'agriculture (www.blw.admin.ch), montrent quelles surfaces pourraient être concernées. De nombreux agriculteurs et agricultrices savent bien gérer le risque d’érosion. Une exploitation adaptée permet de limiter le risque de pertes de sol. La nouvelle carte peut aider les agriculteurs dans les efforts déployés à cette fin.</teaser>
      <lead>En Suisse, dans la région de plaine, près de la moitié de la surface agricole utile est potentiellement exposée au risque d’érosion. La carte du risque d’érosion et un rapport scientifique et technique, mis aujourd'hui à la disposition des intéressés sur le site de l'Office fédéral de l'agriculture (www.blw.admin.ch), montrent quelles surfaces pourraient être concernées. De nombreux agriculteurs et agricultrices savent bien gérer le risque d’érosion. Une exploitation adaptée permet de limiter le risque de pertes de sol. La nouvelle carte peut aider les agriculteurs dans les efforts déployés à cette fin.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Indispensable à l'être humain, à l'animal et à la plante, le sol est l'une des ressources vitales de la planète. Il faut donc protéger le sol de l'érosion, en particulier les terres de bonne qualité propices à l'agriculture, qui sont un bien rare. Vu que le taux annuel de formation du sol est très faible, les sols perdus ne sont remplacés que très lentement. L'érosion conduit ainsi à une diminution progressive de la fertilité des sols. Or, le potentiel d'érosion est élevé en Suisse en raison des précipitations et de la déclivité des terrains. Grâce à une exploitation adaptée (herbages, assolement, etc.), les phénomènes d'érosion grave sont cependant rares en Suisse en comparaison internationale. Cela montre que les agriculteurs sont à même de réduire fortement le risque d'érosion par des mesures d'exploitation adéquates.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse n'est toutefois pas à l'abri des dégâts dus à l'érosion du sol. Certains cantons ont développé leurs propres cartes de risque d'érosion du sol et les utilisent avec succès dans la pratique. Par contre, une carte pour l'ensemble du pays n'était jusqu'ici pas disponible. Sur mandat de l'Office fédéral de l'agriculture, le Centre de développement de l'environnement (CDE) de l'Université de Berne a élaboré, de concert avec la Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, une carte du risque d'érosion qui indique à l'échelle nationale les régions où existe un danger potentiel d'érosion dans l'agriculture.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La carte met en évidence les régions à risque potentiel d'érosion sur la base de facteurs locaux tels que la pente, les précipitations et les caractéristiques du sol. Ce risque est d'autant plus grand que la pente est raide et longue et que les précipitations sont fortes et intenses. La surface agricole utile est classée selon trois niveaux de risque. Ce potentiel théorique ne dit cependant pas tout du danger d'érosion effectif: en effet, le facteur «&amp;nbsp;exploitation&amp;nbsp;», qui n'est pas représenté sur la carte, influe aussi sur les pertes de sol.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La carte des risques d'érosion peut sensibiliser les agriculteurs à cette thématique et donne des indications aux autorités cantonales sur les principaux lieux concernés par l'érosion. Sur ces surfaces, une exploitation adaptée peut réduire fortement le risque d'érosion.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cartes, de même que le rapport technique et scientifique, sont disponibles sur le site de l'OFAG (http://www.blw.admin.ch/themen/00010/00071/00128/01234/index.html?lang=fr).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anton Candinas, secteur Ecologie, tél. 031 322 70 64</contact>
      <link id="80344">
        <title>Les cartes et le rapport</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00010/00071/00128/01234/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Informazioni sul rischio di erosione</title>
      <teaser>Nella regione di pianura svizzera, quasi la metà dei terreni gestiti a scopo agricolo è potenzialmente a rischio d'erosione. La Carta del rischio di erosione indica le superfici esposte e, da oggi, è disponibile per tutti gli interessati sul sito Internet dell'Ufficio federale dell'agricoltura (www.blw.admin.ch), assieme a un rapporto tecnico-scientifico. Molti agricoltori sanno bene come affrontare il rischio di erosione. Attraverso una gestione adeguata possono contenere il pericolo di perdita di suolo. La nuova carte può fornire un ausilio al loro impegno.</teaser>
      <lead>Nella regione di pianura svizzera, quasi la metà dei terreni gestiti a scopo agricolo è potenzialmente a rischio d'erosione. La Carta del rischio di erosione indica le superfici esposte e, da oggi, è disponibile per tutti gli interessati sul sito Internet dell'Ufficio federale dell'agricoltura (www.blw.admin.ch), assieme a un rapporto tecnico-scientifico. Molti agricoltori sanno bene come affrontare il rischio di erosione. Attraverso una gestione adeguata possono contenere il pericolo di perdita di suolo. La nuova carte può fornire un ausilio al loro impegno.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il suolo è la base vitale per l'uomo, gli animali e le piante e rientra tra le risorse di vitale importanza a livello mondiale. Il terreno qualitativamente "buono" per l'agricoltura scarseggia è deve pertanto essere protetto dall'erosione. Il suolo andato perso viene sostituito in modo estremamente lento visto che il tasso annuo medio di rinnovamento del suolo è basso. Per questo l'erosione causa una diminuzione della fertilità del suolo. Il potenziale di erosione in Svizzera è elevato a causa delle precipitazioni e della declività. Tuttavia, grazie a un utilizzo adeguato (superficie inerbita, avvicendamento delle colture, ecc.), contrariamente alla situazione in altri Paesi, i casi di gravi danni alle superfici agricole dovuti all'erosione sono rari. Ciò dimostra che gli agricoltori possono ridurre notevolmente il rischio di erosione adottando misure idonee dal profilo della gestione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuttavia, i danni provocati dall'erosione non risparmiano nemmeno la Svizzera. Alcuni Cantoni hanno sviluppato le proprie carte del rischio di erosione del suolo, applicandole con successo nella pratica. Finora mancava una carta di tutta la Svizzera. Su mandato dell'Ufficio federale dell'agricoltura, il Centre for Development and Environment (CDE) dell'Università di Berna, in collaborazione con la Stazione di ricerca Agroscope Reckenholz-Tänikon (ART), ha elaborato una carta del rischio di erosione che illustra, su scala nazionale, le regioni potenzialmente esposte al rischio di erosione in agricoltura.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La carta del rischio di erosione indica le regioni potenzialmente a rischio, sulla scorta di fattori locali quali declività, precipitazioni e proprietà del suolo. Quanto più ripido e lungo un pendio e più intense e forti le precipitazioni, tanto maggiore è il rischio potenziale di erosione.&amp;nbsp; La superficie agricola utile viene suddivisa in tre livelli di pericolo. Questo potenziale teorico, tuttavia, non indica integralmente l'effettivo rischio di erosione, perché sulla perdita di suolo incide anche il fattore gestione, che non è riportato sulla carta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La carta del rischio di erosione può sensibilizzare gli agricoltori sull'argomento e fornisce alle autorità cantonali indicazioni su dove si trovano gli hot spot per l'erosione. Su queste superfici il rischio può essere notevolmente diminuito tramite un'adeguata gestione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le carte e il rapporto tecnico-scientifico sono disponibili sul sito Internet dell'UFAG (http://www.blw.admin.ch/themen/00010/00071/00128/01234/index.html?lang=it).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anton Candinas, Settore Ecologia, tel. 031 322 70 64</contact>
      <link id="80345">
        <title>Le carte e il rapporto</title>
        <uri>http://www.blw.admin.ch/themen/00010/00071/00128/01234/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
