<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="37885" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-03-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Innenministertreffen in Wien</title>
      <lead>Die Innenministerinnen und Innenminister Deutschlands, Österreichs, des Fürstentums Liechtenstein und der Schweiz treffen sich am Donnerstag und Freitag in Wien. An dem traditionellen Arbeitstreffen zu aktuellen Themen der Inneren Sicherheit und der Migration nehmen neben der Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), Bundesrätin Simonetta Sommaruga, auch die Direktoren des Bundesamtes für Migration und des Bundesamtes für Polizei teil, Alard du Bois-Reymond und Jean-Luc Vez.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Mittelpunkt des zweitägigen Treffens stehen insbesondere die regionale und polizeiliche Zusammenarbeit, aktuelle Asyl- und Migrationsfragen sowie der Stand der Beitrittsvorbereitungen von Liechtenstein, Bulgarien und Rumänien zu Schengen. Zudem soll eine gemeinsame Erklärung über die Zusammenarbeit bei der nationalen Umsetzung des Schengener Informationssystems unterzeichnet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrätin Sommaruga, die am ersten Tag des Treffens teilnimmt, wird stellvertretend für Bundesrätin Doris Leuthard ein Abkommen betreffend Rettungsflüge über die Landesgrenze unterzeichnen. In diesem Abkommen halten die Schweiz und Österreich die Bedingungen fest, unter denen Rettungsflüge über die Grenze hinweg möglich sind. Der Bundesrat hat dem Abkommen am 3. November 2010 zugestimmt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Piatti, Informationsdienst EJPD, Tel. +41 31 322 40 29</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre des ministres de l’intérieur à Vienne</title>
      <lead>Les ministres de l’intérieur de l’Allemagne, de l’Autriche, de la Principauté de Liechtenstein et de la Suisse se réunissent jeudi et vendredi à Vienne. Pour cette rencontre de travail traditionnelle, consacrée à des questions d’actualité touchant à la sécurité intérieure et aux migrations, la conseillère fédérale Simonetta Sommaruga, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), sera accompagnée par le directeur de l’Office fédéral des migrations, M. Alard du Bois-Reymond, et par le directeur de l’Office fédéral de la police, M. Jean-Luc Vez.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La rencontre, qui durera deux jours, sera consacrée plus précisément à la coopération régionale et policière, aux questions actuelles concernant l'asile et les migrations, ainsi qu'à l'état des préparatifs en vue de l'adhésion à Schengen du Liechtenstein, de la Bulgarie et de la Roumanie. En outre, une déclaration commune devrait être signée sur la collaboration pour la mise en œuvre du Système d'information Schengen au niveau national.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, représentant la conseillère fédérale Doris Leuthard, Mme Sommaruga, qui participera à la première journée de la rencontre, signera un accord concernant les vols de sauvetage transfrontaliers, accord dans lequel la Suisse et l'Autriche fixent les conditions qui doivent être réunies pour que de tels vols soient possibles. Le Conseil fédéral a approuvé cet accord le 3 novembre 2010.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Piatti, Service d'information DFJP, tél. +41 31 322 40 29</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Vertice dei ministri degli interni a Vienna</title>
      <lead>Giovedì e venerdì i ministri degli interni di Germania, Austria, Principato del Liechtenstein e Svizzera si riuniranno a Vienna. Al tradizionale incontro di lavoro, dedicato ai temi attuali della sicurezza interna e della migrazione, parteciperanno, insieme alla consigliera federale Simonetta Sommaruga, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP), anche il direttore dell’Ufficio federale della migrazione, Alard du Bois-Reymond, e quello dell’Ufficio federale di polizia, Jean-Luc Vez.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'incontro di due giorni verterà in particolare sulla cooperazione regionale e delle forze di polizia, sulle questioni d'attualità legate all'asilo e alla migrazione e sullo stato dei preparativi in vista dell'adesione a Schengen di Liechtenstein, Bulgaria e Romania. Inoltre verrà sottoscritta una dichiarazione congiunta in merito alla cooperazione per attuare il Sistema d'informazione di Schengen su scala nazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il ministro di giustizia, Simonetta Sommaruga, interverrà il primo giorno e, in rappresentanza della consigliera federale Doris Leuthard, siglerà l'accordo sui voli di salvataggio transfrontalieri approvato lo scorso 3 novembre dal Consiglio federale, con il quale la Svizzera e l'Austria fissano le condizioni per questo tipo di voli oltre confine.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Philippe Piatti, Servizio d'informazione DFGP, tel. +41 31 322 40 29</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
