<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38020" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-03-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Ittigen</city>
      <title>Präsidentschaft der Alpenkonvention: Schweiz übernimmt von Slowenien</title>
      <lead>Die Schweiz übernimmt ab heute für zwei Jahre die Präsidentschaft der Alpenkonvention. Sie hat sich dafür zwei Ziele gesetzt: Sie will zum einen die Zusammenarbeit der alpenweit tätigen Akteure stärken und zum anderen den Anliegen des Alpenraumes in Europa mehr Gehör verschaffen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zunehmend prägen neue Entwicklungen den alpinen Lebensraum, etwa die Klimaveränderung, der demografische Wandel oder der Verlust an Biodiversität. Der Umgang mit diesen Phänomenen erfordert neue Ideen und ein aufeinander abgestimmtes Vorgehen. Für unser Land ist es deshalb von vitalem Interesse, dass alle Alpenländer zur nachhaltigen Entwicklung ihren Beitrag leisten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Daher möchte die Schweiz während ihrer Präsidentschaft einerseits diejenigen Akteure, die sich in zahlreichen Projekten, Netzwerken und Arbeitsgruppen für den Alpenraum engagieren, darin bestärken, weiterhin zusammenzuarbeiten sowie ihr Wissen und ihre Erfahrung auszutauschen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Andererseits will sich die Schweiz dafür einsetzen, dass die Alpenstaaten bei der Europäischen Union um mehr Verständnis für ihre Anliegen werben, indem sie auf die Funktionen und Stärken des alpinen Raums verweisen. So erfüllen die Alpen für Europa in mehrerer Hinsicht bedeutende Funktionen: Sei es als Wasserreservoir und Produktionsgebiet für Strom aus Wasserkraft, sei es als Nord-Süd-Transitachse und Tourismusregion.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um diese beiden Ziele zu erreichen, hat die Schweiz ein umfangreiches Zwei-Jahres-Programm zusammengestellt. Es soll ermöglichen, neue Ideen und Aktivitäten zu lancieren. Einer der Höhepunkte des Programms ist eine internationale Konferenz zur nachhaltigen Entwicklung im Berggebiet, die im Oktober 2011 in Luzern durchgeführt wird. Ziel der Veranstaltung ist es, die nachhaltige Entwicklung von Berggebieten und insbesondere des Alpenraums ins internationale Bewusstsein zu rufen. Im Zentrum steht die Frage, wie Berggebiete ihre Wirtschaft sozial und ökologisch weiterentwickeln können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein weiterer Höhepunkt ist die Alpenwoche vom 3. bis 6. September 2012 mit Poschiavo als Tagungsort. Dort sollen die alpenweit tätigen Akteure Gelegenheit bekommen, ihre Arbeit zu präsentieren. Während der Alpenwoche nehmen die Umweltminister und -ministerinnen der Mitgliedstaaten der Alpenkonvention zudem an der XII. Alpenkonferenz teil.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Für die Alpenkonvention ist das Eidgenössische Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) zuständig. Die Federführung hat das Bundesamt für Raumentwicklung ARE.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Die Alpenkonvention&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Die Alpenkonvention ist weltweit das erste völkerrechtlich verbindliche Übereinkommen zum Schutz einer Bergregion. Sie definiert ein transnationales Gebiet als funktionale geografische Einheit und als einen vor gemeinsamen Herausforderungen stehenden Kultur- und Wirtschaftsraum. Die Mitgliedstaaten sind Deutschland, Frankreich, Italien, Liechtenstein, Monaco, Österreich, die Schweiz und Slowenien. Zu Beginn der 90er-Jahre arbeiteten diese Staaten eine Rahmenkonvention aus, die im März 1995 in Kraft trat und welche die Schweiz 1999 ratifizierte.&lt;br /&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Jost, Leiterin Stabsstelle Internationales, Bundesamt für Raumentwicklung ARE, 079 277 37 20, erreichbar für Auskünfte am Mittwoch, 9.3. von 14 bis 15 Uhr oder Lukas Kistler, Kommunikation, Bundesamt für Raumentwicklung ARE, Tel. 031 324 25 97</contact>
      <link id="80887">
        <title>www.are.admin.ch/alpenkonvention</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/alpenkonvention</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Ittigen</city>
      <title>La Suisse relève la Slovénie à la présidence de la Convention alpine</title>
      <lead>La Suisse préside à compter de ce jour et pour deux ans la Convention alpine. Elle s’est fixé deux objectifs dans cette fonction : d’une part, renforcer la collaboration entre tous les acteurs œuvrant dans l’arc alpin, d’autre part, donner plus de résonnance aux intérêts de l’espace alpin à l’échelle européenne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’espace alpin habité est de plus en plus marqué par des évolutions telles que le changement climatique, l’évolution démographique ou la diminution de la biodiversité, des phénomènes qui demandent de nouvelles idées et une approche concertée. Notre pays a donc un intérêt vital à ce que tous les pays alpins apportent leur contribution au développement durable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’est pourquoi la Suisse souhaite durant sa présidence d’une part inciter fortement les acteurs engagés dans de nombreux projets, réseaux et groupes de travail consacrés à l’espace alpin à poursuivre leur collaboration et à échanger leurs connaissances et leurs expériences. D’autre part, elle s’efforcera d’amener les Etats alpins à revendiquer auprès de l’Union européenne davantage de compréhension pour leurs intérêts en soulignant les fonctions et les atouts présents dans l’espace alpin. De fait, les Alpes remplissent pour l’Europe des fonctions importantes à plusieurs égards : château d’eau et région de production d’électricité hydraulique ou axe de transit nord-sud et région touristique, entre autres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour atteindre ces deux objectifs, la Suisse a composé pour ces deux années un vaste programme, conçu pour lancer de nouvelles idées et activités. L’un des points forts de ce programme résidera dans une conférence internationale sur le développement durable en région de montagne, qui se tiendra en octobre 2011 à Lucerne et visera à éveiller la conscience internationale sur le développement durable des régions de montagne et en particulier de l’espace alpin. La question centrale consiste à déterminer comment les régions de montagne peuvent poursuivre le développement de leur économie de manière socialement et écologiquement acceptable.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Autre point fort, la «semaine alpine» offrira aux acteurs de tout l’arc alpin réunis à Poschiavo du 3 au 6 septembre 2012 la possibilité de présenter leur travail. C’est aussi durant la semaine alpine que les ministres en charge de l’environnement des Etats signataires de la Convention participeront à la XIIe Conférence alpine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Convention alpine relève de la compétence du Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC). La direction du dossier est confiée à l’Office fédéral du développement territorial (ARE).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La Convention alpine&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La Convention alpine est le premier accord de droit international contraignant au monde à protéger une région de montagne. Elle définit une zone transnationale comme une unité géographique fonctionnelle, comme un espace culturel et économique placé devant des exigences communes. Les Etats signataires sont l’Allemagne, l’Autriche, la France, l’Italie, le Liechtenstein, Monaco, la Slovénie et la Suisse. Ces pays ont élaboré au début des années 90 une convention cadre entrée en vigueur en mars 1995 et ratifiée par la Suisse en 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Jost, responsable du service Affaires internationales, Office fédéral du développement territorial (ARE), 079 277 37 20, disponible pour fournir des renseignements le 9 mars de 14 h à 15 h ou Lukas Kistler, Communication, Office fédéral du développement territorial (ARE), tél. 031 324 25 97</contact>
      <link id="80888">
        <title>www.are.admin.ch/conventionalpine</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/conventionalpine</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Ittigen</city>
      <title>La Svizzera riprende dalla Slovenia la presidenza della Convezione delle Alpi</title>
      <lead>Da oggi, e per un periodo di due anni, la Svizzera riprende la presidenza della Convenzione delle Alpi. Gli obiettivi preposti sono due: intensificare la collaborazione tra le parti attive nell’arco alpino e dare maggiore risonanza sul piano europeo alle esigenze dello spazio alpino.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo spazio vitale alpino è caratterizzato sempre più da nuovi sviluppi quali, ad esempio, il cambiamento climatico, l’evoluzione demografica o la perdita di biodiversità. La gestione di questi aspetti necessita di nuove idee e di un approccio concertato. Per il nostro Paese, il fatto che tutti gli Stati alpini contribuiscano allo sviluppo sostenibile costituisce un punto di vitale importanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durante il suo periodo di presidenza, la Svizzera vuole quindi impegnarsi affinché le parti coinvolte in progetti, reti e gruppi di lavoro a favore dello spazio alpino possano continuare a collaborare, scambiandosi le conoscenze e le esperienze acquisite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera è pure intenzionata a far sì che gli Stati alpini possano ottenere maggiore considerazione presso l’Unione europea in merito alle loro esigenze, funzioni e potenzialità. Le Alpi, infatti, adempiono importanti funzioni al cospetto dell’Europa sotto diverse prospettive: da una parte costituiscono una riserva e un’area di produzione fondamentale per il «petrolio bianco» e l’energia idroelettrica, dall’altra rappresentano una regione turistica e un corridoio di transito sull’asse nord-sud.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per raggiungere questi obiettivi, la Svizzera ha allestito un programma biennale molto ricco che dovrà consentire di lanciare nuove idee e attività. Un punto chiave del programma è la conferenza internazionale sullo sviluppo sostenibile nelle regioni di montagna che avrà luogo nell’ottobre 2011 a Lucerna. Lo scopo dell’evento è quello di richiamare all’attenzione internazionale il tema dello sviluppo sostenibile nelle aree montane e in particolare nella regione alpina. Al centro delle discussioni vi sarà la questione su come le aree montane possano continuare a sviluppare la loro economia nel rispetto delle dimensioni sociali e ambientali.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un altro punto cardine del programma è la Settimana delle Alpi che si terrà a Poschiavo dal 3 al 6 settembre 2012. Durante questo appuntamento grigionese, le parti interessate avranno la possibilità di presentare i propri lavori. Inoltre, durante la Settimana i Ministri dell’ambiente degli Stati membri parteciperanno alla dodicesima Conferenza delle Alpi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Dipartimento federale dell’ambiente, dei trasporti, dell’energia e delle comunicazioni (DATEC) è il Dipartimento competente per la Convenzione delle Alpi. La gestione e l’egida spettano all’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;La Convenzione delle Alpi&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;La Convenzione delle Alpi è il primo trattato al mondo per la protezione di un’area montana che sia vincolante a livello internazionale. Per la prima volta, un territorio montano viene considerato come un’unità sovranazionale caratterizzata da continuità geografica funzionale e sfide culturali ed economiche comuni. Gli Stati membri sono: Germania, Francia, Italia, Liechtenstein, Monaco, Austria, Svizzera e Slovenia. All’inizio degli anni Novanta questi Stati hanno formulato una convenzione quadro, entrata in vigore nel marzo 1995 e ratificata dalla Svizzera nel 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Jost, responsabile Affari internazionale, Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE, tel. 079 277 37 20, raggiungibile, mercoledì 9 marzo dalle ore 14 alle 15 oppure Lukas Kistler, Comunicazione, Ufficio federale dello sviluppo territoriale ARE, tel. 031 324 25 97</contact>
      <link id="80889">
        <title>www.are.admin.ch/convenzionedellealpi</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/convenzionedellealpi</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland assumes Presidency of Alpine Convention from Slovenia</title>
      <lead>Switzerland today assumes the Presidency of the Alpine Convention for a two-year term. It has set itself two goals: it aims to foster collaboration throughout the Alps, and to give a greater voice in Europe to the concerns of the Alpine space.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Alpine habitats are increasingly being affected by new developments, such as climate change, demographic shifts and the loss of biodiversity. Dealing with these phenomena demands new ideas and a coordinated approach. It is therefore of vital interest to our country that all Alpine nations play their part in sustainable development.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland thus wishes to use its Presidency to further encourage the continued work and partnerships of those who display their commitment to the Alps in the many projects, networks and working groups, and to promote the sharing of knowledge and experience.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Furthermore, Switzerland intends to be an advocate for the Alpine states within the European Union, fully supporting their efforts to raise awareness of their concerns by pointing out the functions and strengths of the Alpine space. The Alps are important to Europe in many ways, be it as a water reservoir and generator of hydroelectric power, or as a North-South transit axis and tourist destination.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;To achieve these dual aims, Switzerland has put together a wide-ranging two-year programme that will facilitate the launch of new ideas and activities. One of the highlights of the programme will be an international conference on sustainable development in mountain regions, which will be held in Lucerne in October 2011. The aim of this event is to raise international awareness about the challenges of sustainability in the mountains generally, and in the Alps in particular. The core issue is how mountain communities can continue to develop their economies in a socially and environmentally sustainable way.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A further highlight will be the Alpine Week, which will be held in Poschiavo from&lt;br /&gt; 3 to 6 September 2012. The Alpine Week is intended as an opportunity for all trans-Alpine organisations to present their work. It will also host the XIIth Alpine Conference of environmental ministers from the member states of the Alpine Convention.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Responsibility for the Alpine Convention lies with the Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications (DETEC), with the lead taken by the Federal Office for Spatial Development (ARE).&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;The Alpine Convention&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;The Alpine Convention is the world's first binding treaty under international law designed to protect a mountain region. It defines a transnational area as a functional geographical unit, and as an important heritage and economic area that faces a common set of challenges. The member states of the Alpine Convention are Austria, France, Germany, Italy, Liechtenstein, Monaco, Slovenia, and Switzerland. In the early 1990s, these states drew up a framework convention which entered into force in March 1995 and was ratified by Switzerland in 1999.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Silvia Jost, Head of the International Affairs Staff Division, Federal Office for Spatial Development ARE, tel. 079 277 37 20, available for information on 9 March from 2 to 3 pm or Lukas Kistler, Communications, Federal Office for Spatial Development ARE, tel. 031 324 25 97</contact>
      <link id="80890">
        <title>www.are.admin.ch/alpineconvention</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/alpineconvention</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="47" org-id="812">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial planning</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="30" org-id="812">
        <name lang="de">Alpenkonvention</name>
        <name lang="fr">Convention alpine</name>
        <name lang="it">Convenzione delle Alpi</name>
        <name lang="en">Alpenkonvention en</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
