<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38269" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-03-24</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verantwortungsbewusstsein der Truppen und Prävention tragen Früchte</title>
      <lead>Die Bilanz des Schadenzentrums VBS für das Jahr 2010 fällt erfreulich aus. Sowohl die Land- und Sachschäden als auch die Motorfahrzeugschäden gingen deutlich zurück. Die Kosten sanken um rund 1,6 Millionen Franken auf insgesamt 15,3 Millionen Franken. Grosse Anstrengungen wurden durch das Schadenzentrum VBS im Bereich Präventions- und Schulungsbereich sowie Unterstützung der Truppen im Vorfeld von grossen Übungen unternommen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im vergangenen Jahr nahm die Zahl der Schadenfälle mit bundeseigenen Fahrzeugen auf den Schweizer Strassen ab. Insgesamt wurden im Inland und bei Auslandeinsätzen 5349 Schadenfälle registriert, was einem Minus von gut 800 entspricht. Die Gesamtkosten im Motorfahrzeugbereich sanken um 1,35 Millionen auf 12,2 Millionen Franken. Davon entfielen 3 Millionen auf intern verrechnete Leistungen der Logistik-Center der Armee.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Land- und Sachschadenfälle befinden sich seit einigen Jahren in einem leichten Abwärtstrend. 1019 Meldungen wurden 2010 bearbeitet, was gegenüber dem Vorjahr eine Abnahme von gut 110 Fällen bedeutet. Die Ausgaben nahmen um knapp 220'000 auf 3,13 Millionen Franken ab. Grosse Anstrengungen wurden durch das Schadenzentrum VBS im Bereich Präventions- und Schulungsbereich sowie Unterstützung der Truppen im Vorfeld von grossen Übungen unternommen um die Schadenereignisse zu vermeiden. Unter der Rubrik Land- und Sachschäden werden Infrastruktur-, Tier-, Wald-, Land und andere Sachschäden bearbeitet, welche Dritten in Zusammenhang mit Tätigkeiten der Schweizer Armee widerfahren sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Schadenzentrum VBS ist die Drehscheibe für die Schadenabwicklung und Prävention. Mit Vorträgen bei der Truppe sowie durch enge Kontakte zu den Grossen Verbänden, politischen Behörden und Eigentümern werden die Voraussetzungen geschaffen, um Unfall- und Schadenereignisse zu vermeiden oder dann effizient zu regeln. Das Schadenzentrum VBS verfügt in allen Regionen der Schweiz über rund 60 Experten und Vertrauensleute. Diese bringen nebenamtlich und auf Abruf ihr Fachwissen und ihr ziviles Netzwerk ein. Es geht insbesondere um die Bereiche Fahrzeuge, Land- und Forstwirtschaft, Tiefbau, Hochbau, Erschütterungen und Tierschäden. Wie die Armee stützt sich auch das Schadenzentrum VBS auf das Prinzip des Milizsystems.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Informationschef VBS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prévention et sens des responsabilités des troupes portent leurs fruits</title>
      <lead>Le bilan du Centre de dommages du DDPS pour l’année 2010 est réjouissant. Tant les dommages causés aux cultures et aux biens que ceux provoqués aux véhicules à moteur ont diminué sensiblement. Les coûts ont baissé d’environ 1,6 millions de francs pour se monter au total à 15,3 millions de francs. D’importants efforts ont été fournis par le Centre de dommage dans le domaine de la prévention et de la formation, ainsi que dans le soutien apporté aux troupes dans la phase préparatoire à des exercices de grande envergure.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’année passée, le nombre de sinistres résultant d’accidents avec des véhicules de la Confédération a diminué sur les routes suisses. En Suisse et lors de missions à l’étranger, 5349 sinistres ont été enregistrés au total, ce qui correspond à une baisse de 800 sinistres. Les coûts globaux dans le domaine des véhicules à moteur ont baissé d’environ 1,35 million de francs pour s’élever au total à 12,2 millions de francs, dont 3 millions pour des prestations facturées à l’interne qui ont été fournies par les centres logistiques de l’armée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les dommages causés aux cultures et aux biens ont, depuis quelques années, tendance à diminuer légèrement. 1019 avis de sinistres ont été traités en 2010, ce qui représente une diminution de 110 cas par rapport à l’année précédente. Les dépenses ont baissé de près de 220’000 francs pour se monter à 3,13 millions de francs. D’importants efforts ont entre autre été fournis par le Centre de dommage dans le domaine de la prévention et de la formation, ainsi que dans le soutien apporté aux troupes dans la phase préparatoire à des exercices de grande envergure, afin de diminuer les dommages et les dépenses liées aux dégâts.La rubrique des dommages aux cultures et aux biens couvre les dégâts portés aux infrastructures, aux animaux, aux forêts, aux cultures et à d’autres biens que des tiers ont subis en rapport avec des activités de l’Armée suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Centre de dommages du DDPS est la plaque tournante pour le traitement des dommages et la prévention. Des présentation à la troupe ainsi que le maintien de contacts étroits avec les Grandes Unités, les autorités politiques et les propriétaires créent les conditions favorables pour éviter des accidents et des dommages ou, le cas échéant, pour les régler de manière efficace. Le Centre de dommages du DDPS dispose de quelque 60 experts et spécialistes à travers toute la Suisse. Engagés à titre accessoire et sur appel, ils apportent leurs connaissances techniques et mettent à disposition le réseau relationnel qu’ils ont créé notamment dans les domaines suivants : véhicules, agriculture et sylviculture, génie civil, bâtiment, vibrations et dommages causés aux animaux. Tout comme l’armée, le Centre de dommages du DDPS s’appuie sur le principe de milice.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Chef de l’information DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il senso di responsabilità delle truppe e le attività di prevenzione stanno dando i loro frutti</title>
      <lead>Il bilancio del Centro danni DDPS per il 2010 risulta positivo. Sia i danni alle colture e alle proprietà sia i danni ai veicoli a motore sono notevolmente diminuiti. I costi sono diminuiti di circa 1,6 milioni di franchi e ammontano complessivamente a 15,3 milioni di franchi. Il Centro danni DDPS ha compiuto grandi sforzi nel settore della prevenzione e dell’istruzione nonché nell’ambito dell’appoggio alla truppa prima dell’inizio di esercitazioni di ampia portata.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo scorso anno, sulle strade svizzere è diminuito il numero dei casi di danno con veicoli della Confederazione. In Svizzera e in occasione di impieghi all’estero sono stati complessivamente registrati 5349 casi di danno, ossia 800 in meno rispetto all’anno precedente. I costi complessivi nell’ambito dei veicoli a motore sono diminuiti di 1,35 milioni assestandosi a 12,2 milioni di franchi, di cui 3 milioni per prestazioni dei centri logistici dell’esercito computati internamente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da qualche anno i danni alle colture e alle proprietà segnano una tendenza leggermente al ribasso. Nel 2010 sono stati trattati 1019 annunci di danno, ciò che corrisponde a una diminuzione di 110 casi rispetto all’anno precedente. Le uscite sono diminuite di circa 220 000 franchi assestandosi a 3,13 milioni di franchi. Il Centro danni DDPS ha compiuto grandi sforzi nel settore della prevenzione e dell’istruzione nonché nell’ambito dell’appoggio alla truppa prima dell’inizio di esercitazioni di ampia portata al fine di evitare i casi di danno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sotto la rubrica «danni alle colture e alla proprietà» vengono trattati i danni alle infrastrutture, agli animali, ai boschi, alle colture e ad altre proprietà cagionati a terzi in relazione con le attività dell'Esercito svizzero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Centro danni DDPS funge da interlocutore per il trattamento dei danni e per le attività di prevenzione. Mediante conferenze presso la truppa e grazie a stretti contatti con le Grandi Unità, le autorità politiche e i proprietari vengono poste le premesse per evitare gli incidenti e i casi di danno o per liquidarli in maniera efficiente. Il Centro danni DDPS dispone in tutte le regioni della Svizzera di circa 60 esperti e persone di fiducia che offrono a titolo accessorio e su chiamata le proprie conoscenze tecniche e la propria rete di contatti civili, in particolare nei seguenti settori: veicoli, agricoltura e silvicoltura, genio civile, edilizia, danni dovuti a scosse e danni agli animali. Anche il Centro danni DDPS si basa, come l’esercito, sul principio del sistema di milizia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sebastian Hueber Capo dell’informazione del DDPS 031 324 88 75</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5370" org-id="502">
        <name lang="de">Immobilien</name>
        <name lang="fr">Immobilier</name>
        <name lang="it">Immobili</name>
        <name lang="en">Real Estate</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5480" org-id="502">
        <name lang="de">Material / Ausrüstung</name>
        <name lang="fr">Matériel / Équipement</name>
        <name lang="it">Materiale / Equipaggiamento</name>
        <name lang="en">material / equipment</name>
      </keyword>
      <keyword id="5620" org-id="502">
        <name lang="de">Budget / Finanzen</name>
        <name lang="fr">Budget / Finances</name>
        <name lang="it">Budget / Finanze</name>
        <name lang="en">budget / finances</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="502">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
