<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38309" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-03-29</pubdate>
    <blocking-period>2011-03-29</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Cinémathèque suisse legt den Grundstein für ihr neues Forschungs- und Archivierungszentrum in Penthaz (VD)</title>
      <lead>In Anwesenheit von mehreren Hundert geladenen Gästen fand heute die Feier zur Grundsteinlegung für das neue Forschungs- und Archivierungszentrum der Cinémathèque suisse in Penthaz statt. In den neuen Gebäulichkeiten soll ab 2015 der Erhalt und die Erschliessung der sechstgrössten Filmsammlung der Welt unter besten Bedingungen gewährleistet werden. Wissenschaftler und Filmliebhaber erhalten Zugang zu einer leistungsfähigen Infrastruktur, und das audiovisuelle Erbe der Schweiz wird in den Dienst der Öffentlichkeit gestellt. Der Bund beteiligt sich mit 60 Millionen Franken an den Kosten, dies mit einem Verpflichtungskredit von 49,5 Millionen Franken sowie mehreren Zusatzkrediten im Umfang von insgesamt 11 Millionen Franken.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Bau der heute begonnenen Anlage sollen künftig an einem einzigen Standort und unter optimalen klimatischen Bedingungen alle Sammlungen der Cinémathèque suisse zusammengeführt werden, das heisst 62'000 Filmkopien, 2,8 Millionen Fotos, 300'000 Plakate, 26'000 Bücher, 720'000 Zeitschriften sowie 10'000 Drehbücher.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Das neue Zentrum mit einer Gesamtfläche von über 13'000m2 bietet auch Visionierungs- und Arbeitsplätze zum Studium des audiovisuellen Gedächtnisses unseres Landes; es gibt eine Bibliothek, einen Museumsraum und einen kleinen Kinosaal.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Ab 2015 wird das neue Forschungs- und Archivierungszentrum in Penthaz also nicht mehr nur der Erhaltung eines wertvollen Kulturerbes dienen, sondern dank der digitalen Technologie werden Wissenschaftler und Filmliebhaber endlich auch leichter Zugang zu den Sammlungen der Cinémathèque suisse erhalten. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Den Architekturwettbewerb gewonnen hat das Zürcher Büro EM2N. Es hat das neue Forschungs- und Archivierungszentrum der Cinémathèque suisse geplant und dabei eine Verbindung des bestehenden Gebäudes mit den neuen Anlagen geschaffen. Die Ausführung leitet das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL).&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Traditionell wurden heute zusammen mit dem Grundstein einige symbolische Objekte eingegraben, nämlich die Baupläne, die Tageszeitungen vom 29. März 2011, das aktuelle Programm der Cinémathèque suisse sowie die Kopie einiger Bilder, die vom Schweizer Operateur Casimir Sivan 1896 mit einer selbst gebauten und patentierten Kamera gedreht wurden. Diese Bilder der Landesausstellung von 1896 in Genf sind nach aktuellem Wissensstand die ersten in der Schweiz entstandenen Aufnahmen.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit dem Bau wird heute in Penthaz begonnen; 2012 gibt es einen rund einjährigen Unterbruch, um alle Sammlungen im neuen Gebäude unterzubringen. 2013 wird weitergebaut; die offizielle Eröffnung ist für 2015 vorgesehen.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Über die heute aufgeschaltete Registerkarte «Cinémathèque en chantier» auf der Website www.cinematheque.ch kann die Baustelle rund um die Uhr verfolgt werden. Es gibt Informationen, Fotos sowie von zwei Webcams aus gefilmte Aufnahmen der Baustelle. Weiter werden Filme von Studierenden der Ecole cantonale d’art de Lausanne (ECAL) gezeigt, die den Auftrag haben, die Baustelle zu dokumentieren. Diese einminütigen Sequenzen dokumentieren regelmässig und bewusst subjektiv den Verlauf der Arbeiten in Penthaz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Pressedossier gibt es unter http://www.cinematheque.ch/d/1820/presse.html.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Kommunikation, Bundesamt für Kultur anne.weibel@bak.admin.ch, 031 322 79 85 / 079 662 05 21 Mathieu Truffer, Kommunikation, Cinémathèque suisse mathieu.truffer@cinematheque.ch, 021 315 21 79 / 079 544 43 27 Anna Percival, Kommunikation, Cinémathèque suisse anna.percival@cinematheque.ch, 021 315 21 85 / 076 735 30 58</contact>
      <link id="81354">
        <title>www.cinematheque.ch/presse</title>
        <uri>http://www.cinematheque.ch/presse</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="81355">
        <title>www.bak.admin.ch</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-03-29 11:11" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Cinémathèque suisse pose la première pierre de son nouveau Centre de recherche et d’archivage à Penthaz (VD)</title>
      <lead>La cérémonie de la pose de la première pierre du nouveau Centre de recherche et d’archivage de la Cinémathèque suisse s’est tenue aujourd’hui, à Penthaz, en présence de plusieurs centaines d’invités. A partir de 2015, ces nouveaux bâtiments permettront à la 6ème collection cinématographique du monde d’être conservée et exploitée dans d’excellentes conditions. Des infrastructures performantes accueilleront chercheurs et cinéphiles et mettront le patrimoine audiovisuel suisse au service du plus grand nombre. L’engagement de la Confédération se monte à 60 millions de francs, soit un crédit d’engagement de 49,5 millions de francs complété par plusieurs crédits d’accompagnement d’un montant total de 11 millions de francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les locaux dont la construction débute aujourd’hui réuniront sur un même site la totalité des collections de la Cinémathèque suisse, soit 62'000 titres de films, 2,8 millions de photos, 300'000 affiches, 26'000 livres, 720'000 périodiques et 10'000 scénarii dans des conditions optimales de température et d’humidité.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le nouveau centre, qui s’étend sur plus de 13'000m2, offrira aussi à ceux qui étudient la mémoire audiovisuelle de notre pays des espaces de visionnement et de consultation, une bibliothèque, un espace muséal et une petite salle de cinéma.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A partir de 2015, le nouveau Centre de recherche et d’archivage de Penthaz ne sera donc pas qu’un formidable outil destiné à la conservation d’un inestimable patrimoine. Grâce notamment à la technologie numérique, chercheurs et cinéphiles auront enfin un accès aisé aux collections de la Cinémathèque suisse.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; C’est le bureau zurichois EM2N, lauréat du concours d’architecture, qui a conçu le nouveau Centre de recherche et d’archivage de la Cinémathèque suisse, fusionnant le bâtiment existant et des surfaces nouvelles. L’Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) assure la réalisation.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Suivant une tradition ancienne, quelques objets symboliques ont été enterrés aujourd’hui avec la première pierre&amp;nbsp;: les plans du bâtiment, la presse quotidienne du 29 mars 2011, le programme courant de la Cinémathèque suisse. Ont été jointes aussi une copie de quelques images tournées en 1896 par l’opérateur suisse Casimir Sivan avec une caméra qu’il avait construite lui-même et brevetée. Ces images de l’Exposition nationale de 1896, à Genève, sont les premières tournées en Suisse selon les connaissances actuelles.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La construction qui débute aujourd’hui à Penthaz se poursuivra jusqu’en 2012 avant de connaître une pause d’environ une année, le temps de déménager toutes les collections dans le nouveau bâtiment. Le chantier reprendra en 2013 en prévision d’une ouverture officielle en 2015.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’onglet «&amp;nbsp;Cinémathèque en chantier&amp;nbsp;» sur le site www.cinematheque.ch, actif depuis aujourd’hui, permet de suivre l’évolution du chantier au jour le jour. Sont mis en ligne des informations, photos, images filmées 24H/24H par deux webcams et aussi les films réalisés par les étudiants de la section cinéma de l’Ecole cantonale d’art de Lausanne (ECAL), en charge de documenter le chantier. Ces séquences d’une minute environ témoigneront régulièrement et de façon volontairement subjective de l’avancée des travaux à Penthaz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vous trouvez le dossier de presse sur&amp;nbsp;http://www.cinematheque.ch/f/1820/presse.html.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Communication, Office fédéral de la culture anne.weibel@bak.admin.ch, 031 322 79 85 ou 079 662 05 21 Mathieu Truffer, Communication, Cinémathèque suisse mathieu.truffer@cinematheque.ch, 021 315 21 79 ou 079 544 43 27 Anna Percival, Communication, Cinémathèque suisse anna.percival@cinematheque.ch, 021 315 21 85 ou 076 735 30 58</contact>
      <link id="81354">
        <title>www.cinematheque.ch/presse</title>
        <uri>http://www.cinematheque.ch/presse</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="81355">
        <title>www.bak.admin.ch</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Cineteca svizzera posa la prima pietra del suo nuovo Centro di ricerca e archiviazione di Penthaz (VD)</title>
      <lead>La cerimonia di posa della prima pietra del nuovo Centro di ricerca e archiviazione della Cineteca svizzera si è svolta in data odierna a Penthaz, in presenza di alcune centinaia di invitati. Dal 2015 i nuovi edifici consentiranno di conservare e sfruttare in condizioni eccellenti la sesta collezione cinematografica del mondo. Performanti infrastrutture accoglieranno ricercatori e cinefili e metteranno il patrimonio audiovisivo svizzero al servizio di un nutrito pubblico. L’impegno della Confederazione ammonta a 60 milioni di franchi, consistente in un credito d’impegno di 49,5 milioni di franchi integrato da diversi crediti di accompagnamento pari complessivamente a 11 milioni di franchi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I locali in costruzione da oggi riuniranno in un unico sito tutte le collezioni della Cineteca svizzera, vale a dire 62&amp;nbsp;000 film, 2,8&amp;nbsp;milioni di foto, 300&amp;nbsp;000 manifesti, 26&amp;nbsp;000 libri, 720&amp;nbsp;000 periodici e 10&amp;nbsp;000 sceneggiature e li conserveranno in condizioni climatiche ottimali.&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il nuovo centro, che si estende su una superficie di oltre 13&amp;nbsp;000&amp;nbsp;m2, offrirà anche a coloro che studiano la memoria audiovisiva della Svizzera spazi adibiti alla proiezione e alla consultazione, una biblioteca, uno spazio museale e una piccola sala cinematografica. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dal 2015, il nuovo Centro di ricerca e archiviazione di Penthaz non sarà quindi solamente un formidabile strumento destinato alla conservazione di un patrimonio inestimabile. Grazie soprattutto alla tecnologia digitale, ricercatori e cinefili avranno finalmente un accesso agevolato alle collezioni della Cineteca svizzera. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Lo studio zurighese EM2N, vincitore del concorso di architettura, ha progettato il nuovo centro creando una fusione tra l’edificio esistente e le nuove superfici. Garantisce la realizzazione del progetto l’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL).&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seguendo un’antica tradizione, con la posa della prima pietra sono stati sotterrati alcuni oggetti simbolici: le planimetrie degli edifici, i quotidiani del 29 marzo 2011 e il programma in corso della Cineteca svizzera. È stata allegata anche una copia di alcune immagini girate nel 1896 dall’operatore svizzero Casimir Sivan con una telecamera da lui stesso costruita e brevettata. Le immagini dell’Esposizione nazionale di Ginevra del 1896 sono le prime ad essere state girate in Svizzera secondo le conoscenze attuali. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I lavori avviati oggi a Penthaz continueranno fino al 2012 e saranno poi interrotti per circa un anno, il tempo necessario per trasferire tutte le collezioni nel nuovo edificio. Il cantiere riaprirà nel 2013 in previsione dell’apertura ufficiale nel 2015. &amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La rubrica «Cinémathèque en chantier» sul sito www.cinematheque.ch, attiva a partire da oggi, consente di seguire l’evoluzione del cantiere di giorno in giorno. Saranno disponibili on-line informazioni, foto e immagini filmate 24 ore su 24 da due webcam così come i filmati realizzati dagli studenti della sezione cinema della Scuola cantonale d’arte di Losanna (ECAL), incaricata di documentare il cantiere. Le sequenze di un minuto circa testimonieranno regolarmente e da una prospettiva volontariamente soggettiva l’avanzamento dei lavori a Penthaz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informazioni dettagliate sono scaricabili da http://www.cinematheque.ch/f/1820/presse.html.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Anne Weibel, Comunicazione, Ufficio federale della cultura anne.weibel@bak.admin.ch, 031 322 79 85 o 079 662 05 21 Mathieu Truffer, Comunicazione, Cineteca svizzera mathieu.truffer@cinematheque.ch, 021 315 21 79 o 079 544 43 27 Anna Percival, Comunicazione, Cineteca svizzera anna.percival@cinematheque.ch, 021 315 21 85 o 076 735 30 58</contact>
      <link id="81354">
        <title>www.cinematheque.ch/presse</title>
        <uri>http://www.cinematheque.ch/presse</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="81355">
        <title>www.bak.admin.ch</title>
        <uri>http://www.bak.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
