<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38361" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-03-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weiterer Schritt Richtung E-Procurement</title>
      <lead>Das Beschaffungswesen des Bundes macht einen weiteren Schritt Richtung papierlose Geschäftsabwicklung: Ab 1. April 2011 sieht das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) für Beschaffungen zusätzlich zur schriftlichen die elektronische Angebotseingabe vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bereits heute ist die elektronische Angebotseingabe für Beschaffungen im Güter- und Dienstleistungsbereich gang und gäbe. Diese Praxis soll nun auch bei Beschaffungen von Bauleistungen Einzug halten. Das BBL ergänzt daher ab 1. April standardmässig die Ausschreibungsunterlagen mit einem Passus, der verlangt, dass das vollständige Angebot auch in elektronischer Form (CD oder DVD) abgegeben wird. Mit diesem Bekenntnis zum E-Procurement will das BBL die Effizienz in den Beschaffungsprozessen weiter steigern. Das Ziel dieser Entwicklung ist die vollständige elektronische Abwicklung der Beschaffungsgeschäfte von der Ausschreibung bis hin zum Vertrag.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL, Tel. +41 31 325 50 03, E-Mail: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Un pas de plus vers les marchés publics électroniques</title>
      <lead>La Confédération fait un pas de plus vers les procédures électroniques de marchés publics. Dès le 1er avril 2011, l'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) prévoit une présentation des offres sous forme non seule-ment papier, mais également électronique.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour les marchés de fournitures ou de services, les offres sont déjà couramment présentées sous forme électronique. Il s'agit maintenant d'étendre cette pratique aux marchés de construction. Dès le 1er&amp;nbsp;avril prochain, l'OFCL complétera donc ses documents d'appel d'offres par une indication selon laquelle l'intégralité de l'offre doit également être présentée sous forme électronique (sur CD ou sur DVD). Par cette décision en faveur des marchés publics électroniques, l'OFCL entend renforcer l'efficacité des procédures d'acquisition. Il s'agit d'une étape supplémentaire vers l'instauration d'un déroulement entièrement électronique des procédures de marchés publics, de la publication de l'appel d'offres à la conclusion du contrat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication OFCL, tél. +41 31 325 50 03, courriel: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ulteriore passo verso l’e-procurement</title>
      <lead>Il settore degli acquisti pubblici della Confederazione compie un ulteriore passo verso il disbrigo degli affari in forma non cartacea. A partire dal 1° aprile 2011 l’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) prevede, oltre alla presentazione scritta delle offerte per gli acquisti di prestazioni edili, anche l’inoltro delle offerte per via elettronica.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente si ricorre già ampiamente alla presentazione in forma elettronica delle offerte per acquisti di beni e prestazioni di servizi. Ora si vuole instaurare una simile prassi anche per gli acquisti di prestazioni edili. Per questo motivo, a partire dal 1°&amp;nbsp;aprile&amp;nbsp;2011, nella documentazione del bando, l'UFCL prevede l'inoltro dell'offerta completa anche in forma elettronica (CD o DVD). In questo modo l'UFCL intende aumentare ulteriormente l'efficienza dei processi di acquisto. Lo scopo di questa nuova evoluzione nel campo delle prestazioni edili è il completo disbrigo elettronico delle operazioni di acquisto, ovvero dalla pubblicazione del bando fino alla conclusione del contratto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL, tel. +41 31 325 50 03, e-mail: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="179" org-id="610">
        <name lang="de">Beschaffungswesen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="230" org-id="610">
        <name lang="de">Bau und Logistik: Diverses</name>
        <name lang="fr">Constructions et logistique: divers</name>
        <name lang="it">Costruzioni e logistica: diversi</name>
        <name lang="en">Construction and logistics Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
