<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38468" revoked="no">
    <version>5</version>
    <pubdate>2011-04-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gesundheit von Mensch und Tier beim Umgang mit Heilmitteln effizienter schützen</title>
      <lead>Der Bundesrat will effizienter als bisher die Gesundheit von Mensch und Tier schützen. Aufgrund der Ergebnisse der Vernehmlassung zur ordentlichen Revision des Heilmittelgesetzes (2. Etappe) hat er das Eidgenössische Departement des Innern (EDI) heute beauftragt, ein Massnahmenpaket zuhanden des Parlamentes auszuarbeiten. Der Bundesrat wird den Gesetzes- und Botschaftsentwurf voraussichtlich im Frühjahr 2012 verabschieden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesgesetz über Arzneimittel und Medizinprodukte (Heilmittelgesetz) ist seit 1. Januar 2002 in Kraft. Es soll zum Schutz der Gesundheit von Mensch und Tier gewährleisten, dass nur qualitativ hoch stehende, sichere und wirksame Heilmittel in Verkehr gebracht werden. Diese Bundesregelung hat sich mehrheitlich bewährt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einigen Bereichen besteht nach Ansicht von Parlament und Bundesrat jedoch Anpassungsbedarf. So sollen im Zuge der weltweiten Bemühungen die Verfügbarkeit von kindergerechten Arzneimitteln verbessert und die Marktüberwachung gestärkt werden. Gleichzeitig erhält die Bevölkerung einfacher Zugang zu Arzneimitteln der Komplementärmedizin sowie zu traditionell verwendeten Präparaten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zwischen dem 21. Oktober 2009 und dem 5. März 2010 hatten die interessierten Kreise Gelegenheit, zu den Vorschlägen des Bundesrates Stellung zu nehmen. Eine deutliche Mehrheit der Vernehmlassungsteilnehmer begrüsste die Vorlage. Einzelne Massnahmen wie die Rollenteilung der Gesundheitsfachleute oder die Zulassung von Komplementärarzneimitteln waren umstritten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Kenntnis dieser Stellungnahmen hat der Bundesrat unter anderem beschlossen, die Zulassung von „traditionellen" nicht verschreibungspflichtigen Arzneimitteln mit Indikation gegenüber dem Vernehmlassungsvorschlag zu erleichtern. Zudem soll die so genannte Selbstmedikation, wie vom Parlament gefordert, vereinfacht werden. Im Gegenzug beabsichtigt der Bundesrat, mehr Ressourcen zur Stärkung der Marktüberwachung und zur Durchsetzung des Verbots geldwerter Vorteile (z.B. Boni, Rabatte, Geschenke) einzusetzen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Entscheid über eine Einschränkung der ärztlichen Arzneimittelabgabe ist zurückgestellt worden, insbesondere weil das Ergebnis der Diskussionen zwischen santésuisse und der Verbindung der Schweizer Ärztinnen und Ärzte zu diesem Thema noch aussteht. Gleichzeitig führt das EDI seine Überlegungen zu diesem Thema unter Berücksichtigung der Arbeiten zur Revision des Medizinalberufegesetzes und des Projekts der integrierten Versorgung weiter. Es wird dem Bundesrat Anfang 2012 seine Vorschläge für die Weiterführung dieses Geschäfts unterbreiten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Sektion, Kommunikation, Jean-Louis Zurcher, Tel 031 322 86 23, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="81743">
        <title>Vernehmlassungsbericht</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/medizin/00709/04667/04672/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-04-06 11:57" type="I"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Utilisation de produits thérapeutiques : pour une protection plus efficace des hommes et des animaux</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite protéger encore plus efficacement la santé des hommes et des animaux. Partant des résultats de la procédure de consultation relative à la révision ordinaire de la loi sur les produits thérapeutiques (2e éta-pe), il a maintenant chargé le Département fédéral de l'intérieur (DFI) d'élaborer un paquet de mesures à l'intention du Parlement. Le Conseil fédéral prévoit d'adopter les projets de loi et de message début 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La loi fédérale sur les médicaments et les dispositifs médicaux (loi sur les produits thérapeutiques) est en vigueur depuis le 1er janvier 2002. Elle vise à garantir, pour la protection de la santé des êtres humains et des animaux, que seuls des produits thérapeutiques de qualité, sûrs et efficaces soient commercialisés. Cette réglementation fédérale a globalement fait ses preuves.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Parlement et le Conseil fédéral estiment que des adaptations sont nécessaires dans certains domaines. Ainsi, dans le cadre des efforts mondiaux, il s'agit d'améliorer la disponibilité des médicaments adaptés aux enfants et de renforcer la surveillance du marché. Parallèlement, la population dispose d'un accès simplifié aux médicaments de la médecine complémentaire ainsi qu'aux préparations utilisées traditionnellement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entre le 21 octobre 2009 et le 5 mars 2010, les milieux intéressés ont eu l'occasion d'exprimer leur position par rapport aux propositions du Conseil fédéral. Une franche majorité des destinataires de la consultation a approuvé le projet. Certaines mesures, telles la répartition des rôles des professionnels de la santé ou l'autorisation des médicaments complémentaires, étaient contestées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Informé de ces positions, le Conseil fédéral a décidé de simplifier, par rapport au projet de consultation, l'admission des médicaments «&amp;nbsp;traditionnels&amp;nbsp;» avec indication, non soumis à ordonnance. Il prévoit, pour ce faire, d'assouplir les exigences posées.. En outre, l'automédication doit être simplifiée, comme l'a souhaité le Parlement. En contrepartie, le Conseil fédéral envisage de consacrer plus de ressources pour renforcer la surveillance du marché et assurer l'interdiction de certains avantages matériels (p. ex., bonus, rabais, cadeaux).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La décision relative à une limitation de la remise de médicaments par les médecins a été reportée, notamment dans l'attente du résultat des discussions menées à ce sujet entre santésuisse et la Fédération suisse des médecins. Parallèlement, le Département de l'intérieur poursuivra ses réflexions sur le sujet en tenant compte de l'avancement des travaux de révision de la loi sur les professions médicales et du&amp;nbsp; projet de soins intégrés. Le Département fédéral de l'intérieur présentera au Conseil fédéral, d'ici le début 2012, des propositions sur les suites à donner à ce dossier..&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, Jean-Louis Zurcher, Tél. 031 322 86 23, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="81744">
        <title>Rapport de la procédure de consultation</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/medizin/00709/04667/04672/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Medicamenti: protezione più efficace per la salute di persone e animali</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende proteggere più efficacemente la salute di persone e animali rispetto a quanto avviene attualmente. Visti i risultati della procedura di consultazione sulla revisione ordinaria della legge sugli agenti terapeutici (2a tappa), ha incaricato il Dipartimento federale dell'interno (DFI) di preparare un pacchetto di misure all'attenzione del Parlamento. Il disegno di legge e il relativo messaggio dovrebbero essere adottati dal Consiglio federale all'inizio del 2012.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La legge federale sugli agenti terapeutici è in vigore dal 1° gennaio 2002. Il suo scopo è garantire che siano immessi in commercio unicamente medicamenti di elevata qualità, sicuri ed efficaci per tutelare la salute di persone e animali. In generale questa normativa federale ha dato buona prova di sé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuttavia, Parlamento e Consiglio federale ritengono necessario modificare alcuni aspetti della legge. Alla stregua di quanto si sta cercando di raggiungere a livello mondiale, va aumentata la disponibilità di farmaci adatti ai bambini e rafforzata la sorveglianza del mercato. Al contempo, la popolazione dispone attualmente di un accesso agevolato ai preparati della medicina complementare e a quelli impiegati tradizionalmente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra il 21 ottobre 2009 e il 5 marzo 2010, le cerchie interessate hanno avuto l'opportunità di prendere posizione in merito alle proposte del Consiglio federale. Una netta maggioranza dei partecipanti alla consultazione si è espressa a favore di tali proposte. Sono state sollevate critiche su singole misure, come la ripartizione dei ruoli tra gli specialisti della salute o l'omologazione di preparati della medicina complementare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dopo avere preso conoscenza di questi pareri, il Consiglio federale ha deciso di semplificare ulteriormente, rispetto a quanto proposto nel testo sottoposto a consultazione, la procedura di omologazione per i medicamenti «convenzionali» con indicazione, non soggetti all'obbligo di prescrizione. A tal proposito prevede un allentamento delle esigenze. Intende pure semplificare la cosiddetta automedicazione, come chiesto dal Parlamento. Per contro, ha l'intenzione di dedicare maggiori risorse al potenziamento della sorveglianza del mercato dei medicamenti e garantire il divieto di alcuni vantaggi materiali (bonus, sconti, regali, ecc.).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La decisione di limitare la dispensazione di medicamenti da parte dei medici è stata rinviata in attesa dei risultati del dibattito tra santésuisse e la Federazione dei medici svizzeri. Al contempo, il DFI continuerà a riflettere sull'argomento, tenendo conto dello stato di avanzamento dei lavori di revisione della legge sulle professioni mediche universitarie e del progetto delle cure integrate. Entro l'inizio del 2012, il DFI presenterà al Consiglio federale delle proposte sul seguito dei lavori.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Sezione comunicazione, Jean-Louis Zurcher, tel. 031 322 86 23, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="81745">
        <title>Rapporto della procedura di consultazione</title>
        <uri>http://www.bag.admin.ch/themen/medizin/00709/04667/04672/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="14">
        <name lang="de">Gerichte</name>
        <name lang="fr">Tribunaux</name>
        <name lang="it">Tribunali</name>
        <name lang="en">Courts</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
