<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38491" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-04-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="604" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Personalamt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du personnel</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del personale</name>
      <name lang="en">The Federal Office of Personnel</name>
      <www lang="de">http://www.epa.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofper.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufper.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.epa.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@epa.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@epa.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Paritätisches Organ des Vorsorgewerks Bund: Wahl der Arbeitgebervertretung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Arbeitgebervertretung des paritätischen Organs des Vorsorgewerks Bund für die vierjährige Amtsdauer vom 1. Mai 2011 bis zum 30. April 2015 gewählt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das paritätische Organ des Vorsorgewerks Bund (POB) besteht aus je sechs Vertreterinnen und Vertretern des Arbeitgebers Bund und der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Die Vertreterinnen und Vertreter des Arbeitgebers Bund werden vom Bundesrat auf Antrag des Eidgenössischen Finanzdepartements EFD ernannt. Das POB wirkt unter anderem beim Abschluss und bei Änderungen des Anschlussvertrages mit. In diesem werden die Vereinbarungen zwischen dem Arbeitgeber und der Vorsorgeeinrichtung bezüglich der Versicherung der Mitarbeitenden festgelegt. Das POB entscheidet zudem, wie die Erträge des Vorsorgewerks verwendet werden, die nach Äufnung der reglementarischen Rückstellungen und Reserven verbleiben, und legt die Höhe der Anpassung der Renten an die Teuerung fest.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gewählt wurden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Badrutt, Gian Andrea, Fürsprecher, Chef Fachdienste EDA, 1964, deutsch/romanisch (neu)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Breval, Eric R., Licencié en sciences économiques, MBA, Managing Director Fonds de compensation AVS, 1962, français&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Cortesi-Künzi, Jacqueline, Fürsprecherin, Stellvertretende Leiterin Rechtsdienst EFV, 1964, deutsch&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schmutz, Thomas, Betriebsökonom HWV, Executive MBA, Stellvertretender Direktor EPA, 1969, deutsch (neu)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schöb, Michael, lic. iur., Jurist Fachbereich Rechtsetzungsbegleitung BJ, 1953, deutsch&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Wieser, Robert, Fürsprecher, Stellvertretender Generalsekretär VBS, Chef Recht GS VBS, 1952, deutsch&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, Direktorin Eidgenössisches Personalamt, EPA, Tel. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Organe paritaire de la Caisse de prévoyance de la Confédération: nomination des représentants de l'employeur</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a nommé les personnes qui représenteront l'employeur au sein de l'organe paritaire de la Caisse de prévoyance de la Confédération pour la période allant du 1er mai 2011 au 30 avril 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'organe paritaire de la Caisse de prévoyance de la Confédération (OPC) se compose de six représentants de l'employeur (Confédération) et de six représentants des employés. Les représentants de l'employeur sont nommés par le Conseil fédéral sur proposition du Département fédéral des finances (DFF). L'OPC intervient notamment lors de la conclusion et des modifications du contrat d'affiliation. Ce contrat définit les modalités de l'assurance des collaborateurs convenues entre l'employeur et l'institution de prévoyance. L'OPC décide également de l'affectation des revenus dont dispose la Caisse de prévoyance après constitution des provisions et des réserves réglementaires, ainsi que de l'adaptation des rentes au renchérissement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les représentants suivants ont été nommés:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Gian Andrea Badrutt, avocat, chef des services spécialisées du DFAE, 1964, parlant l'allemand et le romanche (nouveau)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Eric R. Breval, licencié en sciences économiques, MBA, Managing Director Fonds de compensation AVS, 1962, francophone&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Jacqueline Cortesi-Künzi, avocate, responsable suppléante du service juridique de l'AFF, 1964, germanophone&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Thomas Schmutz, économiste d'entreprise ESCEA, Executive MBA, directeur suppléant de l'OFPER, 1969, germanophone (nouveau)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Michael Schöb, juriste, Unité Accompagnement législatif, OFJ, 1953, germanophone&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Robert Wieser, avocat, secrétaire général suppléant du DDPS, responsable des affaires juridique SG DDPS, 1952, germanophone&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, directrice de l'Office fédéral du personnel, tél. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Organo paritetico della cassa di previdenza della Confederazione: nomina dei rappresentanti del datore di lavoro</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha nominato i rappresentanti dei datori di lavoro dell’organo paritetico della cassa di previdenza della Confederazione per il mandato quadriennale relativo al periodo dal 1° maggio 2011 al 30 aprile 2015.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'organo paritetico della cassa di previdenza della Confederazione (OPC) è composto di sei rappresentati del datore di lavoro Confederazione e di sei rappresentati degli impiegati. I rappresentanti del datore di lavoro Confederazione sono nominati dal Consiglio federale su proposta del Dipartimento federale delle finanze (DFF). L'OPC collabora tra l'altro alla conclusione e alle modifiche del contratto di affiliazione, che fissa gli accordi stipulati tra il datore di lavoro e l'istituto di previdenza riguardo all'assicurazione degli impiegati. L'OPC decide inoltre in merito all'utilizzo delle somme che rimangono alla cassa di previdenza dopo aver effettuato gli accantonamenti e le riserve regolamentari e definisce l'importo dell'adeguamento delle rendite al rincaro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono stati nominati:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Badrutt, Gian Andrea, avvocato, capo Servizi specializzati DFAE, 1964, tedesco/romancio (nuovo)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Breval, Eric R., licenza in scienze economiche, MBA, managing director, Fondo di compensazione AVS, 1962, francese&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Cortesi-Künzi, Jacqueline, avvocatessa, sostituta capo Servizio giuridico AFF, 1964, tedesco&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schmutz, Thomas, economista aziendale SSQEA, Executive MBA, sostituto direttrice UFPER, 1969, tedesco (nuovo)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Schöb, Michael, lic. iur., giurista settore Legislazione UFG, 1953, tedesco&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Wieser, Robert, avvocato, sostituto segretario generale DDPS, capo Diritto SG DDPS, 1952, tedesco&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Barbara Schaerer, direttrice Ufficio federale del personale, UFPER, tel. 031 322 62 01</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="164" org-id="604">
        <name lang="de">Pensionskasse des Bundes / Publica</name>
        <name lang="fr">Caisse fédérale de pensions / Publica</name>
        <name lang="it">Cassa pensioni della Confederazione / Publica</name>
        <name lang="en">Federal pension fund /Publica</name>
      </keyword>
      <keyword id="168" org-id="604">
        <name lang="de">Sozialpartnerschaft</name>
        <name lang="fr">Partenariat social</name>
        <name lang="it">Collaborazione con gli interlocutori sociali</name>
        <name lang="en">Social partnership</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="32">
        <name lang="de">Bundespersonal</name>
        <name lang="fr">Personnel de la Confédération</name>
        <name lang="it">Personale della Confederazione</name>
        <name lang="en">Government Employees</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
