<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38549" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2011-04-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Gebietsweise Trockenheit und Waldbrandgefahr in der Schweiz</title>
      <teaser>Wegen anhaltender Trockenheit in weiten Teilen der Schweiz hat sich die Waldbrandgefahr in bestimmten Lagen verschärft. Die Kantone Graubünden und Tessin haben Feuerverbote erlassen. Das Bundesamt für Umwelt BAFU rät zu grosser Vorsicht beim Feuern im Freien.</teaser>
      <lead>Wegen anhaltender Trockenheit in weiten Teilen der Schweiz hat sich die Waldbrandgefahr in bestimmten Lagen verschärft. Die Kantone Graubünden und Tessin haben Feuerverbote erlassen. Das Bundesamt für Umwelt BAFU rät zu grosser Vorsicht beim Feuern im Freien.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit mehreren Wochen hat es in vielen Orten der Schweiz nicht mehr ausgiebig geregnet. Laut MeteoSchweiz fielen zum Beispiel in den letzten zwei Monaten in Teilen des Wallis oder des Bünderlandes weniger als 20 Prozent der normalen Niederschläge. In weiten Teilen des Westlichen Mittellands, entlang des Jura Südfusses sowie in den Föhngebieten fiel nur rund ein Drittel der normalen Niederschlagsmenge.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den letzten Wochen sind in den Wäldern der trockensten Gebiete die Böden und die Vegetationsschicht deshalb stark ausgetrocknet, vor allem in südexponierten Lagen. Zudem hat es zu dieser Jahreszeit vielerorts trockene Gräser und Stauden, die leicht in Brand geraten können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verbote in Kantonen Tessin und Graubünden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kantone Tessin und Graubünden haben bereits Verbote erlassen. Im ganzen Tessin ist es absolut verboten, im Freien Feuer zu entfachen. Im Kanton Graubünden gilt das absolute Feuerverbot im Wald und in Waldesnähe. Der Kanton Wallis stuft die Waldbrandgefahr in bestimmten Teile des Kantons als sehr gross ein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In den Kantonen mit Feuerverboten und in Lagen mit sehr grosser Gefahr ist mit einer Entspannung der Lage in den Wäldern erst nach intensiven Regenfällen zu rechnen. Kurze Regenschauer oder Gewitter vermögen die Frühjahrstrockenheit nicht genügend zu entschärfen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grosse Vorsicht beim Feuern im Freien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die kantonalen Feuerverbote und die Anweisungen der lokalen Behörden sind in jedem Fall zu berücksichtigen. Wo keine Feuerverbote gelten, rät das Bundesamt für Umwelt BAFU zu grosser Vorsicht beim Feuern im Freien (siehe Kasten). Feuer sollen ausschliesslich an den dafür vorgesehenen Stellen gemacht werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sehr tiefe Wasserstände&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Frühling führen die Flüsse und Seen in der Regel wenig Wasser. Zurzeit misst das Bundesamt für Umwelt vor allem an den Westschweizer Seen und bei einigen grösseren Flüssen wie der Aare Wasserstände, die für diese Saison aussergewöhnlich tief sind. Auch die Grundwasserstände und Quellschüttungen liegen derzeit verbreitet auf tiefem Niveau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Insbesondere die Jurarandseen weisen Wasserstände weit unterhalb des langjährigen Monatsmittels auf: Beim Murten-, Neuenburger- und Bielersee wurden für anfangs April sogar neue Rekordwerte seit 1983 verzeichnet. Am Sonntag 3. April wurde am Bielersee ein Wasserstand von nur gerade 429.02 m&amp;nbsp;ü.&amp;nbsp;M. registriert. Dieser Wert ist somit 10 Zentimeter tiefer als der bisher tiefste gemessene Wert an einem 3. April, der im Jahr 1993 gemessen wurde (429.12 m ü. M). Im langjährigen Durchschnitt beträgt der Pegel am Bielersee im April 429.41 m ü. M.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;KASTEN&lt;br /&gt; Regeln zur Vermeidung von Waldbränden&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Am häufigsten werden Waldbrände durch unsachgemässen Umgang mit Feuer im Freien verursacht. Wenn man sich an folgende allgemeine Regeln hält, können Waldbrände vermieden werden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Feuer im Freien nur mit grösster Vorsicht entfachen oder das Feuern im Freien ganz unterlassen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Feuerverbote unbedingt einhalten!&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Informationen im Internet, am Radio und Fernsehen sowie in Zeitungen beachten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Brennende Zigaretten und Zündhölzer nie sorglos wegwerfen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Beim Grillieren möglichst eingerichtete Feuerstellen verwenden und nicht auf dem nackten Boden feuern.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Entfachte Feuer immer beobachten und allfälligen Funkenwurf sofort löschen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Feuerstellen und deren Umgebung nur im absolut gelöschten Zustand verlassen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bei starken und böigen Winden auf Feuer im Freien unbedingt verzichten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Waldbrandgefahr: Michael Reinhard, Abteilung Wald BAFU, 031 323 20 65 Hydrologische Situation: Silvia Morf, Abteilung Hydrologie BAFU, 031 322 54 35</contact>
      <link id="82163">
        <title>BAFU: Hydrologisches Spezialbulletin Trockenheit vom 7. April 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/01834/02041/11314/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82164">
        <title>BAFU: Grundwasserbulletin vom 6. April 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/grundwasser/07500/07561/07567/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82169">
        <title>Lage im Kanton Tessin (auf italienisch)</title>
        <uri>http://www.ti.ch/dt/da/sf/temi/Pericoli_naturali/Pericoli_naturali04.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82172">
        <title>Lage im Kanton Graubünden</title>
        <uri>http://www.gr.ch/DE/Medien/Mitteilungen/MMStaka/2011/Seiten/2011040601.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82175">
        <title>Lage im Kanton Wallis</title>
        <uri>http://www.vs.ch/Navig/navig.asp?MenuID=25888&amp;Language=de&amp;link=</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82178">
        <title>Lage im Kanton St.Gallen</title>
        <uri>http://www.wald.sg.ch/home/st_galler_wald/Waldbrandgefahr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82181">
        <title>Situation im Kanton Bern</title>
        <uri>http://www.vol.be.ch/site/home/kawa/wald-bernerwald/wald-waldbrandgefahr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82184">
        <title>BAFU-Thema Waldbrand</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/wald/01198/07322/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sécheresse dans certaines régions de Suisse et risques d’incendie</title>
      <teaser>Le risque d’incendie a augmenté à certains endroits en raison de la sécheresse qui persiste dans de nombreuses régions de Suisse. Les cantons des Grisons et du Tessin ont prononcé une interdiction d’allumer des feux. L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) recommande la plus grande prudence avec les feux en plein air.</teaser>
      <lead>Le risque d’incendie a augmenté à certains endroits en raison de la sécheresse qui persiste dans de nombreuses régions de Suisse. Les cantons des Grisons et du Tessin ont prononcé une interdiction d’allumer des feux. L’Office fédéral de l’environnement (OFEV) recommande la plus grande prudence avec les feux en plein air.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;De nombreuses régions de Suisse n'ont pas connu de précipitations abondantes depuis plusieurs semaines. Selon MétéoSuisse, par exemple, les précipitations des deux derniers mois dans certaines parties du Valais ou des Grisons s'élevaient à moins de 20&amp;nbsp;% de la normale. Dans de nombreuses parties de l'ouest du Plateau, le long du pied sud du Jura ainsi que dans les régions à foehn, seul un tiers environ de la quantité normale de précipitations est tombé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est pourquoi les sols et la couverture végétale des forêts dans les régions les plus touchées se sont fortement asséchés au cours de ces dernières semaines, surtout aux endroits exposés au sud. De plus, à cette saison, de nombreuses pelouses et plantes vivaces sont sèches et peuvent facilement prendre feu.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Interdictions dans les cantons du Tessin et des Grisons&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cantons du Tessin et des Grisons ont déjà prononcé des interdictions: au Tessin, il est strictement interdit d'allumer un feu en plein air et, dans le canton des Grisons, l'interdiction de faire du feu porte sur les forêts et leurs abords. Le canton du Valais évalue quant à lui le risque d'incendie de forêts comme étant très grand dans certaines parties du canton.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les cantons qui ont prononcé des interdictions d'allumer des feux et dans les endroits où le risque d'incendie est très élevé, la situation dans les forêts ne pourra s'améliorer qu'après de fortes précipitations. En effet, les averses isolées ou les orages ne suffiront pas à faire diminuer cette sécheresse printanière.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prudence de mise pour les feux en plein air&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les interdictions cantonales et les indications des autorités locales doivent être respectées dans tous les cas. Si aucune interdiction n'est en vigueur, l'OFEV recommande la plus grande prudence avec les feux en plein air (voir encadré). Le feu ne devrait être allumé que sur les emplacements prévus à cet effet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Niveaux d'eau très bas&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Au printemps, les débits des cours d'eau sont en général faibles. L'OFEV enregistre actuellement des niveaux d'eau inhabituellement bas pour la saison, surtout dans les lacs de Suisse romande et certains des grands cours d'eau, comme l'Aar. Les niveaux des eaux souterraines et les débits de sources sont aussi bas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les niveaux des lacs du pied du Jura se situent bien au-dessous des moyennes mensuelles pluriannuelles: les lacs de Morat, de Neuchâtel et de Bienne ont enregistré au début du mois d'avril de nouvelles valeurs record depuis 1983. Le dimanche 3 avril, le niveau du lac de Bienne s'élevait à seulement 429,02&amp;nbsp;m, soit 10&amp;nbsp;centimètres de moins que la valeur la plus basse mesurée jusqu'ici, le 3 avril 1993 (429,12&amp;nbsp;m). La moyenne pluriannuelle du niveau du lac de Bienne en avril est de 429,41&amp;nbsp;m.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;ENCADRE&lt;br /&gt; Règles de conduite&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les incendies de forêts sont généralement dus au non-respect des consignes qui s'appliquent aux feux en plein air. Le respect des consignes suivantes permet d'éviter les incendies:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Soyez prudents lorsque vous faites un feu en plein air ou renoncez à en faire.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Respectez les interdictions de faire du feu!&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Respectez les informations données sur Internet, à la radio, à la télévision ainsi que dans les journaux.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ne jetez jamais de cigarettes ni d'allumettes sans les avoir éteintes.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Si vous faites des grillades, utilisez les emplacements prévus à cet effet et n'allumez pas de feu à même le sol.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Surveillez en permanence les feux allumés et éteignez immédiatement les éventuelles flammèches.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Veillez à bien éteindre le feu et à sécuriser ses alentours avant de quitter les lieux.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Renoncez à faire du feu en cas de forts vents et de rafales.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Dangers d’incendie: Michael Reinhard, Division forêts OFEV, 031 323 20 65 Situation hydrologique: Silvia Morf, Division hydrologie OFEV, 031 322 54 35</contact>
      <link id="82165">
        <title>OFEV: Bulletin hydrologique spécial sécheresse du 8 avril 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/01834/02041/11314/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82166">
        <title>OFEV: Bulletin des eaux souterraines du 6 avril 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/grundwasser/07500/07561/07567/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82170">
        <title>Situation dans le canton du Tessin (en italien)</title>
        <uri>http://www.ti.ch/dt/da/sf/temi/Pericoli_naturali/Pericoli_naturali04.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82173">
        <title>Situation dans le canton des Grisons (en allemand et italien)</title>
        <uri>http://www.gr.ch/DE/Medien/Mitteilungen/MMStaka/2011/Seiten/2011040601.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82176">
        <title>Situation dans le canton du Valais</title>
        <uri>http://www.vs.ch/Navig/navig.asp?MenuID=25888&amp;Language=fr&amp;link=</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82179">
        <title>Situation dans le canton de Saint-Gall (en allemand)</title>
        <uri>http://www.wald.sg.ch/home/st_galler_wald/Waldbrandgefahr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82182">
        <title>Situation dans le canton de Berne</title>
        <uri>http://www.vol.be.ch/site/fr/wald-waldbrandgefahr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82185">
        <title>OFEV: Incendies de forêts</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/wald/01198/07322/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Siccità locale e pericolo di incendio di boschi in Svizzera</title>
      <teaser>La siccità persistente ha accentuato il pericolo di incendio di boschi in determinate regioni della Svizzera. Il Cantone dei Grigioni e il Cantone Ticino hanno emesso un divieto di accendere fuochi all’aperto. L’Ufficio federale dell’ambiente consiglia estrema prudenza nell’accendere fuochi all’aperto.</teaser>
      <lead>La siccità persistente ha accentuato il pericolo di incendio di boschi in determinate regioni della Svizzera. Il Cantone dei Grigioni e il Cantone Ticino hanno emesso un divieto di accendere fuochi all’aperto. L’Ufficio federale dell’ambiente consiglia estrema prudenza nell’accendere fuochi all’aperto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da alcune settimane in molte regioni della Svizzera non si registrano piogge abbondanti. Secondo MeteoSvizzera, in alcune parti del Vallese e dei Grigioni, ad esempio, le precipitazioni registrate nel corso degli ultimi due mesi sono state inferiori al 20 per cento delle quantità abituali. In vaste regioni dell'Altipiano occidentale, lungo la fascia pedemontana meridionale del Giura e nelle zone esposte al favonio, il volume delle precipitazioni è stato soltanto pari a circa un terzo della quantità normale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nelle ultime settimane, il suolo e lo strato di vegetazione dei boschi nelle zone più asciutte si sono pertanto fortemente disseccati, soprattutto nelle regioni esposte a meridione. Inoltre, questo periodo dell'anno è caratterizzato da una forte presenza di coltri erbose e arbusti secchi che possono incendiarsi facilmente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Divieti nel Cantone Ticino e nei Grigioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I Cantoni Ticino e Grigioni hanno già emanato divieti. Su tutto il territorio ticinese è assolutamente vietato accendere fuochi all'aperto. Nel Canton Grigioni il divieto vige nei boschi e nelle loro vicinanze. Il Canton Vallese considera molto elevato il pericolo di incendio di boschi in determinate regioni del proprio territorio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un miglioramento della situazione nei Cantoni che vietano i fuochi nei boschi e nelle regioni molto esposte al pericolo è da attendersi solo dopo precipitazioni abbondanti. Rovesci di breve durata o temporali non sono infatti sufficienti per alleviare la siccità primaverile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Massima prudenza nell'accendere fuochi all'aperto&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I divieti cantonali e le direttive delle autorità locali devono in ogni caso essere rispettati. Laddove non vige tale divieto, l'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) raccomanda la massima prudenza nell'accendere fuochi all'aperto (cfr. riquadro). I fuochi devono essere accesi esclusivamente nei posti previsti a tale scopo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Livelli d'acqua molto bassi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In primavera, i fiumi e i laghi contengono di regola poca acqua. L'UFAM registra attualmente dei livelli d'acqua eccezionalmente bassi per la stagione soprattutto nei laghi della Svizzera occidentale e in alcuni grandi fiumi (ad es. l'Aare). Anche i livelli delle falde freatiche e le portate delle sorgenti sono molti bassi ovunque.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I laghi ai piedi del Giura, in particolare, registrano dei livelli ben inferiori alla media mensile rilevata nel corso degli anni: i laghi di Morat, Bienne e Neuchâtel hanno di fatto segnato dei valori record per l'inizio di aprile dal 1983. Domenica 3 aprile il livello d'acqua del lago di Bienne era pari a soli 429,02 metri sul livello del mare, ovvero di 10 centimetri inferiore rispetto al valore minimo registrato durante un altro 3 aprile, in questo caso nel 1993 (429,12 m slm.). Nella media degli anni rilevati, il livello del lago di Bienne si situa in aprile a 429,41 metri sul livello del mare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;RIQUADRO&lt;br /&gt; Regola per prevenire gli incendi di boschi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La principale causa degli incendi di boschi è da attribuire a un comportamento errato. È possibile prevenire gli incendi rispettando le seguenti regole generali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;accendere fuochi all'aperto solo con la massima prudenza o rinunciare a fuochi all'aperto;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;rispettare in ogni caso il divieto di accendere fuochi all'aperto;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;prestare attenzione alle informazioni su Internet e nei giornali o trasmesse per radio e televisione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;non gettare mozziconi e fiammiferi accesi;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per le grigliate, utilizzare i focolari previsti a tale scopo senza accendere fuochi direttamente sul terreno spoglio;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;tenere sempre sotto controllo il fuoco acceso e spegnere immediatamente le proiezioni di scintille;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;abbandonare i focolari e le zone adiacenti solo se il fuoco è completamente spento;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;non accendere fuochi all'aperto in caso di forte vento o di folate di vento.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Pericolo di incendio di boschi: Michael Reinhard, divisione Foreste, UFAM, 031 323 20 65 Situazione idrologica: Silvia Morf, divisione Idrologia, UFAM, 031 322 54 35</contact>
      <link id="82167">
        <title>UFAM: Bollettino delle acque sotterranee del 6 aprile 2011 (in tedesco e francese)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/grundwasser/07500/07561/07567/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82168">
        <title>UFAM: Bollettino idrologico speciale del 7 aprile 2011 (in tedesco e francese)</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/01834/02041/11314/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82171">
        <title>Situazione nel Cantone Ticino</title>
        <uri>http://www.ti.ch/dt/da/sf/temi/Pericoli_naturali/Pericoli_naturali04.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82174">
        <title>Situazione nel Cantone dei Grigioni</title>
        <uri>http://www.gr.ch/IT/media/Comunicati/MMStaka/2011/Seiten/2011040601.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82177">
        <title>Situazione nel Canton Vallese (in tedesco e francese)</title>
        <uri>http://www.vs.ch/Navig/navig.asp?MenuID=25888&amp;Language=de&amp;link=</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82180">
        <title>Situazione nel Canton San Gallo (in tedesco)</title>
        <uri>http://www.wald.sg.ch/home/st_galler_wald/Waldbrandgefahr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82183">
        <title>Situazione nel Canton Berna (in tedesco e francese)</title>
        <uri>http://www.vol.be.ch/site/home/kawa/wald-bernerwald/wald-waldbrandgefahr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82186">
        <title>UFAM: Incendio di boschi</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/wald/01198/07322/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="811">
        <name lang="de">Holz</name>
        <name lang="fr">Bois</name>
        <name lang="it">Legno</name>
        <name lang="en">Wood</name>
      </keyword>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1801" org-id="811">
        <name lang="de">Hydrologie</name>
        <name lang="fr">Hydrologie</name>
        <name lang="it">Idrologia</name>
        <name lang="en">Hydrology</name>
      </keyword>
      <keyword id="1810" org-id="811">
        <name lang="de">Grundwasser</name>
        <name lang="fr">Eaux souterraines</name>
        <name lang="it">Acque sotterranee</name>
        <name lang="en">Groundwater</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
