<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="38600" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-04-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verbreitete Trockenheit: Waldbrandgefahr steigt in weiteren Teilen der Schweiz</title>
      <teaser>Die Wetterlage in der Schweiz hat sich seit vergangener Woche nicht grundlegend verändert. Wegen der anhaltenden Trockenheit ist die Waldbrandgefahr fast überall angestiegen. In Graubünden, im Tessin und neu im Kanton Waadt herrscht Feuerverbot. Die kantonalen Feuerverbote und die Anweisungen der lokalen Behörden sind unbedingt zu befolgen.</teaser>
      <lead>Die Wetterlage in der Schweiz hat sich seit vergangener Woche nicht grundlegend verändert. Wegen der anhaltenden Trockenheit ist die Waldbrandgefahr fast überall angestiegen. In Graubünden, im Tessin und neu im Kanton Waadt herrscht Feuerverbot. Die kantonalen Feuerverbote und die Anweisungen der lokalen Behörden sind unbedingt zu befolgen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In der Schweiz hat es seit mehreren Wochen nicht mehr ausgiebig geregnet. Der leichte Regen der vergangenen Tage brachte nur wenig Feuchtigkeit, sodass verbreitet Trockenheit herrscht. Die Waldböden und die Pflanzenschicht sind darum vielerorts sehr trocken und könnten leicht Feuer fangen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gefährliches Feuern im Freien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kanton Waadt hat heute ein absolutes Feuerverbot im Wald und in Waldesnähe erlassen. In den Kantonen Tessin und Graubünden sind die bereits zuvor erlassenen Feuerverbote weiterhin gültig. Im Kanton Tessin darf im Freien gar kein Feuer entfacht werden. Im Kanton Graubünden gilt das absolute Feuerverbot im Wald und in Waldesnähe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu hat der Kanton Bern im Berner Jura, Oberaargau, im nördlichen Emmental bis zum Neuenburgersee sowie im Raum Thun, Aare- und Kiesental die Waldbrandgefahr als gross eingestuft. Der Kanton St. Gallen hat für das Rheintal die Gefahr als sehr gross und im restlichen Kanton als gross eingestuft. Im St. Gallischen Rheintal wird empfohlen, auf Räumungsfeuer in der Landwirtschaft, am Waldrand und im Wald zu verzichten. Offene Grillfeuer sind ebenfalls zu unterlassen. Auch im Kanton Glarus ist die Gefahr sehr gross. Dort wird empfohlen, im Freien keine Feuer zu entfachen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Kanton Wallis stuft die Waldbrandgefahr seit mehreren Wochen in bestimmten Kantonsteilen als sehr gross ein. Weitere Kantone könnten in den nächsten Tagen Warnungen erlassen. Das Bundesamt für Umwelt BAFU beobachtet die Lage und rät dringend zu grosser Vorsicht beim Feuern im Freien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Tiefe Wasserstände besonders am Jurasüdfuss&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die hydrologische Lage hat sich seit vergangener Woche nicht wesentlich verändert. Die kleineren und mittleren Flüsse im Mittelland und Jura führen gemäss den Messungen des BAFU viel weniger Wasser als in dieser Jahreszeit üblich wäre. Die grösseren Mittellandflüsse führen direkt unterhalb der Alpenrandseen dank Schmelzwassers mehrheitlich durchschnittliche Wassermengen. Wegen der tieferen Temperaturen der letzten Tage hat die Schnee- und Gletscherschmelze aber abgenommen, sodass weniger Wasser nachfliesst.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unterhalb der Jurarandseen (Neuenburger-, Murten- und Bielersee) &amp;nbsp;führen auch grosse Flüsse wie Aare und Rhein viel weniger Wasser als im Durchschnitt. Die Jurarandseen weisen Wasserstände auf, die weit unterhalb des langjährigen Monatsmittels liegen. Die Trockenheit wirkt sich auch auf das Grundwasser aus: Die Grundwasserstände und Quellschüttungen liegen weiterhin verbreitet auf tiefem Niveau. Damit sich die Wasserstände wieder etwas normalisieren, müsste es während mehrerer Tage anhaltend regnen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; KASTEN&lt;br /&gt; Regeln zur Vermeidung von Waldbränden&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Am häufigsten werden Waldbrände durch unsachgemässen Umgang mit Feuer im Freien verursacht. Wenn man sich an folgende allgemeine Regeln hält, können Waldbrände vermieden werden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Feuer im Freien nur mit grösster Vorsicht entfachen oder das Feuern im Freien ganz unterlassen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Feuerverbote unbedingt einhalten!&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Informationen im Internet, Radio und Fernsehen sowie Zeitungen beachten.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Brennende Zigaretten und Zündhölzer nie sorglos wegwerfen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Beim Grillieren möglichst eingerichtete Feuerstellen verwenden und nicht auf dem nackten Boden feuern.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Entfachte Feuer immer beachten und allfälligen Funkenwurf sofort löschen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Feuerstellen und deren Umgebung nur im absolut gelöschten Zustand verlassen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Bei starken und böigen Winden auf Feuer im Freien unbedingt verzichten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Waldbrandgefahr: Michael Reinhard, Abteilung Wald BAFU, 031 323 20 65 Hydrologische Situation: Adrian Eberhard, Abteilung Hydrologie BAFU, 031 324 76 45</contact>
      <link id="82096">
        <title>Hydrologisches Bulletin vom 14. April 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/01832/07826/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82098">
        <title>Grundwasserbulletin vom 6. April 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/grundwasser/07500/07561/07567/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82008">
        <title>Situazione nel Cantone Ticino</title>
        <uri>http://www.ti.ch/dt/da/sf/temi/Pericoli_naturali/Pericoli_naturali04.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82009">
        <title>Lage im Kanton Graubünden</title>
        <uri>http://www.gr.ch/DE/Medien/Mitteilungen/MMStaka/2011/Seiten/2011040601.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82011">
        <title>Lage im Kanton Wallis</title>
        <uri>http://www.vs.ch/Navig/navig.asp?MenuID=25888&amp;Language=de&amp;link=</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82013">
        <title>Lage im Kanton St.Gallen</title>
        <uri>http://www.wald.sg.ch/home/st_galler_wald/Waldbrandgefahr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82014">
        <title>Lage im Kanton Bern</title>
        <uri>http://www.vol.be.ch/site/home/kawa/wald-bernerwald/wald-waldbrandgefahr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82095">
        <title>Situation dans le canton de Vaud</title>
        <uri>http://www.vd.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82016">
        <title>BAFU-Thema Waldbrand</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/wald/01198/07322/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sécheresse persistante: le risque d’incendie de forêt augmente</title>
      <teaser>Les conditions météorologiques en Suisse n’ont pas n’a pas beaucoup changé depuis la semaine passée. En raison de la sécheresse qui persiste, le risque d’incendie de forêt a augmenté dans presque toutes les régions de notre pays. Les cantons des Grisons, du Tessin et maintenant de Vaud ont prononcé une interdiction d’allumer des feux. Les interdictions cantonales et les instructions des autorités locales doivent être impérativement respectées.</teaser>
      <lead>Les conditions météorologiques en Suisse n’ont pas n’a pas beaucoup changé depuis la semaine passée. En raison de la sécheresse qui persiste, le risque d’incendie de forêt a augmenté dans presque toutes les régions de notre pays. Les cantons des Grisons, du Tessin et maintenant de Vaud ont prononcé une interdiction d’allumer des feux. Les interdictions cantonales et les instructions des autorités locales doivent être impérativement respectées.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;De nombreuses régions de Suisse n'ont pas connu de précipitations abondantes depuis plusieurs semaines. La quantité de pluie tombée au cours des jours précédents n'a pas été suffisante pour remédier à la sécheresse. C'est pourquoi les sols forestiers et la couverture végétale sont en maints endroits très secs et pourraient prendre feu facilement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Danger des feux en plein air&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le canton de Vaud a prononcé aujourd'hui une interdiction absolue d'allumer des feux dans la forêt et à proximité de celle-ci. Dans les cantons du Tessin et des Grisons, les interdictions déjà en vigueur sont toujours valables. Au Tessin, il est strictement interdit d'allumer un feu en plein air alors qu'aux Grisons, l'interdiction de faire du feu porte sur les forêts et leurs abords.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le canton de Berne évalue désormais le risque d'incendie de forêt comme élevé dans le Jura bernois - &amp;nbsp;de la Haute-Argovie à la région du lac de Neuchâtel en passant par le nord de l'Emmental - &amp;nbsp;ainsi que dans la région de Thoune, dans la vallée de l'Aar et de Kiesen. Le canton de Saint-Gall estime que ce risque est très élevé dans la vallée du Rhin et élevé dans le reste du canton. Dans la vallée du Rhin, les autorités cantonales recommandent de renoncer à déclencher des feux de nettoyage dans l'agriculture, à allumer de feux dans la forêt et à proximité de celle-ci et à faire des grillades. De même, dans le canton de Glaris, le risque d'incendie est très élevé. Il y est donc recommandé de n'allumer aucun feu, quel qu'il soit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Depuis plusieurs semaines, le canton du Valais évalue le risque d'incendie de forêts comme étant très élevé dans certaines parties du canton. D'autres cantons pourraient diffuser des alertes dans les jours qui suivent. L'Office fédéral de l'environnement (OFEV) observe la situation et conseille la plus grande prudence avec les feux en plein air.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Niveaux d'eau très bas, en particulier au pied sud du Jura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La situation hydrologique n'as pas beaucoup évolué au cours de la semaine écoulée. Les rivières de petite et moyenne taille sur le Plateau et dans le Jura présentent, selon les mesures de l'OFEV, des débits bien plus bas que ce qui est d'ordinaire le cas à cette époque de l'année. Grâce aux eaux de fonte, les quantités d'eau qui arrivent directement des cours d'eau du Plateau dans les lacs périalpins sont en grande partie dans la moyenne. Toutefois, en raison des températures plus basses des derniers jours, la fonte des neiges et des glaciers a diminué, laissant couler moins d'eau dans les rivières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En aval des lacs du pied du Jura (lacs de Neuchâtel, de Morat et de Bienne), les grandes rivières comme l'Aar et le Rhin affichent des débits bien inférieurs à la moyenne. De même, les niveaux des lacs du pied du Jura se situent bien au-dessous des moyennes mensuelles pluriannuelles. La sécheresse a également un impact sur les eaux souterraines: leurs niveaux et les débits de leurs sources sont toujours bas. Pour que les niveaux d'eau se normalisent quelque peu, il faudrait qu'il pleuve durant plusieurs jours sans interruption.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; ENCADRE&lt;br /&gt; Règles de conduite&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les incendies de forêts sont généralement dus au non-respect des consignes qui s'appliquent aux feux en plein air. Le respect des règles suivantes permet d'éviter les incendies:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Soyez prudent lorsque vous faites un feu en plein air ou renoncez à en faire.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Respectez strictement les interdictions de faire du feu.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Respectez les informations données sur Internet, à la radio, à la télévision ainsi que dans les journaux.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Ne jetez jamais de cigarettes ni d'allumettes sans les avoir éteintes.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Si vous faites des grillades, utilisez les emplacements prévus à cet effet et n'allumez pas de feu à même le sol.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Surveillez en permanence les feux allumés et éteignez immédiatement les flammèches.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Veillez à bien éteindre le feu et à sécuriser ses alentours avant de quitter les lieux.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Renoncez totalement à faire du feu en cas de forts vents et de rafales.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Dangers d’incendie de forêt: M. Michael Reinhard, Division forêts OFEV, 031 323 20 65 Situation hydrologique: M. Adrian Eberhard, Division hydrologie OFEV, 031 324 76 45</contact>
      <link id="82097">
        <title>Bulletin hydrologique du 14 avril 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/01832/07826/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82099">
        <title>Bulletin des eaux souterraines du 6 avril 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/grundwasser/07500/07561/07567/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82008">
        <title>Situazione nel Cantone Ticino</title>
        <uri>http://www.ti.ch/dt/da/sf/temi/Pericoli_naturali/Pericoli_naturali04.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82009">
        <title>Lage im Kanton Graubünden</title>
        <uri>http://www.gr.ch/DE/Medien/Mitteilungen/MMStaka/2011/Seiten/2011040601.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82012">
        <title>Situation dans le canton du Valais</title>
        <uri>http://www.vs.ch/Navig/navig.asp?MenuID=25888&amp;Language=fr&amp;link=</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82013">
        <title>Lage im Kanton St.Gallen</title>
        <uri>http://www.wald.sg.ch/home/st_galler_wald/Waldbrandgefahr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82015">
        <title>Situation dans le canton de Berne</title>
        <uri>http://www.vol.be.ch/site/fr/wald-waldbrandgefahr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82095">
        <title>Situation dans le canton de Vaud</title>
        <uri>http://www.vd.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82017">
        <title>OFEV: Incendies de forêts</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/wald/01198/07322/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Siccità diffusa: il pericolo di incendio di boschi aumenta in altre parti della Svizzera</title>
      <teaser>Le condizioni meteorologiche in Svizzera sono rimaste sostanzialmente immutate rispetto alla settimana scorsa. A causa della siccità persistente, il pericolo di incendio di boschi è aumentato praticamente su tutto il territorio nazionale. Nei Grigioni, in Ticino e ora anche nel Canton Vaud vige il divieto di accendere fuochi all’aperto. I divieti cantonali e le direttive delle autorità locali devono essere assolutamente rispettati.</teaser>
      <lead>Le condizioni meteorologiche in Svizzera sono rimaste sostanzialmente immutate rispetto alla settimana scorsa. A causa della siccità persistente, il pericolo di incendio di boschi è aumentato praticamente su tutto il territorio nazionale. Nei Grigioni, in Ticino e ora anche nel Canton Vaud vige il divieto di accendere fuochi all’aperto. I divieti cantonali e le direttive delle autorità locali devono essere assolutamente rispettati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Da diverse settimane in Svizzera non si registrano piogge abbondanti. La leggera pioggia dei giorni scorsi ha portato solo poca umidità. La siccità risulta quindi diffusa. Per questo motivo, i suoli boschivi e lo strato di vegetazione sono molto secchi in diverse località e potrebbero incendiarsi facilmente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Accendere fuochi all'aperto è pericoloso&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Oggi il Canton Vaud ha emanato un divieto assoluto di accendere fuochi all'aperto nei boschi e nelle loro vicinanze. Nei Cantoni Ticino e Grigioni restano in vigore i divieti recentemente emanati. Nel Canton Ticino non è consentito accendere fuochi all'aperto. Nel Canton Grigioni vige il divieto assoluto di accendere fuochi all'aperto nei boschi e nelle loro vicinanze.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Canton Berna ha classificato come elevato il pericolo di incendio di boschi nel Giura bernese, nell'Alta Argovia, nell'Emmental settentrionale fino al lago di Neuchâtel, come pure nella regione di Thun, nella valle dell'Aare e di Kiesen. Il Canton San Gallo ha classificato il pericolo come molto elevato nella valle del Reno ed elevato nel resto del Cantone. Nella valle del Reno del Canton San Gallo si raccomanda di non accendere fuochi a fini di sgombero nell'agricoltura, nel bosco e ai suoi margini e di evitare anche fuochi per le grigliate. Anche nel Canton Glarona il pericolo è molto elevato e si raccomanda di non accendere fuochi all'aperto.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da diverse settimane, il Canton Vallese considera molto elevato il pericolo di incendio di boschi in determinate regioni del proprio territorio. Altri Cantoni potrebbero emanare un'allerta nei prossimi giorni. L'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM) esegue un monitoraggio della situazione e raccomanda assoluta prudenza nell'accendere fuochi all'aperto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Livelli d'acqua molto bassi in particolare lungo la fascia pedemontana meridionale del Giura&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La situazione idrologica è rimasta sostanzialmente immutata rispetto alla settimana scorsa. Secondo le misurazioni dell'UFAM, i fiumi piccoli e medi situati nell'Altopiano e nel Giura registrano quantità d'acqua molto inferiori a quelle solitamente osservate in questa stagione. I maggiori fiumi dell'Altopiano che sfociano direttamente nei laghi ai piedi delle Alpi trasportano quantità d'acqua perlopiù nella media grazie all'acqua di scioglimento. Tuttavia, a causa delle basse temperature dei giorni scorsi, lo scioglimento della neve e dei ghiacciai è diminuito e, di conseguenza, scorre anche meno acqua.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A valle dei laghi ai piedi del Giura (laghi di Neuchâtel, Morat e Bienne) anche grandi fiumi quali l'Aare e il Reno registrano quantità d'acqua molto inferiori alla media. I laghi ai piedi del Giura fanno segnare livelli ben inferiori alla media mensile rilevata nel corso degli anni. La siccità ha ripercussioni anche sulle acque sotterranee, tanto che i livelli delle falde freatiche e le portate delle sorgenti continuano a essere molto bassi ovunque. Per riportare su valori pressoché normali i livelli d'acqua, dovrebbe piovere in modo persistente per diversi giorni.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; RIQUADRO&lt;br /&gt; Regole per prevenire gli incendi di boschi&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La principale causa degli incendi di boschi è da attribuire a un comportamento errato. È possibile prevenire gli incendi rispettando le seguenti regole generali:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;accendere fuochi all'aperto solo con la massima prudenza o rinunciare ad accenderli;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;rispettare in ogni caso il divieto di accendere fuochi all'aperto!&lt;/li&gt; &lt;li&gt;prestare attenzione alle informazioni su Internet e nei giornali o trasmesse per radio e televisione;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;non gettare mozziconi e fiammiferi accesi;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;per le grigliate, utilizzare i focolari previsti a tale scopo senza accendere fuochi direttamente sul terreno spoglio;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;tenere sempre sotto controllo il fuoco acceso e spegnere immediatamente le proiezioni di scintille;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;abbandonare i focolari e le zone adiacenti solo se il fuoco è completamente spento;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;non accendere fuochi all'aperto in caso di forte vento o di folate di vento.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Pericolo di incendio di boschi: Michael Reinhard, divisione Foreste, UFAM, 031 323 20 65 Situazione idrologica: Adrian Eberhard, divisione Idrologia, UFAM, 031 324 76 45</contact>
      <link id="82096">
        <title>Hydrologisches Bulletin vom 14. April 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/hydrologie/01832/07826/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82098">
        <title>Grundwasserbulletin vom 6. April 2011</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/grundwasser/07500/07561/07567/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82008">
        <title>Situazione nel Cantone Ticino</title>
        <uri>http://www.ti.ch/dt/da/sf/temi/Pericoli_naturali/Pericoli_naturali04.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82010">
        <title>Situazione nel Cantone dei Grigioni</title>
        <uri>http://www.gr.ch/IT/media/Comunicati/MMStaka/2011/Seiten/2011040601.aspx</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82011">
        <title>Lage im Kanton Wallis</title>
        <uri>http://www.vs.ch/Navig/navig.asp?MenuID=25888&amp;Language=de&amp;link=</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82013">
        <title>Lage im Kanton St.Gallen</title>
        <uri>http://www.wald.sg.ch/home/st_galler_wald/Waldbrandgefahr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82014">
        <title>Lage im Kanton Bern</title>
        <uri>http://www.vol.be.ch/site/home/kawa/wald-bernerwald/wald-waldbrandgefahr.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82095">
        <title>Situation dans le canton de Vaud</title>
        <uri>http://www.vd.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="82018">
        <title>UFAM: Incendio di boschi</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/wald/01198/07322/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="811">
        <name lang="de">Holz</name>
        <name lang="fr">Bois</name>
        <name lang="it">Legno</name>
        <name lang="en">Wood</name>
      </keyword>
      <keyword id="840" org-id="811">
        <name lang="de">Naturgefahren</name>
        <name lang="fr">Dangers naturels</name>
        <name lang="it">Pericoli della natura</name>
        <name lang="en">Natural hazards</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1801" org-id="811">
        <name lang="de">Hydrologie</name>
        <name lang="fr">Hydrologie</name>
        <name lang="it">Idrologia</name>
        <name lang="en">Hydrology</name>
      </keyword>
      <keyword id="1810" org-id="811">
        <name lang="de">Grundwasser</name>
        <name lang="fr">Eaux souterraines</name>
        <name lang="it">Acque sotterranee</name>
        <name lang="en">Groundwater</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
