<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39187" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-05-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="602" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EFD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFF</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFF</name>
      <name lang="en">Secretariat-General FDF</name>
      <www lang="de">https://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.efd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Strafrechtsdienst EFD schliesst Untersuchung im Fall Dieter Meier ab - Beschuldigter leistet Wiedergutmachung von 250'000 Franken</title>
      <lead>Der Rechtsdienst des Eidgenössischen Finanzdepartementes (EFD) hat die Untersuchung gegen Dieter Meier wegen Verdachts auf Verletzung der börsenrechtlichen Meldepflicht abgeschlossen. Das Verfahren wurde eingestellt, nachdem der Beschuldigte eine Wiedergutmachungszahlung von 250‘000 Franken geleistet hat.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Rechtsdienst EFD führte gegen Dieter Meier im Zusammenhang mit den Beteiligungen der Campdem Development SA an der BVZ Holding SA, der Orell Füssli Holding SA sowie der Berner Oberland Bahnen AG eine verwaltungsstrafrechtliche Untersuchung wegen Verdachts auf Verletzung der börsenrechtlichen Meldepflicht. Dieter Meier hatte den teilweise in die Neunziger-Jahre zurückgehenden Beteiligungserwerb seiner Campdem erst im Frühjahr 2010 erstmals offengelegt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Diese Untersuchung wurde vom Rechtsdienst EFD eingestellt, nachdem Dieter Meier eine Wiedergutmachungszahlung von 250‘000 Franken geleistet hat. Mit der Wiedergutmachungszahlung wurde das von Dieter Meier durch die verspätete Offenlegung bewirkte Unrecht ausgeglichen. Der Rechtsdienst des EFD hat deshalb das verwaltungsstrafrechtliche Verfahren in Anwendung von Artikel 53 des Strafgesetzbuches eingestellt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, Mediensprecher EFD, Tel. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le service de droit pénal du DFF clôt l’enquête dans le cas Dieter Meier - le prévenu verse 250 000 francs à titre de réparation</title>
      <lead>Le service juridique du Département fédéral des finances (DFF) a mis un terme à l’enquête menée à l’encontre de Dieter Meier pour soupçon de violation de l’obligation de déclarer instaurée par le droit boursier. La procédure a été suspendue suite au versement, par le prévenu, d’une réparation d’un montant de 250 000 francs.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Service juridique du DFF a mené une enquête à l'encontre de Dieter Meier en ce qui concerne les participations de Campdem Development SA dans les sociétés BVZ Holding SA, Orell Füssli Holding SA et Berner Oberland Bahnen SA, pour soupçon de violation de l'obligation de déclarer instaurée par le droit boursier. Le prévenu n'a déclaré pour la première fois qu'au printemps 2010 les participations acquises, en partie dès les années 90, par le biais de la société Campdem.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Service juridique du DFF a mis fin à cette enquête suite au versement, par Dieter Meier, d'une réparation s'élevant à 250&amp;nbsp;000&amp;nbsp;francs. Ce versement permet au prévenu de réparer le tort causé par la déclaration tardive de ses participations. C'est pourquoi le Service juridique du DFF a suspendu, en application de l'art.&amp;nbsp;53 du Code pénal, la procédure qu'il avait ouverte.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, porte-parole du DFF, tél. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Servizio diritto penale del DFF chiude l’inchiesta sul caso Dieter Meier – l’imputato ha versato 250 000 franchi a titolo di riparazione</title>
      <lead>Il Servizio giuridico del Dipartimento federale delle finanze (DFF) ha chiuso l’inchiesta nei confronti di Dieter Meier per sospetta violazione dell’obbligo di dichiarazione statuito nella legge sulle borse. Il procedimento è stato abbandonato in seguito al versamento da parte dell’imputato di 250 000 franchi a titolo di riparazione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Servizio giuridico del DFF ha condotto un'inchiesta di diritto penale amministrativo per sospetta violazione dell'obbligo di dichiarazione statuito nella legge sulle borse nei confronti di Dieter Meier, in relazione alle partecipazioni di Campdem Development&amp;nbsp;SA alle società BVZ Holding&amp;nbsp;SA, Orell Füssli Holding&amp;nbsp;SA nonché Berner Oberland Bahnen&amp;nbsp;SA. Dieter Meier aveva dichiarato solo nella primavera del 2010 l'acquisto di partecipazioni - risalente in parte agli anni Novanta - da parte della società Campdem di cui è titolare.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Servizio giuridico del DFF ha sospeso l'inchiesta dopo che Dieter Meier ha versato 250&amp;nbsp;000&amp;nbsp;franchi a titolo di riparazione. Questo versamento compensa l'illecito causato da Dieter Meier mediante la dichiarazione tardiva. In applicazione dell‘articolo&amp;nbsp;53 del codice penale, il Servizio giuridico del DFF ha pertanto deciso di prescindere dal procedimento di diritto penale amministrativo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Roland Meier, portavoce DFF, tel. 031 322 60 86</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="118" org-id="602">
        <name lang="de">Finanzmarktregulierung und -aufsicht</name>
        <name lang="fr">Réglementation et surveillance des marchés financiers</name>
        <name lang="it">Regolamentazione e vigilanza dei mercati finanziari</name>
        <name lang="en">Financial market regulation and supervision</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
