<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39319" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2011-05-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Administrative Entlastung: Präzise Fristen für Bewilligungsverfahren</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat am 25. Mai 2011 die Totalrevision der Verordnung über Ordnungsfristen für Bewilligungsverfahren gutgeheissen. Neue Grundsätze vereinfachen die Verfahren, sorgen für klare Fristen und machen deren Dauer voraussehbar. Dies verringert für die Gesuchsteller wie zum Beispiel KMU den Arbeitsaufwand und erhöht die Planungssicherheit. Die neue Verordnung tritt am 1. September 2011 in Kraft.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat am 25. Mai 2011 die Totalrevision der Verordnung über Ordnungsfristen für Bewilligungsverfahren gutgeheissen. Neue Grundsätze vereinfachen die Verfahren, sorgen für klare Fristen und machen deren Dauer voraussehbar. Dies verringert für die Gesuchsteller wie zum Beispiel KMU den Arbeitsaufwand und erhöht die Planungssicherheit. Die neue Verordnung tritt am 1. September 2011 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit der Revision der Verordnung über die Ordnungsfristen wird im Rahmen der Wachstumspolitik des Bundesrates ein weiterer Schritt zur administrativen Entlastung der Unternehmen vollzogen. Der Verordnungsentwurf verankert in einem neuen Artikel vier allgemeine Grundsätze, welche die Bewilligungsverfahren künftig vereinfachen werden:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Verfahren sollen für die Gesuchsteller so einfach und straff wie möglich ausgestaltet werden, damit überflüssige Arbeitsschritte reduziert werden;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Dauer eines Verfahrens soll voraussehbar werden. Wenn der Gesuchsteller weiss, wann er mit einer Antwort rechnen kann, wird seine Planungssicherheit erheblich verbessert;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Der Gesuchsteller soll im Voraus wissen können, welche Unterlagen, Nachweise oder Belege er seinem Gesuch beigeben muss. Damit wird gewährleistet, dass der Behörde bereits am Anfang die notwendigen Unterlagen zugestellt werden;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Dokumente für die Gesuchsteller sollen einfach gestaltet und zugänglich sein.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Mit der Verankerung dieser allgemeinen Grundsätze soll die Situation der Gesuchsteller verbessert werden. Die Unternehmen werden durch diese Neuerung wissen, dass immer eine präzise Frist zur Anwendung kommt. Für die meisten Bewilligungsverfahren des Bundesrechts wird neu innert einer Frist von 10 Tagen (für die einfachen Fälle) oder 40 Tagen (für etwas komplexere Fälle) entschieden.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Im Weiteren wurde eine Liste mit den 19 bestehenden Bewilligungsverfahren erstellt, die für die Wirtschaft besonders wichtig und besonders langwierig sind. Die so erhaltenen Bewilligungsverfahren sollen während einer Übergangsfrist von drei Jahren auf ihre Kompatibilität mit den neuen Grundsätzen überprüft und wo nötig angepasst werden. Damit soll sichergestellt werden, dass spätestens nach drei Jahren alle wichtigen Bewilligungsverfahren eindeutig definierte Fristen kennen und dass die Prozesse für die Gesuchsteller so einfach wie möglich sind.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Rahmen der Arbeiten zur administrativen Entlastung der Unternehmen wurden zwischen 2006 und 2010 rund 70 Bewilligungsverfahren des Bundesrechts aufgehoben oder vereinfacht. Zum Beispiel wurden das Bewilligungsverfahren für die gewerbliche Nutzung der Daten der amtlichen Vermessung, die Importkontrollen von Arzneimittel für Tierärzte oder verschiedene Zollkontingente aufgehoben. Die Frage der Fristen wurde aber im Rahmen dieses Projektes nicht behandelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach der Annahme der Postulate Wicki (06.3888) und der christlichdemokratischen Fraktion (06.3732) hatte der Bundesrat den Bericht "Widerspruchsverfahren oder kürzere Fristen" verabschiedet und eine Revision der Verordnung über Ordnungsfristen (SR 172.010.14) angekündigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Verordnung über Grundsätze und Ordnungsfristen für Bewilligungsverfahren tritt am 1.&amp;nbsp;September 2011 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, Leiter der Direktion für Wirtschaftspolitik, SECO, Tel. 031 322 21 40 Nicolas Wallart, Leiter Regulierungsanalyse, SECO, Tel. 031 322 21 16</contact>
      <attachment id="83854">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>108</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23113.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="83857">
        <title>Medienmitteilung vom 17.12.2009</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/aktuell/00277/01164/01980/index.html?lang=de&amp;msg-id=30773</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Allégement administratif: des délais précis pour les procédures d’autorisation</title>
      <teaser>Le Conseil fédéral a approuvé, le 25 mai 2011, la révision totale de l’ordonnance qui régit les délais d’ordre impartis pour le traitement des demandes dans les procédures d'autorisation. Les nouveaux principes consistent à simplifier les procédures, à définir des délais clairs pour celles-ci et à rendre leur durée prévisible. Ils permettront aux requérants, par exemple les PME, de réduire leur charge de travail et d’accroître leur sécurité en termes de planification. La nouvelle ordonnance prendra effet le 1er septembre 2011.</teaser>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé, le 25 mai 2011, la révision totale de l’ordonnance qui régit les délais d’ordre impartis pour le traitement des demandes dans les procédures d'autorisation. Les nouveaux principes consistent à simplifier les procédures, à définir des délais clairs pour celles-ci et à rendre leur durée prévisible. Ils permettront aux requérants, par exemple les PME, de réduire leur charge de travail et d’accroître leur sécurité en termes de planification. La nouvelle ordonnance prendra effet le 1er septembre 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La révision de l'ordonnance sur les délais d'ordre est une nouvelle étape dans le dossier de l'allégement administratif des entreprises prévu par la politique de croissance du Conseil fédéral. Le projet d'ordonnance prévoit un nouvel article introduisant quatre principes généraux destinés à simplifier les procédures d'autorisation:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Les procédures doivent être aussi simples et légères que possible pour les requérants, de manière à éviter les démarches superflues;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le requérant doit pouvoir prévoir la durée de la procédure. S'il sait quand il pourra compter sur une réponse, la sécurité de sa planification s'en trouvera considérablement améliorée;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le requérant doit savoir à l'avance quels sont les documents, preuves ou pièces justificatives à joindre à sa demande, afin qu'il puisse faire parvenir tout de suite les documents nécessaires à l'autorité chargée du traitement;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les documents doivent être aussi clairs que possible et accessibles aux requérants.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Ces principes généraux sont destinés à améliorer la situation des requérants. Les entreprises sauront ainsi qu'un délai précis de traitement sera toujours appliqué. Dans la plupart des procédures relevant du droit fédéral, la décision sera désormais rendue dans les dix jours pour les cas simples et dans les 40 jours pour les cas un peu plus complexes.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Par ailleurs, une liste a été établie qui comprend 19 procédures d'autorisation particulièrement importantes et longues pour l'économie. La compatibilité des procédures figurant sur cette liste avec les principes de la nouvelle ordonnance fera l'objet d'une vérification durant une période transitoire de trois ans, et des modifications seront apportées, le cas échéant. Il s'agit de garantir que, dans trois ans au plus tard, toutes les procédures d'autorisation importantes seront subordonnées à des délais fixés avec précision afin de faciliter au mieux les démarches des requérants.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entre 2006 et 2010, une septantaine de procédures d'autorisation prévues par le droit fédéral ont été simplifiées ou supprimées dans le cadre des travaux visant à alléger la charge administrative des entreprises. Par exemple, la procédure d'autorisation pour l'utilisation commerciale des données de la mensuration officielle, les contrôles à l'importation des médicaments pour les vétérinaires ou encore plusieurs contingents tarifaires ont été abolis. Mais la question des délais n'a pas été traitée dans le cadre de ces travaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est à la suite du postulat Wicki (06.3888) et de celui du groupe démocrate-chrétien (06.3732), ainsi que du rapport «Procédure d'opposition et réduction des délais de traitement» approuvé dans leur prolongement que le Conseil fédéral avait annoncé une révision de l'ordonnance sur les délais d'ordre (RS&amp;nbsp;172.010.14).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordonnance, dans sa nouvelle mouture, prendra effet le 1er septembre 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, chef de la Direction de la politique économique, SECO, tél. 031 322 21 40 Nicolas Wallart, chef de l’Analyse de la réglementation, SECO, tél. 031 322 21 16</contact>
      <attachment id="83855">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>35</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23126.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="83858">
        <title>Communiqué du 17.12.2009</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/aktuell/00277/01164/01980/index.html?lang=fr&amp;msg-id=30773</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sgravio amministrativo: Termini precisi per le procedure di autorizzazione</title>
      <teaser>Il 25 maggio 2011 il Consiglio federale ha approvato la revisione totale dell’ordinanza concernente i termini ordinatori per le procedure d’autorizzazione. Le procedure vengono semplificate grazie all’applicazione di nuovi principi, finalizzati a definire termini e tempi di espletamento precisi. Ciò consente di ridurre l’onere amministrativo a carico dei richiedenti, come ad esempio le PMI, e permette una migliore pianificazione delle loro attività. La nuova ordinanza entrerà in vigore il 1o settembre 2011.</teaser>
      <lead>Il 25 maggio 2011 il Consiglio federale ha approvato la revisione totale dell’ordinanza concernente i termini ordinatori per le procedure d’autorizzazione. Le procedure vengono semplificate grazie all’applicazione di nuovi principi, finalizzati a definire termini e tempi di espletamento precisi. Ciò consente di ridurre l’onere amministrativo a carico dei richiedenti, come ad esempio le PMI, e permette una migliore pianificazione delle loro attività. La nuova ordinanza entrerà in vigore il 1o settembre 2011.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nell'ambito della politica di crescita attuata dal Consiglio federale, la revisione dell'ordinanza concernente i termini ordinatori rappresenta un altro passo in favore dello sgravio amministrativo delle imprese. In un nuovo articolo il progetto di ordinanza definisce quattro principi generali volti ad una futura semplificazione delle procedure di autorizzazione:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;le procedure devono, per quanto possibile, essere concepite secondo criteri di semplicità e funzionalità, così da favorire l'utenza e consentire l'eliminazione di oneri amministrativi superflui;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la durata di una procedura deve essere definita in anticipo. Se un richiedente conosce i tempi necessari per il rilascio di un'autorizzazione, può pianificare le sue attività in modo molto più preciso;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;il richiedente deve essere informato in anticipo riguardo alla documentazione che occorre allegare alla domanda. In questo modo anche le autorità competenti possono disporre fin dall'inizio dei documenti necessari;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;i documenti necessari devono essere concepiti secondo criteri di semplicità ed essere accessibili all'utenza.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'adozione di questi principi generali è diretta a migliorare la situazione dal punto di vista dell'utenza. Sul piano attuativo, questa modifica consente alle imprese di conoscere con precisione i termini di espletamento della procedura che li interessa. I termini di decisione relativi alla maggioranza delle procedure di diritto federale sono ora di 10 o 40 giorni (per i casi più semplici rispettivamente per quelli di maggiore complessità).&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;Inoltre è stato stilato un elenco di 19 procedure di autorizzazione, attualmente in vigore e molto importanti sotto il profilo economico, il cui svolgimento risulta particolarmente lungo e complicato. Durante un periodo transitorio di tre anni, queste procedure di autorizzazione saranno oggetto di verifiche concernenti la loro compatibilità con l'applicazione dei nuovi principi e, se necessario, verranno corrette. Si tratta di garantire, entro tre anni al massimo, la definizione di termini di espletamento precisi per tutte le più importanti procedure di autorizzazione e, nei confronti dell'utenza, la massima semplificazione amministrativa consentita.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'arco di tempo compreso tra il 2006 e il 2010, le attività dirette allo sgravio amministrativo delle imprese hanno portato ad abrogare o semplificare circa 70 procedure di autorizzazione di diritto federale: sono stati, ad esempio, abrogati la procedura di autorizzazione relativa allo sfruttamento commerciale dei dati delle misurazioni ufficiali, i controlli all'importazione per i medicamenti veterinari e diversi contingenti doganali. Tuttavia, nell'ambito di questi interventi gli aspetti relativi ai termini di espletamento delle procedure non sono stati presi in considerazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In adempimento dei postulati Wicki (06.3888) e del gruppo popolare democratico (06.3732) il Consiglio federale ha approvato il rapporto «Procedure di opposizione o termini di trattamento più brevi» ed ha disposto la revisione dell'ordinanza concernente i termini ordinatori (RS 172.010.14).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'ordinanza concernente principi e termini ordinatori per le procedure di autorizzazione entrerà in vigore il 1o settembre 2011.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Aymo Brunetti, capo della Direzione politica economica, SECO, tel. 031 322 21 40 Nicolas Wallart, responsabile Analisi della regolamentazione, SECO, tel. 031 322 21 16</contact>
      <attachment id="83856">
        <title>Ordinanza</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23127.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="83859">
        <title>Comunicato del 17.12.2009</title>
        <uri>http://www.seco.admin.ch/aktuell/00277/01164/01980/index.html?lang=it&amp;msg-id=30773</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
