<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39453" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-06-01</pubdate>
    <blocking-period>2011-06-01</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweiz besteht Überprüfung der Amtshilfe in Steuersachen durch das Global Forum</title>
      <lead>Das Global Forum über Transparenz und Informationsaustausch für Steuerzwecke (Global Forum) hat den Länderbericht über die Schweiz verabschiedet und attestiert der Schweiz einen „bedeutenden Wandel“ bei der Amtshilfe. Damit hat die Schweiz die erste Phase der Überprüfung der Amtshilfe bestanden. Da die Schweiz erwartungsgemäss – wie zahlreiche andere Länder – nicht sämtliche notwendigen Kriterien vollständig erfüllt, empfiehlt das Global Forum eine Reihe von Massnahmen. Die Umsetzung dieser Empfehlungen wird von der Schweiz geprüft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Laut dem Bericht des Global Forums hat die Schweiz eine Reihe von Kriterien vollständig erfüllt. In der Schweiz seien Buchhaltungsunterlagen für alle relevanten Rechtseinheiten vorhanden und Banken verfügten über die Informationen zur Identifikation ihrer Kontoinhaber. Positiv wertet der Bericht auch, dass bei der Amtshilfe die Vertraulichkeit gewahrt bleibt und erwähnt wird, dass die Rechte sowie die Sicherheit der Betroffenen garantiert werden. Allerdings bräuchte es laut Global Forum in diesem Bereich Verbesserungen: Die Schweiz sollte in Amtshilfeverfahren angebrachte Ausnahmen zum Recht auf Benachrichtigung und auf Akteneinsicht der Betroffenen zulassen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Global Forum empfiehlt Massnahmen zu Inhaberaktien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Laut dem Bericht kann mit den bestehenden Mechanismen nicht in allen Fällen die Identität von Inhaberaktionären festgestellt werden. Dieser Mangel der schweizerischen Gesetzgebung war ausschlaggebend für die Nichterfüllung des Kriteriums betreffend des Vorhandenseins von Informationen zur Identifikation der Eigentümerschaft aller relevanten Rechtseinheiten. Der Schweiz wird deshalb empfohlen, Massnahmen zur Identifikation sämtlicher Inhaberaktionäre zu ergreifen. Auch empfiehlt das Global Forum der Schweiz, für effektivere Möglichkeiten zur Klärung der Eigentumsverhältnisse von Unternehmen zu sorgen, die zwar ihren Sitz im Ausland haben, aber von der Schweiz aus geführt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Anstrengungen zum wirksamen Informationsaustausch werden gewürdigt&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Noch nicht erfüllt hat die Schweiz das Kriterium des wirksamen Informationsaustausches, weil die gestellten Anforderungen zur Identifizierung von betroffenen Steuerpflichtigen und&amp;nbsp; Informationsinhabern (im Normalfall eine Bank) zu restriktiv sind. Auch hier ist die Schweiz auf gutem Weg. Am 13. Februar 2011 hat der Bundesrat beschlossen, dass die Angabe von Name und Adresse der steuerpflichtigen Person und des Informationsinhabers künftig nicht mehr zwingend ist für die Behandlung von Amtshilfegesuchen - vorausgesetzt die Identifikation erfolgt durch andere Mittel und es handelt sich nicht um eine „Fishing-Expedition". Da der Bundesratsbeschluss erst in den zuständigen Kommissionen von National- und Ständerat behandelt wurde, aber noch nicht vom Parlament verabschiedet worden ist, wird er vom Global Forum auch noch nicht als geltende Rechtsgrundlage akzeptiert. Im Bericht wird jedoch aufgezeigt, dass die Schweiz bezüglich Identifizierung den internationalen Standard bald erfüllen wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Der Peer-Review-Prozess des Global Forums&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Das Global Forum überprüft mittels so genannter „Peer Reviews" die Einhaltung des Amtshilfe-Standards. Diese Überprüfung erfolgt in zwei Phasen und bisher wurden über 30 Staaten in der ersten oder in beiden Phasen überprüft. In der ersten Phase wird geprüft, ob die Rechtsgrundlagen für den Informationsaustausch nach dem internationalen Standard vorliegen. Gegenstand der zweiten Phase ist die Überprüfung der Effektivität und Effizienz des Informationsaustausches. Die erste Phase des Peer Reviews der Schweiz begann Ende Oktober 2010. Hat ein Staat die essentiellen Elemente für einen wirksamen Informationsaustausch eingeführt, wird er zur zweiten Phase zugelassen. Für die Schweiz ist die zweite Phase für Ende 2012 vorgesehen, sofern bis dann eine bedeutende Anzahl Abkommen nach internationalem Standard genehmigt wurde. Zudem muss die Schweiz gemäss dem Prüfverfahren innerhalb von sechs Monaten nach Verabschiedung des Berichts durch das Global Forum einen Statusbericht über die vorgesehenen Massnahmen zur Verbesserung der nicht erfüllten Kriterien vorlegen. Das Global Forum umfasst die G20-Staaten, alle OECD-Staaten sowie alle anderen Staaten, die sich zum&amp;nbsp; internationalen Standard bei der Amtshilfe bekennen.</text>
      <contact>Beat Furrer, Leiter Kommunikation, Eidgenössische Steuerverwaltung, Tel. 031 324 91 29</contact>
      <attachment id="84123">
        <title>Peer Review Report on Switzerland</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1617</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23219.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assistance administrative en matière fiscale: la Suisse réussit l’examen par les pairs du Forum mondial</title>
      <lead>Le Forum mondial sur la transparence et l’échange de renseignements à des fins fiscales (Forum mondial) a adopté le rapport de l’examen par les pairs de la Suisse et atteste que le pays a effectué un changement important en matière d’assistance administrative. La Suisse a donc réussi la première phase de l’examen de sa procédure d’assistance administrative. Etant donné que, comme de nombreux autres pays, elle ne remplit pas entièrement tous les critères, le Forum mondial lui recommande de prendre plusieurs mesures. La Suisse examinera la mise en œuvre de ces recommandations.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;D'après le rapport du Forum mondial, la Suisse satisfait pleinement à toute une série de critères. En Suisse, les documents comptables concernant toutes les entités juridiques pertinentes sont disponibles et les banques disposent des informations nécessaires à l'identification des détenteurs de leurs comptes. Le rapport considère aussi comme positif le fait que, lors d'une procédure d'assistance administrative, la confidentialité ainsi que les droits et la sécurité des personnes concernées soient garantis. Le Forum mondial estime néanmoins que la Suisse doit procéder à des améliorations dans ce domaine: dans le cadre des procédures d'assistance administrative, elle devrait pouvoir, dans des cas appropriés, faire des exceptions au droit des personnes concernées d'être informées et de consulter leur dossier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le Forum mondial recommande de prendre des mesures s'agissant des actions au porteur&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D'après le rapport, les mécanismes actuels ne permettent pas de déterminer dans tous les cas l'identité des titulaires d'actions au porteur. Cette lacune dans la législation suisse a été décisive pour le Forum mondial: ainsi, selon lui, la Suisse ne remplit pas le critère de la disponibilité des renseignements pour identifier les propriétaires de toutes les entités juridiques pertinentes. Le Forum mondial recommande donc de prendre des mesures pour rendre possible l'identification de tous les titulaires d'actions au porteur. Il recommande en outre de rendre plus efficaces les possibilités d'éclaircissement des rapports de propriété des entreprises qui ont certes leur siège à l'étranger, mais qui sont dirigées depuis la Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les efforts en vue d'un échange efficace des renseignements sont salués&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse ne satisfait pas encore au critère de l'échange efficace des renseignements fiscalement pertinents, car les données exigées pour identifier les contribuables concernés et les détenteurs des renseignements (une banque normalement) sont trop restrictifs. La Suisse est toutefois sur le bon chemin. Le 13 février 2011, le Conseil fédéral a décidé qu'il n'était plus impératif de disposer du nom et de l'adresse du contribuable concerné et du détenteur des renseignements pour traiter une demande d'assistance administrative, pour autant que l'identification de ces personnes se fasse par d'autres moyens et qu'il ne s'agisse pas d'une «pêche aux renseignements». Etant donné que cette décision n'a été traitée que par les commissions compétentes des Conseils national et des Etats et n'a pas encore été adoptée par le Parlement, elle n'a pas été acceptée par le Forum mondial comme étant une base légale en vigueur. Le rapport précise toutefois que la Suisse est sur le point de satisfaire aux exigences de la norme internationale en ce qui concerne l'identification des personnes concernées.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le processus d'examen par les pairs du Forum mondial&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Le Forum mondial examine le respect de la norme internationale en matière d'assistance administrative en procédant à des examens par les pairs. Cet examen a lieu en deux phases. Jusqu'à présent, plus de 30 Etats ont été soumis à la première ou aux deux phases. Durant la première phase, les pairs vérifient l'existence des bases juridiques nécessaires à l'échange de renseignements conformément à la norme internationale. La deuxième phase est destinée à évaluer l'effectivité et l'efficience de l'échange des renseignements. La première phase de l'examen par les pairs de la Suisse a débuté en octobre 2010. S'il s'avère qu'un Etat dispose des éléments essentiels à un échange efficace des renseignements, il est autorisé à passer la deuxième phase. Pour la Suisse, la deuxième phase est prévue pour fin 2012, pour autant que le pays approuve d'ici là un nombre important de conventions en conformité avec la norme internationale. Par ailleurs, la procédure d'examen prévoit que la Suisse doit soumettre dans les six mois après l'adoption du rapport par le Forum mondial un rapport sur les mesures en cours destinées à améliorer les critères auxquels le pays ne satisfait pas. Le Forum mondial se compose des Etats du G20, des Etats membres de l'OCDE et de tous les autres Etats qui reconnaissent la norme internationale en matière d'assistance administrative.</text>
      <contact>Beat Furrer, responsable de la Communication, Administration fédérale des contributions, tél. 031 324 91 29</contact>
      <attachment id="84123">
        <title>Peer Review Report on Switzerland</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1617</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23219.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera supera la verifica del Global Forum sull’assistenza amministrativa in materia fiscale</title>
      <lead>Il Global Forum sulla trasparenza e sullo scambio di informazioni a fini fiscali (Global Forum) ha approvato il rapporto di valutazione sulla Svizzera riconoscendo al nostro Paese di aver effettuato un «cambiamento importante» nel quadro dell’assistenza amministrativa. Di conseguenza la Svizzera ha superato la prima fase della verifica sull’assistenza amministrativa. Come era da attendersi, la Svizzera non adempie pienamente i criteri necessari, al pari di numerosi altri Paesi, per cui il Global Forum raccomanda l’attuazione di una serie di misure. La Svizzera sta ora esaminando l’attuazione di queste raccomandazioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Secondo il rapporto del Global Forum, il nostro Paese ha pienamente soddisfatto una serie di criteri. In Svizzera i documenti contabili sarebbero disponibili per tutte le unità giuridiche rilevanti e le banche hanno avuto a disposizione le informazioni necessarie per identificare i loro titolari dei conti. Per il rapporto è inoltre positivo il fatto che l'assistenza amministrativa garantisce la confidenzialità e tutela i diritti e la sicurezza degli interessati. Ciononostante, secondo il Global Forum, in questo ambito sono necessari alcuni miglioramenti. Infatti, nelle procedure di assistenza amministrativa la Svizzera dovrebbe autorizzare opportune eccezioni al diritto delle persone interessate riguardo alla notificazione e alla consultazione degli atti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il Global Forum raccomanda misure per le azioni al portatore&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dal rapporto emerge che con i meccanismi esistenti non è possibile determinare in ogni caso l'identità dei titolari di azioni al portatore. Questa lacuna nella legislazione svizzera ha determinato il mancato adempimento del criterio concernente l'esistenza delle informazioni necessarie all'identificazione dei proprietari di tutte le unità giuridiche rilevanti. La Svizzera viene pertanto invitata ad adottare misure per l'identificazione di tutti i titolari di azioni al portatore. Il Global Forum raccomanda inoltre al nostro Paese di prevedere possibilità più efficaci per chiarire i rapporti di proprietà di imprese che, pur avendo la propria sede all'estero, vengono gestite in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Apprezzato l'impegno a favore dello scambio efficace di informazioni&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Svizzera non ha ancora soddisfatto il criterio dello scambio efficace di informazioni, poiché le esigenze per l'identificazione dei contribuenti e dei detentori di informazioni interessati (normalmente una banca) sono troppo restrittive. La Svizzera è comunque sulla buona strada. Il 13 febbraio 2011 il Consiglio federale ha decisio che in futuro l'indicazione del nome e dell'indirizzo del contribuente e del detentore delle informazioni non sarà più indispensabile per l'elaborazione delle domande di assistenza amministrativa - purché l'identificazione possa essere effettuata anche in altro modo e che non si tratti di una «fishing expedition». Dato che è stata trattata soltanto nelle Commissioni competenti del Consiglio nazionale e del Consiglio degli Stati, e non ha ancora ottenuto l'approvazione del Parlamento, la decisione del Consiglio federale non viene per ora accettata dal Global Forum quale vigente base legale. Il rapporto afferma comunque che in merito all'identificazione la Svizzera soddisferà ben presto lo standard internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Il processo di «peer review» del Global Forum&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Global Forum verifica mediante «peer review» l'osservanza dello standard in ambito di assistenza amministrativa. La verifica è effettuata in due fasi e finora sono stati esaminati oltre 30 Stati nella prima o in entrambe le fasi. Nel quadro della prima fase si verifica l'esistenza delle basi legali per lo scambio di informazioni secondo lo standard internazionale. L'oggetto della seconda fase è la verifica dell'effettività e dell'efficienza dello scambio di informazioni. La prima fase della «peer review» della Svizzera è iniziata a fine ottobre 2010. Quando ha introdotto gli elementi essenziali per uno scambio efficace di informazioni, lo Stato viene ammesso alla seconda fase. Per la Svizzera la seconda fase è prevista per fine 2012, a condizione che fino ad allora sia stato approvato un numero considerevole di convenzioni con lo standard internazionale. Inoltre, secondo la procedura di verifica, entro sei mesi dall'approvazione del rapporto da parte del Global Forum la Svizzera deve presentare un rapporto sullo stato delle misure previste per il miglioramento dei criteri non adempiuti. Il Global Forum è costituito dagli Stati del G20, dagli Stati dell'OCSE come pure da tutti gli altri Stati che riconoscono lo standard internazionale in ambito di assistenza amministrativa.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beat Furrer, capo della Comunicazione dell’Amministrazione federale delle contribuzioni, tel. 031 324 91 29</contact>
      <attachment id="84123">
        <title>Peer Review Report on Switzerland</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1617</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23219.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland passes review on administrative assistance in tax matters carried out by the Global Forum</title>
      <lead>The Global Forum on Transparency and Exchange of Information for Tax Purposes (Global Forum) has approved the peer review report on Switzerland and certified that Switzerland has made "important changes" regarding administrative assistance. Switzerland has thus passed the first phase of the administrative assistance assessment. Due to the fact that Switzerland, as was expected and as is the case with numerous other countries, does not fully meet all the required criteria, the Global Forum has recommended a series of measures. Implementation of these recommendations will be examined by Switzerland.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;According to the Global Forum report, Switzerland meets a number of criteria in full. In Switzerland, accounts are available for all relevant legal entities and banks hold information on the identification of account holders. The report also viewed positively that confidentiality is maintained in the case of administrative assistance and mentioned that the rights and security of those concerned are guaranteed. However, improvements are needed in this area according to the Global Forum. In administrative assistance procedures, Switzerland should allow appropriate exceptions to the right of those concerned to receive notification and examine the records.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Global Forum recommends measures on bearer shares&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;According to the report, the identity of holders of bearer shares cannot be determined in all cases with the existing mechanisms. This deficiency in Switzerland's legislation was decisive in not fulfilling the criterion concerning the existence of information on the identification of the ownership of all relevant legal entities. It has thus been recommended to Switzerland to take measures on identifying all holders of bearer shares. The Global Forum has also recommended that Switzerland ensure there are more effective possibilities for clarifying the ownership structures of companies that are domiciled in a foreign country but are managed from Switzerland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Efforts for the effective exchange of information are acknowledged&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland has still not met the criterion on the effective exchange of information because the requirements for identifying the relevant taxpayers and holders of information (normally a bank) are too restrictive. Switzerland is, however, on the right track. On 13 February 2011, the Federal Council took the decision that, in future, indicating the name and address of the taxpayer and the information holder is no longer absolutely essential for processing administrative assistance requests, provided that the identification occurs by other means and fishing expeditions are not involved. Due to the fact that the Federal Council decision was initially discussed by the responsible Federal Assembly committees but had not yet been approved by parliament, it will also not yet be accepted by the Global Forum as an applicable legal basis. However, it is highlighted in the report that Switzerland will soon meet the international identification standard.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;The Global Forum peer review process&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Global Forum assesses the administrative assistance standard by means of peer reviews. The review occurs in two phases, and up to now over 30 countries have been examined in the first or both phases. During the first phase, an examination is conducted to check whether the legal foundations for the exchange of information in accordance with the international standard are in place. The second phase focuses on checking the effectiveness and efficiency of the exchange of information. The first phase of Switzerland's peer review started at the end of October 2010. If a state has introduced the essential elements for the effective exchange of information, it is allowed to progress to the second phase. For Switzerland, the second phase is envisaged at the end of 2012, provided that a significant number of agreements with the international standard have been approved. In addition, Switzerland must submit a status report on the measures envisaged to improve the criteria which have not been met in accordance with the assessment procedure within six months of the report being approved by the Global Forum. The Global Forum members include the G20 countries, all OECD states as well as all other states that are committed to the international standard for administrative assistance.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Beat Furrer, Head of Communications, Federal Tax Administration, tel. 031 324 91 29</contact>
      <attachment id="84123">
        <title>Peer Review Report on Switzerland</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1617</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23219.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="137" org-id="605">
        <name lang="de">Internationale Doppelbesteuerung</name>
        <name lang="fr">Double imposition internationale</name>
        <name lang="it">Doppia imposizione internazionale</name>
        <name lang="en">International double taxation</name>
      </keyword>
      <keyword id="117" org-id="605">
        <name lang="de">Bankgeheimnis</name>
        <name lang="fr">Secret bancaire</name>
        <name lang="it">Segreto bancario</name>
        <name lang="en">Banking secrecy</name>
      </keyword>
      <keyword id="126" org-id="605">
        <name lang="de">Finanzplatz Schweiz</name>
        <name lang="fr">Place financière suisse</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria svizzera</name>
        <name lang="en">Switzerland as a financial centre</name>
      </keyword>
      <keyword id="235" org-id="605">
        <name lang="de">Internationale Steuerpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique fiscale internationale</name>
        <name lang="it">Politica fiscale internazionale</name>
        <name lang="en">International tax policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
