<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39709" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-06-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1032" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eawag: Wasserforschungsinstitut des ETH-Bereichs</name>
      <name lang="fr">Eawag: L'Institut de Recherche de l'Eau du Domaine des EPF</name>
      <name lang="it">Eawag: L'Istituto per la Ricerca sulle Acque nel Settore dei Politecnici Federali</name>
      <name lang="en">Eawag: Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology</name>
      <www lang="de">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="it">http://www.eawag.ch</www>
      <www lang="en">http://www.eawag.ch</www>
      <email lang="de">info@eawag.ch</email>
      <email lang="fr">info@eawag.ch</email>
      <email lang="it">info@eawag.ch</email>
      <email lang="en">info@eawag.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Gesundes Wasser – Balanceakt zwischen Mensch und Umwelt</title>
      <lead>Welchen Aufwand will oder muss die Gesellschaft betreiben für sauberes Wasser und intakte Gewässer? Seit 75 Jahren leistet die Wasserforschung der Eawag in den Bereichen Trinkwasser, Abwasser und Gewässerökologie wichtige Beiträge, um Antworten auf diese Frage zu finden und wissenschaftlich abzustützen – sowohl im Wasserschloss Schweiz als auch international. Am Mittwoch, 22. Juni 2011 feiert die Eawag ihr 75-jähriges Bestehen mit einem Infotag unter dem Titel «Gesundes Wasser – ein Balanceakt zwischen Mensch und Umwelt».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Welchen Aufwand will oder muss die Gesellschaft betreiben für sauberes Wasser und intakte Gewässer? Seit 75 Jahren leistet die Wasserforschung der Eawag in den Bereichen Trinkwasser, Abwasser und Gewässerökologie wichtige Beiträge, um Antworten auf diese Frage zu finden und wissenschaftlich abzustützen – sowohl im Wasserschloss Schweiz als auch international.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In ihrer Anfangszeit hat die Eawag vor allem die Dimensionierung von Versorgungsanlagen, Abwasserreinigungsanlagen und Kanalisationen berechnet. Beim Trinkwasser kam schon in den 1940er Jahren die Exploration von Grundwasservorkommen dazu und in Feldversuchen wurde die Reinigungswirkung des Untergrunds auf das versickernde Wasser erforscht. Parallel dazu erprobten Eawag Ingenieure Desinfektionsverfahren – nebst der Chlorierung auch solche mit Ozon, UV, Aktivkohle und ab den 1980er Jahren mit Membranen. Immer an vorderster Front geforscht hat die Eawag sodann im Bereich der Analytik von kleinsten Stoffspuren. Bereits in den 1970er Jahren trug sie massgeblich zur Entwicklung der hochauflösenden Gaschromatografie bei. Zur Analytik ist die ökotoxikologische Bewertung der Stoffe und von chemischen Prozessen im Wasser hinzu gekommen. Verstärkt richtet sich das Augenmerk heute auch auf Umwandlungsprodukte, die etwa unter dem Einfluss von UV-Licht entstehen und nicht zwingend harmloser sind als ihre Ausgangssubstanz. So sind z.B. vom verbreiteten Schmerzmittelwirkstoff Diclofenac Folgesubstanzen bekannt, die in der Umwelt 10-mal gefährlicher sind als Dicolfenac selbst. Umwelttoxikologen und Chemiker an der Eawag haben deshalb Tests entwickelt, die aufdecken, wann die Prüfung der Ausgangssubstanz nicht ausreichend ist.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Im Trinkwasser ist mehr Leben als bisher angenommen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Für die mikrobiologische Analytik des Trinkwassers macht in jüngster Zeit die Durchflusszytometrie Schule. Das zuvor aus der Medizin bekannte Verfahren wurde von der Eawag zusammen mit Geräteherstellern und Wasserversorgern weiterentwickelt. Jetzt kann es das über 100jährige aufwändige Verfahren des Ausplattierens von Bakterien sukzessive ersetzen. Die Resultate zeigen, dass auch im saubersten Trinkwasser mehr Leben ist, als die bisherigen Aufwuchsmethoden detektiert haben: Statt 100 sind es 100‘000 lebensfähige Keime pro Milliliter. Ein Grund zur Sorge ist das aber noch nicht. Im Gegenteil: Die viel präzisere Auswertung erlaubt nicht nur Aussagen über die Funktion der Wasseraufbereitung, sondern auch über die biologische Stabilität von Trinkwasser. Denn nur im biologisch stabilen Trinkwasser verhindern unbedenkliche Bakterien das Aufwachsen von Krankheitserregern, so dass auf eine Chlorung verzichtet werden kann.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Abwasserinfrastruktur: Grösser heisst nicht immer billiger&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;87‘000 Kilometer Kanalisation, 759 Gross- und 3500 Kleinkläranlagen – in der Schweizer Abwasserinfrastruktur stecken rund 220 Milliarden Franken. Viele dieser Werke wurden in den 1970er Jahren gebaut und sind heute sanierungsbedürftig. Jetzt stellt sich die Frage, ob sie erneuert werden sollen, oder ob andere Systeme besser geeignet wären. Grosse Abwasserreinigungsanlagen sind zwar effizient, doch müssen dafür auch grosse Kanalnetze erstellt werden. Darum prüft die Eawag auch kleinere, dezentrale Systeme. Mit solchen kann flexibler auf Veränderungen (Bevölkerungsentwicklung, Klimawandel) reagiert werden und sie können nicht nur auf die Nährstoffelimination sondern auf ein energie- und ressourcenschonendes Nährstoffrecycling ausgerichtet werden. Sind verschiedene Systeme verfügbar, erlaubt das ausserdem, gezielter auf die jeweiligen Bedürfnisse vor Ort einzugehen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Vernetzung der Lebensräume für stabile Populationen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sauberes Wasser allein genügt dem Anspruch an einen integralen Gewässerschutz nicht. Studien der Eawag haben bereits Ende der 1970er Jahre aufgezeigt, wie Flusskorrektionen und künstliche Barrieren die Fliessgewässer als Lebensräume entwertet haben. Heute erkennen Forschung und Praxis immer deutlicher, dass damit nicht nur seltene Arten ausgerottet werden, sondern dass die Gewässer auch andere «Ökosystemdienstleistungen» nicht mehr erfüllen können. Die Kantone sind deshalb vom Bund beauftragt, festzulegen, welche Bäche und Flüsse im Spannungsfeld von Nutzung und Schutz prioritär revitalisiert werden sollen. Die Ökosystemforschung an der Eawag kann dank modernster molekulargenetischer Methoden Hinweise geben, wie diese Prioritätensetzung erfolgen soll. So zeigen Studien, dass Fische oder Eintagsfliegen je nach Gewässer ganz unterschiedliche lokale Rassen ausgebildet haben. Nur ein Netzwerk aus eigenständigen, aber auch miteinander verbundenen Lebensräumen sichert vielfältige Populationen, die dank des Austauschs von Genen stabil sind. Denn nur sie können sich dynamisch an neue Bedingungen, zum Beispiel wärmere Temperaturen, anpassen, statt von einigen wenigen unspezialisierten Allerweltsarten verdrängt zu werden.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Siedlungshygiene rettet Leben&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Nach wie vor sind über das Wasser übertragene Durchfallerkrankungen weltweit für weit mehr Todesfälle verantwortlich als sie von Aids, Malaria oder Tuberkulose verursacht werden – ganz besonders bei Kindern. Bereits 1968 wurde auf Wunsch der WHO an der Eawag ein Zentrum für die Abfall- und Abwasserentsorgung in südlichen Ländern eingerichtet – heute die Abteilung für Wasser und Siedlungshygiene in Entwicklungsländern mit 40 Mitarbeitenden. Die Eawag entwickelt Massnahmen für eine sichere Entsorgung von Fäkalien und angepasste Verfahren zur Trinkwasseraufbereitung. Doch verordnen lässt sich eine verbesserte Siedlungshygiene kaum. Infrastrukturen zur Wasser- und Sanitärversorgung bewähren sich nur, wenn die Benutzerinnen und Benutzer an der Planung beteiligt werden. Meist handelt es sich um dezentrale Systeme. Sie sind auch finanziell vorteilhafter als grosse zentrale Anlagen: Eine Studie in Dakar (Senegal) hat die Kosten einer konventionellen Kanalisation mit Kläranlage sowie einer dezentralen Fäkalschlammeinsammlung (mit zentraler Behandlung) miteinander verglichen. Die Investitionskosten sind beim ersten System 11-mal höher, die Betriebskosten immer noch doppelt so hoch wie beim zweiten.&lt;/p&gt; &amp;nbsp; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;75 Jahre Wasserforschung an der Eawag&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Mit einem Chemiker, einem Ingenieur und einem Biologen hat 1936 die vom Bund eingerichtete «Beratungsstelle der ETH für Abwasserreinigung und Trinkwasserversorgung» ihren Betrieb aufgenommen. Das allermeiste Abwasser wurde damals noch kaum oder bloss mechanisch gereinigt in die Flüsse und Bäche geleitet. 1946, zehn Jahre später, wurde der auf 24 Mitarbeitende angewachsene Betrieb zur «Eidgenössischen Anstalt für Wasserversorgung, Abwasserreinigung und Gewässerschutz», kurz: Eawag. 2011 kann die Eawag – inzwischen mit über 400 Beschäftigten – auf 75 Jahre Forschung, Lehre und Beratung zurückschauen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Brücken schlagen zwischen Wissenschaft und Praxis&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Kern der Eawag Arbeit war und ist es, zwischen der Forschung rund um das Wasser und der Praxis Brücken zu schlagen. Stand anfänglich die Beratung der Kantone und Gemeinden beim Bau und Betrieb der Kläranlagen im Zentrum, so fördert die Eawag heute mit Forschung, Lehre und Beratung einen ganzheitlichen Gewässerschutz, der vorsorgende Massnahmen einschliesst und nicht an organisatorischen Grenzen Halt macht, sondern Einzugsgebiete berücksichtigt und Betroffene zu Beteiligten macht. Mehr zur Eawag Geschichte finden Sie in der Eawag News Nr. 70 und in der Broschüre «Streiflichter auf die Eawag, 1936-2011» – beides auf www.eawag.ch/75jahre.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;&lt;b&gt;Bilder&lt;/b&gt; zum Download auf www.eawag.ch &amp;gt; Medien</text>
      <contact>Weitere Auskünfte: Gerne vermitteln wir Ihnen am Tagungsort (Eawag, Forum Chriesbach, Dübendorf) oder per Telefon Gesprächspartnerinnen und –partner. Wenden Sie sich an den Eawag-Medienbeauftragten: Andri Bryner, 058 765 51 04 / 079 721 19 93</contact>
      <attachment id="84715">
        <title>Medienbilder Eawag Jubiläum</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>239</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23385.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dubendorf</city>
      <title>Une eau saine: un numéro d’équilibriste entre homme</title>
      <teaser>Quels efforts la société veut-elle ou doit-elle faire pour s’assurer une eau pure et des ressources aquatiques intactes? Depuis 75 ans, les activités de recherche de l’Eawag dans les domaines de l’eau potable, des eaux usées et de l’écologie aquatique contribuent de manière essentielle à trouver des réponses à cette question et à les étayer scientifiquement – aussi bien dans le château d’eau qu’est la Suisse qu’au niveau international. Le mercredi 22 juin 2011, l’Eawag fête ses 75 ans d’existence avec une journée d’information intitulée «Une eau saine – un numéro d’équilibriste entre homme et environnement».</teaser>
      <lead>Le mercredi 22 juin 2011, l’Eawag fête ses 75 ans d’existence avec une journée d’information intitulée «Une eau saine – un numéro d’équilibriste entre homme et environnement». Car en ces périodes de ressources limitées et de changement climatique, la gestion durable des res-sources aquatiques, de l’eau potable et des eaux usées par la société devient de plus en plus un numéro d’équilibriste.</lead>
      <text link="no">Quels efforts la société veut-elle ou doit-elle faire pour s’assurer une eau pure et des ressources aquatiques intactes? Depuis 75 ans, les activités de recherche de l’Eawag dans les domaines de l’eau potable, des eaux usées et de l’écologie aquatique contribuent de manière essentielle à trouver des réponses à cette question et à les étayer scientifiquement – aussi bien dans le château d’eau qu’est la Suisse qu’au niveau international. A ses débuts, l’Eawag se consacrait principalement au dimensionnement des installations d’alimentation, des stations d’épuration des eaux usées et des canalisations. Dans le domaine de l’eau potable vinrent s’y ajouter dès les années 1940 l’exploration des ressources en eaux souterraines ainsi, dans des expérimentations sur le terrain, que l’étude de l’effet de purification des sous-sols sur les eaux d’infiltration. Parallèlement, les ingénieurs de l’Eawag expérimentaient des méthodes de désinfection – faisant intervenir outre la chloration, l’ozone, les UV, le charbon actif et, à partir des années 1980, des membranes. Toujours à la pointe de la recherche, l’Eawag s’est alors orienté vers les techniques d’analyse des traces de substances les plus infimes. Dès les années 70, il a contribué de manière déterminante au développement de la chromatographie en phase gazeuse à haute résolution. A cela s’est ajoutée l’évaluation de l’écotoxicité des substances et des procédés chimiques dans les eaux. Aujourd’hui, l’accent est mis de plus en plus sur les produits de transformation résultant entre autres de l’action du rayonnement UV, lesquels produits ne sont pas nécessairement moins nocifs que les produits initiaux. C’est ainsi, par exemple, que les sous-produits du Diclofénac, un antidouleur très répandu, sont 10 fois plus toxiques dans l’environnement que le Diclofénac lui-même. Les toxicologues de l’environnement et les chimistes de l’Eawag ont dont mis au point des tests permettant de détecter l’insuffisance de contrôle des substances initiales.&lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt; &lt;h3&gt;Il y a plus de vie dans l’eau potable qu’on ne l’imaginait&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Depuis peu, la cytométrie en flux fait école pour l'analyse microbiologique de l'eau potable. Cette technique, utilisée jusque-là en médecine, a été perfectionnée par l'Eawag en collaboration avec des équipementiers et des distributeurs d'eau. Elle peut désormais remplacer progressivement la technique coûteuse et plus que centenaire de l'étalement de bactéries. Les résultats montrent que l'eau potable même la plus propre contient plus d'organismes vivants que n’en détectaient les méthodes d'étude de prolifération jusqu'à maintenant. On dénombre non pas 100, mais 100&amp;nbsp;000 germes viables par millilitre. Mais ce n'est pas pour autant un motif d'inquiétude, au contraire. L'analyse beaucoup plus précise ne permet pas seulement de tirer des conclusions concernant le traitement de l'eau, mais également concernant la stabilité biologique de l'eau potable. Car ce n'est que dans une eau potable biologiquement stable que des bactéries inoffensives empêchent la prolifération des bactéries pathogènes, un processus qui permet de se dispenser de chloration.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt; &lt;h3&gt;Infrastructure d’épuration - Plus grand n’est pas toujours synonyme de plus rentable&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Avec 87&amp;nbsp;000 kilomètres de canalisations d’assainissement, 759 grandes et 3500 petites stations d’épuration – la valeur de l'infrastructure suisse de traitement des eaux usées tourne aux alentours de 220 milliards de francs. Beaucoup de ces usines ont été construites dans les années 70 et nécessitent aujourd'hui d'être réhabilitées. La question se pose de savoir si elles doivent être rénovées ou si d'autres systèmes seraient plus appropriés. Les grandes installations d’épuration sont certes efficaces, mais elles nécessitent également de grands réseaux de canalisations. C'est pourquoi l'Eawag examine également la mise en œuvre de systèmes décentralisés de plus petite taille. Ils permettent de réagir avec flexibilité aux changements (croissance démographique, changement climatique), et peuvent répondre non seulement à des objectifs d'élimination, mais également de recyclage des nutriments avec une efficacité énergétique et en ressources accrue. La disponibilité de plusieurs systèmes permet en outre, sur place, de cibler davantage les besoins spécifiques.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;&amp;nbsp;&lt;/b&gt; &lt;h3&gt;Interconnexion des habitats pour des populations stables&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;L'eau potable ne suffit pas à elle seule à une protection intégrale des eaux. Des études de l'Eawag ont montré dès la fin des années 70 comment la rectification des cours d'eau et l’implantation d’obstacles artificiels ont dégradé les eaux courantes en tant qu’habitats. Aujourd'hui, la recherche et la pratique font ressortir de plus en plus nettement que ces mesures n'entraînent pas seulement l'éradication d'espèces rares, mais empêchent les eaux de remplir d'autres «services écosystémiques». C'est pourquoi les cantons sont chargés par la Fédération de déterminer quels ruisseaux et rivières doivent être revitalisés en priorité face au difficile équilibre entre utilisation et protection. Grâce aux méthodes les plus modernes de la génétique moléculaire, la recherche écosystémique d'Eawag peut fournir des informations quant aux priorités à donner. Des études montrent ainsi que des poissons ou des éphémères ont développé, selon les eaux, des races locales tout à fait différentes. Seul un réseau d’habitats autonomes, mais interconnectés, assure la diversité de populations stables grâce aux échanges de gènes. Car elles seules peuvent s'adapter de manière dynamique aux changements, par exemple à des températures plus élevées, au lieu d'être remplacées par un petit nombre d’espèces généralistes non spécialisées.&lt;/p&gt; &amp;nbsp; &lt;h3&gt;L'assainissement préserve la vie&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Dans le monde, les maladies diarrhéiques transmises par l'eau demeurent responsables d’un nombre de décès bien plus élevé que ceux causés par le sida, la malaria ou la tuberculose – tout particulièrement chez les enfants. Dès 1968, à la demande de l'OMS, a été créé à l’Eawag un centre pour l'élimination des déchets et des eaux usées dans les pays du Sud – devenu aujourd'hui le Département pour l'eau et l'assainissement dans les pays en développement, qui compte 40 collaborateurs. L'Eawag développe des mesures pour une élimination sûre des matières fécales, ainsi que des procédés adaptés à la préparation d'eau potable. Toutefois, l’amélioration de l’assainissement n’est pas une mesure que l’on peut imposer. Pour que les infrastructures destinées à l'approvisionnement en eau et à l'assainissement fassent leurs preuves, il faut que les utilisatrices et utilisateurs soient associés à la planification. Il s'agit la plupart du temps de systèmes décentralisés, financièrement plus avantageux que de grandes installations centralisées. Une étude effectuée à Dakar (Sénégal) a comparé les coûts de canalisations d'assainissement conventionnelles avec station d'épuration à ceux de la collecte décentralisée des matières fécales (avec traitement centralisé). Les coûts d'investissement du premier système sont 11 fois supérieurs, et les frais d'exploitation, deux fois supérieurs à ceux du deuxième système.&lt;/p&gt; &amp;nbsp; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;75 ans de recherche sur l'eau à l'Eawag&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;C'est en 1936 que le «Bureau de conseil de l'EPF pour l'épuration des eaux usées et l'alimentation en eau potable», fondé par le Conseil fédéral, a débuté son activité avec le concours d'un chimiste, d’un ingénieur et d’un biologiste. La majeure partie des eaux usées était à l'époque déversée, à peine épurée ou épurée seulement mécaniquement, dans les rivières et les ruisseaux. En 1946, 10 années plus tard, l'entreprise, qui était passée à 24 collaborateurs, devenait l'«Institut fédéral pour l’aménagement, l’épuration et la protection des eaux», en abrégé: Eawag. En 2011, l'Eawag - qui compte entre-temps plus de 400 collaborateurs - peut dresser un bilan positif de 75 années de recherche, d'enseignement et de conseil.&lt;br /&gt; &lt;strong&gt;&lt;br /&gt; Construire des ponts entre la science et la pratique&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le cœur des activités de l’Eawag était et reste la construction de passerelles entre la recherche autour de l’eau et la mise en pratique. Si le conseil aux cantons et aux communes pour la construction et l’exploitation de stations d’épuration se trouvait au départ au centre de ses activités, aujourd’hui, l’Eawag se consacre, à travers la recherche, l’enseignement et le conseil, à la promotion d’une protection globale des eaux qui comprend des mesures préventives et ne s’arrête pas aux frontières organisationnelles, mais prend en compte les bassins hydrographiques et implique les personnes concernées. Vous trouverez de plus amples détails sur l’histoire de l’Eawag dans l’Eawag News n° 70 ainsi que dans la brochure «Eclairages sur l’Eawag, 1936-2011» – tous deux sur www.eawag.ch/75ans.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;&lt;b&gt;Photos&lt;/b&gt; à télécharger sur www.eawag.ch &amp;gt; Médias &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Plus d’informations: Nous vous mettons volontiers en relation avec des interlocutrices et des interlocuteurs sur le lieu du congrès (Eawag, Forum Chriesbach, Dübendorf) ou par téléphone. Veuillez contacter le responsable des relations avec les médias: Andri Bryner, 058 765 51 04 / 079 721 19 93</contact>
      <attachment id="84716">
        <title>Photos de presse, Eawag</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1221</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23386.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf</city>
      <title>Healthy water resources - balancing the needs of humans</title>
      <teaser>What does society want to do or what must it do to ensure clean water and maintain sound bodies of water? Aquatic research at Eawag in the fields of drinking water, wastewater and water ecology have been providing an important contribution for 75 years in order to find answers to these questions, backed up by scientific evidence - both in the water-rich Switzerland and globally. On Wednesday, 22 June 2011 Eawag will celebrate its 75th anniversary with an information day under the motto "Healthy water resources - balancing the needs of humans and the environ-ment".</teaser>
      <lead>On Wednesday, 22 June 2011 Eawag will celebrate its 75th anniversary with an information day under the motto "Healthy water resources - balancing the needs of humans and the environ-ment". A sustainable approach of society to surface water, drinking water and wastewater is needed to balance all needs in view of limited resources and climate change – and the longer the situation continues, the more it is needed.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;What does society want to do or what must it do to ensure clean water and maintain sound bodies of water? Aquatic research at Eawag in the fields of drinking water, wastewater and water ecology have been providing an important contribution for 75 years in order to find answers to these questions, backed up by scientific evidence - both in the water-rich Switzerland and globally.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the early days Eawag focussed on performing calculations for public utility plants, wastewater purification plants and sewerage systems. As early as the 1940s exploration for groundwater resources for drinking water was added and the purifying effect of the subsoil on the water seeping through was investigated in field studies. Eawag also tested disinfection processes in parallel - apart from chorine, also processes using ozone, UV, active carbon and membranes in the 1980s. Always at the leading edge of events, Eawag then began research in the field of the analysis of the smallest trace elements. As early as the 1970s it played a significant role in the development of high-resolution gas chromatography. Eco-toxicological assessment of substances and chemical processes in water was then added to chemical analysis. Today, the focus is increasingly on conversion products which are created, for example, under the influence of UV rays and are not necessarily less harmful than the original substance. For example, derivatives of the widely used pain-killer Diclofenac are known which are 10 times more dangerous in the environment than Diclofenac itself. Environmental toxicologists and chemists at Eawag have therefore developed tests that determine when the test for the original substances is insufficient.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;There is more life in drinking water than was thought previously&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Flow cytometry is now becoming the norm for microbiological analysis of drinking water. This process was used previously in medicine and was developed further by Eawag in collaboration with equipment manufacturers and water suppliers. It can now gradually replace the complicated method of plating bacteria, used for over 100 years. Results show that more life is in even the purest drinking water than previous growing techniques were able to detect: instead of 100, there are 100,000 viable germs per millilitre. However, there is no need to panic. On the contrary, this much more accurate analysis not only enables the function of water treatment to be assessed, but also on the biological stability of drinking water: in biologically stable drinking water harmless bacteria prevent pathogens from developing which means that chlorination can be dispensed with.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Wastewater infrastructure: bigger is not always cheaper&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;87,000 kilometres of sewers, 759 large-scale and 3,500 small scale sewage plants – around 220 thousand million Swiss francs have been invested in the Swiss wastewater infrastructure. Many of these plants were built in the 1970s and now need modernising. The question now arises whether they should be modernised or whether other systems would be more suitable. Large sewage plants are efficient but they require large sewer networks to be built. This is why Eawag is investigating smaller, distributed systems. These would allow a more flexible response to changes (demographic trends, climate change) and they can be designed not only to remove nutrients, but also to allow for low-energy, resource-friendly nutrient recycling. If various systems are available, this would also enable specific local needs to be addressed.&lt;/p&gt; &amp;nbsp; &lt;h3&gt;Linking habitats for stable populations&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Clean water alone does not fully satisfy the aim of integrated water conservation. Studies by Eawag showed as early as the end of the 1970s that river training and artificial barriers had debased flowing waters as habitats. Today research and practical implementation acknowledge ever more clearly that not only were rare species exterminated, but that the water bodies can no longer provide other "eco-system services". Therefore the cantons have been commissioned by the Federal Government to determine which rivers and streams should be revitalised as a priority between the competing interests of utilisation and conservation. Eco-system research at Eawag is able to provide pointers to set priorities, thanks to its leading-edge molecular genetics techniques. For example, studies have shown that fish or ephemerids have developed very different local breeds depending on the water body. Only a network of independent habitats which are nevertheless connected to each other can ensure varied populations that can exchange genes to remain stable. Because only in this way can they adapt dynamically to new conditions such as increased temperatures, instead of being supplanted by a few non-specialised nondescript species.&lt;/p&gt; &amp;nbsp; &lt;h3&gt;Community hygiene saves lives&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Diarrhoeal diseases transmitted by water remain responsible for many more deaths worldwide than aids, malaria or tuberculosis - especially in children. In 1968, at the request of the WHO a centre for waste and wastewater disposal in southern countries was created at Eawag - today it has become the Department for Water and Community Hygiene in Developing Countries with 40 employees. Eawag develops methods for the safe disposal of faeces and modified processes for the purification of drinking water. However, it is rarely possible to decree improved community hygiene. Water and sanitation infrastructure are only of real use when users are involved in its planning. Mostly these are distributed systems. They also make more sense economically than large, centralised plants. A study in Dakar (Senegal) compared the costs of a conventional sewer network and sewerage plant with distributed faecal sludge collection (with central processing). The investment costs for the first system are 11 times higher and the operating costs are double the costs for the second system.&lt;/p&gt; &amp;nbsp; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;75 years of aquatic research at Eawag&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;The "Advisory Centre of the ETH for wastewater treatment and provision of drinking water" was created in 1936 by the Federal Government and started operations with a chemist, an engineer and a biologist. The greater part of wastewater at that time was scarcely purified or only purified mechanically and then fed into rivers and streams. Ten years later, in 1946, the centre had grown to accommodate 26 employees and became the "Federal Institute for Water Supply, Effluent Treatment and Water Protection", in short: Eawag. In 2011 Eawag - now employing more than 400 staff - can look back on 75 years of research, teaching and consultancy.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Creating bridges between science and industry&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Eawag's work has always focussed on creating bridges between water research and industry. In the beginning advisory services for cantons and communes regarding construction and operation of purification plants were at the forefront of activities; today, however, Eawag takes a holistic approach to water protection comprising research, teaching and consultancy which includes preventative measures and does not stop at organisational borders but looks at catchment areas and turns passive onlookers to active participants. You can find out more about Eawag's history in Eawag News No. 70 and in the brochure " Eawag: past, present and future 1936-2011" – both available at www.eawag.ch/75jahre.&lt;/p&gt; &amp;nbsp;&lt;b&gt;Images&lt;/b&gt; for downloading at www.eawag.ch &amp;gt; Media</text>
      <contact>Further information: Eawag will be happy to provide you with contact persons at the event (Eawag, Chriesbach Forum, Dübendorf) or by telephone. Please contact the Media Officer at Eawag: Andri Bryner, 058 765 51 04 / 079 721 19 93</contact>
      <attachment id="84717">
        <title>Press Photos Eawag</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1220</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23388.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
