<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="39838" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Œuvre architecturale de Le Corbusier auf die Welterbeliste zur Überarbeitung zurückgewiesen</title>
      <lead>Das Welterbekomitee, das zur Zeit in Paris seine 35. Sitzung abhält, hat die transnationale serielle Kandidatur Oeuvre architecturale de Le Corbusier erneut zur Überarbeitung zurückgewiesen.</lead>
      <text link="no">Das Welterbekomitee, das zur Zeit in Paris seine 35. Sitzung abhält, hat die transnationale serielle Kandidatur Oeuvre architecturale de Le Corbusier erneut zur Überarbeitung zurückgewiesen. Die Behandlung der architektonischen Moderne als Welterbe wurde im Grundsatz begrüsst. Die Rückweisung liegt im Wesentlichen an der Zusammenstellung und Begründung der Serie, was laut dem Welterbekomitee noch zusätzlicher Arbeiten bedarf.</text>
      <contact>Oliver Martin, Stv. Leiter Sektion Heimatschutz und Denkmalpflege, Tel. 0041 79 760 86 94 Anne Weibel, Leiterin Kommunikation, Natel 0041 79 662 05 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Inscription au patrimoine mondial – L’œuvre architecturale de Le Corbusier renvoyée pour réexamen</title>
      <lead>Le Comité du patrimoine mondial qui tient actuellement à Paris sa 35e session, a renvoyé la candidature Œuvre architecturale de Le Corbusier pour remaniement.</lead>
      <text link="no">Le Comité du patrimoine mondial qui tient actuellement à Paris sa 35e session, a renvoyé la candidature Œuvre architecturale de Le Corbusier pour remaniement. Le principe de traiter l’architecture moderne dans le cadre du patrimoine mondial a été salué. Le report de la candidature est dû pour l’essentiel à la composition et aux motivations de la série qui nécessitent encore des ajustements selon le Comité du patrimoine mondial.</text>
      <contact>Oliver Martin, Responsable suppléant Section Patrimoine culturel et monuments historiques, portable 0041 79 760 86 94 Anne Weibel, Responsable Communication, portable 0041 79 662 05 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Respinta per rielaborazione la candidatura «Opera architettonica di Le Corbusier» al Patrimonio mondiale</title>
      <lead>Il Comitato del patrimonio mondiale dell’UNESCO, attualmente riunito a Parigi in occasione della sua 35a seduta, ha nuovamente respinto la candidatura transnazionale seriale «Opera architettonica di Le Corbusier» all’iscrizione nella lista del Patrimonio mondiale invitando i Paesi interessati a rielaborarla.</lead>
      <text link="no">Il Comitato del patrimonio mondiale dell’UNESCO, attualmente riunito a Parigi in occasione della sua 35a seduta, ha nuovamente respinto la candidatura transnazionale seriale «Opera architettonica di Le Corbusier» all’iscrizione nella lista del Patrimonio mondiale invitando i Paesi interessati a rielaborarla. La considerazione di opere architettoniche del movimento moderno per l’iscrizione al Patrimonio mondiale è stata accolta come principio. La candidatura è stata respinta principalmente per la selezione di opere proposte e per le rispettive motivazioni. Stando al Comitato del patrimonio mondiale s’impone un rimaneggiamento.</text>
      <contact>Oliver Martin, supplente del caposezione Patrimonio culturale e monumenti storici, tel. 0041 79 760 86 94 Anne Weibel, responsabile Comunicazione, tel. 0041 79 662 05 21</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
