<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40044" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-07-04</pubdate>
    <blocking-period>2011-07-04</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="711" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Kommission für Technologie und Innovation KTI – ab 1.1.2018 Innosuisse - Schweizerische Agentur für Innovationsförderung</name>
      <name lang="fr">Commission pour la technologie et l’innovation - dès 1.1.2018 Innosuisse – Agence suisse pour l’encouragement de l’innovation</name>
      <name lang="it">Commissione per la tecnologia e l’innovazione - a partire dal 1.1.2018 Innosuisse – Agenzia svizzera per la promozione dell’innovazione</name>
      <name lang="en">Commission for Technology and Innovation - as of 1.1.2018 Innosuisse – Swiss Innovation Promotion Agency</name>
      <www lang="de">http://www.kti.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.kti.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.kti.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.kti.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@kti.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@kti.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@kti.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@kti.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lancierung des Innovationsvouchers</title>
      <teaser>Auf Grund der anhaltenden Frankenstärke steht die Förderung der Innovation und des Technologievorsprungs der Schweizer Wirtschaft zuoberst auf der Prioritätenliste des Bundesrates. In Bern hat die Kommission für Technologie und Innovation KTI heute vor über 40 interessierten Firmenchefs seine in Rekordzeit entwickelte Initiative vorgestellt – den Innovationsvoucher.</teaser>
      <lead>Auf Grund der anhaltenden Frankenstärke steht die Förderung der Innovation und des Technologievorsprungs der Schweizer Wirtschaft zuoberst auf der Prioritätenliste des Bundesrates. In Bern hat die Kommission für Technologie und Innovation KTI heute vor über 40 interessierten Firmenchefs seine in Rekordzeit entwickelte Initiative vorgestellt – den Innovationsvoucher.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Pilotprojekt Innovationsvoucher werden interessierte und in der Schweiz ansässige KMU und Start-ups ab sofort dabei unterstützt, ihre Innovationskraft zu erhöhen und die Zeit zwischen angewandter Forschung und Marktreife massgeblich zu verkürzen. Die ersten zehn Innovationsvoucher mit einem Gegenwert von je CHF 350'000.- sollen noch dieses Jahr vergeben werden. Die gemachten Erfahrungen werden danach ausgewertet und in die Fortführung der Initiative einfliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Time is money! Die berühmte Nasenlänge voraus zu sein, ist für Schweizer Unternehmen einer der wichtigsten Erfolgsfaktoren. Insbesondere exportorientierte Firmen sichern sich dank Vorsprung auf den globalen Märkten ihre Marge. Mit dem Innovationsvoucher hat das Eidgenössische Volkwirtschaftsdepartement EVD ein Instrument geschaffen, das die Position der Leistungsträger in der Wirtschaft massgeblich stärkt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dank minimalem administrativem Aufwand und einer aktiven Unterstützung bei der Gesuchseingabe durch die Experten und Coaches der KTI können sich Unternehmen im Rahmen des am 4. Juli gestarteten Pilotversuchs um einen Innovationsvoucher bewerben. Wie bei den bewährten KTI-Projekten verdoppelt die Förderagentur für Innovation KTI die Investitionen der eingegebenen Forschungs- und Entwicklungsprojekte, indem sie die Kosten für die ausgewählte Forschungsinstitution übernimmt. Neu ist, dass sich das Unternehmen den Forschungspartner aktiv und effizient selbst aussuchen kann. Damit bestimmt das Unternehmen den zeitlichen Fahrplan und die Meilensteine des Projektes selbst.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Vinzenz Batt, Projektverantwortlicher Kommunikation Kommission für Technologie und Innovation KTI, Förderagentur für Innovation Telefon 031 322 83 63, Email vinzenz.batt@kti.admin.ch www.kti.admin.ch</contact>
      <link id="85429">
        <title>Informationsseite Innovationsvoucher</title>
        <uri>http://www.kti.admin.ch/projektfoerderung/00025/00135/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Lancement du bon d’innovation</title>
      <teaser>En raison de la vigueur continue du franc suisse, la promotion de l’innovation et de l’avance technologique de l’économie suisse est en tête des priorités du Conseil fédéral. La Commission pour la technologie et l’innovation CTI a présenté aujourd’hui à Berne, devant un parterre de 40 chefs d’entrepris intéressés, l’initiative «Bon d’innovation», qu’elle a mis sur pied en un temps record.</teaser>
      <lead>En raison de la vigueur continue du franc suisse, la promotion de l’innovation et de l’avance technologique de l’économie suisse est en tête des priorités du Conseil fédéral. La Commission pour la technologie et l’innovation CTI a présenté aujourd’hui à Berne, devant un parterre de 40 chefs d’entrepris intéressés, l’initiative «Bon d’innovation», qu’elle a mis sur pied en un temps record.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le projet-pilote du bon d'innovation doit permettre aux personnes intéressées et aux PME et start-up suisses de bénéficier de mesures de soutien efficaces pour augmenter leur force d'innovation et réduire considérablement le temps nécessaire pour passer de la recherche appliquée à la mise sur le marché. Les dix premiers bons d'innovation d'une valeur de CHF&amp;nbsp;350&amp;nbsp;000.- chacun doivent encore être attribués cette année. Une évaluation des expériences réalisées sera ensuite effectuée, et ses résultats seront pris en compte dans la poursuite de l'initiative.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le temps, c'est de l'argent! Pour les entreprises suisses, l'un des facteurs-clés du succès est de garder en permanence une longueur d'avance. En particulier les entreprises exportatrices s'assurent leur marge en ayant de l'avance sur les marchés internationaux. Au travers du bon d'innovation, le Département fédéral de l'économie (DFE) a créé un instrument qui renforce sensiblement la position des moteurs de l'économie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec une charge administrative minimale et un soutien actif de la part des experts et des coaches du CTI dans le dépôt de leur demande, les entreprises peuvent poser leur candidature pour tenter d'obtenir un bon&amp;nbsp; d'innovation dans le cadre de l'essai-pilote qui commence le 4&amp;nbsp;juillet. Comme pour les projets CTI éprouvés, l'agence pour la promotion de l'innovation (CTI) double les investissements des projets de recherche et de développement soumis en endossant les frais pour l'institut de recherche sélectionné. Ce qui est nouveau, c'est que l'entreprise peut choisir elle-même activement et efficacement le partenaire de recherche, et donc décider du calendrier et des différentes étapes du projet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Vinzenz Batt, Responsable de communication Commission pour la technologie et l’innovation CTI, Agence pour la promotion de l’innovation Tél.: 031 322 83 63, e-mail: vinzenz.batt@kti.admin.ch www.kti.admin.ch</contact>
      <link id="85429">
        <title>Informationsseite Innovationsvoucher</title>
        <uri>http://www.kti.admin.ch/projektfoerderung/00025/00135/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lancio del voucher per l’innovazione</title>
      <teaser>A causa del costante apprezzamento del franco, la promozione dell’innovazione e del vantaggio tecnologico dell’economia svizzera è in cima alla lista delle priorità del Consiglio federale. La Commissione per la tecnologia e l’innovazione CTI ha presentato oggi a Berna, dinanzi a 40 capi di imprese interessate, il voucher per l’innovazione, un’iniziativa sviluppata in tempi record.</teaser>
      <lead>A causa del costante apprezzamento del franco, la promozione dell’innovazione e del vantaggio tecnologico dell’economia svizzera è in cima alla lista delle priorità del Consiglio federale. La Commissione per la tecnologia e l’innovazione CTI ha presentato oggi a Berna, dinanzi a 40 capi di imprese interessate, il voucher per l’innovazione, un’iniziativa sviluppata in tempi record.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il progetto pilota del voucher per l'innovazione si offre alle PMI e alle start-up interessate che hanno sede in Svizzera un aiuto per aumentare la loro forza innovativa e accorciare sensibilmente i tempi tra il momento della ricerca applicata e quello della commercializzazione. I primi dieci voucher per l'innovazione, del valore di 350&amp;nbsp;000 CHF ciascuno, saranno assegnati entro l'anno. Le prime esperienze saranno oggetto di una valutazione di cui si terrà conto per il proseguimento dell'iniziativa.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il tempo è denaro! Per le imprese svizzere è determinante riuscire a battere sul tempo la concorrenza. Grazie a questo vantaggio, soprattutto&amp;nbsp; le imprese esportatrici riescono a mantenere il proprio margine di profitto sui mercati mondiali. Con il voucher per l'innovazione il Dipartimento federale dell'economia (DFE) ha creato uno strumento per consolidare la posizione degli operatori economici. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con un onere amministrativo minimo e l'attivo sostegno degli esperti e dei coach CTI per la presentazione della domanda, le imprese possono richiedere un voucher per l'innovazione nell'ambito del progetto pilota avviato il 4 luglio. Come per gli altri progetti CTI che hanno già dimostrato la loro efficacia, l'agenzia per la promozione dell'innovazione CTI raddoppia gli investimenti dei progetti di ricerca e sviluppo presentati facendosi carico dei costi spettanti all'istituzione di ricerca prescelta. Una novità consiste nel fatto che l'impresa può scegliere da sola, in maniera attiva ed efficiente, il proprio partner per la ricerca. In questo modo è l'impresa a decidere il calendario dei lavori e le fasi di progressione del progetto.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Vinzenz Batt, responsabile di progetto, Comunicazione Commissione per la tecnologia e l'innovazione CTI, Agenzia per la promozione dell’innovazione Telefono 031 322 83 63, e-mail vinzenz.batt@kti.admin.ch www.kti.admin.ch</contact>
      <link id="85429">
        <title>Informationsseite Innovationsvoucher</title>
        <uri>http://www.kti.admin.ch/projektfoerderung/00025/00135/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
