<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40489" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-08-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1006" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivildienst</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du service civil</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del servizio civile</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civilian Service</name>
      <www lang="de">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.civi.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.zivi.admin.ch/</www>
      <email lang="de">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@zivi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Thun</city>
      <title>Ausbildungszentrum Zivildienst eingeweiht</title>
      <teaser>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann hat heute Freitag im bernischen Schwarzenburg das neue Ausbildungszentrum des Zivildienstes eröffnet. An diesem zentralen Standort organisiert der Zivildienst neu sämtliche einsatzspezifischen Ausbildungskurse.</teaser>
      <lead>Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann hat heute Freitag im bernischen Schwarzenburg das neue Ausbildungszentrum des Zivildienstes eröffnet. An diesem zentralen Standort organisiert der Zivildienst neu sämtliche einsatzspezifischen Ausbildungskurse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Zivildienst ist mit seinen Ausbildungskursen in das Eidgenössische Ausbildungszentrum Schwarzenburg und damit unter das Dach des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz (BABS) gezogen. Der Vorsteher des Eidgenössischen Volkwirtschaftsdepartements (EVD) bezeichnete dies in seiner Eröffnungsrede als Symbol für eine «noch engere Zusammenarbeit der beiden Departemente im Dienste von Staat und Gesellschaft.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sicherheit gründe auch auf dem Zusammenhalt der Gesellschaft. Die fünftägigen Kurse in Schwarzenburg vermitteln den Zivildienstleistenden grundlegende Kenntnisse für die Arbeit in ihren Einsatzbetrieben. Bis zu 120 Zivildienstleistende besuchen gleichzeitig das Ausbildungszentrum. Nebst Pflege- und Betreuungskursen, einem Kurs in Umwelt- und Naturschutz oder zur Handhabung der Motorsäge bietet der Zivildienst neu einen Kurs zum gewaltfreien Umgang mit Konflikten an. Dieser dient als Grundlage für sämtliche Zivis, die in längeren Einsätzen mit Menschen zu tun haben. Profitieren würden nicht nur die Einsatzbetriebe, so Samuel Werenfels, Leiter Zivildienst: «Was ein Zivi hier in Schwarzenburg und danach in seinen Einsätzen lernt, soll ihn lebenslang begleiten.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Schneider-Ammann bedankte sich bei den Zivildienstleistenden für ihr Engagement für die Gesellschaft: Obwohl sie zu diesem Dienst verpflichtet seien, würden sie hochmotiviert arbeiten, stellte er fest. Im persönlichen Gespräch mit Zivis eines Umwelteinsatzes liess er sich anschliessend über die konkreten Kursinhalte informieren.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kontakt/Rückfragen: Olivier Rüegsegger, Informationsbeauftragter Zivildienst, 033 228 19 55 / 078 682 58 43</contact>
      <attachment id="86337">
        <title>Eröffnung Ausbildungszentrum Zivildienst</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>77</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23770.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Thoune</city>
      <title>Le service civil inaugure son nouveau centre de formation</title>
      <teaser>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann a inauguré ce vendredi, dans la commune bernoise de Schwarzenburg, le nouveau centre de formation du service civil. C'est sur ce nouveau site que seront désormais centralisés tous les cours de formation spécifiques aux affectations du service civil.</teaser>
      <lead>Le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann a inauguré ce vendredi, dans la commune bernoise de Schwarzenburg, le nouveau centre de formation du service civil. C'est sur ce nouveau site que seront désormais centralisés tous les cours de formation spécifiques aux affectations du service civil.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Avec ses cours de formation, le service civil a pris ses quartiers dans le Centre fédéral d'instruction de Schwarzenburg (CFIS), qui relève de l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP). Dans son discours inaugural, le chef du Département fédéral de l'économie (DFE) a désigné l'événement comme le symbole d'une «collaboration encore plus étroite des deux départements au service de l'Etat et de la collectivité», et il a relevé que la sécurité a également ses racines dans la cohésion de la société.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les cours de cinq jours dispensés à Schwarzenburg permettent de transmettre aux civilistes les connaissances de base dont ils ont besoin pour travailler dans les établissements auxquels ils sont affectés. Le centre de formation peut héberger jusqu'à 120 civilistes à la fois. Outre des cours de soins et d'assistance, un cours de protection de l'environnement et de la nature et un cours de maniement de tronçonneuses, le service civil propose dès maintenant un nouveau cours de gestion sans violence des conflits qui sert de base pour tous les civilistes se préparant à de longues périodes d'affectation au cours desquelles ils auront à gérer toutes sortes de relations interpersonnelles. Ce ne sont pas seulement les établissements d'affectation qui en profiteront, selon Samuel Werenfels, chef du service civil, qui ajoute: «Ce qu'un civiliste apprendra ici, à Schwarzenburg, et au cours de ses périodes d'affectation, cela l'accompagnera sa vie durant.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le conseiller fédéral Schneider-Ammann a remercié les civilistes de leur engagement au service de la collectivité: bien qu'astreints à ce service, il a constaté qu’ils travaillent avec beaucoup de motivation. Il a eu ensuite un entretien personnel avec des civilistes affectés à des tâches environnementales, ce qui lui a permis de s'informer plus concrètement sur le contenu des cours de formation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Contact et renseignements supplémentaires : Olivier Rüegsegger, service d'information du service civil, 033 228 19 55 / 078 682 58 43</contact>
      <attachment id="86341">
        <title>Inauguration du nouveau centre de formation du service civil</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>79</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23771.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
