<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40512" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2011-08-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="702" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat WBF</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DEFR</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DEFR</name>
      <name lang="en">Secretariat-General EAER</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="no" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Ausserordentliche Sitzung des Bundesrats</title>
      <teaser>Der Bundesrat hat sich am Montag mit der Situation des starken Frankens befasst. Er traf in Bern zu einer ausserordentlichen Sitzung zusammen, um die aktuelle Lage zu analysieren und weitere mögliche Massnahmen zu diskutieren. Er hat eine Lagebeurteilung vorgenommen, nachdem er Philipp Hildebrand, Präsident der Schweizerischen Nationalbank (SNB) angehört hat. Der Bundesrat bekräftigt seine bisherige Politik. Insbesondere engagiert er sich dafür, dass die Währungsgewinne weitergegeben werden.</teaser>
      <lead>Der Bundesrat hat sich am Montag mit der Situation des starken Frankens befasst. Er traf in Bern zu einer ausserordentlichen Sitzung zusammen, um die aktuelle Lage zu analysieren und weitere mögliche Massnahmen zu diskutieren. Er hat eine Lagebeurteilung vorgenommen, nachdem er Philipp Hildebrand, Präsident der Schweizerischen Nationalbank (SNB) angehört hat. Der Bundesrat bekräftigt seine bisherige Politik. Insbesondere engagiert er sich dafür, dass die Währungsgewinne weitergegeben werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Vorfeld seiner Sitzung von heute Montag liess sich der Bundesrat von SNB-Präsident Philipp Hildebrand im Detail über die letzte Woche getroffenen geldpolitischen Massnahmen der SNB informieren. Der Bundesrat begrüsst diese. Er teilt auch die Ansicht der SNB, wonach der Schweizer Franken erheblich überbewertet ist und eine energische Intervention im Rahmen der Geldmarktpolitik nötig ist. Weiter informierte Wirtschaftsminister Johann&lt;br /&gt; N. Schneider-Ammann über die jüngsten konjunkturellen Entwicklungen und die Lage an den Finanzmärkten. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konjunktursorgen in den USA und die Schuldenkrise in Europa haben in den letzten Tagen an den Börsen zu herben Verlusten geführt und den Aufwertungsdruck auf den Schweizer Franken weiter erhöht. Heute kann man insgesamt davon ausgehen, dass sich die Wirtschaftsentwicklung in den kommenden Quartalen stark verlangsamen wird.&amp;nbsp; Der Bundesrat verfolgt die Entwicklung der Situation kontinuierlich weiter. Er erachtet die Lage der Schweiz im internationalen Vergleich als besser als in den meisten Nachbarstaaten. Gleichzeitig ist es dem Bundesrat bewusst, dass die weitere Entwicklung aufmerksam verfolgt werden muss.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Unterstützungspolitik Anfang Jahr beschlossen&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat hat Anfang Jahr bereits eine Unterstützungspolitik beschlossen. Am 16. Februar 2011 sprach er zusätzliche Mittel für die touristische Landeswerbung und die Technologie- und Innovationsförderung und beschloss eine Verlängerung zusätzlicher Instrumente der Schweizerischen Exportrisikoversicherung (SERV). Bereit steht zudem das Instrument der Kurzarbeitsentschädigung, welches im Rahmen der Stabilisierungsmassnahmen noch bis Ende Jahr läuft und allenfalls verlängert werden könnte.&amp;nbsp;Langfristig setzt der Bundesrat auf eine konsequente Umsetzung der wachstumspolitischen Massnahmen wie eine weitere Verbesserung des Marktzugangs zur Europäischen Union sowie Freihandelsabkommen mit China, Indien und Russland, welche noch vor Ende 2012 abgeschlossen werden sollen.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Massnahmen geprüft&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat prüft auch weitere Massnahmen. Er erinnert daran, dass solche Massnahmen im richtigen Moment getroffen werden müssen und sich nicht nur kurzfristig, sondern auch mittel- und langfristig positiv auswirken müssen. Der Bundesrat wird sich in den kommenden Wochen weiter mit diesem Thema beschäftigen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, Bundesratssprecher Tel. 031 322 37 03, andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-08-10 14:38" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Séance extraordinaire du Conseil fédéral</title>
      <teaser>Ce lundi, le Conseil fédéral s’est penché sur la situation du franc fort. Il s’est réuni à Berne à l’occasion d’une séance extraordinaire pour faire le point de la situation et débattre des mesures complémentaires qui pourraient être prises. Il a dressé un état des lieux après avoir entendu Philipp Hildebrand, président de la Banque nationale suisse (BNS). Le Conseil fédéral maintient le cap de sa politique et prévoit des mesures supplémentaires. Il s’engage en particulier pour la répercussion des gains de change et lancera prochainement des mesures dans ce sens.</teaser>
      <lead>Ce lundi, le Conseil fédéral s’est penché sur la situation du franc fort. Il s’est réuni à Berne à l’occasion d’une séance extraordinaire pour faire le point de la situation et débattre des mesures complémentaires qui pourraient être prises. Il a dressé un état des lieux après avoir entendu Philipp Hildebrand, président de la Banque nationale suisse (BNS). Le Conseil fédéral maintient le cap de sa politique et prévoit des mesures supplémentaires. Il s’engage en particulier pour la répercussion des gains de change et lancera prochainement des mesures dans ce sens.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En prélude à sa séance de ce lundi, le Conseil fédéral a été informé en détail par le président de la BNS Philipp Hildebrand des mesures de politique monétaire prises la semaine passée par l’institut d’émission. &amp;nbsp;Le Conseil fédéral se félicite de ces mesures. Il estime, comme la BNS, que le franc est nettement surévalué et qu’une intervention énergique est nécessaire sur le front de la politique monétaire. En outre, le ministre de l’Economie Johann N.&amp;nbsp;Schneider-Ammann a informé ses collègues de l’évolution récente de la conjoncture et de la situation sur les marchés financiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les préoccupations concernant la conjoncture aux Etats-Unis et la crise de la dette en Europe ont entraîné des pertes substantielles sur les Bourses au cours des derniers jours et ont contribué à accentuer la pression à la hausse sur le franc suisse. On estime aujourd’hui que la dynamique économique va fortement ralentir dans les trimestres à venir.&amp;nbsp; Le Conseil fédéral suit de près l’évolution de la situation. Il estime que la posture de la Suisse reste bien meilleure que celle de la plupart de ses voisins, mais reste néanmoins conscient de la nécessité de d’assurer un suivi attentif.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Politique de soutien décidée depuis le début de l’année&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Le Conseil fédéral a déjà arrêté une politique de soutien en début d’année. Le 16&amp;nbsp;février&amp;nbsp;2011, il a accordé des moyens supplémentaires pour la promotion touristique de la Suisse, ainsi que l’encouragement de la technologie et de l’innovation, et a décidé de prolonger des instruments supplémentaires dans le cadre de l’Assurance suisse contre les risques à l’exportation (ASRE). A cela vient s’ajouter l’instrument de l’indemnité en cas de réduction de l’horaire de travail, qui est disponible jusqu’à la fin de l’année au titre des mesures de stabilisation et qui pourrait, le cas échéant, être prolongé.&amp;nbsp;A plus long terme, le Conseil fédéral mise sur la persévérance dans l’application des mesures de croissance, notamment en poursuivant les efforts visant à améliorer l’accès au marché de l’Union européenne et à conclure des accords de libre-échange avec la Chine, l’Inde et la Russie avant la fin de 2012.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Mesures supplémentaires examinées&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; Le Conseil fédéral examine des mesures supplémentaires. Il rappelle que ces mesures doivent être prises au bon moment et avoir un effet positif non seulement à court terme, mais aussi à moyen et long termes. Il va continuer de s’occuper de ce thème au cours des prochaines semaines.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, porte-parole du Conseil fédéral Tél. 031 322 37 03, andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Seduta straordinaria del Consiglio federale</title>
      <teaser>Lunedì il Consiglio federale si è occupato della questione del franco forte. Si è riunito a Berna in seduta straordinaria ai fini di analizzare la situazione attuale e discutere di ulteriori possibili misure. Ha analizzato la situazione dopo aver sentito Philipp Hildebrand, presidente della Banca nazionale svizzera (BNS). Il Consiglio federale rafforza la politica attuata finora e, in particolare, si adopera affinché vengano trasmessi gli utili di cambio.</teaser>
      <lead>Lunedì il Consiglio federale si è occupato della questione del franco forte. Si è riunito a Berna in seduta straordinaria ai fini di analizzare la situazione attuale e discutere di ulteriori possibili misure. Ha analizzato la situazione dopo aver sentito Philipp Hildebrand, presidente della Banca nazionale svizzera (BNS). Il Consiglio federale rafforza la politica attuata finora e, in particolare, si adopera affinché vengano trasmessi gli utili di cambio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In previsione della seduta odierna il presidente della banca nazionale svizzera Philipp Hildebrand ha informato in dettaglio il Consiglio federale sulle misure di politica monetaria adottate la settimana scorsa dalla BNS. Il Consiglio federale approva tali misure e condivide l’opinione della BNS secondo cui il franco svizzero sarebbe troppo forte, per cui si rende necessario un vigoroso intervento nel contesto della politica monetaria. Il ministro dell’economia Johann N. Schneider-Ammann ha illustrato gli ultimi sviluppi della congiuntura e la situazione sui mercati finanziari. &amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le preoccupazioni legate alla congiuntura negli USA e la crisi debitoria dell’Europa hanno portato nei giorni scorsi a importanti perdite delle borse, determinando un'ancora maggiore tendenza al rialzo sul franco svizzero. Alla luce degli ultimi sviluppi si prevede che l’evoluzione economica dei prossimi trimestri accuserà un notevole rallentamento. Il Consiglio federale, che segue costantemente l’evolversi della situazione, giudica la situazione svizzera migliore di quella della maggior parte degli Stati confinanti. Al tempo stesso, è consapevole del fatto che l’evolversi della situazione debba essere seguito con attenzione.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Politica di sostegno decisa a inizio anno&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale ha varato la sua politica di sostegno già a inizio anno: il 16 febbraio 2011 ha approvato mezzi supplementari per la promozione del turismo da un lato e della tecnologia e dell'innovazione dall'altro lato, e ha deciso di prolungare l'adozione di strumenti supplementari per l’assicurazione svizzera contro i rischi delle esportazioni (ASRE). Nel quadro delle misure di stabilizzazione è inoltre possibile ricorrere fino al termine del 2011 all’indennità per lavoro ridotto, la cui durata potrebbe essere prolungata.&amp;nbsp;A lungo termine il Consiglio federale punta sull’attuazione sistematica delle misure di politica di crescita, tra cui figurano l'ulteriore miglioramento dell’accesso ai mercati dell’Unione europea e gli accordi di libero scambio con Cina, India e Russia, che dovrebbero essere conclusi ancora entro fine 2012.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Al vaglio ulteriori misure&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale verifica se sia necessario adottare nuove misure, ricordando che tali misure devono essere prese nel momento giusto e avere effetti non solamente a breve termine, ma anche a medio e lungo termine. Nelle prossime settimane il Consiglio federale continuerà ad occuparsi della questione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>André Simonazzi, portavoce del Consiglio federale tel. 031 322 37 03, andre.simonazzi@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="91">
        <name lang="de">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
        <name lang="fr">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
        <name lang="it">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
        <name lang="en">Schneider-Ammann Johann (2010 - 2018)</name>
      </catalogueElement>
      <catalogueElement id="95">
        <name lang="de">Frankenstärke</name>
        <name lang="fr">Franc fort</name>
        <name lang="it">Franco forte</name>
        <name lang="en">Frankenstärke</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
