<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="40580" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-08-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="610" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Bauten und Logistik</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des constructions et de la logistique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle costruzioni e della logistica</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Buildings and Logistics</name>
      <www lang="de">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bbl.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Baugesuch für Verwaltungszentrum Bern-Wankdorf eingereicht</title>
      <lead>Das Bundesamt für Bauten und Logistik (BBL) hat ein generelles Baugesuch für die erste Bauetappe des neuen Verwaltungszentrums auf dem ehemaligen eidgenössischen Zeughausareal in Bern Wankdorf (Guisanplatz 1) eingereicht. Das Bauinspektorat der Stadt Bern hat dieses Gesuch am 17. August publiziert; der Baubeginn ist geplant für Sommer 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf dem ehemaligen eidgenössischen Zeughausareal in Bern-Wankdorf ist ein neues Verwaltungszentrum des Bundes mit insgesamt 3300 Arbeitsplätzen geplant. Das eingereichte generelle Baugesuch umfasst die erste Bauetappe mit 1900 Arbeitsplätzen; der konkrete Projektvorschlag wurde im Frühling 2010 in einem Architekturwettbewerb ermittelt. Das eingereichte Projekt sieht zuerst den Abbruch verschiedener älterer Gebäude auf dem Areal vor, denkmalpflegerisch geschützte Bauten wie das erste Zeughausgebäude gegenüber der Militärbibliothek bleiben aber erhalten. Bauliche Schwerpunkte der ersten Phase sind ein Neubau sowie der Umbau und die Erweiterung des markanten mehrstöckigen Lagergebäudes. ¨&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Seit Beginn der Wettbewerbsausschreibung und bei allen weiteren Phasen des Projekts wurde die Quartierkommission „Dialog Nordquartier" in die Planung mit einbezogen. Gemäss den Vorgaben des Bundes bezüglich Nachhaltigkeit werden die Bauten den Standard Minergie P-Eco erfüllen. Die zukünftigen Nutzer sind Verwaltungseinheiten des Eidgenössischen Departements für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport (VBS), des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartements (EJPD) sowie die Bundesanwaltschaft. Der Bezug des Verwaltungszentrums ist&amp;nbsp; ab 2017 vorgesehen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Kommunikation BBL, Tel. +41 31 325 50 03, E-mail: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="86544">
        <title>Modellfoto G1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23836.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="86545">
        <title>Situationsplan G1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1045</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23837.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="86546">
        <title>Visualisierung G1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1066</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23838.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Dépôt de la demande de permis de construi-re pour le centre administratif de Berne-Wankdorf</title>
      <lead>L'Office fédéral des constructions et de la logistique (OFCL) a déposé une de-mande générale de permis de construire pour la première étape de construction du nouveau centre administratif sur le site de l'ancien arsenal fédéral de Berne-Wankdorf (Guisanplatz 1). L'inspection des constructions de la ville de Berne a publié la demande le 17 août; les travaux devraient débuter en été 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Confédération envisage de construire un nouveau centre administratif abritant environ 3300&amp;nbsp;places de travail sur le site de l'ancien arsenal fédéral de Berne-Wankdorf. La demande générale de permis de construire a été déposée pour la première étape de construction, qui comprend 1900 postes de travail. Le projet correspondant a été proposé dans le cadre d'un concours d'architecture au printemps 2010. Il prévoit, dans un premier temps, la démolition de plusieurs bâtiments anciens se trouvant sur le site; les monuments protégés tels que le premier bâtiment de l'arsenal situé en face de la bibliothèque militaire seront toutefois conservés. La première étape implique la construction d'un nouveau bâtiment ainsi que la transformation et l'agrandissement du bâtiment de plusieurs étages qui constitue l'entrepôt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La commission de quartier baptisée «Dialog Nordquartier» a participé à l'étude du projet dès le début de la procédure d'appel d'offres et durant toutes les autres phases du projet. Les bâtiments répondront à la norme Minergie P-Eco, conformément aux objectifs de la Confédération en matière de développement durable. Ils seront occupés par des unités administratives du Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) et du Département fédéral de justice et police (DFJP), ainsi que par le Ministère public de la Confédération. La mise en service du centre administratif est prévue pour 2017.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Communication de l'OFCL, tél. +41 31 325 50 03, courriel: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="86544">
        <title>Modellfoto G1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23836.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="86545">
        <title>Situationsplan G1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1045</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23837.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="86546">
        <title>Visualisierung G1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1066</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23838.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Presentata la domanda di costruzione per il centro amministrativo Berna-Wankdorf</title>
      <lead>L’Ufficio federale delle costruzioni e della logistica (UFCL) ha presentato una domanda di costruzione generale per la prima fase di realizzazione del nuovo centro amministrativo che sorgerà sull’area dell’ex arsenale federale di Berna-Wankdorf (Guisanplatz 1). L’ispettorato delle costruzioni della Città di Berna ha pubblicato la domanda in data 17 agosto. L’inizio dei lavori è previsto per l’estate del 2013.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sull'area dell'ex arsenale federale di Berna-Wankdorf è previsto un nuovo polo amministrativo della Confederazione che accoglierà 3300 posti di lavoro. La domanda di costruzione generale riguarda la prima fase di realizzazione con 1900 posti di lavoro. La scelta del progetto è avvenuta nell'ambito di un concorso d'architettura indetto nella primavera del 2010. Il progetto vincente prevede la demolizione di alcuni vecchi edifici nell'area in questione mentre costruzioni sottoposte alla tutela dei monumenti storici, come il primo arsenale di fronte alla Biblioteca militare, saranno conservati. Gli interventi edilizi più importanti nella prima fase dei lavori sono una nuova costruzione come pure la trasformazione e l'ampliamento dell'imponente deposito a più piani.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La commissione di quartiere «Dialog Nordquartier» è stata coinvolta nella progettazione sin dall'inizio del bando di concorso nonché in tutte le fasi successive del progetto. Conformemente alle prescrizioni federali in materia di sostenibilità, gli edifici soddisferanno gli standard Minergie P-Eco. I futuri utenti sono unità amministrative del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport (DDPS), del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP) nonché il Ministero pubblico della Confederazione. L'occupazione del centro amministrativo è prevista a partire dal 2017.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jonas Spirig, Comunicazione UFCL, tel. +41 31 325 50 03, e-mail: infodienst@bbl.admin.ch</contact>
      <attachment id="86544">
        <title>Modellfoto G1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1244</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23836.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="86545">
        <title>Situationsplan G1</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1045</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23837.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="86546">
        <title>Visualisierung G1</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1066</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/23838.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="610">
        <name lang="de">Bauwesen</name>
        <name lang="fr">Construction</name>
        <name lang="it">Costruzioni</name>
        <name lang="en">Construction</name>
      </keyword>
      <keyword id="230" org-id="610">
        <name lang="de">Bau und Logistik: Diverses</name>
        <name lang="fr">Constructions et logistique: divers</name>
        <name lang="it">Costruzioni e logistica: diversi</name>
        <name lang="en">Construction and logistics Misc.</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
