<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41060" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-09-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Kantonale Energieförderprogramme: Mehr Auszahlungen und höhere Wirkung</title>
      <teaser>147 Millionen Franken an Förderbeiträgen bezahlten die kantonalen Energieförderprogramme 2010 aus, das ist rund ein Viertel mehr als im Vorjahr.</teaser>
      <lead>147 Millionen Franken an Förderbeiträgen bezahlten die kantonalen Energieförderprogramme 2010 aus, das ist rund ein Viertel mehr als im Vorjahr. Die Studie zu den Wirkungen der kantonalen Förderprogramme zeigt, dass diese auch 2010 wieder wesentliche Beiträge zu den Energie- und CO2-Zielen des Bundes geleistet haben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Für die Förderung der erneuerbaren Energien, der Abwärmenutzung und der Gebäudetechnik standen 2010 in den kantonalen Energieförderprogrammen rund 167 Mio. Franken bereit: Die Kantone finanzierten rund 100 Mio. Franken selbst und 67 Mio. Franken stammten aus der CO2-Teilzweckbindung, die der Bund den Kantonen in Form von Globalbeiträgen überwies. Die effektiv ausbezahlten Förderbeiträge beliefen sich auf 147 Mio. Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im 2010 verfügten alle 26 Kantone über die rechtlichen Voraussetzungen für ein kantonales Förderprogramm. Die Studie „Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme" bescheinigt den kantonalen Förderprogrammen eine gegenüber den Vorjahren erneut gesteigerte Wirkung und einen sehr guten Leistungsausweis:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Es wurde eine energetische Wirkung von 11'800 Millionen Kilowattstunden (kWh) bezogen auf die ganze Lebensdauer der Massnahmen erzielt (2009: rund 9'000 Millionen kWh).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Reduktion des CO2-Ausstosses betrug 2,27 Millionen Tonnen CO2 bezogen auf die ganze Lebensdauer der Massnahmen (2009: 1,7 Millionen Tonnen CO2).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Es wurden 560 Millionen Franken an energetischen Investitionen ausgelöst (2009: 430 Millionen Franken).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Beschäftigungswirkung betrug 2'460 Personenjahre (2009: 2'230 Personenjahre).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Wesentliche Anteile der direkten Fördermittel flossen in Massnahmen zur Verbesserung der Gebäudehülle (MINERGIE und Sanierung von Fassaden, Dächern, Fenstern, etc.) sowie in die Förderung von automatischen Holzfeuerungen, Sonnenkollektoren und Photovoltaik-Anlagen.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Zusatzinformationen:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Ein erheblicher Teil der Auszahlungen 2010 basiert auf Verpflichtungen aus den Stabilisierungsprogrammen 2009 von Bund und Kantonen. Mit den Stabilisierungsprogrammen zur Stützung der schweizerischen Wirtschaft hatte das Parlament im Dezember 2008 eine Aufstockung der Kredite für Massnahmen im Bereich der Energie- und Abwärmenutzung beschlossen. Davon stellte der Bundesrat für das Jahr 2009 insgesamt 80 Millionen Franken in Form von Globalbeiträgen an die Kantone bereit. Im Rahmen ihrer eigenen Konjunkturprogramme erhöhten die Kantone daraufhin ihrerseits die Budgets der kantonalen Energieförderprogramme für das Jahr 2009 insgesamt auf rund 112 Millionen Franken.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Verteilung der Globalbeiträge 2011 an die Kantone&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Voraussetzungen für die Auszahlung von Globalbeiträgen sind eine kantonale Rechtsgrundlage sowie ein Förderprogramm, für das der Kanton eigene Mittel in mindestens der Höhe des Globalbeitrags des Bundes bereitstellen muss.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Seit 2010 werden die Globalbeiträge an die Kantone aus der Teilzweckbindung der CO2-Abgabe finanziert. Das Budget für 2011 beträgt 67 Millionen Franken. Die Kantone ihrerseits stellen 2011 für ihre Energieförderprogramme rund 100 Millionen Franken zur Verfügung. Diese insgesamt rund 167 Millionen Franken werden für die Optimierung der Haustechnik eingesetzt, also für Massnahmen im Bereich der erneuerbaren Energien, Abwärmenutzung und Gebäudetechnik.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Das Gebäudeprogramm&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Für Sanierungen der Gebäudehülle (Dach, Wand, Fenster) stellt das Gebäudeprogramm von Bund und Kantonen (www.dasgebaeudeprogramm.ch) zusätzlich 133 Millionen Franken zur Verfügung. Somit stehen im laufenden Jahr insgesamt rund 300 Millionen Franken aus der Teilzweckbindung der CO2-Abgabe und den Budgets der Kantone bereit. Dieses hohe Niveau an Fördergeldern soll bis und mit 2019 kontinuierlich gewährleistet sein.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dank diesen Fördermitteln und der rasch umgesetzten, harmonisierten „Mustervorschriften der Kantone im Energiebereich" (MuKEn 2008) für einen hohen technischen Stand der energetischen Bauvorschriften leisten die Kantone einen entscheidenden Beitrag zur schweizerischen Energie-, Versorgungs- und Klimapolitik. Dank ihrer nachgewiesenen guten Hebelwirkung spielen die Globalbeiträge des Bundes dabei eine wichtige Rolle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Fragen im Zusammenhang mit der Förderung der Energie- und Abwärmenutzung sowie Gesuche um Finanzhilfe sind direkt an die Energie¬fachstelle des betreffenden Kantons zu richten. Weitere Informationen dazu unter: www.dasgebaeudeprogramm.ch, www.endk.ch oder www.bfe.admin.ch/foerderung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Das Bundesamt für Energie und die Konferenz kantonaler Energiedirektoren veröffentlichen heute die folgenden zwei Berichte:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 EnG: Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme - Ergebnisse der Erhebung 2010&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;INFRAS, Zürich: Donald Sigrist, Stefan Kessler;&lt;br /&gt; Vertrieb: BFE, 3003 Bern, Tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2011&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;BFE, Sektion Öffentliche Hand und Gebäude, Bern;&lt;br /&gt; Vertrieb: BFE, 3003 Bern, Tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bericht enthält Informationen zur aktuellen Energiepolitik in den Kantonen sowie über deren Aktivitäten in den Bereichen Gesetzgebung, Vorbildfunktion, Förderung, interkantonale Zusammenarbeit und freiwillige Massnahmen im Rahmen von EnergieSchweiz.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Kunz, Präsident der Konferenz kantonaler Energiefachstellen, Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft AWEL, Kanton ZH, Tel. 043 259 42 72 Thomas Jud, Sektion Öffentliche Hand und Gebäude, BFE, Tel. 031 322 56 61</contact>
      <attachment id="87757">
        <title>Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 EnG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1067</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24193.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="87761">
        <title>Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1570</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24197.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="87765">
        <title>www.dasgebaeudeprogramm.ch</title>
        <uri>http://www.dasgebaeudeprogramm.ch/index.php/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87768">
        <title>www.endk.ch</title>
        <uri>http://www.endk.ch/home_de.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87771">
        <title>www.bfe.admin.ch/foerderung</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00580/00582/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Programmes d’encouragement cantonaux dans le domaine de l’énergie: davantage de fonds et meilleure efficacité</title>
      <teaser>Les programmes d’encouragement cantonaux dans le domaine de l’énergie ont alloué 147 millions de francs en 2010, soit un quart de plus que l’année précédente.</teaser>
      <lead>Les programmes d’encouragement cantonaux dans le domaine de l’énergie ont alloué 147 millions de francs en 2010, soit un quart de plus que l’année précédente. L’étude menée sur les effets de ces programmes montre qu’ils ont largement contribué, également en 2010, aux objectifs de la Confédération en matière d’énergie et de CO2.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En 2010, les programmes cantonaux disposaient de 167 millions de francs pour l'encouragement des énergies renouvelables, l'utilisation des rejets de chaleur et les techniques du bâtiment: 100 millions ont été financés par les cantons tandis que 67 millions provenaient de l'affectation partielle de la taxe sur le CO2 versée aux cantons sous forme de contributions globales par la Confédération. Les montants d'encouragement effectivement versés se sont élevés à 147 millions de francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2010, les 26 cantons remplissaient les conditions juridiques d'un programme cantonal d'encouragement. Par rapport aux années précédentes, le document «Analyse de l'efficacité des programmes cantonaux d'encouragement» atteste une nouvelle fois l'efficacité accrue et l'excellente performance des projets cantonaux:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;L'ensemble des mesures prises en 2010 correspondent à un effet énergétique de 11 800 millions de kilowattheures (kWh) (2009: 9000 millions de kWh).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les rejets de CO2 ont été réduits de 2,27 millions de tonnes (2009: 1,7 millions de tonnes CO2).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Les investissements ainsi déclenchés dans le domaine de l'énergie ont atteint 560 millions de francs (2009: 430 millions de francs).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;En termes de création d'emplois, le bilan s'est établi à 2460 personnes-années (2009: 2230 personnes-années).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;L'aide directe a été affectée pour une large part à des mesures propres à améliorer l'enveloppe des bâtiments (MINERGIE et assainissement de façades, de toitures, de fenêtres, etc.) ainsi qu'à la promotion du chauffage automatique au bois, de capteurs solaires et d'équipements photovoltaïques.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Complément d'information&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Une partie importante des paiements effectués en 2010 provient des engagements pris dans le contexte des programmes de stabilisation 2009 fédéraux et cantonaux. Avec les programmes de stabilisation destinés à consolider l'économie du pays, le Parlement avait décidé en décembre 2008 d'augmenter les crédits affectés à des mesures dans le domaine de l'utilisation de l'énergie et des rejets de chaleur. Ainsi le Conseil fédéral libérait à ce titre 80 millions de francs pour 2009 sous forme de contributions globales mises à disposition des cantons. Là-dessus, dans le cadre de leurs programmes conjoncturels, les cantons revoyaient à la hausse leurs propres budgets d'encouragement énergétique pour 2009, les portant à quelque 112 millions de francs.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Répartition des contributions globales 2011 entre les cantons&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Pour pouvoir prétendre au versement de contributions globales, chaque canton doit avoir adopté sa propre base juridique, assortie d'un programme d'encouragement auquel il consacrera des fonds au moins équivalents au montant de la contribution globale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Depuis 2010, les contributions globales sont financées par l'affectation partielle de la taxe sur le CO2. Une somme de 67 millions de francs est inscrite à ce titre au budget 2011. De leur côté, les cantons libèrent cette année près de 100 millions de francs pour leurs programmes d'encouragement dans le domaine de l'énergie. Ce total de quelque 167 millions est affecté à l'optimisation technique des bâtiments, c'est-à-dire à des mesures touchant les énergies renouvelables, la récupération de chaleur et les installations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Le Programme Bâtiments&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Quant à l'assainissement de l'enveloppe (toiture, murs, fenêtres), le Programme Bâtiments de la Confédération et des cantons (www.leprogrammebatiments.ch) y affecte de son côté 133 millions de francs supplémentaires. Ainsi le pays investira cette année un total d'environ 300 millions, obtenus par l'affectation partielle de la taxe sur le CO2 ou inscrits aux budgets des cantons. Ce haut niveau d'aide devrait être maintenu jusqu'en 2019.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grâce à ces encouragements financiers, qui s'ajoutent au Modèle de prescriptions énergétiques harmonisées des cantons (MOPEC 2008) rapidement mis en œuvre, garant d'un niveau élevé des standards de construction, les cantons fournissent une contribution décisive à la politique suisse de l'énergie, de l'approvisionnement et du climat. Quant aux contributions globales de la Confédération, leur effet de levier dans ce processus a été largement démontré.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour les questions relatives à l'encouragement de certains modes d'utilisation de l'énergie et des rejets de chaleur, s'adresser directement au service de l'énergie du canton concerné, de même que pour les demandes d'aide financière. Pour plus d'informations, consulter le site www.leprogrammebatiments.ch, www.endk.ch ou www.bfe.admin.ch/foerderung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;L'Office fédéral de l'énergie et la Conférence des directeurs cantonaux de l'énergie publient aujourd'hui les deux rapports ci-après:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contributions globales aux cantons selon l'art. 15 LEnE - Analyse de l'efficacité des programmes cantonaux d'encouragement - Résultats de l'enquête 2010&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;INFRAS, Zurich: Florian Kasser, Donald Sigrist;&lt;br /&gt; Distribution: OFEN, 3003 Berne, tél. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Etat de la politique énergétique dans les cantons en 2011&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;OFEN, section Collectivités publiques et bâtiment, Berne;&lt;br /&gt; Distribution: OFEN, 3003 Berne, tél. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce rapport informe sur la politique énergétique actuelle dans les cantons et leurs différentes activités en la matière: législation, choix préférentiels, encouragement, collaboration intercantonale et actions spontanées menées au titre de SuisseEnergie.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Kunz, président de la Conférence des services cantonaux de l’énergie, Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft AWEL, canton de Zurich, tél. 043 259 42 72 Thomas Jud, section Collectivités publiques et bâtiments, OFEN, tél. 031 322 56 61</contact>
      <attachment id="87758">
        <title>Contributions globales aux cantons selon l’art. 15 LEne</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1558</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24194.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="87762">
        <title>Etat de la politique énergétique dans les cantons en 2011</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1627</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24198.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="87766">
        <title>www.leprogrammebatiments.ch</title>
        <uri>http://dasgebaeudeprogramm.ch/index.php/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87769">
        <title>www.endk.ch</title>
        <uri>http://www.endk.ch/home_fr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87772">
        <title>www.bfe.admin.ch/foerderung</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00580/00582/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Più versamenti ed effetti più incisivi per i programmi cantonali d’incentivazione in campo energetico</title>
      <teaser>Nel 2010, grazie ai programmi cantonali d’incentivazione in campo energetico sono stati erogati 147 milioni di franchi di contributi, pari a un quarto in più rispetto all’anno precedente.</teaser>
      <lead>Nel 2010, grazie ai programmi cantonali d’incentivazione in campo energetico sono stati erogati 147 milioni di franchi di contributi, pari a un quarto in più rispetto all’anno precedente. Dallo studio sull’efficacia dei programmi d’incentivazione emerge che anche nel 2010 questi hanno contribuito in modo determinante al raggiungimento degli obiettivi fissati dalla Confederazione in materia energetica e di CO2.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel 2010, nel quadro dei programmi cantonali d'incentivazione, sono stati stanziati circa 167 milioni di franchi ai fini dell'incentivazione delle energie rinnovabili, del calore residuo e della domotica. I Cantoni hanno attinto circa 100 milioni di franchi da riserve proprie mentre 67 milioni di franchi sono proventi della tassa sul CO2 a destinazione parzialmente vincolata che la Confederazione ha versato ai Cantoni in forma di contributi globali. I contributi d'incentivazione effettivamente versati ammontavano a 147 milioni di franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2010 tutti i 26 Cantoni disponevano delle basi giuridiche necessarie per attuare un proprio programma d'incentivazione. Dallo studio "Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme" (analisi dell'efficacia dei programmi d'incentivazione cantonali) emergono nuovamente, rispetto agli anni precedenti, maggiori effetti e ottimi risultati.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Efficacia energetica pari a 11 800 milioni di chilowattora (kWh) riferita a tutta la durata di attuazione delle misure (2009: circa 9000 milioni di kWh).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Riduzione delle emissioni di CO2 per un totale di 2,27 milioni di CO2 riferita a tutta la durata di attuazione delle misure (2009: 1,7 milioni di tonnellate di CO2).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Investimenti pari a 560 milioni di franchi in ambito energetico (2009: 430 milioni di franchi).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Effetto sull'occupazione pari a 2460 anni-persona (2009: 2230 anni-persona).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Una quota importante dei mezzi destinati alla promozione diretta è stata impiegata per le misure di miglioramento degli involucri degli edifici (MINERGIA e risanamento di facciate, tetti, finestre, ecc.) e per promuovere impianti di riscaldamento a legna automatici, collettori solari e impianti fotovoltaici.&lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;strong&gt;Informazioni complementari:&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;&lt;br /&gt; Una parte considerevole dei pagamenti nel 2010 si era basata sugli impegni derivanti dalle misure di stabilizzazione del 2009 della Confederazione e dei Cantoni. Nel quadro delle misure di stabilizzazione volte a sostenere l'economia svizzera, nel dicembre 2008, il Parlamento federale aveva deciso un aumento dei crediti destinati ai provvedimenti nel settore dell'impiego di energia e del calore residuo. Complessivamente, nel 2009 il Consiglio federale ha versato ai Cantoni 80 milioni di franchi sotto forma di contributi globali. Nel quadro dei loro programmi congiunturali, nel 2009 i Cantoni hanno aumentato i crediti per le proprie misure di incentivazione a ca. 112 milioni di franchi&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Ripartizione dei contributi globali 2011 ai Cantoni&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;I presupposti per il versamento dei contributi globali sono dati dal diritto cantonale come pure dall'esistenza di un programma d'incentivazione, per cui il Cantone deve stanziare mezzi propri almeno per un importo pari al contributo globale della Confederazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; A partire dal 2010, i contributi globali destinati ai Cantoni saranno finanziati tramite i proventi della tassa sul CO2 a destinazione parzialmente vincolata. Per il 2011 è prevista una somma pari a &amp;nbsp;67 milioni di franchi. Dal canto loro, nel 2011 i Cantoni stanziano ca. 100 milioni per i propri programmi d'incentivazione. La somma complessiva di ca. 167 milioni di franchi è destinata al settore dell'impiantistica, ossia a misure di promozione delle energie rinnovabili, all'uso del calore residuo e alla domotica.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;strong&gt;Il Programma Edifici&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Per il risanamento degli involucri degli edifici (tetti, facciate, finestre), nel quadro del Programma Edifici della Confederazione e dei Cantoni (www.ilprogrammaedifici.ch) sono messi a disposizione ulteriori 133 milioni di franchi. Nel 2011, complessivamente sono pertanto disponibili ca. 300 milioni provenienti dal gettito della tassa sul CO2 a destinazione parzialmente vincolata e dai budget dei Cantoni. Occorre ora garantire che questi ingenti mezzi finanziari possano essere stanziati di anno in anno fino al 2019.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Grazie a queste risorse e ai modelli di prescrizioni energetiche dei cantoni (MoPEC 2008), armonizzati e facilmente applicabili e tesi a garantire standard tecnici elevati nelle norme applicate all'edilizia, i Cantoni contribuiscono sin d'ora in modo determinante alla politica svizzera in materia energetica, climatica e dell'approvvigionamento. Al riguardo, svolge un ruolo importante l'effetto moltiplicatore dei contributi federali stanziati dalla Confederazione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Chi volesse informarsi circa le misure di incentivazione per l'impiego di energia e del calore residuo, oppure chiedere aiuti finanziari, è pregato di rivolgersi direttamente al proprio Servizio cantonale dell'energia. Per ulteriori informazioni si rimanda ai seguenti siti Internet: www.ilprogrammaedifici.ch, www.endk.ch e www.bfe.admin.ch/foerderung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rapporti pubblicati in data odierna dall'Ufficio federale dell'energia e dalla Conferenza dei direttori cantonali dell'energia (disponibili solo in tedesco e in francese):&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 EnG: Wirkungsanalyse kantonaler Förderprogramme - Ergebnisse der Erhebung 2010&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;INFRAS, Zurigo: Donald Sigrist, Stefan Kessler;&lt;br /&gt; Distribuzione:UFE, 3003 Berna, tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2011&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;UFE, Sezione Poteri pubblici ed edilizia, Berna;&lt;br /&gt; Distribuzione: UFE, 3003 Berna, tel. 031 322 56 53, bellinda.tria@bfe.admin.ch&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il rapporto contiene informazioni sull'attuale politica energetica dei Cantoni nonché sulle loro attività nei settori legislazione, ruolo guida, incentivazione, cooperazione intercantonale e misure volontarie nell'ambito di SvizzeraEnergia.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Hansruedi Kunz, Presidente della Conferenza dei direttori dei servizi cantonali dell’energia, Amt für Abfall, Wasser, Energie und Luft AWEL, Cantone ZH, tel. 043 259 42 72 Thomas Jud, Sezione Poteri pubblici ed edilizia, UFE, tel. 031 322 56 61</contact>
      <attachment id="87759">
        <title>Globalbeiträge an die Kantone nach Art. 15 EnG (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1067</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24195.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="87760">
        <title>Contributions globales aux cantons selon l'art. 15 LEne (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1558</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24196.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="87763">
        <title>Stand der Energiepolitik in den Kantonen 2011 (in tedesco)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1570</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24199.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="87764">
        <title>Etat de la politique énergétique dans les cantons en 2011 (in francese)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1627</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24200.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="87767">
        <title>www.ilprogrammaedifici.ch</title>
        <uri>http://dasgebaeudeprogramm.ch/index.php/it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87770">
        <title>www.endk.ch</title>
        <uri>http://www.endk.ch/home.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87775">
        <title>www.bfe.admin.ch/foerderung</title>
        <uri>http://www.bfe.admin.ch/energie/00580/00582/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="290" org-id="808">
        <name lang="de">EnergieSchweiz</name>
        <name lang="fr">SuisseEnergie</name>
        <name lang="it">SvizzeraEnergia</name>
        <name lang="en">SwissEnergy</name>
      </keyword>
      <keyword id="300" org-id="808">
        <name lang="de">Energieffizienz</name>
        <name lang="fr">Efficacité énergétique</name>
        <name lang="it">Efficienza energetica</name>
        <name lang="en">Energy Efficiency</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="340" org-id="808">
        <name lang="de">Energiewirtschaft</name>
        <name lang="fr">Economie énergétique</name>
        <name lang="it">Economia energetica</name>
        <name lang="en">Energy Economy</name>
      </keyword>
      <keyword id="350" org-id="808">
        <name lang="de">Erneuerbare Energien</name>
        <name lang="fr">Energies renouvelables</name>
        <name lang="it">Energie rinnovabili</name>
        <name lang="en">Renewable Energy</name>
      </keyword>
      <keyword id="2001" org-id="808">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
      <keyword id="301" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="fr">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="it">Energie: Anlagen und Geräte</name>
        <name lang="en">Energie: Anlagen und Geräte</name>
      </keyword>
      <keyword id="302" org-id="808">
        <name lang="de">Energie: Gebäude</name>
        <name lang="fr">Energie: Bâtiments</name>
        <name lang="it">Energie: Edifici</name>
        <name lang="en">Energy: Buildings</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
