<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41120" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-09-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nationaler Dialog zum UNO-Nachhaltigkeitsgipfel von 2012 in Rio</title>
      <teaser>Anfang Juni 2012 findet in Rio de Janeiro (Brasilien) erneut ein UNO-Gipfel für Nachhaltige Entwicklung statt. Unter dem Titel Rio+20 soll unter anderem der Beitrag einer Grünen Wirtschaft zur Nachhaltigkeit thematisiert werden. Am 13. September 2011 fand in Bern ein nationaler Dialog statt zur Position, die die Schweiz in Rio vertreten wird.</teaser>
      <lead>Anfang Juni 2012 findet in Rio de Janeiro (Brasilien) erneut ein UNO-Gipfel für Nachhaltige Entwicklung statt. Unter dem Titel Rio+20 soll unter anderem der Beitrag einer Grünen Wirtschaft zur Nachhaltigkeit thematisiert werden. Am 13. September 2011 fand in Bern ein nationaler Dialog statt zur Position, die die Schweiz in Rio vertreten wird.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Bern haben sich am 13. September 2011 Vertreterinnen und Vertreter von Umwelt-, Entwicklungs- und Jugendorganisationen, politischen Parteien, Wirtschaftsverbänden, der Wissenschaft und der Verwaltung zu einem nationalen Dialog getroffen. Die Teilnehmerinnen und Teilnehmer erörterten die Position der Schweiz am UNO-Gipfel für Nachhaltige Entwicklung von Anfang Juni 2012 in Rio de Janeiro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grüne Wirtschaft und Nachhaltigkeitsgourvernanz&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der UNO-Gipfel ist den zwei Schwerpunktthemen Grüne Wirtschaft und Nachhaltigkeitsgouvernanz gewidmet. Im Bereich Grüne Wirtschaft geht es um die Frage, wie eine wirtschaftliche Entwicklung erreicht werden kann, die schonend mit den Ressourcen umgeht und möglichst wenig Umweltbelastungen verursacht und damit zu einer nachhaltigen Gesellschaft beitragen kann. Im Rahmen der Nachhaltigkeitsgouvernanz soll in Rio diskutiert werden, wie die Nachhaltigkeits- und Umweltgremien der UNO effizienter auszugestalten wären und die Zivilgesellschaft besser in die Prozesse einbezogen werden kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anlässlich des nationalen Dialogs diskutierten die Anwesenden in verschiedenen Arbeitsgruppen die Anliegen der Schweiz. An einer Podiumsdiskussion zum Thema Grüne Wirtschaft tauschten Gerold Bührer (Präsident Economiesuisse), Hans-Peter Fricker (CEO WWF Schweiz), Gabi Hildesheimer (Co-Geschäftsleiterin ÖBU), Peter Niggli (Geschäftsleiter Alliance Sud), Bruno Oberle (Direktor BAFU) und Hans Hurni (Direktor des Nationalen Forschungsschwerpunktes Nord-Süd, Uni Bern) ihre Standpunkte aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Resultate des nationalen Dialogs fliessen nun ein in die Erarbeitung der Schweizer Position für Rio+20. Die Schweiz muss ihre Vorschläge bis am 1. November 2011 der UNO einreichen, damit diese in das Verhandlungspapier einfliessen. Das Verhandlungsmandat der Schweizer Delegation wird Anfang 2012 vom Bundesrat definitiv festgelegt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; KASTEN&lt;br /&gt; UNO-Konferenzen: Meilensteine in der internationalen Nachhaltigkeits- und Umweltpolitik&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die UNO-Konferenz über Nachhaltige Entwicklung 2012 in Rio de Janeiro ist die vierte solche Veranstaltung innerhalb der letzten 40 Jahre:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;1972 Stockholm:&lt;/b&gt; Die Konferenz in Stockholm gilt als Beginn der internationalen Umweltpolitik. Der 5. Juni, der Tag des Konferenzbeginns, ist heute der internationale Tag der Umwelt. In der Stockholm-Deklaration bekennt sich die Staatengemeinschaft erstmals zur grenzüberschreitenden Zusammenarbeit im Umweltschutz. Dem Recht der Staaten auf Nutzung der eigenen Ressourcen wird die Pflicht gegenüber gestellt, dafür zu sorgen, dass durch Tätigkeiten im eigenen Land anderen Staaten kein Schaden zugefügt wird. Im Nachgang zur Konferenz von Stockholm wurde das UNO Umweltprogramm UNEP gegründet.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;1992 Rio:&lt;/b&gt; An der UN-Konferenz über Umwelt und Entwicklungin Rio wurden wichtige Grundsätze wie das Vorsorgeprinzip und auch das Konzept der Nachhaltigen Entwicklung formuliert. Zudem verabschiedete die Staatengemeinschaft eine umfassende Strategie für eine Nachhaltige Entwicklung (Agenda 21) sowie fünf Instrumente, darunter die rechtlich verbindlichen Klimaschutz- und Artenschutz-Konventionen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;2002 Johannesburg:&lt;/b&gt; Hauptergebnis dieses Weltgipfels war, dass die Umsetzung der Strategie einer Nachhaltigen Entwicklung (Agenda 21) durch neue Prioritäten und Umsetzungsprogramme konkretisiert wurde. Zudem wurden die Institutionen gestärkt und für spezifische Themen wie Chemikalien thematische Ziele formuliert.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Die Koordination der Vorbereitungen und Verhandlungen der UNO-Konferenz 2012 liegt beim Bundesamt für Umwelt BAFU. Beteiligt sind zudem namentlich die Bundesämter für Raumentwicklung ARE (zuständig für die Koordination der Umsetzung der bundesrätlichen Strategie Nachhaltige Entwicklung), für Gesundheit BAG, für Landwirtschaft BLW, die Direktion für Entwicklungszusammenarbeit DEZA, das Staatssekretariat für Wirtschaft SECO und das Institut für geistiges Eigentum IGE. Einbezogen werden auch Umwelt- und Entwicklungsorganisationen sowie die Privatwirtschaft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Botschafter Franz Perrez, Chef der Abteilung Internationales Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 079 251 90 15 Adrian Aeschlimann, Leiter Sektion Medien Bundesamt für Umwelt BAFU, Tel. 079 277 51 83</contact>
      <link id="87879">
        <title>BAFU: Rio+20 - UNO-Nachhaltigkeits-Konferenz 2012</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/international/04692/11309/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87882">
        <title>ARE: Nachhaltige Entwicklung</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/nachhaltig/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Débat national autour du sommet 2012 de l’ONU sur le développement durable</title>
      <teaser>Début juin 2012, la ville de Rio de Janeiro au Brésil accueillera à nouveau un sommet de l’ONU sur le développement durable. Sous le titre de « Rio+20 », il s’agira notamment de définir quelle contribution peut apporter l’économie verte au développement durable. Le 13 septembre 2011, un débat national a été organisé à Berne pour concrétiser la position que la Suisse défendra à Rio.</teaser>
      <lead>Début juin 2012, la ville de Rio de Janeiro au Brésil accueillera à nouveau un sommet de l’ONU sur le développement durable. Sous le titre de « Rio+20 », il s’agira notamment de définir quelle contribution peut apporter l’économie verte au développement durable. Le 13 septembre 2011, un débat national a été organisé à Berne pour concrétiser la position que la Suisse défendra à Rio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le 13 septembre 2011, un débat national a réuni à Berne de nombreux représentants d'organisations de défense de l'environnement et d'aide au développement, de mouvements de jeunesse, de partis politiques, d'associations économiques, du monde scientifique et d'administrations publiques. Les participants ont esquissé la position que défendra de la Suisse au sommet de l'ONU sur le développement durable, qui se tiendra au début de juin 2012 à Rio de Janeiro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Economie verte et gouvernance du développement durable&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le sommet de l'ONU se concentrera sur deux thèmes principaux: l'économie verte et le cadre institutionnel du développement durable. En matière d'économie verte, il s'agit de montrer comment celle-ci peut contribuer à un développement économique qui ménage les ressources et affecte le moins possible l'environnement, concourant ainsi à la création d'une société durable. Quant aux débats sur la gouvernance durable, ils doivent esquisser les possibilités d'améliorer le fonctionnement des institutions onusiennes qui œuvrent en faveur du développement durable et de l'environnement et indiquer comment mieux y intégrer la société civile.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le débat national a permis aux participants de discuter les intérêts de la Suisse au sein de divers groupes de travail. En outre, une table-ronde consacrée à l'économie verte a été le théâtre d'échanges nourris entre les protagonistes. Elle a réuni Gerold Bührer (président d'Economiesuisse), Hans-Peter Fricker (directeur général du WWF Suisse), Gabi Hildesheimer (co-directrice d'ÖBU), Peter Niggli (directeur d'Alliance Sud), Bruno Oberle (directeur de l'OFEV) et Hans Hurni (directeur du Pôle de recherche national Nord-Sud à l'Université de Berne).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de ce débat national vont contribuer à forger la position que défendra la Suisse à Rio+20. Notre pays doit remettre ses propositions à l'ONU d'ici au 1er novembre 2011 pour qu'elles soient intégrées dans le projet de document final sur lequel porteront les négociations durant la conférence. Le Conseil fédéral décidera au début 2012 du mandat de négociation définitif de la délégation suisse.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; ENCADRE&lt;br /&gt; Conférences de l'ONU: jalons de la politique internationale en matière de développement durable et d'environnement&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La Conférence de l'ONU sur le développement durable prévue en 2012 à Rio de Janeiro est la quatrième manifestation de ce type organisée au cours des 40 dernières années.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Stockholm 1972:&lt;/b&gt; la Conférence de Stockholm marque le début de la politique internationale en matière d'environnement. D'ailleurs, le 5 juin, date d'ouverture de cette conférence, a depuis été déclaré Journée mondiale de l'environnement. Avec la Déclaration de Stockholm, la communauté internationale reconnaît pour la première fois la nécessité d'une coopération transfrontalière en faveur de la protection de l'environnement. Au droit des Etats à exploiter leurs propres ressources s'oppose désormais l'obligation qui leur est faite de veiller à ce que leurs activités ne portent pas préjudice à d'autres Etats. Le Programme des Nations Unies pour l'Environnement (PNUE) a par ailleurs été fondé suite à la conférence.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Rio 1992:&lt;/b&gt; la Conférence des Nations Unies sur l'environnement et le développement a vu la formulation de principes importants, tels que le principe de précaution ou le concept de développement durable. En outre, la communauté internationale a adopté un vaste plan d'action en faveur du développement durable (Agenda 21) ainsi que cinq instruments, dont deux sont juridiquement contraignants, à savoir la Convention-cadre sur les changements climatiques et la Convention sur la diversité biologique.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;Johannesburg 2002:&lt;/b&gt; le principal résultat de ce sommet mondial a été la concrétisation du plan d'action Agenda 21 en faveur du développement durable, au travers de nouveaux programmes et priorités. De plus, ce sommet a permis de renforcer les institutions et de formuler des objectifs spécifiques à certains thèmes (p. ex. les produits chimiques).&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;C'est l'Office fédéral de l'environnement (OFEV) qui est chargé de coordonner les préparatifs de la conférence 2012. Les autres instances concernées sont l'Office fédéral du développement territorial (ARE), qui est responsable de coordonner la mise en œuvre de la stratégie du Conseil fédéral pour le développement durable, l'Office fédéral de la santé publique (OFSP), l'Office fédéral de l'agriculture (OFAG), la direction du développement et de la coopération (DDC), le Secrétariat d'Etat à l'économie (SECO) et l'Institut fédéral de la propriété intellectuelle (IPI). Le processus impliquera également des organisations de défense de l'environnement et d'aide au développement ainsi que l'économie privée.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>M. l’Ambassadeur Franz Perrez, chef de la division Affaires internationales de l’OFEV, tél. 079 251 90 15 M. Adrian Aeschlimann, chef de la section Médias de l’OFEV, tél. 079 277 51 83</contact>
      <link id="87880">
        <title>OFEV: Rio+20 - conférence des Nations Unies sur le développement durable 2012</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/international/04692/11309/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87883">
        <title>ARE: Développement durable</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/nachhaltig/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Dialogo nazionale sul Vertice dell’ONU sullo sviluppo sostenibile previsto a Rio nel 2012</title>
      <teaser>A inizio giugno 2012 Rio de Janeiro (Brasile) ospiterà un nuovo Vertice delle Nazioni Unite sullo sviluppo sostenibile. Con la sigla Rio+20 si vuole fra l’altro sollevare la questione del contributo dell’economia verde alla sostenibilità. Il 13 settembre 2011 ha avuto luogo a Berna una giornata di dialogo nazionale per definire la posizione che la Svizzera dovrà adottare a Rio.</teaser>
      <lead>A inizio giugno 2012 Rio de Janeiro (Brasile) ospiterà un nuovo Vertice delle Nazioni Unite sullo sviluppo sostenibile. Con la sigla Rio+20 si vuole fra l’altro sollevare la questione del contributo dell’economia verde alla sostenibilità. Il 13 settembre 2011 ha avuto luogo a Berna una giornata di dialogo nazionale per definire la posizione che la Svizzera dovrà adottare a Rio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Rappresentanti delle organizzazioni ambientaliste e dell'aiuto allo sviluppo, delle associazioni giovanili, dei partiti politici, dell'economia, della scienza e dell'amministrazione si sono riuniti il 13 settembre 2011 a Berna per un dialogo nazionale, in cui è stata discussa la posizione che la Svizzera dovrà assumere nell'ambito del vertice delle Nazioni Unite sullo sviluppo sostenibile previsto a inizio giugno 2012 a Rio de Janeiro.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Economia verde e governance della sostenibilità&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il vertice delle Nazioni Unite tratterà i due punti cardini "economia verde" e "governance della sostenibilità". Per quanto riguarda l'economia verde occorrerà esaminare come ottenere uno sviluppo economico che gestisca in modo parsimonioso le risorse naturali e causi il minor impatto ambientale possibile, contribuendo in tal modo a una società sostenibile. Per quanto riguarda la governance della sostenibilità, a Rio si dovrà discutere come strutturare in modo efficiente gli organismi delle Nazioni Unite competenti in materia di sostenibilità e di ambiente e come migliorare il coinvolgimento della società civile in tali processi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nell'ambito del dialogo nazionale, i presenti, suddivisi in diversi gruppi di lavoro, hanno discusso le proposte della Svizzera. Una tavola rotonda sull'economia verde ha offerto ai partecipanti Gerold Bührer (presidente di economiesuisse), Hans-Peter Fricker (CEO WWF Svizzera), Gabi Hildesheimer (Codirettrice di ÖBU), Peter Niggli (direttore di Alliance Sud), Bruno Oberle (direttore dell'UFAM) e Hans Hurni (direttore del Nationalen Forschungsschwerpunktes Nord-Süd, Università di Berna) un'opportunità per uno scambio di opinioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I risultati emersi dalla manifestazione confluiranno ora nell'elaborazione della posizione che la Svizzera assumerà nell'ambito di Rio+20. Il nostro Paese dovrà inoltrare le sue proposte entro il 1° novembre 2011 all'Organizzazione delle Nazioni Unite affinché possano essere integrate nel documento per le trattative. Il Consiglio federale fisserà a inizio 2012 il mandato negoziale definitivo da conferire alla delegazione svizzera.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;&lt;br /&gt; RIQUADRO&lt;br /&gt; Conferenze delle Nazioni Unite: pietre miliari della politica internazionale ambientale e dello sviluppo sostenibile&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;La Conferenza delle Nazioni Unite sullo sviluppo sostenibile, prevista a Rio nel 2012, è la quarta manifestazione di questo tipo svoltasi nel corso degli ultimi quarant'anni:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;1972 Stoccolma:&lt;/b&gt; la Conferenza di Stoccolma è considerata il punto di partenza della politica ambientale internazionale. Il 5 giugno, data della prima conferenza dedicata alle tematiche ambientali, è diventato nel frattempo la giornata internazionale dell'ambiente. Con la dichiarazione di Stoccolma la comunità internazionale si è pronunciata per la prima volta a favore di una collaborazione transfrontaliera nel campo della protezione ambientale. Al diritto degli Stati a utilizzare le proprie risorse è stato contrapposto il dovere di fare il necessario affinché le attività svolte nel proprio Paese non causino pregiudizi ad altri Stati. In seguito alla Conferenza di Stoccolma è stato istituito il Programma delle Nazioni Unite per l'ambiente (PNUA).&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;1992 Rio:&lt;/b&gt;nell'ambito della Conferenza delle Nazioni Unite sull'ambiente e sullo sviluppo di Rio de Janeiro sono stati formulati importanti principi, fra cui quello relativo alla prevenzione e il concetto di sviluppo sostenibile. La comunità internazionale ha inoltre approvato una strategia complessiva per uno sviluppo sostenibile (Agenda 21) e cinque strumenti, fra cui le Convenzioni per la protezione del clima e delle specie, vincolanti dal punto di vista giuridico.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;&lt;b&gt;2002 Johannesburg:&lt;/b&gt;il risultato principale di questo vertice mondiale è stato quello di dare concretezza, con priorità e programmi nuovi, all'attuazione della strategia per uno sviluppo sostenibile (Agenda 21). Inoltre, si sono rafforzate le istituzioni e sono stati formulati degli obiettivi su tematiche specifiche, come ad esempio i prodotti chimici.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Il coordinamento dei preparativi e dei negoziati in vista della Conferenza delle Nazioni Unite del 2012 è di competenza dell'Ufficio federale dell'ambiente (UFAM), in collaborazione con l'Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE), cui compete il coordinamento dell'attuazione della Strategia per uno sviluppo sostenibile del Consiglio federale, della sanità pubblica (UFSP), dell'agricoltura (UFAG), della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC), della Segreteria di Stato dell'economia (SECO) e dell'Istituto federale della Proprietà intellettuale (IPI). Nei relativi lavori saranno coinvolte anche le organizzazioni ambientaliste, quelle dell'aiuto allo sviluppo e l'economia privata.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ambasciatore Franz Perrez, capo della divisione Affari Internazionali dell’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), tel. 079 251 90 15 Adrian Aeschlimann, capo della sezione Media, Ufficio federale dell’ambiente (UFAM), tel. 079 277 51 83</contact>
      <link id="87881">
        <title>UFAM: Rio+20 - Conferenza dell’ONU sullo sviluppo sostenibile 2012</title>
        <uri>http://www.bafu.admin.ch/international/04692/11309/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="87884">
        <title>ARE: Sviluppo sostenibile</title>
        <uri>http://www.are.admin.ch/themen/nachhaltig/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="560" org-id="811">
        <name lang="de">Internationales</name>
        <name lang="fr">Affaires internationales</name>
        <name lang="it">Affari Internazionali</name>
        <name lang="en">International Affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
      <keyword id="1802" org-id="811">
        <name lang="de">Wirtschaft und Konsum</name>
        <name lang="fr">Economie e consommation</name>
        <name lang="it">Economia e consumo</name>
        <name lang="en">Economy and consumption</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
