<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41369" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-09-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Volkswirtschaftlicher Nutzen grosser Verkehrsinfrastrukturprojekte</title>
      <lead>Eine vom SECO in Auftrag gegebene Studie der BAK Basel Economics untersucht den volkswirtschaftlichen Nutzen grosser Infrastrukturprojekte, darunter der NEAT. Die Analyse kommt zum Schluss, dass vor allem aus der besseren internationalen Anbindung der Metropolitanregionen der Schweiz ein Zusatznutzen resultiert, der über die direkte betriebswirtschaftliche Rendite des Projekts hinausgeht. Aus der Verkürzung der Reisezeiten innerhalb der Schweiz dürften dagegen kaum volkswirtschaftliche Gewinne hervorgehen, die wesentlich über die bewerteten Reisezeiteinsparungen hinausgehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Frühjahr 2010 bat die NEAT-Aufsichtsdelegation (NAD) das EVD, abklären zu lassen, welcher Nutzen sich aus der Planung, dem Bau und dem Betrieb der NEAT im internationa-len, nationalen und regionalen Kontext ergibt. Das SECO gab dazu mehrere Studien in Auftrag, welche die Produktivität und den volkswirtschaftlichem Nutzen der Verkehrssysteme in der Schweiz untersuchen sollten. Die wichtigsten Ergebnisse der veranlassten Analysen zum volkswirtschaftlichen Nutzen von grossen Verkehrsinfrastrukturprojekten stellte das SECO der NAD an ihrer Sitzung vom 26. September 2011 vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss der Untersuchung der BAKBASEL, welche die Frage der NAD am direktesten beantwortet sind klar positive Effekte grosser Verkehrsinfrastrukturprojekte auf das Bruttoinlandprodukt dann erkennbar, wenn man die Analyse auf der Ebene der europäischen Grossregionen macht. Ausbaumassnahmen, welche die&amp;nbsp; Anbindung an leistungsfähige internationale Infrastrukturnetze ermöglichen, erhöhen die Attraktivität der schweizerischen Metropolitanregionen und steigern das BIP. Der Gewinn aus verkürzten Reisezeiten unter den Regionen der Schweiz fällt dagegen weniger hoch aus, d.h. der BIP-Zuwachs, wenn sich aufgrund verkürzter Pendelzeiten z.B. die Arbeitsmarktregionen vergrössern, bleibt beschränkt. BAKBASEL macht auch eine Abschätzung des volkswirtschaftlichen Zusatznutzens, der aus der Realisierung des NEAT-Basistunnels am Gotthard antizipiert werden darf. Sie kommt zum Schluss, dass aufgrund eines gesteigerten BIP mit einem Rückfluss der in die NEAT investierten Mittel gerechnet werden darf (für die Volkswirtschaft als Ganzes in rund 10 Jahren, für den Staat selber innert rund einer Generation).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ob sich der antizipierte BIP-Zuwachs tatsächlich einstellt, ist gemäss den Folgerungen des SECO aus&amp;nbsp; den durchgeführten Untersuchungen an eine gute Standortattraktivität bereits in der Ausgangslage geknüpft und setzt die Pflege dieser Standortfaktoren voraus. Der Nachweis, was eine andere Verwendung der öffentlichen Mittel (in- und ausserhalb des Verkehrsbereichs) gebracht hätte, war nicht Gegenstand der Studien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse der weiteren Studien zu Produktivität und volkswirtschaftlichem Nutzen der Verkehrssysteme in der Schweiz, die das SECO aufgehend von der Anfrage der NAD veranlasst hat, werden in der Oktober-Nummer der Zeitschrift "Die Volkswirtschaft" vorgestellt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Balastèr, SECO, Leiter des Ressorts Wachstums- und Wettbewerbspolitik, Tel. +41 31 322 21 18</contact>
      <attachment id="88740">
        <title>Die Volkswirtschaft - Wachstumsrelevante Effekte von Grossprojekten und die Wirkung der Anbindung an internationale Infrastrukturnetze</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>517</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24396.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Apport macroéconomique des grands projets d’infrastructures de transport</title>
      <lead>Une étude de l’institut BAKBASEL mandatée par le SECO se penche sur l’apport macroéconomique des grands projets d’infrastructures, dont la NLFA. L’institut conclut que l’amélioration des liaisons internationales des régions métropolitaines de Suisse génère une plus-value qui dépasse la rentabilité opérationnelle directe des projets. Par contre, le bénéfice macroéconomique lié à la réduction de la durée des déplacements en Suisse ne devrait guère aller au-delà des gains de temps réalisés sur les trajets.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au printemps 2010, la Délégation de surveillance de la NLFA (DSN) a chargé le DFE d’étudier l’apport économique de la planification, de la construction et de l’exploitation de la NLFA à l’échelle régionale, nationale et internationale. Le SECO a donc mandaté plusieurs enquêtes sur la productivité et l’utilité macroéconomique des systèmes de transport en Suisse. Il a présenté les principaux résultats des analyses mandatées sur l’apport macroéconomique des grands projets d’infrastructures à la DSN lors de sa séance du 26 septembre 2011.&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon l’étude de BAKBASEL, qui répond le plus directement à la question de la DSN, le produit intérieur brut (PIB) bénéficie clairement des effets positifs des projets d'infrastructures de transport majeurs, si on se place au niveau des grandes régions européennes. Les mesures de développement qui permettent le raccordement à des réseaux d’infrastructures internationaux performants augmentent l’attractivité des régions métropolitaines suisses et accroissent le PIB. Par contre, l’apport de la réduction des temps de déplacement entre les régions de Suisse est moins visible ; ainsi, l’augmentation du PIB liée par exemple à l’extension des bassins d’emploi du fait du raccourcissement du temps de déplacement, reste limitée. BAKBASEL fait également une estimation de la plus-value macroéconomique attendue de la réalisation du tunnel de base de la NLFA au Gothard. Il conclut qu’en raison de la hausse du PIB, on peut tabler sur une rentabilisation des moyens investis dans la NLFA à l’horizon d’une dizaine d’années pour l'économie nationale dans son ensemble et d’une génération environ pour l’Etat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon les conclusions du SECO qui font suite à ces études, la concrétisation de l'augmentation attendue du PIB dépend de l'attractivité de la place économique et de l’attention portée aux facteurs d’implantation. La question de savoir ce qu’auraient apporté les fonds publics s’ils avaient été investis autrement (dans le domaine des transports ou dans un autre domaine) n’a pas été abordée par les études.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats des autres études sur la productivité et l’apport macroéconomique des systèmes de transport en Suisse, mandatées par le SECO à la demande de la DSN, seront présentés dans le numéro d’octobre de « La Vie économique ».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Balastèr, SECO, chef du secteur Croissance et politique de la concurrence, tél. +41 31 322 21 18</contact>
      <attachment id="88741">
        <title>La Vie économique - L’impact sur la croissance des grands projets et de leur raccordement aux infrastructures internationales</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>516</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24397.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Utilità economica dei grandi progetti di infrastruttura di trasporto</title>
      <lead>Uno studio di BAK Basel Economics commissionato dalla SECO esamina l’utilità economica di grandi progetti di infrastruttura dei trasporti, fra i quali le nuove trasversali ferroviarie alpine NTFA. L’analisi giunge alla conclusione che un vantaggio supplementare deriva soprattutto da migliori collegamenti internazionali delle regioni metropolitane svizzere e va oltre il rendimento economico diretto del progetto. Per contro, dalla riduzione dei tempi di percorrenza all’interno del nostro Paese risulta diffilmente un vantaggio economico a livello nazionale aldilà dei risparmi di tempo di viaggio effettivamente stimati.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nella primavera del 2010 la delegazione di vigilanza della NTFA ha commissionato al DFE un’analisi delle utilità che risultano dalla pianificazione, costruzione e gestione della NTFA nel contesto internazionale, nazionale e regionale. La SECO ha commissionato numerosi studi volti a esaminare la produttività e l’utilità economica dei sistemi di trasporto in Svizzera. In occasione della seduta del 26 settembre 2011 la SECO ha presentato alla delegazione di vigilanza della NTFA i principali risultati delle analisi sull’utilità economica dei grandi progetti di infrastruttura di trasporto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo l’inchiesta di BAKBASEL, che risponde in modo diretto alla domanda della delegazione di vigilanza della NFTA, gli effetti chiaramente positivi dei grandi progetti di infrastruttura di trasporto sul prodotto interno lordo (PIL) sono individuabili solo se si svolge l’analisi al livello delle grandi regioni europee. Interventi di sistemazione che permettono il collegamento a efficienti reti di infrastrutture internazionali accrescono l’attrattiva delle regioni metropolitane svizzere e incrementano il PIL. Per contro, il guadagno generato dalla riduzione dei tempi di percorrenza tra le regioni svizzere, ovvero l’aumento del PIL, sarebbe limitato se, per esempio, i bacini di occupazione si estendessero a causa della riduzione dei tempi di percorrenza dei pendolari. BAKBASEL effettua inoltre una valutazione dell’utilità economica supplementare che può essere anticipata dalla realizzazione del tunnel di base della NFTA al Gottardo. Essa ha concluso che, sulla base di un PIL in crescita, si può contare su di un rendimento dei mezzi finanziari investiti nella NFTA (per l’economia nel suo insieme, fra una decina d’anni e per lo Stato nel giro di una generazione).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Secondo le conclusioni della SECO, basate sulle analisi effettuate, la realizzazione anticipata della crescita del PIL è legata a una buona attrattiva economica, presente sin dall’inizio, e alla gestione di questi fattori. Gli studi non hanno esaminato i vantaggi di un utilizzo diverso dei fondi pubblici (nel settore dei trasporti e in altri settori).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I risultati di altri studi sulla produttività e l’utilità economica dei sistemi di trasporto in Svizzera, predisposti dalla SECO su richiesta della delegazione di vigilanza della NFTA, saranno pubblicati nel numero di ottobre della rivista «Die Volkswirtschaft/La Vie économique».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Balastèr, Seco, capo del settore sviluppo economico e politica della concorrenza, tel. +41 31 322 21 18</contact>
      <attachment id="88741">
        <title>La Vie économique - L’impact sur la croissance des grands projets et de leur raccordement aux infrastructures internationales</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>516</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24397.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Volkswirtschaftlicher Nutzen grosser Verkehrsinfrastrukturprojekte</title>
      <lead>Eine vom SECO in Auftrag gegebene Studie der BAK Basel Economics untersucht den volkswirtschaftlichen Nutzen grosser Infrastrukturprojekte, darunter der NEAT. Die Analyse kommt zum Schluss, dass vor allem aus der besseren internationalen Anbindung der Metropolitanregionen der Schweiz ein Zusatznutzen resultiert, der über die direkte betriebswirtschaftliche Rendite des Projekts hinausgeht. Aus der Verkürzung der Reisezeiten innerhalb der Schweiz dürften dagegen kaum volkswirtschaftliche Gewinne hervorgehen, die wesentlich über die bewerteten Reisezeiteinsparungen hinausgehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Frühjahr 2010 bat die NEAT-Aufsichtsdelegation (NAD) das EVD, abklären zu lassen, welcher Nutzen sich aus der Planung, dem Bau und dem Betrieb der NEAT im internationa-len, nationalen und regionalen Kontext ergibt. Das SECO gab dazu mehrere Studien in Auftrag, welche die Produktivität und den volkswirtschaftlichem Nutzen der Verkehrssysteme in der Schweiz untersuchen sollten. Die wichtigsten Ergebnisse der veranlassten Analysen zum volkswirtschaftlichen Nutzen von grossen Verkehrsinfrastrukturprojekten stellte das SECO der NAD an ihrer Sitzung vom 26. September 2011 vor.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gemäss der Untersuchung der BAKBASEL, welche die Frage der NAD am direktesten beantwortet sind klar positive Effekte grosser Verkehrsinfrastrukturprojekte auf das Bruttoinlandprodukt dann erkennbar, wenn man die Analyse auf der Ebene der europäischen Grossregionen macht. Ausbaumassnahmen, welche die&amp;nbsp; Anbindung an leistungsfähige internationale Infrastrukturnetze ermöglichen, erhöhen die Attraktivität der schweizerischen Metropolitanregionen und steigern das BIP. Der Gewinn aus verkürzten Reisezeiten unter den Regionen der Schweiz fällt dagegen weniger hoch aus, d.h. der BIP-Zuwachs, wenn sich aufgrund verkürzter Pendelzeiten z.B. die Arbeitsmarktregionen vergrössern, bleibt beschränkt. BAKBASEL macht auch eine Abschätzung des volkswirtschaftlichen Zusatznutzens, der aus der Realisierung des NEAT-Basistunnels am Gotthard antizipiert werden darf. Sie kommt zum Schluss, dass aufgrund eines gesteigerten BIP mit einem Rückfluss der in die NEAT investierten Mittel gerechnet werden darf (für die Volkswirtschaft als Ganzes in rund 10 Jahren, für den Staat selber innert rund einer Generation).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ob sich der antizipierte BIP-Zuwachs tatsächlich einstellt, ist gemäss den Folgerungen des SECO aus&amp;nbsp; den durchgeführten Untersuchungen an eine gute Standortattraktivität bereits in der Ausgangslage geknüpft und setzt die Pflege dieser Standortfaktoren voraus. Der Nachweis, was eine andere Verwendung der öffentlichen Mittel (in- und ausserhalb des Verkehrsbereichs) gebracht hätte, war nicht Gegenstand der Studien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Ergebnisse der weiteren Studien zu Produktivität und volkswirtschaftlichem Nutzen der Verkehrssysteme in der Schweiz, die das SECO aufgehend von der Anfrage der NAD veranlasst hat, werden in der Oktober-Nummer der Zeitschrift "Die Volkswirtschaft" vorgestellt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Peter Balastèr, SECO, Leiter des Ressorts Wachstums- und Wettbewerbspolitik, Tel. +41 31 322 21 18</contact>
      <attachment id="88740">
        <title>Die Volkswirtschaft - Wachstumsrelevante Effekte von Grossprojekten und die Wirkung der Anbindung an internationale Infrastrukturnetze</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>517</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24396.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
