<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41523" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-10-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationale Bergkonferenz in Luzern</title>
      <lead>In Luzern nehmen am 11. und 12. Oktober 2011 rund 150 internationale Expertinnen und Experten an der Weltgebirgskonferenz (Lucerne World Mountain Conference) teil. Sie werden bisher erzielte Resultate sowie Chancen und Herausforderungen der globalen Entwicklung für die Berggebiete vorstellen und diskutieren. Die Resultate der Konferenz fliessen in internationale Initiativen ein.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Wie verändern die Globalisierung und der Klimawandel die Lebenssituation in den Berggebieten der Erde? Welche Auswirkungen haben sie auf die Migration, Urbanisierung und Ernährungssicherheit? Solche und weitere Fragen sind die Themen der Weltgebirgskonferenz, die am 11. und 12. Oktober im Luzerner Kultur- und Kongresszentrum (KKL) durchgeführt wird. Präsentiert und diskutiert werden regionale und globale Erfahrungen der Bergentwicklung seit der Rio-Umweltkonferenz 1992. Die Resultate der Konferenz werden in Initiativen und Veranstaltungen einfliessen wie beispielsweise die UNO-Nachhaltigkeitskonferenz Rio+20, die nächstes Jahr stattfindet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Organisiert wird die Konferenz von der Direktion für Entwicklung und Zusammenarbeit (DEZA) und dem Bundesamt für Raumentwicklung (ARE). Teilnehmer sind rund 150 Experten auf Gebieten wie Naturressourcennutzung, Wasser, Klimawandel, Naturgefahren und Dezentralisierung. An der Paneldiskussion gegen Abend des 11. Oktober werden namhafte Experten erörtern, wie die nachhaltige Bergentwicklung durch Partnerschaften und unterschiedliche Akteurgruppen vorangetrieben werden kann. Erwartet werden unter anderem der Präsident des Weltnaturschutzbundes, Dr. Ashok Khosla (Indien), der Koordinator der Rio-Konferenz 2012, Dr. Brice Lalonde (USA/Frankreich), der Direktor des International Centre for Integrated Mountain Development (ICIMOD), Dr. Andreas Schild (Nepal/Schweiz), und Dr. Rita Mishaan vom Umweltministerium der Regierung Guatemalas. Auch Medienschaffenden steht die Teilnahme an der Konferenz offen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bereits am Montag, dem 10. Oktober, findet im KKL das nationale Forum Nachhaltige Entwicklung zum Thema „Stadt – Land – Berg: Rivalität oder Alllianz für eine nachhaltige Entwicklung“ in Anwesenheit von Bundesrätin Doris Leuthard statt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Kontakt&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; Daniel Maselli, DEZA (daniel.maselli@eda.admin.ch, +41 79 734 60 50)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: +41 (0)31 322 31 53 Fax: +41 (0)31 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="89010">
        <title>Announcement Lucerne World Mountain Conference, 11-12 October 2011 (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24451.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="89011">
        <title>Flyer "Mountains - Key players for global sustainable development" (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24452.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="89012">
        <title>Projektbeispiel: Landbevölkerung bewirtschaftet Wälder im Himalaja von Bhutan</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Projekte/Item_195884</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89013">
        <title>Projektbeispiel: Sintfluten vom Dach der Welt: Schutz dank angewandter Forschung</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Projekte/Sintfluten_vom_Dach_der_Welt</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89014">
        <title>Projektbeispiel: Schutz andiner Ökosysteme: Erhaltung von Wäldern zum Nutzen aller</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Projekte/Waelder_und_Agrooekosystem_der_Andenregion</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-10-05 13:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence internationale sur le développement durable en région de montagne à Lucerne</title>
      <lead>Les 11 et 12 octobre 2011, près de 150 experts internationaux se réuniront à Lucerne à l'occasion de la conférence internationale sur le développement durable en région de montagne (Lucerne World Mountain Conference). Ils présenteront et discuteront les perspectives, les défis et les résultats déjà obtenus en matière de développement durable dans les régions de montagne. Les résultats de la conférence seront repris dans le cadre d’initiatives internationales.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Comment la mondialisation et le changement climatique modifient-ils les conditions de vie dans les régions de montagne ? Quelles en sont les conséquences sur les mouvements migratoires, l'urbanisation et la sécurité alimentaire ? La conférence abordera entre autres ces questions les 11 et 12 octobre au Centre de la culture et des congrès de Lucerne. On discutera aussi des expériences régionales et mondiales réalisées depuis la Conférence de Rio tenue en 1992. Les résultats de la conférence seront repris sous forme d'initiatives et de manifestations, à l'image de la conférence des Nations Unies sur le développement durable Rio+20, qui aura lieu l'année prochaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Organisée par la Direction du développement et de la coopération (DDC) et l'Office fédéral du développement territorial (ARE), la conférence réunira environ 150 experts spécialisés notamment dans l'utilisation des ressources naturelles, l'eau, le changement climatique, les risques naturels et la décentralisation. Lors d'un forum organisé le 11 octobre en soirée, des experts renommés montreront comment le développement durable en région de montagne peut être stimulé par des partenariats et par une collaboration de différents groupes d'acteurs. Prendront notamment la parole le président de l'Union internationale pour la conservation de la nature, Ashok Khosla (Inde), le coordinateur de la Conférence de Rio 2012, Brice Lalonde (Etats-Unis/France), le directeur du Centre international pour la mise en valeur intégrée des montagnes (ICIMOD), Andreas Schild (Népal/Suisse), et Rita Mishaan, membre du ministère de l'environnement du Guatemala. La conférence est également ouverte aux médias. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le lundi 10 octobre s’ouvrira par ailleurs à Lucerne le forum national sur le développement durable en présence de la conseillère fédérale Doris Leuthard. Il se tiendra au Centre de la culture et des congrès, sur le thème « Ville, campagne, montagne : rivalité ou alliance pour un développement durable ». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Contact&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt; :&lt;/b&gt; Daniel Maselli, DDC (daniel.maselli@eda.admin.ch, +41 79 734 60 50)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="89010">
        <title>Announcement Lucerne World Mountain Conference, 11-12 October 2011 (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24451.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="89011">
        <title>Flyer "Mountains - Key players for global sustainable development" (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24452.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="89015">
        <title>Exemple de projet: Donner aux communautés rurales du Bhoutan les moyens de gérer leurs forêts himalayennes</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Home/Projekte/Item_195884</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89016">
        <title>Exemple de projet: Déluges sur le Toit du Monde: la recherche appliquée au service de la prévention</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Projets/Deluges_sur_le_Toit_du_Monde</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89017">
        <title>Exemple de projet: Protection des écosystèmes andins : un intérêt partagé pour la préservation des forêts</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Projets/Forets_et_agro_ecosystemes_de_la_region_andine</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-10-05 13:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Lucerne World Mountain Conference</title>
      <lead>Circa 150 esperti da tutto il mondo parteciperanno alla Lucerne World Mountain Conference, la conferenza sullo sviluppo sostenibile delle zone di montagna che si terrà l'11 e 12 ottobre 2011 a Lucerna. Scopo della manifestazione è di trarre un bilancio degli obiettivi conseguiti e analizzare sfide e opportunità per lo sviluppo globale delle regioni montane. I risultati della conferenza formeranno la base di iniziative internazionali.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In che modo la globalizzazione e il cambiamento climatico modificano le condizioni di vita nelle zone di montagna del nostro pianeta? Qual è il loro impatto sulla migrazione, l’urbanizzazione e la sicurezza alimentare? Queste e altre domande saranno al centro della World Mountain Conference che avrà luogo l’11 e 12 ottobre nel Kultur- und Kongresszentrum (KKL) di Lucerna. Il programma prevede presentazioni e discussioni sulle esperienze regionali e globali di sviluppo in zone montane, raccolte a seguito della conferenza di Rio sull’ambiente del 1992. I risultati della conferenza formeranno la base di iniziative e manifestazioni, come ad esempio la conferenza dell’ONU sullo sviluppo sostenibile Rio+20, in calendario per il prossimo anno. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’evento è organizzato dalla Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) e dall’Ufficio federale dello sviluppo territoriale (ARE). I partecipanti saranno rappresentati da circa 150 esperti dei settori dello sfruttamento delle risorse naturali, acqua, cambiamento climatico, rischi naturali e decentralizzazione. Nel corso della discussione nel panel, prevista nel tardo pomeriggio dell’11 ottobre, gli esperti rifletteranno su possibili strategie per promuovere lo sviluppo sostenibile delle regioni di montagna mediante partnership e gruppi di operatori del settore. Sono attesi, tra gli altri, il presidente dell’Unione mondiale per la conservazione della natura, Dr. Ashok Khosla (India), il coordinatore della conferenza di Rio 2012, Dr. Brice Lalonde (USA/Francia), il direttore dell’International Centre for Integrated Mountain Development (ICIMOD), Dr. Andreas Schild (Nepal/Svizzera) e Dr. Rita Mishaan del Ministero dell’ambiente del governo del Guatemala. L'evento è aperto anche ai giornalisti. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il giorno prima della conferenza, il 10 ottobre, nel KKL si terrà il Forum sullo sviluppo sostenibile, dedicato al tema «Città – Campagna – Montagna: rivalità o alleanza per uno sviluppo sostenibile» in presenza della consigliera federale Doris Leuthard. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Contatto:&lt;/u&gt;&lt;/b&gt; Daniel Maselli, DSC (daniel.maselli@eda.admin.ch, +41 79 734 60 50)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="89010">
        <title>Announcement Lucerne World Mountain Conference, 11-12 October 2011 (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24451.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="89011">
        <title>Flyer "Mountains - Key players for global sustainable development" (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24452.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="89018">
        <title>Esempio di progetto: Trasferimento di poteri decisionali alle comunità rurali dell’Himalaya nell’ambito della gestione forestale partecipativa</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Home/Projekte/Item_195884</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89019">
        <title>Esempio di progetto: Diluvi universali dal tetto del mondo: protezione grazie alla ricerca applicata</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Progetti/Diluvi_universali_dal_tetto_del_mondo</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89020">
        <title>Esempio di progetto: Protezione degli ecosistemi andini: Preservare le foreste per il bene di tutti</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Progetti/Foreste_ed_agro_ecosistemi_della_regione_andina</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-10-05 13:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>World Mountain Conference in Lucerne</title>
      <lead>Around 150 international experts will attend the Lucerne World Mountain Conference on 11 and 12 October 2011. They will discuss the results achieved so far and the opportunities and challenges in the global development of mountain areas. The results of the conference will contribute to international initiatives.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;How are globalisation and climate change affecting the lives of those living in the mountainous regions of the world? What effect are they having on migration, urbanisation and food security? These and related questions will be discussed at the World Mountain Conference on 11 and 12 October in the Lucerne Culture and Congress Centre (CCL). There will be presentations and discussions on regional and global experiences in mountain development since the Rio Environment Conference of 1992. The results of the conference will feed into a number of initiatives and events, such as the UN Sustainability Conference Rio+20 which will take place next year. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The conference is organised by the Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and the Federal Office for Spatial Development (ARE). About 150 experts in fields such as the use of natural resources, water, climate change, natural disasters and de-centralisation will take part. Renowned experts will take part in the panel discussion on the evening of 11 October on ways in which the sustainable development of mountains can be promoted through partnerships and the cooperation of various actors. The participants will include Dr. Ashok Khosla (India), president of the International Union for the Conservation of Nature, Dr. Brice Lalonde (USA/France), coordinator of the Rio Conference 2012, Dr Andreas Schild (Switzerland/Nepal), director of the International Centre for Integrated Mountain Development (ICIMOD) and Dr. Rita Mishaan from the Guatemalan Ministry of the Environment. The event will also be open to the press. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;On Monday 10 October the National Forum on Sustainable Development will take place in the CCL in the presence of Federal Councillor Doris Leuthard. The topic will be " Town - Country - Mountain: Rivalry or Alliance for Sustainable Development." &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;u&gt;Contact&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;:&lt;/b&gt; Daniel Maselli, DEZA (daniel.maselli@eda.admin.ch, +41 79 734 60 50)&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel.: (+41) 031 322 31 53 Fax: (+41) 031 324 90 47 E-Mail: info@eda.admin.ch</contact>
      <attachment id="89010">
        <title>Announcement Lucerne World Mountain Conference, 11-12 October 2011 (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1173</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24451.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <attachment id="89011">
        <title>Flyer "Mountains - Key players for global sustainable development" (EN)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24452.pdf</uri>
        <position>Content</position>
      </attachment>
      <link id="89021">
        <title>Project example: Empowering rural communities to manage forests in the Himalaya of Bhutan</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/Projekte/Item_195884</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89022">
        <title>Project example: Floods from the Roof of the World: Protection thanks to applied research</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/Projects/Floods_from_the_Roof_of_the_World</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89023">
        <title>Project example : Protection of ecosystems in the Andes: Preserving forests for everybody's benefit</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/Projects/Forests_and_agroecological_systems_in_the_Andes</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-10-05 13:53" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
