<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41721" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-10-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Beitrag der Schweiz an das Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat heute 54 Millionen Franken für das Entwicklungsprogramm der Vereinten Nationen (UNDP) für 2011 bewilligt. Das UNDP ist einer der wichtigsten multilateralen Partner der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das UNDP unterstützt die Entwicklungsländer bei der Stärkung ihrer eigenen Fähigkeiten sowie bei der Ausarbeitung und Umsetzung einer Entwicklungspolitik, die auf die eigenen Bedürfnisse zugeschnitten ist. Die in 166 Ländern tätige Organisation ist eine zentrale Akteurin der internationalen Entwicklungspolitik und eine der wichtigsten multilateralen Partnerinnen der Schweiz. Unser Land ist Mitglied im UNDP-Verwaltungsrat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum Kernauftrag des UNDP gehört die Armutsbekämpfung. Auf nationaler Ebene unterstützt es Entwicklungsländer bei der Ausarbeitung von Entwicklungsstrategien, die den Ärmsten zugute kommen und die zur Erreichung der Millenniumsentwicklungsziele (MDG) beitragen. Es fördert aber auch die Stärkung der Verhandlungsfähigkeiten von Regierungen im internationalen Handel. Auf lokaler Ebene unterstützt es die Bestrebungen von lokalen Behörden und Gemeinden, die ihre Verwaltungs- und Planungskapazitäten verbessern wollen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das UNDP spielt ebenfalls eine zentrale Rolle in den Bereichen demokratische Regierungsführung, Prävention von Konflikten und Naturkatastrophen und Wiederaufbau sowie Umwelt und Klimawandel. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz ist ein aktives Mitglied im UNDP-Verwaltungsrat, namentlich bei Fragen rund um die Wirksamkeit der Programme. Sie verfolgt die Arbeit des UNDP in den Schwerpunktländern der schweizerischen Entwicklungspolitik sehr genau, wobei sie ein besonderes Augenmerk auf die Aktivitäten in fragilen Ländern oder in Postkonfliktländern legt. Dort ist das UNDP ein unterlässlicher Partner für die Umsetzung der Entwicklungsprogramme der Geberländer im Allgemeinen und der Schweiz im Besonderen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von 1999 bis 2007 unterstützte die Schweiz das UNDP mit allgemeinen Jahresbeiträgen in der Höhe von 52 Millionen Franken. 2008 wurde der Jahresbetrag zum ersten Mal auf 54 Millionen Franken erhöht. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information EDA Bundeshaus West 3003 Bern tel.: +41 (0)31 322 31 53 email: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="89269">
        <title>UNDP</title>
        <uri>http://www.beta.undp.org/undp/fr/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89270">
        <title>Das UNDP und die Schweiz</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/de/Home/Aktivitaeten/Multilaterale_Zusammenarbeit/Internationale_Institutionen/UNO/UNDP</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Soutien de la Suisse au Programme des Nations Unies pour le développement</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a accordé aujourd'hui 54 millions de francs au Programme des Nations Unies pour le développement (PNUD) pour l’année 2011. Le PNUD est l’un des principaux partenaires multilatéraux de la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le mandat du PNUD est de soutenir les pays en développement dans le renforcement de leurs capacités et dans la définition et la mise en œuvre de leurs politiques de développement en mettant l’accent sur leurs besoins. Présent dans 166 pays, le PNUD est un acteur incontournable de la politique internationale de développement et un des principaux partenaires multilatéraux de la Suisse, qui est membre de son conseil d’administration.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le PNUD fait de la lutte contre la pauvreté sa principale priorité. Au niveau national, il appuie les pays en développement dans la formulation de politiques bénéficiant aux plus pauvres et visant la réalisation des Objectifs du Millénaire pour le Développement (OMD). Il appuie également les gouvernements dans le développement de leurs capacités de négociation sur le plan du commerce international. Au niveau local, le PNUD vient en aide aux administrations et aux communautés locales pour améliorer leurs capacités de gestion et de planification. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le PNUD joue également un rôle important dans le renforcement de la gouvernance démocratique, dans la prévention et le relèvement des conflits et des catastrophes naturelles ainsi que dans le domaine de l’environnement et des changements climatiques. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse intervient activement dans le conseil d’administration du PNUD, notamment sur les questions de l’efficacité des programmes. Elle suit de très près le travail du PNUD dans les pays prioritaires de la coopération suisse, notamment dans les pays fragiles et sortant d’un conflit, où le PNUD est un partenaire fondamental pour la mise en œuvre des programmes de développement des pays donateurs en général et de la Suisse en particulier.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Après avoir maintenu de 1999 à 2007 le niveau de ses contributions générales à 52 millions de francs par an, la Suisse a, en 2008, augmenté pour la première fois sa contribution annuelle, laquelle a atteint 54 millions de francs. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information DFAE Palais fédéral ouest 3003 Berne tél.: +41 (0)31 322 31 53 email.: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="89263">
        <title>UNDP</title>
        <uri>http://www.beta.undp.org/undp/fr/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89264">
        <title>Le PNUD et la Suisse</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/fr/Accueil/Activites/Cooperation_multilaterale/Institutions_internationales/ONU/PNUD</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sostegno della Svizzera al Programma delle Nazioni Unite per lo Sviluppo</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha stanziato in data odierna 54 milioni di franchi a favore del Programma delle Nazioni Unite per lo Sviluppo (UNDP) per il 2011. L'UNDP è uno dei principali partner multilaterali della Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il mandato dell'UNDP è aiutare i Paesi in via di sviluppo a rafforzare le loro capacità e a definire e attuare le rispettive politiche di sviluppo ponendo l'accento sulle loro necessità. Presente in 166 Paesi, l'UNDP è un elemento indispensabile della politica internazionale di sviluppo e uno dei principali partner multilaterali della Svizzera, che è membro del suo consiglio di amministrazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UNDP considera la lotta alla povertà una delle sue priorità. A livello nazionale aiuta i Paesi in via di sviluppo a definire politiche di sostegno ai più indigenti, a realizzare gli Obiettivi di Sviluppo del Millennio (OSM) e a sviluppare le capacità negoziali sul piano del commercio internazionale. A livello locale sostiene le amministrazioni e le comunità nel migliorare le competenze di gestione e pianificazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'UNDP riveste un ruolo importante anche nel processo di consolidamento della governance democratica, nella prevenzione e nella ricostruzione legate a conflitti bellici e catastrofi naturali e nel settore dell'ambiente e dei mutamenti climatici. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera partecipa attivamente al consiglio di amministrazione dell'UNPD, segnatamente negli aspetti attinenti all'efficacia dei programmi. Segue inoltre molto da vicino l'attività dell'UNPD nei Paesi prioritari per la cooperazione svizzera, vale a dire quelli caratterizzati da fragilità e reduci da conflitti bellici, nei quali l'UNDP rappresenta un partner fondamentale per la realizzazione dei programmi di sviluppo dei Paesi donatori in generale e della Svizzera in particolare. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dopo aver mantenuto, dal 1999 al 2007, il livello degli stanziamenti complessivi a 52 milioni franchi all'anno, nel 2008 la Svizzera li ha portati per la prima volta a 54 milioni. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Informazione DFAE Palazzo federale ovest 3003 Berna tel.: +41 (0)31 322 31 53 email: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="89265">
        <title>UNDP</title>
        <uri>http://www.beta.undp.org/undp/fr/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89266">
        <title>Il PNUD e la Svizzera</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/it/Pagina_iniziale/Attivita/Cooperazione_multilaterale/Enti_internazionali/UNO/UNDP</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>Switzerland to support the United Nations Development Programme</title>
      <lead>The Federal Council has today approved the allocation of CHF 54 million in support of the United Nations Development Programme (UNDP) for the year 2011. UNDP is one of Switzerland’s main multilateral partners.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;UNDP’s mandate is to help developing countries strengthen their capacities as well as define and implement their development policies through focusing on their specific needs. UNDP, which is present in 166 countries, is one of the principal actors of international development policy and one of Switzerland’s main multilateral partners. Switzerland is a member of UNDP’s Exective Board.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The fight against poverty is UNDP’s top priority. At the national level, it supports developing countries in formulating policies to benefit the poorest population groups and achieve the Millennium Development Goals. It also helps governments develop their negotiation capacities in the area of international trade. At the local level, UNDP works with administrations and local communities in improving their management and planning capacities.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;UNDP also plays an important role in strengthening democratic governance, conflict and disaster prevention and reconstruction, as well as in the area of environmental protection and climate change. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland is an active member of UNDP’s Executive Board, in particular on questions concerning the efficiency of UNDP programmes. It closely follows UNDP’s work in those countries where its focuses its own development-cooperation efforts, especially fragile states and those emerging from conflicts. In these countries UNDP is a fundamentally important partner in the implementation of development programmes of donor countries in general and Switzerland in particular.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Having kept its general annual contributions to UNDP from 1999 to 2007 at CHF 52m, in 2008 Switzerland raised the level to CHF 54m. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information FDFA Federal Parliament west wing 3003 Bern phone +41 (0)31 322 31 53 email: info@eda.admin.ch</contact>
      <link id="89267">
        <title>UNDP</title>
        <uri>http://www.beta.undp.org/undp/en/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="89268">
        <title>The UNDP and Switzerland</title>
        <uri>http://www.deza.admin.ch/en/Home/Activities/Multilateral_cooperation/International_Institutions/UNO/UNDP</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
