<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="41882" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-10-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Klimawandel: die Landwirtschaft stellt sich der Herausforderung</title>
      <lead>Bäuerinnen und Bauern können einen Beitrag zum Klimaschutz leisten. Gleichzeitig sind sie gefordert, ihre Produktion an die Veränderung des Klimas anzupassen. Anlässlich der Lancierung der Klimastrategie Landwirtschaft haben die Akteure aus Landwirtschaft, Forschung und Verwaltung vorgestellt, wie sie diese Herausforderung angehen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Insgesamt 15 Kurzreferate zeigten auf, dass die Agrarpolitik Möglichkeiten zur Förderung klimafreundlicher Produktionstechniken bietet und dass die Forschung bereits daran ist, Grundlagen beispielsweise für den Umgang mit Trockenheit und Schadorganismen bereitzustellen. Ebenfalls wurden erste Aktivitäten der Praxis vorgestellt, die etwa zum Ziel haben, Klimaschutzmassnahmen in die landwirtschaftliche Produktion zu integrieren und bei der Vermarktung zu nutzen, oder den Bodenschutz als Vorsorge für Witterungsextreme zu verbessern. Höhepunkt der von mehr als 150 Personen besuchten Veranstaltung am Inforama Rütti in Zollikofen bildete das Podium. Personen aus Politik, Verwaltung, Wirtschaft, Beratung, sowie Vertreter von Produzenten und Konsumenten diskutierten über ihre Rolle bei der Bewältigung der anstehenden wichtigen Aufgaben. Es zeigte sich, dass es die Anstrengungen aller Akteure braucht, um die Ziele zu erreichen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der vom Bundesamt für Landwirtschaft (BLW) organisierte Tag stellte einen ersten Meilenstein dar in der Umsetzung der Klimastrategie Landwirtschaft. Die Ende Mai 2011 veröffentlichte Strategie dient als Dach für Aktivitäten und Innovationen zur Reduktion von Treibhausgasemissionen und zur Anpassung an den Klimawandel in der Land- und Ernährungswirtschaft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Kohli, Vizedirektor, Tel. 031 322 25 87 / 079 611 28 85</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Changement climatique: l'agriculture relève le défi</title>
      <lead>Les paysannes et les paysans peuvent contribuer à la protection du climat. Ils sont en même temps appelés à adapter leur production au changement climatique. Lors de l'événement de lancement de la stratégie Climat pour l'agriculture, les acteurs du monde agricole, de la recherche et de l'administration ont présenté leur approche pour maîtriser ce défi.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Quinze brefs exposés ont montré que la politique agricole offre des instruments permettant de promouvoir des techniques de production respectueuses du climat et que la recherche s'est déjà attelée à l'élaboration de bases nécessaires à la gestion des sécheresses et des organismes nuisibles. Les conférenciers ont également présenté à la pratique les premières activités visant à intégrer des mesures de protection du climat dans la production agricole et à les utiliser dans la commercialisation ou à améliorer la protection du sol en tant que prévention des extrêmes météorologiques. C'est la table ronde qui a constitué le point fort de l'événement de lancement, qui a réuni 150 participants à l'Inforama Rütti à Zollikofen. Des personnalités représentant le monde politique, l'administration, l'économie ainsi que les producteurs et les consommateurs ont débattu de leur rôle dans l'accomplissement des tâches majeures qui les attendent à l'avenir. Ce débat a mis en évidence la nécessité d'un effort concerté de tous les acteurs pour atteindre les objectifs poursuivis.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La journée organisée par l'Office fédéral de l'agriculture (OFAG) a permis de poser les premiers jalons de la mise en œuvre de la stratégie Climat pour l'agriculture. La stratégie, publiée fin mai 2011, sert de cadre aux activités et innovations visant à réduire les émissions des gaz à effet de serre et à faciliter l'adaptation au changement climatique dans l'agriculture et la filière alimentaire.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Kohli, sous-directeur, tél. 031 322 25 87 ou 079 611 28 85</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
