<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42107" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2011-11-08</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Konsumentenstimmung trübt sich weiter ein</title>
      <lead>Gemäss Umfrage zur Konsumentenstimmung hat sich das Konsumklima in der Schweiz zwischen Juli und Oktober wiederum abgeschwächt. Der aus der vierteljährlichen Umfrage* berechnete Index erreichte im Oktober 2011 ein Niveau von -24 Punkten (nach -17 im Juli). Die Abschwächung resultierte aufgrund der negativeren Erwartungen zur konjunkturellen Entwicklung und zum Verlauf der Arbeitslosenzahlen.</lead>
      <text link="no">Von den vier in die Berechnung des neuen Konsumentenstimmungsindex* einfliessenden Fragen fielen die Urteile der befragten Haushalte im Oktober 2011 bei zwei Teilfragen negativer aus als noch im Juli. Negativ auf den Index wirkten sich die Erwartungen zur Entwicklung der allgemeinen Wirtschaftslage in den kommenden zwölf Monaten (-38 Punkte im Oktober versus -22 im Juli) sowie zur Entwicklung der Arbeitslosenzahlen (+73 versus +54 Punkte) aus. Demgegenüber stagnierten die Einschätzungen zur Entwicklung der persönlichen finanziellen Lage (-3 Punkte gegenüber -2 Punkten im Juli) und die Beurteilung der eigenen zukünftigen Sparmöglichkeiten fiel gar leicht besser aus (+16 versus +9 Punkte).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die restlichen Subindizes der Umfrage, welche nicht in die Berechnung des Gesamtindex einfliessen, entwickelten sich unterschiedlich. Während die Einschätzungen zur vergangenen Konjunkturlage (-42 Punkte gegenüber -5) und diejenigen zur der Sicherheit der Arbeitsplätze (-72 versus -54 Punkte) im Oktober deutlich negativer ausfielen als noch im Juli, verharrten die Beurteilungen zur persönlichen finanziellen Lage der letzten 12 Monate (-10 Punkte nach -12 Punkten) sowie die Einschätzungen, zum aktuellen Zeitpunkt Geld auf die Seite legen zu können (+41 Punkte nach +39), in der Nähe ihrer jeweiligen Juliwerte. Demgegenüber beurteilten die befragten Haushalte den Zeitpunkt für grössere Anschaffungen (+12 Punkte versus -2) im Oktober deutlich positiver als noch im Juli.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Haushalte revidierten sowohl ihre Einschätzungen zur Preisentwicklung der vergangenen zwölf Monate (-6 im Oktober gegenüber +40 im Juli) wie auch die Inflationserwartungen für die kommenden zwölf Monate (+11 Punkte gegenüber +38) nach unten. Damit befinden sich die Einschätzungen zur Preisentwicklung deutlich unter ihrem jeweiligen langfristigen Mittel, wobei die Beurteilung zur Preisentwicklung der vergangenen zwölf Monate zum ersten Mal seit Einführung der Konsumentenbefragung im Jahre 1972 einen negativen Wert erreichte.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der „alte“ Konsumentenstimmungsindex, wie er vor Oktober 2009 berechnet wurde, verschlechterte sich ebenfalls (-18 Punkte im Oktober gegenüber -6 im Juli), womit er wieder unter sein langfristiges Mittel fiel. Dies war zwischen Ende 2008 und Anfang 2010 das letzte Mal der Fall.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*In den Monaten Januar, April, Juli, Oktober werden im Auftrag des SECO ca. 1‘100 Haushalte nach ihrer subjektiven Einschätzung der Wirtschaftslage, der finanziellen Lage des Haushaltes, der Preisentwicklung, der Sicherheit der Arbeitsplätze usw. befragt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Seit der Publikation der Umfrageergebnisse vom Oktober 2009 werden zwei zusätzliche Fragen veröffentlicht. Es sind dies zum einen die Frage nach den Erwartungen bezüglich der Entwicklung der Arbeitslosigkeit und zum anderen die Frage nach der Wahrscheinlichkeit sparen zu können. Mit Hilfe dieser neuen Fragen wird der neue offizielle, EU-kompatible Index der Konsumentenstimmung berechnet. Die drei neuen Quartalsreihen beginnen ab April 2007 (siehe technische Notiz „Erweiterung der Umfrage“ vom 4.11.2009 unter: http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=de).</text>
      <contact>Staatssekretariat für Wirtschaft SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157105">
        <title>Tabelle - Konsumentenstimmungsindex</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>32</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24756.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157106">
        <title>Grafik - Index der Konsumentenstimmung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>203</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24757.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="157107">
        <title>Zahlenreihen und Fragebogen</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/de/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2011-11-08 08:01" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le climat de consommation s’assombrit encore</title>
      <lead>Selon la dernière enquête sur le climat de consommation en Suisse, celui-ci a de nouveau évolué à la baisse entre juillet et octobre 2011. L’indice, calculé sur la base des résultats de l’enquête menée chaque trimestre*, a atteint en octobre 2011 un niveau de −24 points (contre −17 points en juillet). Ce fléchissement est dû aux mauvaises perspectives exprimées par les ménages quant à l’évolution de la conjoncture et du chômage.</lead>
      <text link="no">Ce sont surtout deux questions parmi les quatre qui entrent dans le calcul du nouvel indice du climat de consommation** qui justifient la baisse supplémentaire en octobre. Les perspectives d'évolution de la situation économique au cours des douze prochains mois ont été revues à la baisse (−38 points en octobre contre −22 en juillet). L’évolution attendue des chiffres du chômage a été revue à la hausse (+73 points contre +54 en juillet). En revanche, les attentes relatives à l'évolution future de la situation financière personnelle ont stagné (−3 points en octobre contre −2 en juillet) et les possibilités futures d’épargner ont été jugées comme légèrement meilleures (+16 points contre +9 en juillet).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les autres sous-indices de l’enquête, qui ne sont pas intégrés dans le calcul de l’indice général, ont évolué de manière contrastée. Alors que les appréciations de la situation conjoncturelle passée (−42 points contre −5 points en juillet) et celles de la sécurité de l’emploi (−72 points contre −54) se sont dégradées, celles relatives à la situation financière personnelle au cours des douze derniers mois (−10 points contre −12) et des possibilités actuelles d’épargner (+41 points contre +39) ont pratiquement stagné entre octobre et juillet. En revanche, les ménages interrogés ont considéré en octobre que le moment était plus propice aux grandes acquisitions qu'en juillet dernier (+12 points contre −2 en juillet).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les ménages ont revu également à la baisse leurs appréciations concernant l'évolution des prix. L'inflation perçue au cours des douze derniers mois a été revue à la baisse (−6 points en octobre contre +40 en juillet). L'indice mesurant les anticipations d'inflation pour les douze mois à venir a atteint une valeur de +11 points en octobre, contre +38 en juillet. Les appréciations des ménages relatives à l’évolution des prix se situent nettement en dessous des moyennes à long terme. L'indice mesurant l’appréciation de l'évolution des prix au cours des douze derniers mois a atteint en octobre 2011 une valeur négative pour la première fois depuis l’introduction de l’enquête en 1972.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’ancien indice du climat de consommation, tel qu'il était calculé avant octobre 2009, a enregistré lui aussi un recul (−18 points en octobre contre −6 en juillet), passant en dessous de sa moyenne à long terme, ce qui avait été la dernière fois le cas entre la fin 2008 et le début 2010.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;* En janvier, avril, juillet et octobre, environ 1100 ménages sont interrogés sur mandat du SECO quant à leur évaluation personnelle de la situation économique, de leur situation financière, de l’évolution des prix, de la sécurité de l’emploi, etc. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Depuis la publication des résultats de l’enquête d’octobre 2009, deux questions ont été ajoutées au questionnaire, l'une portant sur les attentes relatives à l’évolution du chômage et l’autre sur les possibilités d’épargne. Ces deux nouvelles questions permettent de calculer un nouvel indice officiel du climat de consommation, compatible avec celui de l’UE. Les trois nouvelles séries trimestrielles démarrent en avril 2007 (voir la notice technique «Elargissement de l’enquête» du 4 novembre 2009 sous: http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=fr).</text>
      <contact>Secrétariat d'Etat à l'économie SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berne tél. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157108">
        <title>Tableau - Indice du climat de consommation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>43</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24758.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157109">
        <title>Graphique - Indice du climat de consommation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>203</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24759.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="157110">
        <title>Les données et le questionnaire</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La fiducia dei consumatori si offusca ulteriormente</title>
      <lead>Stando al sondaggio sul clima di fiducia dei consumatori, tra i mesi di luglio e ottobre la propensione al consumo in Svizzera si è indebolita. L’indice calcolato sulla base di una rilevazione trimestrale* è sceso a ottobre 2011 a un livello di -24 punti (dopo i -17 punti registrati a luglio). L’indebolimento è dovuto alle aspettative più pessimistiche in merito all’evoluzione congiunturale e all’andamento delle cifre relative alla disoccupazione.</lead>
      <text link="no">Per quanto riguarda le quattro domande considerate nel calcolo del nuovo indice di fiducia dei consumatori**, nel mese di ottobre 2011 le valutazioni delle economie domestiche interpellate sono risultate più negative rispetto al mese di luglio per due di queste domande. L’andamento dell’indice è stato influenzato negativamente dalle aspettative relative all’evoluzione della situazione economica generale nei prossimi 12 mesi (-38 punti a ottobre contro -22 a luglio) e dall’andamento delle cifre relative alla disoccupazione (+73 punti contro +54). I giudizi sull’evoluzione delle proprie condizioni finanziarie sono invece rimasti praticamente invariati (-3 punti contro -2) e la valutazione delle proprie possibilità di risparmio future è persino leggermente migliorata (+16 punti contro +9).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I restanti sottoindici impiegati nel sondaggio, non considerati nel calcolo dell’indice generale, hanno presentato un quadro differenziato. Mentre le valutazioni sulla situazione congiunturale trascorsa (-42 punti contro -5) e quelle sulla sicurezza dei posti di lavoro (-72 punti contro -54) nel mese di ottobre sono risultate nettamente più negative rispetto al mese di luglio, i giudizi sulle proprie condizioni finanziarie negli ultimi 12 mesi (-10 punti contro -12) e quelli sulle proprie possibilità di risparmio al momento attuale (+41 punti contro +39) si sono attestati attorno ai valori del mese di luglio. Per contro, nel mese di ottobre le economie domestiche si sono mostrate molto più propense a effettuare acquisti importanti di quanto non lo fossero nel mese di luglio (+12 punti contro -2).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le economie domestiche hanno riveduto al ribasso sia le loro valutazioni sull’andamento dei prezzi negli ultimi 12 mesi (-6 punti a ottobre contro +40 a luglio) sia le aspettative sull’inflazione nei prossimi 12 mesi (+11 punti contro +38). Le valutazioni sull’andamento dei prezzi si situano quindi ancora nettamente al di sotto della loro media a lungo termine, mentre l'indice che misura il giudizio sull’andamento dei prezzi negli ultimi 12 mesi, per la prima volta dall’introduzione del sondaggio presso i consumatori nel 1972, ha segnato un valore negativo.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Anche il “vecchio” indice di fiducia dei consumatori, come era stato calcolato prima del mese di ottobre 2009, è peggiorato (-18 punti a ottobre contro -6 a luglio) scendendo al di sotto della sua media a lungo termine, una situazione che è stata osservata l'ultima volta tra ottobre 2008 e gennaio 2010.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;*Su mandato della SECO, nei mesi di gennaio, aprile, luglio e ottobre ca. 1100 economie domestiche vengono interpellate in merito alla loro valutazione soggettiva della situazione economica, delle loro condizioni finanziarie, dell’andamento dei prezzi, della sicurezza dei posti di lavoro, ecc. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;**Dalla pubblicazione dei risultati del rilevamento di ottobre 2009 sono state aggiunte due domande. Una riguarda le aspettative relative all’andamento della disoccupazione, l’altra le possibilità di risparmio. Queste nuove domande permettono di calcolare il nuovo indice della fiducia dei consumatori ufficiale, compatibile con i dati dell’UE. Le tre nuove serie di dati trimestrali iniziano nell’aprile 2007 (vedi la nota informativa tecnica “Ampliamento del sondaggio” del 4 novembre 2009 sulla pagina web: &lt;br /&gt; http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=it ).</text>
      <contact>Segreteria di Stato dell'economia SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Berna tel. +41 58 462 56 56 fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157111">
        <title>Tabella - Indice relativo al clima di fiducia dei consumatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>40</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24760.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157112">
        <title>Grafico - Indice relativo al clima di fiducia dei consumatori</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>203</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24761.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="157113">
        <title>I dati e il questionario</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/it/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Consumer Sentiment Continues to Decline</title>
      <lead>Results from the last survey showed that consumer confidence in Switzerland fell once again between July and October 2011. The index calculated from the quarterly survey* reached a level of -24 points in October (after -17 in July). Consumers were more pessimistic about the future general economic situation and expressed higher unemployment expectations. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Of the four questions used in calculating the consumer sentiment index** the assessment of the households in October 2011 was more negative than in July in two areas. Lower expec-tations about the general economic situation for the next twelve months (-38 points versus &lt;br /&gt;-22 in July) along with higher expectations for unemployment figures (+73 versus +54 points) had a negative impact on the consumer sentiment index. By comparison the household ex-pectations regarding their personal financial situation remained roughly the same (-3 points compared to -2 points in July) and they saw their future savings opportunities even improving slightly (+16 versus +9 points).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The remaining sub-indices in the survey, which are not included when calculating the total index, had mixed developments. While households’ evaluation of past economic situation (-42 points versus -5) and job security (-72 versus -54 points) were much more negative for October than July, the evaluation of their personal financial circumstances for the past twelve months (-10 points compared to -12 points) and their expectations that money could be set aside (+41 versus +39) remained roughly as they were in July. By contrast, the households saw in October the current period as a far better time to make larger purchases than in July (+12 points versus -2).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Households' appreciations of price development were significantly revised downward in Oc-tober. Both their estimates of price trends in the past twelve months (-6 in October compared to +40 in July) as well as their inflation expectations for the coming twelve months (+11 points compared to +38) were revised down. Households' appreciations of price development re-main thus significantly below their long-term average, whereby the corresponding index for their estimates of price development for the past twelve months had a negative value for the first time since the introduction of the survey in 1972.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The “old” consumer sentiment index as calculated before October 2009, fell as well (-18 points in October 2011 compared to -6 in July) und was again below its long-term average, as was last time the case between October 2008 and January 2010.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;* In the months of January, April, July and October, about 1’100 households are sur-veyed on behalf of SECO regarding their subjective evaluation of the economic situation, budget situation, inflation, job security etc&lt;/p&gt;&lt;p&gt;**Two additional questions were included in the survey in October 2009. One is a question regarding unemployment expectations and another is a question about the ability of households to save in the future. The new questions help in calculating a new, official, and more EU compatible consumer confidence index for Switzerland. The three new quarterly series begin first in April 2007 (see technical notes “Extension of current survey" dated November 4, 2009 at: http://www.seco.admin.ch/themen/00374/00453/index.html?lang=en&lt;/p&gt;</text>
      <contact>State Secretariat for Economic Affairs SECO Holzikofenweg 36 CH-3003 Bern Tel. +41 58 462 56 56 Fax +41 58 462 56 00</contact>
      <attachment id="157114">
        <title>Consumer Confidence Survey Tables</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>31</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24762.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="157115">
        <title>Graphic - Consumer Confidence Survey</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>203</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24763.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="157116">
        <title>Number series and questionnaire</title>
        <uri>https://www.seco.admin.ch/seco/en/home/wirtschaftslage---wirtschaftspolitik/Wirtschaftslage/Konsumentenstimmung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="156" org-id="703">
        <name lang="de">BIP-Quartalsdaten und Konjunkturtendenzen</name>
        <name lang="fr">Données trimestrielles PIB et tendances conjoncturelles</name>
        <name lang="it">Tendenze congiunturali</name>
        <name lang="en">Quarterly data on GDP and economic trends</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
