<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42281" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-11-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wiederwahl von Professor Lucius Caflisch in die Völkerrechtskommission der UNO</title>
      <lead>Die UNO-Generalversammlung hat am Donnerstag, 17. November 2011, in New York den Schweizer Völkerrechtler und früheren Rechtsberater des EDA Lucius Caflisch erneut in die Völkerrechtskommission gewählt. Die Schweiz misst der Arbeit dieser Kommission grosse Bedeutung zu und freut sich über die Wiederwahl. Einhaltung und Weiterentwicklung des Völkerrechts bilden eine der Prioritäten der Schweizer Aussenpolitik. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der wiedergewählte Professor Lucius Caflisch ist seit 2006 Mitglied der Völkerrechtskommission. Von 1998 bis 2006 war er für das Fürstentum Liechtenstein Richter am Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte. Davor war er Rechtsberater des EDA und vertrat die Schweiz an zahlreichen wichtigen internatio­nalen Verhandlungen. Professor Caflisch unterrichtete Völkerrecht an einer Reihe von Universitäten, darunter am Institut universitaire de hautes études internationales in Genf, das er von 1984 bis 1990 auch leitete. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Völkerrechtskommission wurde kurz nach der Gründung der UNO geschaffen. Sie tagt in Genf und setzt sich aus 34 unabhängigen Mitgliedern zusammen, die für eine Dauer von fünf Jahren gewählt werden. Sie hat den Auftrag, zur fortlaufenden Entwicklung und Kodifizierung des Völkerrechts beizutragen. Die meisten grossen multilateralen Übereinkommen der letzten Jahrzehnte gehen auf Vorarbeiten der Völ­kerrechtskommission zurück. Das gilt zum Beispiel für das Wiener Übereinkommen über diplomatische Beziehungen, das Wiener Übereinkommen über das Recht der Verträge und das Römer Statut des Internationalen Strafgerichtshofs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Obwohl die Schweiz in der Vergangenheit verschiedene international renommierte Völkerrechtler hervorbrachte, war Professor Caflisch der erste Schweizer, der in der Völkerrechtskommission Einsitz nahm. Er spielte dort eine wichtige Rolle. Insbeson­dere war er an der Erarbeitung von Bestimmungen über die Auswirkungen von be­waffneten Konflikten auf Staatsverträge beteiligt. Die Schweiz freut sich, dass Pro­fessor Caflisch auch weiterhin in einer Kommission mitarbeiten wird, der sie grosse Bedeutung beimisst: Die Einhaltung und Weiterentwicklung des Völkerrechts bildet eine der Prioritäten der Schweizer Aussenpolitik. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Réélection du Professeur Lucius Caflisch à la Commission du droit international des Nations Unies</title>
      <lead>L’Assemblée générale des Nations Unies à New York a réélu jeudi, le 17 novembre 2011 le Suisse Lucius Caflisch, professeur de droit international et ancien conseiller juridique du DFAE, comme membre de la Commission du droit international. La Suisse, qui attache beaucoup d’importance au travail de la Commission, se félicite vivement de cette réélection. Le respect et le développement du droit international représentent des éléments phares de la politique étrangère de la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le professeur Lucius Caflisch, qui vient d’être réélu à la Commission du droit international, en est membre depuis 2006. De 1998 à 2006, il a été juge à la Cour européenne des droits de l’homme au titre du Liechtenstein. Auparavant, il a exercé les fonctions de conseiller juridique du DFAE et a représenté la Suisse dans nombre de négociations internationales importantes. Au long de sa carrière, le professeur Caflisch a enseigné le droit international dans une série d’universités, dont l’Institut universitaire de hautes études internationales à Genève, qu’il a dirigé de 1984 à 1990. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commission du droit international a été instituée peu après la création de l’Organisation des Nations Unies (ONU). Elle siège à Genève et se compose de 34 membres indépendants élus pour cinq ans. Sa mission consiste à favoriser le développement progressif du droit international et sa codification. Aussi, la plupart des grandes conventions multilatérales adoptées au cours des dernières décennies ont été négociées sur la base des travaux préliminaires de la Commission. Il en va ainsi de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques, de la Convention de Vienne sur le droit des traités et du Statut de Rome de la Cour pénale internationale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bien que la Suisse ait été le berceau de juristes internationalistes de renom, le professeur Caflisch a été le premier Suisse à siéger à la Commission du droit international. Il y a joué un rôle de premier rang, en oeuvrant notamment à l’adoption d’un projet d’articles sur les effets des conflits armés sur les traités. La Suisse se félicite donc de ce que le professeur Caflisch continuera à contribuer aux travaux de la Commission. Elle attache à cette Commission une large importance, le respect du droit international et son développement constituant des éléments phares de sa politique étrangère. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rielezione del professor Lucius Caflisch alla Commissione del diritto internazionale delle Nazioni Unite</title>
      <lead>L’Assemblea generale delle Nazioni Unite a Nuova York ha rieletto giovedì 17 novembre 2011 lo svizzero Lucius Caflisch, professore di diritto internazionale ed ex consulente giuridico del DFAE, membro della Commissione di diritto internazionale. La Svizzera, che attribuisce molta importanza al lavoro della Commissione, esprime viva soddisfazione per questa rielezione. Il rispetto e lo sviluppo del diritto internazionale rappresentano principi guida della politica estera della Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il professor Lucius Caflisch, appena rieletto alla Commissione di diritto internazionale, ne fa parte dal 2006. Dal 1998 al 2006 è stato giudice alla Corte europea dei diritti dell'uomo per il Liechtenstein. In precedenza ha esercitato le funzioni di consulente giuridico del DFAE e ha rappresentato la Svizzera in numerosi e importanti negoziati internazionali. Nel corso della sua carriera, il professor Caflisch ha insegnato diritto internazionale in varie università, tra cui l'Istituto universitario di studi superiori internazionali di Ginevra, che ha diretto dal 1984 al 1990. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Commissione di diritto internazionale è stata istituita poco dopo la creazione dell'Organizzazione delle Nazioni Unite (ONU). Ha sede a Ginevra e si compone di 34 membri indipendenti eletti per cinque anni. La sua missione è favorire il graduale sviluppo del diritto internazionale e la sua codifica. La maggior parte delle convenzioni multilaterali adottate nel corso degli ultimi decennni sono state negoziate grazie ai lavori preliminari della Commissione. Così è stato per la Convenzione di Vienna sulle relazioni diplomatiche, la Convenzione di Vienna sul diritto dei trattati e lo Statuto di Roma della Corte penale internazionale. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nonostante la Svizzera sia stata la culla di autorevoli giuristi internazionali, il professor Caflisch è stato il primo svizzero a sedere alla Commissione di diritto internazionale, dove ha svolto un ruolo di primo piano, adoperandosi per l'adozione di un progetto di articoli sugli effetti dei conflitti armati sui trattati. La Svizzera è quindi particolarmente lieta che il professor Caflisch possa continuare a contribuire ai lavori della Commissione, ai quali attribuisce molta importanza, considerando il rispetto del diritto internazionale e il suo sviluppo principi guida della propria politica estera. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Prof Lucius Caflisch re-elected to the International Law Commission</title>
      <lead>The United Nations General Assembly in New York has on Thursday, 17 November 2011, re-elected the Swiss national Lucius Caflisch, professor of international law and former legal advisor of the FDFA, as member of the International Law Commission. Switzerland, which attaches much importance to the work of the Commission, warmly welcomes Prof. Caflisch’s re-election. Respect for and the development of international law are guiding elements of Swiss foreign policy.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Professor Lucius Caflisch has been re-elected to the International Law Commission, to which he was initially elected in 2006. From 1998 to 2006, he was a judge at the European Court of Human Rights for Liechtenstein. Previously he was legal advisor of the Swiss Federal Department of Foreign Affairs and in this capacity represented Switzerland at a number of important international negotiations. Throughout his career, Prof Caflisch has taught international law at various universities, including the Graduate Institute of International Studies in Geneva, of which he was director from 1984 to 1990. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The International Law Commission was established shortly after the creation of the United Nations to contribute to the progressive development of international law and its codification. It is based in Geneva and comprises 34 independent members elected for a term of five years. Most of the principal multilateral conventions adopted in recent decades have been negotiated on the basis of the preliminary work of the Commission. Among these are the Vienna Convention on Diplomatic Relations, the Vienna Convention on the Law of Treaties, and the Rome Statute of the International Criminal Court. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Although Switzerland has produced several renowned international lawyers, Prof Caflisch is the first Swiss national to be elected to the International Law Commission. He played a leading part in particular in the adoption of draft articles on the effects of armed conflicts on treaties. Switzerland is therefore pleased that Prof Caflisch will continue to contribute to the work of the Commission. It attaches great importance to the Commission, respect for international law and its development being guiding elements of Swiss foreign policy. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
