<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42297" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-11-18</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Von Wattenwyl-Gespräche vom 18. November 2011</title>
      <lead>Die Parteipräsidenten und Fraktionsvorsitzenden von SVP, CVP, FDP, SP und BDP haben sich heute unter der Leitung von Bundespräsidentin Micheline Calmy-Rey mit Vizepräsidentin Eveline Widmer-Schlumpf, den Bundesräten Johann N. Schneider-Ammann und Ueli Maurer sowie Bundeskanzlerin Corina Casanova zu den traditionellen Von-Wattenwyl-Gesprächen getroffen. Im Zentrum der intensiven Diskussionen standen die Legislaturplanung 2011 – 2015, die aktuelle wirtschaftliche Entwicklung sowie finanz- und steuerpolitische Fragen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Bei den letzten Von Wattenwyl-Gesprächen vom 2. September 2011 wurde vereinbart, das Thema Legislaturplanung 2011-2015 noch einmal aufzugreifen. Die Resultate dieser Diskussionen werden in die definitive Botschaft einfliessen. Der Bundesrat wird die Botschaft über die Legislaturplanung 2011-2015 voraussichtlich am 25. Januar 2012 verabschieden. Das Parlament wird im Rahmen der parlamentarischen Debatte im ersten Halbjahr 2012 Gelegenheit haben, zur Legislaturplanung 2011-2015 Stellung zu nehmen. Gemäss Parlamentsgesetz beschliesst das Parlament mit einfachem Bundesbeschluss die Leitlinien, Ziele, sowie geplante Erlasse der Bundesversammlung und weitere Massnahmen, welche zur Zielerreichung erforderlich sind. Aus der Sicht von Bundesrat und Parteien steht die Situation der Schweizer Wirtschaft im Mittelpunkt der Aufmerksamkeit, insbesondere das schwierige internationale Umfeld und die Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt in der Schweiz.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wirtschaftliche Entwicklung&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auf diesem Hintergrund informierte Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann die Spitzen der Bundesratsparteien über die aktuelle wirtschaftliche Entwicklung. In der Schweiz haben sich die Wirtschaftsaussichten in den letzten Monaten stark eingetrübt. Die schwächere Weltkonjunktur, kombiniert mit dem starken Franken, macht vielen Schweizer Firmen zu schaffen. Wegen der Aufwertung hat sich deren preisliche Wettbewerbsfähigkeit deutlich verringert. Eine Folge davon sind Restrukturierungen und Entlassungen, wobei die sich abkühlende Konjunktur und die grosse Unsicherheit bezüglich der konjunkturellen Perspektive diesen Prozess verstärken könnten. Nach Ansicht des Bundesrates ist es weiterhin vordringlich, die langfristige Standortattraktivität der Schweizer Volkswirtschaft zu stärken. Darüber hinaus ist er auch der Ansicht, dass kurzfristige Massnahmen nützlich wären. Zu diesem Zweck hat der Bundesrat - flankierend zu den Interventionen der Schweizerischen Nationalbank - Ende August ein Massnahmenpaket zur Unterstützung der Innovation und des Tourismus beschlossen. Gleichzeitig wurde der Rückgriff auf die Kurzarbeit erleichtert. Ziel ist es, möglichst viele Stellen in der Schweiz zu erhalten. Der Bundesrat beobachtet die Entwicklung laufend und wird falls nötig weitere Massnahmen zur Stützung des Wirtschaftsstandorts ergreifen. Zudem treibt der Bundesrat alle wachstumspolitischen Massnahmen konsequent weiter, darunter Freihandelsabkommen mit dynamischen Schwellenländern oder Anstrengungen zur administrativen Entlastung von Unternehmen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Finanz- und steuerpolitische Fragen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Vizepräsidentin Eveline Widmer-Schlumpf beantwortete Fragen zu finanz- und steuerpolitischen Themen. Sie gab zunächst eine Übersicht über die auf Bundesebene hängigen Steuerprojekte und ging im einzelnen auf deren Stossrichtung, Ziele sowie den Stand der Arbeiten ein. Weiter beleuchtete die Vorsteherin des Eidgenössischen Finanzdepartements (EFD) mögliche Szenarien im Zusammenhang mit der internationalen Schuldenkrise und der Steuerkrise mit den USA. Während die Schweiz im Fall der Auseinandersetzung mit den USA zu einer Lösung im Rahmen der geltenden Rechtsordnung aus eigener Kraft beitragen kann, ist der Verlauf der Eurokrise nur sehr begrenzt beeinflussbar. Das EFD wird deshalb in Zusammenarbeit mit der Nationalbank und der FINMA die weitere Entwicklung der Finanzkrise vertieft verfolgen und dem Bundesrat allfällig notwendig werdende Massnahmen rechtzeitig unterbreiten. Die Vertreter der Bundesratsparteien liessen sich schliesslich auch über den Stand weiterer Diskussionen zu bilateralen Steuerfragen orientieren.</text>
      <contact>Kommunikation Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Entretiens de Watteville du 18 novembre 2011</title>
      <lead>Dans le cadre des traditionnels Entretiens de Watteville, les présidents de parti et les présidents de groupe de l’UDC, du PDC, du PLR, du PS et du PBD ont rencontré aujourd’hui Madame Micheline Calmy-Rey, présidente de la Confédération, qui a dirigé la séance, Madame Eveline Widmer-Schlumpf, vice-présidente, Messieurs Johann N. Schneider-Ammann et Ueli Maurer, conseillers fédéraux, et Madame Corina Casanova, chancelière de la Confédération. La rencontre a donné lieu à des échanges approfondis qui ont porté sur le programme de la législature 2011 à 2015, sur la situation économique actuelle et sur la politique financière et fiscale de la Suisse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors des précédents Entretiens de Watteville du 2 septembre 2011, les participants étaient convenus de revenir sur le sujet du programme de la législature 2011 à 2015. Les résultats de ces entretiens seront pris en compte dans la version définitive du message relatif au dit programme, que le Conseil fédéral devrait approuver le 25 janvier 2012. Le Parlement se prononcera pour sa part sur ledit programme au cours du premier semestre 2012. Conformément à la loi sur le Parlement, le Parlement définit, par voie d'un arrêté fédéral simple, les lignes directrices, les objectifs, les actes de l'Assemblée fédérale prévus et les autres mesures qui sont nécessaires pour atteindre les objectifs. Le Conseil fédéral et les partis portent toute leur attention sur la situation de l'économie suisse, en particulier sur le contexte international difficile et ses effets sur le marché du travail suisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Evolution de la situation économique&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;C'est dans ce contexte que le conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann&lt;b&gt; &lt;/b&gt;a informé les présidents des partis gouvernementaux de l'évolution de la situation économique. Au cours des derniers mois, les perspectives économiques de la Suisse se sont considérablement assombries. La faiblesse de la conjoncture mondiale, à laquelle s'ajoute la force du franc, donne du fil à retordre à de nombreuses entreprises suisses : leur compétitivité-prix a sensiblement diminué. Il en résulte des restructurations et des licenciements, un processus que le refroidissement conjoncturel et les grandes incertitudes quant à la reprise économique pourraient aggraver. Le Conseil fédéral est d'avis qu'il reste prioritaire de renforcer l'attractivité à long terme de la place économique suisse. Il est en outre convaincu de l'utilité de mesures à court terme. Dans cette perspective, le Conseil fédéral a - en guise de complément aux interventions de la Banque nationale suisse - arrêté, fin août, un train de mesure destiné à soutenir l'innovation et le tourisme. Parallèlement, il a facilité les réductions de l'horaire de travail. Le but est de préserver le plus grand nombre possible d'emplois. Le Conseil fédéral suit la situation en permanence et prendra au besoin des mesures supplémentaires pour soutenir la place économique suisse. Il concrétise en outre de manière conséquente toutes les mesures visant à stimuler la croissance, dont des accords de libre-échange avec des pays émergents dynamiques ou encore des mesures d'allègement administratif des entreprises. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Politique financière et fiscale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La vice-présidente Eveline Widmer-Schlumpf, qui dirige le Département fédéral des finances (DFF), a répondu à des questions concernant la politique financière et fiscale. Elle a, pour commencer, brossé un tableau d'ensemble des projets fiscaux en suspens au niveau fédéral, avant d'expliquer de manière plus poussée les tenants et les aboutissants de certains d'entre eux. Elle a ensuite exposé des scénarios possibles en rapport avec la crise de la dette internationale et la crise fiscale avec les Etats-Unis. Si la Suisse peut parvenir à trouver par ses propres moyens, dans le cadre de l'ordre juridique existant, une solution dans le bras de fer qui l'oppose aux Etats-Unis, elle a par contre peu d'emprise sur l'évolution de la crise européenne. Le DFF suivra pour cette raison attentivement l'évolution de la crise financière de concert avec la Banque nationale suisse et la FINMA, et soumettra le cas échéant de nouvelles mesures au Conseil fédéral. La responsable du DFF informa, pour finir, les représentants des partis gouvernementaux de l'état d'autres négociations menées sur des questions fiscales bilatérales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Colloqui von Wattenwyl del 18 novembre 2011</title>
      <lead>I presidenti dei partiti e i capi dei gruppi parlamentari di UDC, PPD, PLR, PSS e PBD si sono incontrati oggi per i tradizionali colloqui von Wattenwyl sotto la direzione della presidente della Confederazione Micheline Calmy-Rey, affiancata dalla vicepresidente Eveline Widmer-Schlumpf dai consiglieri federali Johann N. Schneider-Ammann e Ueli Maurer e dalla cancelliera della Confederazione Corina Casanova. Al centro delle intense discussioni vi è stato il programma di legislatura 2011–2015, l'evoluzione della situazione economica e questioni di politica finanziaria e fiscale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel corso degli ultimi colloqui von Wattenwyl del 2 settembre 2011 si era deciso di discutere di nuovo del programma di legislatura 2011-2015. I risultati di queste discussioni confluiranno nel messaggio definitivo. Il Consiglio federale licenzierà il messaggio sul programma di legislatura 2011-2015 verosimilmente il 25 gennaio 2012. Il Parlamento avrà modo di prendere posizione in merito al programma di legislatura 2011-2015 nell'ambito dei dibattiti parlamentari del primo semestre 2012. Secondo la legge sul Parlamento, quest'ultimo definisce con decreto federale semplice gli indirizzi politici e gli obiettivi e indica i previsti atti legislativi dell'Assemblea federale e altri provvedimenti necessari per conseguirli. Il Consiglio federale e i partiti ritengono che occorre focalizzare l'attenzione sulla situazione economica della Svizzera, in particolare sul difficile contesto internazionale e sulle conseguenze per il mercato del lavoro svizzero.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Evoluzione della situazione economica&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Data questa premessa, il consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann ha informato i vertici dei partiti di Governo sull'evoluzione attuale della situazione economica. Negli ultimi mesi in Svizzera le prospettive economiche sono notevolmente peggiorate. L'indebolimento della congiuntura mondiale combinato con l'apprezzamento del franco dà del filo da torcere a molte aziende svizzere. La competitività dei loro prezzi è diminuita drasticamente a causa dell'elevato valore del franco svizzero. Ne conseguono ristrutturazioni e licenziamenti, un fenomeno che potrebbe essere rafforzato dalla debolezza congiunturale e dalla grande incertezza sulle prospettive economiche. Secondo il Consiglio federale resta prioritario mantenere a lungo termine l'attrattiva della piazza economica svizzera. Il Governo ritiene anche utile adottare misure a breve termine. A tal scopo a fine agosto il Consiglio federale ha deciso - a complemento degli interventi della Banca nazionale - un pacchetto di misure a sostegno dell'innovazione e del turismo. Nel contempo è stato facilitato il ricorso all'orario di lavoro ridotto. L'obiettivo è di mantenere in Svizzera il maggior numero di posti di lavoro possibile. Il Consiglio federale osserva costantemente l'evoluzione e, se necessario, adotterà ulteriori provvedimenti a sostegno della piazza economica. Inoltre, continua a portare coerentemente avanti tutti gli interventi di politica economica, tra i quali gli accordi di libero scambio con i dinamici Paesi emergenti o le iniziative per lo sgravio amministrativo delle imprese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Questioni di politica finanziaria e fiscale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La vicepresidente della Confederazione Eveline Widmer-Schlumpf ha risposto a domande su temi di politica finanziaria e fiscale. Ha dapprima presentato una panoramica sui progetti fiscali pendenti scendendo poi nel dettaglio sui loro orientamenti, obiettivi e sullo stato dei lavori. In seguito la responsabile del Dipartimento federale delle finanze (DFF) ha illustrato gli scenari possibili in relazione alla crisi del debito a livello internazionale e la crisi fiscale con gli Stati Uniti. Mentre nel caso del contenzioso con gli Stati Uniti la Svizzera può prendere l'iniziativa per ricercare una soluzione nel quadro del diritto vigente, l'andamento della crisi in Europa può essere influenzato soltanto limitatamente. Il DFF seguirà pertanto con grande attenzione, di concerto con la Banca nazionale e la FINMA, gli ulteriori sviluppi della crisi finanziaria e, se del caso, sottoporrà tempestivamente al Consiglio federale le misure necessarie. I rappresentanti dei partiti di Governo sono stati infine informati anche sullo stato di altre discussioni relative a questioni fiscali bilaterali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Bundeshaus West CH-3003 Bern +41 58 462 37 91</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="35">
        <name lang="de">Finanzplatz</name>
        <name lang="fr">Place financière</name>
        <name lang="it">Piazza finanziaria</name>
        <name lang="en">Financial Centre</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
