<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42359" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-11-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zollbefreiung für bestimmte IT-Produkte</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 23. November 2011 beschlossen, für Multifunktionsdrucker, Flachbildschirme, Set-Top-Boxen, Telekommunikationskabel und bestimmte Kopfhörer ab 1. Januar 2012 Zollfreiheit zu gewähren. Mit dieser Anpassung trägt er den internationalen Verpflichtungen der Schweiz im Rahmen der WTO Rechnung. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dank der Zollbefreiung für bestimmte IT-Produkte können die Schweizer Unternehmen sowie die Konsumentinnen und Konsumenten künftig Produkte günstiger einkaufen, was die Wettbewerbsfähigkeit der Schweizer Unternehmen stärkt. Hierbei gilt es anzumerken, dass kein Schweizer Unternehmen vergleichbare Produkte herstellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz hat sich 1998 dem WTO-Übereinkommen über die Informationstechnologie angeschlossen. Dieses sieht die Zollbefreiung für die vom Übereinkommen erfassten Produkte vor. Seit dessen Verabschiedung gab es im Bereich der Informationstechnologien zahlreiche technologische Weiterentwicklungen, denen die Unterzeichner des Übereinkommens Rechnung tragen müssen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Diese Anpassung bedingt einerseits eine Änderung der Schweizer WTO-Verpflichtungsliste, die unter Vorbehalt der Genehmigung durch das Parlament ab 1. Januar 2012 provisorisch angewendet wird. Andererseits muss auch der schweizerische Zolltarif auf dem Verordnungsweg angepasst werden. Die entsprechende Verordnung tritt am 1. Januar 2012 in Kraft.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Remigi Winzap, Leiter Ressort WTO, SECO, Tel. 031 322 22 10</contact>
      <attachment id="90874">
        <title>Verordnung über die Änderung des Zolltarifs im Zusammenhang mit Zollansätzen für gewisse Informationstechnologieprodukte</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>54</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24966.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Franchise douanière pour certains produits des technologies de l'information</title>
      <lead>Le 23 novembre 2011 le Conseil fédéral a décidé d'accorder la franchise douanière pour les imprimantes multifonctionnelles, les écrans plats, les décodeurs, les câbles de télécommunication et certains écouteurs à partir du 1er janvier 2012. Par cette modification il répond à ses obligations internationales dans le cadre de l'OMC. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'élimination des droits de douane sur certains produits des technologies de l'information permettra aux entreprises suisses ainsi qu'aux consommateurs d'acquérir des produits meilleur marché et de renforcer la compétitivité des entreprises suisses. A noter qu'aucune entreprise suisse ne fabrique des produits comparables.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse est membre de l'accord OMC sur les technologies de l'information depuis 1998. Celui-ci dispose que les produits couverts par l'accord sont exemptés de droits de douane. Depuis la conclusion de cet accord de nombreuses évolutions technologiques ont eu lieu dans le domaine des technologies de l'information, dont les membres à cet accord doivent tenir compte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette adaptation nécessite, d'une part, une modification de la liste suisse de concessions à l'OMC qui s'appliquera provisoirement, sous réserve d'approbation par le Parlement, à partir du 1er janvier 2012. D'autre part le tarif des douanes suisses sera également adapté en conséquence par voie d'ordonnance, laquelle entrera en vigueur le 1er janvier 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Remigi Winzap, chef du secteur OMC, SECO, Tél. 031 322 22 10</contact>
      <attachment id="90875">
        <title>Ordonnance modifiant le tarif des douanes concernant les droits de douane pour certains produits des technologies de l’information</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>56</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24967.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Franchigia doganale per determinati prodotti delle tecnologie dell’informazione</title>
      <lead>Il 23 novembre 2011 il Consiglio federale ha deciso di accordare la franchigia doganale alle stampanti multifunzioni, agli schermi piatti, ai decoder, ai cavi di telecomunicazione e a determinati tipi di auricolari dal 1° gennaio 2012. Con questa modifica esso intende rispondere ai suoi obblighi internazionali nell’ambito dell’OMC. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La soppressione dei dazi doganali su determinati prodotti delle tecnologie dell'informazione permetterà alle imprese svizzere e ai consumatori di acquistare prodotti a prezzi meno cari e rafforzerà la competitività delle imprese del nostro Paese. Va osservato che nessuna impresa svizzera fabbrica prodotti analoghi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera è membro dell'accordo dell'OMC sulle tecnologie dell'informazione dal 1998. I prodotti contemplati nell'accordo saranno esentati da dazi doganali. Dalla conclusione di questo accordo nel settore delle tecnologie dell'informazione vi sono state numerose evoluzioni tecnologiche di cui i membri dell'accordo devono tener conto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anche la quarta revisione richiede una modifica della lista svizzera di concessioni all'OMC, che sarà applicata in via provvisoria, previa approvazione del Parlamento, a partire dal 1° gennaio 2012. Inoltre, anche la tariffa doganale svizzera sarà adeguata mediante un'ordinanza che entrerà in vigore il 1° gennaio 2012.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Remigi Winzap, capo del settore OMC, SECO, tel. 031 322 22 10</contact>
      <attachment id="90876">
        <title>Ordinanza che modifica la tariffa doganale concernente i dazi per certi prodotti delle tecnologie dell’informazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>53</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24968.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
