<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42373" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-11-25</pubdate>
    <blocking-period>2011-11-25</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="704" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Berufsbildung und Technologie (BBT) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">Federal Office for Professional Education and Technology (OPET) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bbt.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bbt.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bbt.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lehrstellenkonferenz 2011: Massnahmen zur Erhöhung der beruflichen Mobiliät</title>
      <lead>Die globalisierte Arbeitswelt stellt die Berufsbildung vor neue Herausforderungen. Dabei entwickelt sich die berufliche Mobilität zu einem Schlüsselfaktor für die Arbeitsmarktfähigkeit von Arbeitnehmenden und für die Wettbewerbsfähigkeit der Schweizer Unternehmen. Die von Bundesrat Johann N. Schneider-Ammann am Freitag in Solothurn einberufene 7. Lehrstellenkonferenz will Lernenden bereits während der beruflichen Grundbildung die berufliche Mobilität erleichtern und sie so noch besser auf den Arbeitsmarkt vorbereiten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf dem globalisierten Arbeitsmarkt gewinnt die berufliche Mobilität an Bedeutung. Die Anforderungen an Arbeitnehmende sind in den letzten Jahren stark gestiegen. Vermehrt werden eine gute Ausbildung, Berufserfahrung und eine kontinuierliche Weiter- bzw. Höherqualifizierung verlangt. Dies bestätigen auch die heute publizierten Resultate des Berufseinstiegsbarometers 2011 der Universität Zürich. Daneben ist die Mehrsprachigkeit im Arbeitsalltag angesichts internationaler Märkte und Geschäftspartner ein zentrales Instrument geworden. Mit nachhaltigen Massnahmen in den Bereichen Mobilitäts- und Fremdsprachenförderung wollen Bund, Kantone und Organisationen der Arbeitswelt in den Jahren 2012-2016 die Attraktivität der Berufsbildung steigern und den Bedarf an qualifizierten Fachkräften für die Wirtschaft sichern. Zwei umfassende Umsetzungskonzepte mit klaren Zielvorgaben sollen bis zur Lehrstellenkonferenz 2012 vorliegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Rahmen der Mobilitätsaktivitäten sollen bestehende Möglichkeiten und Angebote – beispielsweise das EU-Rahmenprogramm für lebenslanges Lernen (LLP) – bekannter gemacht werden. Auch gilt es, die nötigen Rahmenbedingungen zu schaffen, damit Branchen, Unternehmen, Bildungsinstitutionen, Schulen oder andere Akteure Projekte im In- und Ausland vermehrt nutzen und durchführen können. Um die Teilnehmendenzahlen im LLP-Teilprogramm "Leonardo da Vinci" zu steigern, führt der Bund 2012 einen nationalen Appell durch. Ziel ist es, das jährlich für die Berufsbildung zur Verfügung stehende Finanzvolumen von rund drei Mio. CHF optimal einzusetzen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Beim Fremdsprachenunterricht sollen im Rahmen von Reformen der beruflichen Grundbildung die gesetzlichen Grundlagen zur Förderung der Mehrsprachigkeit besser ausgeschöpft werden. Ziel ist, dass bis 2016 in möglichst vielen Berufen eine zweite Sprache unterrichtet wird. Auch soll an den Berufsfachschulen für ein adäquates Angebot an sprachlichen Freikursen gesorgt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Verbundpartner sind überzeugt, dass eine nachhaltige Steigerung der beruflichen Mobilität die Berufsbildung stärkt und damit insbesondere auch für Leistungsstarke attraktiv bleibt. Dies ist umso wichtiger, als der demographisch bedingte Rückgang der Schulabgängerinnen und Schulabgänger eine zunehmende Konkurrenz zwischen den Bildungsgängen zur Folge hat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallel zu den verabschiedeten Zielsetzungen hinsichtlich beruflicher Mobilität bekräftigen Bund, Kantone und Organisationen der Arbeitswelt, bestehende Massnahmen im Bereich Lehrstellenmarkt weiterzuführen. Basierend auf dem heute publizieren Lehrstellenbarometer liegt ein Schwergewicht weiterhin bei der Integration Jugendlicher in die Berufsbildung. Erklärtes Ziel bleibt es, die Abschlussquote aller 25-Jährigen auf Sekundarstufe II von heute 90 auf 95 Prozent zu erhöhen. Andererseits werden laufende Bestrebungen, leistungsstarke Jungendliche für die Berufsbildung zu gewinnen, weiter verstärkt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Anschluss an die nationale Lehrstellenkonferenz standen am Nachmittag junge Berufsleute im Rampenlicht, die hervorragende Leistungen erbracht haben. Im Rahmen eines Festakts ehrte Ursula Renold, Direktorin des Bundesamtes für Berufsbildung und Technologie BBT, die Teilnehmenden der Berufsweltmeisterschaften und die Medaillengewinnerinnen und Medaillengewinner der Berufs-Schweizermeisterschaften 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lehrstellenbarometer: Lehrstellenangebot nimmt zu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;Wie die Tendenz der April-Erhebung bereits vermuten liess, hat das Lehrstellenangebot im August 2011 weiter zugenommen. Dies bestätigen die Zahlen des heute an der Lehrstellenkonferenz in Solothurn präsentierten Lehrstellenbarometers. Im Vergleich zum Vorjahr haben die Unternehmen sowohl mehr Lehrstellen angeboten (+ 3'500) als auch vergeben (+ 4'000). Die Zahl der offen gebliebenen Lehrstellen ist von 7'000 im Jahr 2010 auf 6'500 gesunken. &lt;p&gt;Per August 2011 vergaben die Unternehmen 87‘000 Lehrstellen (2010: 83'000). Weitere 6'500 Ausbildungsplätze (2010: 7'000) waren am Stichtag 31. August 2011 noch offen. Die Betriebe hoffen, davon 2'000 noch besetzen zu können. Das gesamte Angebot hat mit 93'500 Lehrstellen im Vergleich zum Vorjahr um 3'500 Stellen zugenommen. Damit ist es noch vor dem Höchstangebot von 90'000 Ausbildungsplätzen im Jahr 2010 das umfangreichste seit dem Jahr 2000 (79'500).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Von den 147'000 Jugendlichen (2010: 149'000), die 2011 vor der Ausbildungswahl standen, sind rund 72'500 (2010: 73'500) in eine berufliche Grundbildung eingetreten. 96 Prozent geben an, zumindest eine vorübergehende Lösung gefunden zu haben. 4 Prozent (2010: 5 Prozent) bezeichnen sich als arbeitslos bzw. ohne Beschäftigung. Dies sind hochgerechnet rund 6'000 Personen (2010: 8'000).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die "Warteschlange" – Jugendliche, die für 2012 eine Lehrstelle suchen oder bereits eine Zusage haben – ist im Vergleich zum Vorjahr von 20'500 auf 17'500 gesunken (2009: 21'000, 2008: 21'500).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ein ausreichendes und attraktives Lehrstellenangebot ist für Gesellschaft und Wirtschaft von grosser Bedeutung. Um den Lehrstellenmarkt stabil zu halten, haben die Verbundpartner in den letzten Jahren auf diversen Ebenen laufend Massnahmen ergriffen und das vorhandene Instrumentarium überprüft. Diese Praxis soll auch in wirtschaftlich unsicheren Zeiten gezielt weitergeführt werden. Insbesondere sollen Investitionen in die Berufsbildung nicht kurzfristigen Renditeüberlegungen zum Opfer fallen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Berufseinstiegsbarometer: Berufliche Grundbildung erleichtert Eintritt in Arbeitsmarkt&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Gemäss Ergebnissen des Berufseinstiegsbarometer 2011 ist die Bedeutung der beruflichen Grundbildung auf dem Arbeitsmarkt unverändert hoch. Die Abschlüsse bieten einen starken Schutz vor Arbeitslosigkeit und eröffnen Wege zu weiterführenden Bildungsangeboten. Das Beobachtungsinstrument des Stellenmarkt-Monitors Schweiz der Universität Zürich, das auf der Analyse von Stelleninseraten beruht, zeigt auch, dass das Stellenangebot der Unternehmen sich immer weiter in Richtung höhere Qualifikationsniveaus verschiebt. Aus- und Weiterbildung sowie Berufserfahrung gewinnen für den Arbeitsmarkterfolg von Absolventinnen und Absolventen einer beruflichen Grundbildung zunehmend an Bedeutung. Die Stossrichtung bestehender arbeitsmarktlicher Massnahmen für Berufseinsteiger, die diesen helfen, Praxiserfahrung zu sammeln oder sich auf geeignete Weise weiterzubilden, erweisen sich als richtig und zweckmässig.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Berufseinstiegsbarometer wurde im Auftrag des Bundesamts für Berufsbildung und Technologie (BBT) in Zusammenarbeit mit dem Staatssekretariat für Wirtschaft (Seco) 2010 erstmals erstellt. Er ermöglicht, Veränderungen in Angebot und Nachfrage der ersten Arbeitsstellen nach der beruflichen Grundbildung zu überwachen, und erscheint jährlich im Herbst.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ruedi Christen, Informationschef EVD, Tel. 031 322 39 60, Mobile 079 317 24 09 Ursula Renold, Direktorin BBT, Mobile 079 405 26 79</contact>
      <attachment id="90942">
        <title>Massnahmenpapier berufliche Mobilität</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24993.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90944">
        <title>Massnahmenpapier Lehrstellenmarkt</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>60</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24994.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90910">
        <title>Faktenblatt berufliche Mobilität</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>57</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24974.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90907">
        <title>Lehrstellenbarometer</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00103/00321/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90913">
        <title>Berufseinstiegsbarometer</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00103/01239/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90916">
        <title>EU-Rahmenprogramm für Lebenslanges Lernen (LLP)</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/01051/01071/01075/index.html?lang=de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence sur les places d’apprentissage 2011 : mesures visant à augmenter la mobilité professionnelle</title>
      <lead>La mondialisation du marché du travail pose de nouveaux défis à la formation professionnelle. La mobilité professionnelle devient un facteur clé pour assurer l’employabilité des travailleurs et la compétitivité des entreprises suisses. Convoquée vendredi à Soleure à l’invitation du conseiller fédéral Johann N. Schneider-Ammann, la 7e Conférence sur les places d’apprentissage entend faciliter la mobilité professionnelle des apprentis dès la formation professionnelle initiale afin de les préparer encore mieux au marché du travail.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans le contexte de mondialisation du marché du travail, la mobilité professionnelle revêt une importance croissante. Les exigences du marché du travail se sont fortement accrues durant les dernières années. Une bonne formation, de l’expérience professionnelle et un développement ininterrompu des qualifications professionnelles menant à de nouveaux diplômes sont de plus en plus demandés. C’est ce que confirment également les résultats publiés aujourd’hui dans le Baromètre « premier emploi » 2011 de l’Université de Zurich. Le plurilinguisme est en outre devenu un élément central du travail quotidien compte tenu de l’internationalisation des marchés et des partenaires commerciaux. La Confédération, les cantons et les organisations du monde du travail veulent renforcer l’attractivité de la formation professionnelle et garantir les besoins des entreprises en personnel qualifié pendant la période 2012-2016 au moyen de mesures durables dans les domaines de l’encouragement de la mobilité et des langues étrangères. Deux plans globaux de mise en œuvre comportant des objectifs précis doivent être élaborés avant la Conférence sur les places d’apprentissage 2012.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre des activités liées à la mobilité, il importe de mieux faire connaître les possibilités et offres existantes – par exemple le programme-cadre européen d’éducation et de formation tout au long de la vie (LLP). Il s’agit par ailleurs de créer les conditions générales nécessaires pour que les branches, les entreprises, les institutions de formation, les écoles et les autres acteurs puissent utiliser et réaliser davantage de projets en Suisse et à l'étranger. La Confédération lancera en 2012 un appel national en vue d’augmenter le nombre de participants au sous-programme LLP « Leonardo da Vinci ». L’objectif est d’utiliser de manière optimale les quelque trois millions de francs de l’enveloppe annuelle consacrée à la formation professionnelle.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En ce qui concerne l’enseignement des langues étrangères, il s’agira de mieux tirer profit des bases légales visant à l’encouragement du plurilinguisme dans le cadre de réformes de la formation professionnelle initiale. L’objectif est de parvenir, d’ici à 2016, à l’enseignement d’une deuxième langue dans le plus grand nombre possible de professions. Les écoles professionnelles doivent veiller elles aussi à proposer un nombre adéquat de cours facultatifs de langue.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les partenaires de la formation professionnelle sont convaincus qu’une augmentation durable de la mobilité professionnelle renforce la formation professionnelle en permettant à cette dernière de rester attrayante aux yeux notamment des personnes performantes. Cela est d’autant plus important que le recul du nombre d’élèves terminant leur scolarité obligatoire – dû à l’évolution démographique – laisse prévoir une concurrence accrue entre les voies de formation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallèlement aux objectifs adoptés en matière de mobilité professionnelle, la Confédération, les cantons et les organisations du monde du travail confirment le maintien des mesures existantes concernant le marché des places d’apprentissage. Selon le Baromètre des places d’apprentissage publié aujourd’hui, l’intégration des jeunes dans la formation professionnelle demeure un élément prépondérant. L’objectif déclaré reste de faire passer de 90 % aujourd’hui à 95 % le nombre de jeunes de 25 ans en possession d’un diplôme du degré secondaire II. D’un autre côté, les efforts en cours visant à attirer les jeunes performants vers la formation professionnelle seront renforcés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après la Conférence nationale sur les places d’apprentissage, l’après-midi a été consacré aux jeunes professionnels ayant fourni d’excellentes prestations. Dans le cadre d’une cérémonie officielle, Mme Ursula Renold, directrice de l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie OFFT, a honoré les participant-e-s au Mondial des métiers et les médaillé-e-s des Championnats suisses des métiers 2011.&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Baromètre des places d’apprentissage : augmentation du nombre de places d’apprentissage&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Comme la tendance du relevé d’avril l’avait déjà laissé supposer, l’offre de places d’apprentissage a continué à croître en août 2011. Les chiffres du Baromètre des places d’apprentissage présentés aujourd’hui à Soleure dans le cadre de la Conférence des places d’apprentissage confirment cette tendance. Par rapport à l’an dernier, les entreprises ont proposé plus de places d’apprentissage (+ 3500) en ont également attribuées davantage (+ 4000). Le nombre des places d’apprentissage non attribuées est en recul, passant de 7000 en 2010 à 6500 cette année.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En août 2011, les entreprises ont attribué 87 000 places d’apprentissage (2010 : 83 000). Le 31 août 2011 (jour de référence), 6500 places (2010 : 7000) étaient encore libres. Les entreprises espèrent en pourvoir encore 2000. Le nombre total de 93 500 places offertes a augmenté de 3500 par rapport à l’année précédente. Ce chiffre dépasse même le record de 90 000 places d’apprentissages attribuées en 2010 et est aussi le plus élevé jamais enregistré depuis 2000 (79 500).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur les 147 000 jeunes (2010 : 149 000) qui devaient choisir une orientation professionnelle en 2011, environ 72 500 (2010 : 73 500) ont intégré une formation professionnelle initiale. 96 % d’entre eux déclarent avoir trouvé au moins une solution provisoire. Une proportion de 4 % (2010 : 5 %) disait être au chômage ou sans activité, ce qui représente environ 6000 jeunes (2010 : 8000).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La « liste d’attente » – jeunes à la recherche d’une place d’apprentissage en 2012 ou ayant déjà reçu une réponse positive – a diminué par rapport à l’an dernier, passant de 20 500 à 17 500 (2009 : 21 000, 2008 : 21 500).&lt;/p&gt;Une offre de places d’apprentissage attrayantes et en nombre suffisant est d’une importance capitale pour la société et pour l’économie. En vue de maintenir la stabilité du marché des places d’apprentissage, les partenaires de la formation professionnelle ont adopté en permanence de nouvelles mesures à divers niveaux et ont procédé à la vérification des mesures existantes. Cette pratique sera poursuivie de manière ciblée, y compris pendant des périodes moins favorables sur le plan économique. Il s’agit de veiller en particulier à ce que les investissements dans la formation professionnelle ne soient pas les victimes de réflexions de rentabilité à courte échéance. &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Baromètre « premier emploi » : la formation professionnelle initiale facilite l’accès au marché du travail&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;D’après les résultats du Baromètre « premier emploi » 2011, l’importance de la formation professionnelle initiale sur le marché du travail demeure élevée. Les diplômes constituent toujours un rempart solide contre le chômage et permettent d’accéder à des offres de formation complémentaire. L’instrument d’observation du Moniteur suisse du marché de l’emploi de l’Université de Zurich, qui s’appuie sur l’analyse des offres d’emploi, montre aussi que l’on assiste à un glissement continu de l’offre vers des emplois exigeant des niveaux de qualifications plus élevés. La formation, la formation continue et l’expérience professionnelle acquièrent de plus en plus d’importance dans la réussite sur le marché du travail des diplômés de la formation professionnelle initiale. Les mesures du marché du travail destinées à aider les jeunes arrivant sur le marché du travail à acquérir de l’expérience ou à suivre une formation continue appropriée sont opportunes et vont dans la bonne direction.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le Baromètre « premier emploi » a été établi pour la première fois en 2010 sur mandat de l’Office fédéral de la formation professionnelle et de la technologie (OFFT) en collaboration avec le Secrétariat d’Etat à l’économie (SECO). Il permet de surveiller les changements qui interviennent dans l’offre et la demande en matière de premier emploi après la formation professionnelle initiale et est publié une fois par an à l’automne.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ruedi Christen, chef de l’information du DFE, tél. 031 322 39 60, portable 079 317 24 09 Ursula Renold, directrice de l’OFFT, portable 079 405 26 79</contact>
      <attachment id="90943">
        <title>Mesures visant à accroître la mobilité professionnelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24992.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90945">
        <title>Mesures concernant le marché des places d’apprentissage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>61</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24995.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90911">
        <title>Feuille d’information sur la mobilité professionnelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>97</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24975.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90908">
        <title>Baromètre des places d'apprentissage</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00103/00321/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90914">
        <title>Baromètre des jeunes arrivant sur le marché du travail</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00103/01239/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90917">
        <title>Programme-cadre européen d’éducation et de formation tout au long de la vie (LLP)</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/01051/01071/01075/index.html?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Conferenza sui posti di tirocinio 2011: misure volte a potenziare la mobilità professionale</title>
      <lead>Il mondo del lavoro globalizzato pone la formazione professionale di fronte a nuove sfide. In questo contesto, la mobilità professionale sta diventando un fattore chiave, tanto per l’idoneità dei lavoratori al mercato quanto per la competitività delle imprese svizzere. La 7a conferenza sui posti di tirocinio, convocata dal consigliere federale Johann N. Schneider-Ammann venerdì a Soletta, vuole incentivare la mobilità professionale degli apprendisti già durante la formazione professionale di base, preparandoli così ancora meglio all’ingresso nel mercato del lavoro.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nel mercato del lavoro globalizzato la mobilità professionale acquista sempre maggiore importanza. Negli ultimi anni poi, le aspettative nei confronti dei lavoratori sono notevolmente aumentate. Si richiedono sempre più spesso una buona formazione, esperienza lavorativa, continue specializzazioni e aggiornamenti. Tutto ciò è confermato dai risultati, pubblicati oggi, del barometro del primo impiego 2011 dell’Università di Zurigo. Altro strumento centrale si rivela il plurilinguismo sul posto di lavoro, soprattutto per tenere i contatti con i mercati e i partner commerciali internazionali. Tramite misure a lungo termine per la promozione della mobilità e delle lingue straniere, nel periodo 2012-2016 la Confederazione, i Cantoni e le organizzazioni del mondo del lavoro intendono accrescere l’attrattiva della formazione professionale e coprire il fabbisogno di lavoratori qualificati dell’economia. In vista della conferenza sui posti di tirocinio 2012 verranno presentati due piani d’attuazione completi con obiettivi chiari in merito.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nell’ambito dei progetti di mobilità, occorre dare maggiore rilievo alle varie offerte e opportunità già esistenti, come ad esempio al programma quadro europeo per l’apprendimento permanente (LLP). Occorre inoltre creare le condizioni quadro necessarie affinché i vari settori, le imprese, gli istituti di formazione, le scuole e gli altri soggetti interessati possano sfruttare e attuare meglio i progetti disponibili in Svizzera e all’estero. Per aumentare il numero dei partecipanti al sottoprogramma LLP «Leonardo da Vinci», nel 2012 la Confederazione lancerà un appello nazionale. In questo modo, si spera di impiegare in maniera ottimale il finanziamento annuo a disposizione per la formazione professionale, pari a circa 3 milioni di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Quanto all’insegnamento delle lingue straniere, riformando la formazione professionale di base sarà possibile applicare più efficacemente le basi legali per la promozione del plurilinguismo. L’obiettivo è quello di inserire l’insegnamento di una seconda lingua nel maggior numero possibile di formazioni professionali entro il 2016. Inoltre, anche le scuole professionali dovranno avere un’offerta adeguata di corsi di lingua facoltativi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I partner interessati sono convinti che il rafforzamento a lungo termine della mobilità sarà molto positivo per la formazione professionale e ne manterrà l’attrattiva, soprattutto per i giovani più dotati. Ciò è tanto più importante in una fase in cui il calo dei ragazzi che concludono la scuola dell’obbligo, legato all’andamento demografico, lascia presagire un incremento della concorrenza tra i diversi cicli di formazione.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Parallelamente agli obiettivi stabiliti in materia di mobilità professionale, la Confederazione, i Cantoni e le organizzazioni del mondo del lavoro proseguiranno l’attuazione delle misure previste per il mercato dei posti di tirocinio. Secondo i dati del barometro dei posti di tirocinio pubblicati oggi, l’integrazione dei giovani nella formazione professionale rimane un fattore prioritario. L’obiettivo dichiarato rimane quello di portare la quota dei giovani sotto i 25 anni con un titolo di livello secondario II dal 90 al 95 per cento. Inoltre, verranno incrementati gli sforzi in corso per attirare verso la formazione professionale i giovani con le migliori potenzialità.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Al termine della conferenza nazionale sui posti di tirocinio i riflettori sono stati puntati, nella manifestazione pomeridiana, sui giovani professionisti che hanno dato un’eccellente prova delle loro capacità. In una cornice festosa Ursula Renold, direttrice dell’Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT), ha reso omaggio ai partecipanti dei campionati mondiali dei mestieri e ai vincitori di medaglie dei campionati svizzeri dei mestieri 2011.&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Barometro dei posti di tirocinio: aumentano i posti disponibili&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Come lasciava supporre la rilevazione di aprile, ad agosto 2011 l’offerta di posti di tirocinio ha continuato a crescere. La conferma viene dai dati del barometro dei posti di tirocinio, presentati durante la conferenza di Soletta. Rispetto all’anno precedente, le imprese non solo hanno aumentato l’offerta di posti (+ 3 500) ma ne hanno anche assegnati 4 000 in più. Il numero di posti di tirocinio rimasti vacanti è invece passato da 7 000 (2010) a 6 500.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ad agosto 2011 le imprese avevano assegnato 87 000 posti di tirocinio (2010: 83 000). Altri 6 500 posti di formazione (2010: 7 000) erano ancora disponibili al 31 agosto 2011, data di riferimento per la rilevazione. Le aziende sperano di poter assegnare ancora 2 000 posti. L’offerta complessiva di 93 500 posti di tirocinio è aumentata di 3 500 posti rispetto all’anno scorso, toccando così il record assoluto dal 2000 (79 500) e superando anche la punta registrata nel 2010 (90 000).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dei 147 000 giovani (2010: 149 000) che quest’anno dovevano scegliere la propria strada, circa 72 500 hanno optato per una formazione professionale di base (2010: 73 500). Il 96 per cento afferma di aver trovato almeno una soluzione provvisoria. Il 4 per cento ha invece dichiarato di essere disoccupato o privo di occupazione (2010: 5%). Questa percentuale corrisponde a circa 6 000 persone (2010: 8 000).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La «lista d’attesa» dei giovani che cercano o a cui è stato assicurato un posto di tirocinio per il 2012 si è ridotta rispetto all’anno scorso passando da 20 500 a 17 500 unità (2009: 21 000, 2008: 21 500).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Per l’economia e la società è importante che l’offerta di posti di tirocinio sia adeguata e sufficiente. Negli ultimi anni i partner interessati hanno adottato misure a vari livelli per stabilizzare il mercato dei posti di tirocinio e hanno testato gli strumenti a disposizione. Tale prassi dovrà essere applicata in modo mirato anche nei momenti di incertezza economica. In particolare, gli investimenti nella formazione professionale non dovranno essere sacrificati a favore del profitto a breve termine.&lt;/p&gt;&lt;strong&gt;Barometro del primo impiego: la formazione professionale di base facilita l’accesso al mercato del lavoro&lt;/strong&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;Secondo i risultati del barometro del primo impiego 2011, la formazione professionale di base ha ancora un peso rilevante sul mercato del lavoro. I titoli che rilascia, infatti, offrono un elevato grado di protezione dalla disoccupazione e permettono di accedere a offerte formative più avanzate. Lo &lt;i&gt;Stellenmarkt-Monitor Schweiz&lt;/i&gt;, l’Osservatorio del mercato del lavoro dell’Università di Zurigo basato sull’analisi degli annunci di posti vacanti, dimostra che l’offerta di impieghi delle imprese si sta spostando verso un livello più elevato di qualifiche. La formazione, la formazione continua e l’esperienza lavorativa sono ormai sempre più importanti per chi vuole affermarsi sul mercato del lavoro con un titolo della formazione professionale di base. L’impostazione degli attuali provvedimenti inerenti al mercato del lavoro per chi è in cerca di primo impiego punta a favorire l’acquisizione di esperienze e la partecipazione a formazioni continue adeguate, rivelandosi così conforme allo scopo.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il barometro del primo impiego è stato istituito nel 2010 su incarico dell’Ufficio federale della formazione professionale e della tecnologia (UFFT) in collaborazione con la Segreteria di Stato dell’economia (SECO). Grazie ad esso è possibile monitorare i cambiamenti di domanda e offerta relativa ai primi impieghi dopo la formazione professionale di base. Viene pubblicato annualmente in autunno.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ruedi Christen, capo dell’informazione DFE, tel. 031 322 39 60, telefono cellulare 079 317 24 09 Ursula Renold, direttrice UFFT, telefono cellulare 079 405 26 79</contact>
      <attachment id="90943">
        <title>Mesures visant à accroître la mobilité professionnelle</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>65</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24992.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90945">
        <title>Mesures concernant le marché des places d’apprentissage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>61</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24995.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="90912">
        <title>Scheda informativa sulla mobilità professionale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>134</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/24976.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="90909">
        <title>Barometro dei posti di tirocinio</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00103/00321/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90915">
        <title>Barometro del primo impiego</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/berufsbildung/00103/01239/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="90918">
        <title>Programma europeo di apprendimento permanente (LLP)</title>
        <uri>http://www.bbt.admin.ch/themen/01051/01071/01075/index.html?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="2">
        <name lang="de">Arbeit</name>
        <name lang="fr">Travail</name>
        <name lang="it">Lavoro</name>
        <name lang="en">Labour</name>
      </topic>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
