<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42433" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-11-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Zehn Jahre Forschung an Nanomaterialien zu Nanorisiken</title>
      <lead>In den vergangenen zehn Jahren wurden zahlreiche Projekte zu Risiken von Nanomaterialien durchgeführt bzw. begonnen. Sie beschäftigten sich damit, wie Nanomaterialien ohne Gefährdung von Umwelt und Gesundheit genutzt werden können. Um weitere, dringend benötigte Studien im Bereich Nano(öko)toxikologie durchzuführen, mangelt es allerdings an ExpertInnen. Zudem bestehen noch etliche, teils erhebliche Wissenslücken. So lautet das Fazit zweier Berichte, die kürzlich der Öffentlichkeit vorgestellt wurden und an deren Erstellung der Empa-Nanotoxikologe Harald Krug massgeblich beteiligt war. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Hunderte Produkte, die auf nanotechnologischen Verfahren beruhen, sind mittlerweile auf dem Markt, von der Sonnencreme über Farben bis hin zu Kleidern. Begleitet wurde diese Entwicklung von Beginn an von Forschung, die sich mit den Sicherheitsaspekten der Nanoprodukte beschäftigte. Harald Krug, Toxikologe an der Empa, kommt nach zehn Jahren Nanosicherheitsforschung zum (vorläufigen) Schluss: «Bislang sind keine aussergewöhnlichen Risiken beim Einsatz von Nanoprodukten – oder besser gesagt: bei freien Nanopartikeln – bekannt.» Doch auch wenn es keine Hinweise gibt, die auf ernsthafte Probleme mit synthetischen Nanopartikeln hindeuten, sagt er: «Eine allgemeine Entwarnung gibt es allerdings auch nicht.» Unternehmen, die ein neues Nanoprodukt vermarkten wollen, sollten dessen gesamten Lebenszyklus berücksichtigen – von der Herstellung über die Nutzung des Produkts bis zu dessen Entsorgung oder Wiederverwertung. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Viel Arbeit für Nano(öko)toxikologInnen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um mögliche Wechselwirkungen der Nanopartikel mit anderen Materialien und der Umwelt zu verstehen und um zu begreifen, wie sie die Gesundheit beeinflussen, ist breites toxikologisches Fachwissen vonnöten. Ein Thema, das Harald Krug beschäftigt: «Da in Europa in den letzten Jahren viele umwelttoxikologische Institute geschlossen wurden, gibt es inzwischen nicht mehr genügend Expertinnen und Experten auf dem Gebiet der Umwelt- und Nanotoxikologie.» In etlichen wissenschaftlichen Veröffentlichungen zum Thema würden daher die Regeln der Toxikologie nicht beachtet, meist aus Unkenntnis. Krug: «Und daraus resultieren dann Horrorgeschichten, die für enorme Verunsicherung sorgen.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sicherer Einsatz von Nanomaterialien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ein 60-seitiger Bericht, den die Gesellschaft für chemische Technik und Biotechnologie (DECHEMA) und der Verband der Chemischen Industrie (VCI) kürzlich herausgegeben haben, zeitigt einen Überblick über die Forschungsprojekte der letzten zehn Jahre zum Thema Nanosicherheit. Es handelt sich um 6 Schweizer, 40 deutsche, 1 US-amerikanisches und 25 EU-weite Projekte. In einem untersucht die Empa zusammen mit dem Kantonsspital St. Gallen beispielsweise, ob Nanopartikel über die Plazenta in den Blutkreislauf des Fötus gelangen können. An Plazenten, die Mütter nach der Geburt der Wissenschaft überlassen, prüften Toxikologen des Departements «Materials meet Life» der Empa, wie durchgängig das Gewebe ist. Tests zeigten, dass Partikel mit einem Durchmesser von weniger als 200 bis 300 Nanometer in den fötalen Blutkreislauf gelangen können. Es stellt sich die Frage, ob dies das Plazentagewebe schädigen oder gar einen Einfluss auf die Entwicklung des Ungeborenen haben kann. Gleichzeitig wäre der Transport von Nanovehikeln durch die Plazenta denkbar, um eventuell eine gezielte Behandlung des ungeborenen Kindes bereits im Mutterleib zu ermöglichen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In einem weiteren Bericht, an dessen Erstellung Krug beteiligt war und der kürzlich in Brüssel vorgestellt wurde, weist der wissenschaftliche Beirat der Vereinigung europäischer Akademien EASAC (European Academies Science Advisory Council) auf die vorhandenen Wissenslücken hin und macht klare Angaben, was in den kommenden Jahren noch erforscht werden muss, um Nanomaterialien direkt und ohne Gefährdung von Umwelt und Gesundheit zu nutzen. «Ich würde mir wünschen, dass wir – aufgrund dieser Erkenntnisse – in Zukunft wieder vermehrt in die Ausbildung von Umwelttoxikologen investieren. Nur so ist eine verantwortungsvolle Forschung in diesem Bereich möglich und nur so können wir eine nachhaltige Entwicklung unserer Technologien gewährleisten», sagt Krug.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Harald Krug, Dept. Materials meet life, Tel. +41 58 765 72 48, harald.krug@empa.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Dix ans de recherche sur les nanomatériaux concernant les risques</title>
      <lead>Ces dix dernières années de nombreux projets sur les risques des nanomatériaux ont été réalisés afin de déterminer s’ils peuvent être utilisés sans danger pour la santé et l’environnement. Malgré cela, on manque toujours d’experts pour mener à bien des études d’une nécessité urgente dans le domaine de la nano(éco)toxicologie. De plus, les lacunes des connaissances sont encore nombreuses et parfois importantes. Ce sont là les conclusions de deux rapports publiés récemment et à la rédaction desquels le nanotoxicologue de l’Empa Harald Krug a participé pour une grande part. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;On trouve actuellement sur le marché des centaines de produits dont la fabrication repose sur des procédés nanotechnologiques, des crèmes solaires en passant par des peintures et jusqu’à des vêtements. Dès le départ, ce développement a été suivi par les chercheurs qui se préoccupent des aspects de la sécurité des nanoproduits. Après dix ans de recherche sur la nanosécurité, le toxicologue de l’Empa Harald Krug est arrivé à la conclusion (provisoire) suivante: «Jusqu’ici on n’a pas décelé de risques particuliers dans l’utilisation des nanoproduits – ou plus précisément des nanoparticules libres.» Toutefois, même s’il n’existe pas d’indices que les nanoparticules synthétiques puissent provoquer des problèmes sérieux, Krug précise: «Il n’y a pas non plus de raisons de sonner la “fin d’alerte générale“.» Les entreprises qui désirent commercialiser un nouveau nanoproduit devraient tenir compte dans leur analyse de risques de la totalité de du cycle de vie du produit – de sa fabrication à son élimination ou son recyclage en passant par son utilisation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Bien du travail encore pour les nano(éco)toxicologues &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La détermination des interactions possibles des nanoparticules avec d’autres matériaux et avec l’environnement et la compréhension des modalités de leurs effets éventuels sur la santé demande de vastes connaissances en toxicologie. Un thème qui préoccupe Harald Krug: «Comme ces dernières années en Europe de nombreux instituts de toxicologie ont été fermés, il n’y plus actuellement suffisamment d’experts dans le domaine de la toxicologie environnementale et de la nanotoxicologie.» De nombreuses publications scientifiques sur les risques des nanoparticules ne respectent pas les règles de la toxicologie, le plus souvent par simple ignorance. Et «il en résulte des histoires horrifiantes qui créent une inquiétude énorme.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Utilisation sûre es nanomatériaux &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un rapport de 60 pages publié récemment par la DECHEMA (Gesellschaft für chemische Technik und Biotechnologie) et la VCI (Verband der Chemischen Industrie) donne une vue générales des projets de recherche réalisés ces dix dernières années sur le thème de la nanosécurité. Il s’agit là de 6 projets suisses, 40 allemands, 1 américain et 25 projets menés à bien dans le cadre de l’UE. Dans un de ces projets, l’Empa a étudié en collaboration avec l’Hôpital cantonal de St-Gall si les nanoparticules pouvaient passer la barrière placentaire et parvenir dans le circulation sanguine du fœtus. Sur des placentas humain, cédés à la science par des mères après leur accouchement, les toxicologues du département «Materials meet Life» de l’Empa ont procédé à des tests sur la perméabilité des tissus placentaires aux nanoparticules et ont pu ainsi montrer que les particules d’un diamètre inférieur à 200 à 300 nanomètres pouvaient passer dans la circulation fœtale. Ceci soulève la question de l’éventualité d’un endommagement des tissus placentaires ou même d’une influence sur le développement du fœtus. D’un autre côté on peut penser à la possibilité du transport de médicament au moyen de nanovecteurs à travers le placenta qui permettraient un traitement ciblé d’un enfant alors qu’il se trouve encore dans le ventre de sa mère. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans un autre rapport, à la rédaction duquel Krug a aussi participé et qui a été récemment présenté à Bruxelles, le Comité scientifique consultatif de l’association des universités européennes, EASAC (European Academies Science Advisory Council) met en évidence les lacunes de connaissances dans ce domaine et indique avec clarté quels sont les travaux de recherche qui devront être réalisés ces prochaines années pour pouvoir utiliser les nanomatériaux sans risques pour l’environnement et la santé. «Je souhaiterais que ces faits nous conduisent à investir à nouveau davantage dans la formation de toxicologues environnementaux. Car ce n’est qu’ainsi qu’une recherche responsable est possible dans ce domaine et ce n’est qu’ainsi que nous pourrons assurer un développement durable de nos technologies», déclare Krug.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Prof. Dr. Harald Krug, Départment Materials meet life, tél. +41 58 765 72 48, harald.krug@empa.ch</contact>
      <attachment id="91039">
        <title>pdf du communiqué aux médias</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>203</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="91040">
        <title>DECHEMA-Bericht</title>
        <uri>http://www.processnet.org/processnet_media/FG+Chemische+Reaktionstechnik/TAK+Nano/RisikobewertungNano_2011.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="91041">
        <title>EASAC-Bericht</title>
        <uri>http://ihcp.jrc.ec.europa.eu/our_activities/nanotechnology/nanoreport-10-11/JRC-EASAC-report.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
