<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42677" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2011-12-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="701" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat genehmigt Jahresrechnung 2010 der Arbeitslosenversicherung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat aufgrund der Empfehlung der Eidgenössischen Finanzkontrolle die Jahresrechnung sowie den Jahresbericht der Arbeitslosenversicherung für das Jahr 2010 genehmigt. Die Rechnung schliesst mit einem Verlust von 1,71 Mrd. Franken ab, die Darlehensschulden stiegen per Ende 2010 auf 7,4 Mrd. Franken. Mit der revidierten Arbeitslosenversicherung und der Aufstockung des Ausgleichsfonds im Zusammenhang mit der Frankenstärke ist 2011 mit einem Überschuss und einem deutlichen Schuldenabbau zu rechnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Rechnung 2010 &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In Klammern sind jeweils die Zahlen des Vorjahres angegeben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das Rechnungsjahr 2010 schloss der Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung (ALV) bei einem Gesamtertrag von 5,72 Milliarden (5,78) Franken inkl. 0,39 Milliarden Franken finanzielle Beteiligung des Bundes und Gesamtaufwendungen von insgesamt 7,42 Milliarden (7,24) mit einem Verlust von 1,71 Milliarden Franken (1,46) ab. Der Jahresdurchschnitt betrug 151'986 registrierte Arbeitslose bei einer Quote von 3,9% (146'089; 3,7%). Aufgrund des Verlustes mussten bei der Bundestresorerie im Jahr 2010 Darlehen von 1,80 Milliarden Franken aufgenommen werden. Somit stiegen die Darlehensschulden per Ende 2010 auf total 7,40 Milliarden Franken. Damit wurde die gesetzlich vorgeschriebene Schuldenobergrenze von 6,50 Milliarden Franken überschritten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Jahr 2010 wurden insgesamt 5'439 Millionen Franken (4'782) an Arbeitslosen-entschädigungen ausbezahlt. Auf Kurzarbeitsentschädigungen entfielen rund 539 Millionen (997) und auf Schlechtwetterentschädigungen rund 73 Millionen Franken (77). Insolvenz-entschädigungen kamen den ALV-Fonds auf 27 Millionen Franken (29) zu stehen. 644 Millionen Franken (539) wurden für arbeitsmarktliche Massnahmen aufgewendet. Die Beitragsrückerstattungen für Grenzgänger sind im Berichtsjahr weggefallen (107) und jene für Kurzaufenthalter betragen 4 Millionen (12) Franken. Die diversen Aufwendungen für Verwaltungskosten beliefen sich auf 685 Millionen (639), der negative Zinserfolg betrug 28 Millionen (55) und der übrige Ertrag bezifferte sich auf 18 Millionen Franken (7 übriger Aufwand). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die kommentierten Detailergebnisse der Jahresrechnung 2010 wurden in der Zeitschrift "Die Volkswirtschaft: Das Magazin für Wirtschaftspolitik" vom November 2011 veröffentlicht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Budget 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Arbeitslosenversicherung soll künftig finanziell wieder ins Gleichgewicht kommen und gut abgesichert sein. Die 4. Revision des Arbeitslosenversicherungsgesetzes (AVIG), welche das Schweizer Stimmvolk am 26. September 2010 gutgeheissen hatte, sieht deshalb sowohl bei den Beiträgen als auch bei den Leistungen Anpassungen vor. Die bereits per 1. Januar 2011 stattgefundene Erhöhung der Lohnbeiträge und die Einführung eines Solidaritäts-prozents für Besserverdienende bringen der ALV Mehreinnahmen. Durch eine effizientere Wiedereingliederung in den Arbeitsmarkt und Anpassungen bei der Bezugsdauer können zudem Einsparungen realisiert werden. Die Massnahmen auf der Leistungsseite traten am &lt;br /&gt;1. April 2011 in Kraft.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Gemäss Budget 2011 betragen der Gesamtertrag 6,71 Milliarden Franken - inkl. 0,42 Milliarden Franken finanzielle Beteiligung des Bundes - und die Aufwendungen insgesamt 5,76 Milliarden Franken. Dementsprechend resultiert ein Überschuss von 0,95 Milliarden Franken. Die Arbeitslosenversicherung rechnet mit einem Jahresdurchschnitt von 122'000 Arbeitslosen (Quote: 3,1%). An die Bundestresorerie können voraussichtlich Darlehen in der Höhe von 900 Millionen zurückbezahlt werden. Die Darlehen werden sich somit per Ende 2011 auf total 6,50 Milliarden Franken belaufen. Der Bundesrat und in der vergangenen Herbstsession das Parlament haben beschlossen, dass im Rahmen des Massnahmenpakets für die Finanzierung zukünftiger Massnahmen zur Abfederung der Frankenstärke zusätzliche 500 Millionen in den Ausgleichsfonds der Arbeitslosenversicherung fliessen sollen. Somit ist Ende 2011 nunmehr mit Schulden in der Höhe von insgesamt noch 6,0 Milliarden Franken zu rechnen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Finanzplan 2012&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im aktuellen Finanzplan für das Jahr 2012 wird aufgrund der AVIG-Revision und der wirtschaftlichen Aussichten eine ausgeglichene Rechnung erwartet.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Babey, SECO, Direktion für Arbeit, Leiter Arbeitsmarkt / ALV, Tel: 031 322 22 73 Valentin Lagger, SECO, Sprecher Arbeitslosenversicherung, Tel: 031 324 84 56</contact>
      <revisions>
        <revision date="2011-12-13 10:58" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve les comptes de l'exercice 2010 de l'assurance-chômage</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé les comptes et le rapport annuel de l'assurance-chômage concernant l'exercice 2010, conformément à la recommandation du Contrôle fédéral des finances. L’exercice a bouclé sur un déficit de 1,71 milliards de francs, la dette cumulée a, quant à elle, augmenté et se monte à 7,4 milliards de francs, fin 2010. En 2011, on observera cependant un excédent et une nette diminution de la dette, suite à la révision de l’assurance-chômage et à l’augmentation du fonds de compensation en raison du franc fort.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Exercice 2010&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les chiffres de l'année précédente sont systématiquement indiqués entre parenthèses.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec un produit total de 5,72 milliards (5,78) de francs comprenant la participation financière de la Confédération qui s'est élevée à 0,39 milliard de francs et des dépenses d'un montant global de 7,42 milliards (7,24) de francs, le fonds de compensation de l'assurance-chômage (AC) a bouclé les comptes de l'exercice 2010 sur une perte de 1,71 milliard (1,46) de francs. En moyenne annuelle, le nombre de chômeurs inscrits s'est établi à 151 986 personnes, ce qui correspond à un taux de chômage de 3,9 % (146 089; 3,7 %). En raison de cette perte, il s'avéra nécessaire de solliciter des prêts d'un montant total de 1,80 milliard de francs auprès de la trésorerie de la Confédération durant l'exercice 2010. Le montant de la dette sur prêt atteignit ainsi un total de 7,40 milliards de francs à la fin de l'année 2010. En conséquence, la limite du plafond de l'endettement de l'assurance, fixée à 6,50 milliards de francs en vertu de la loi, fut dépassée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En 2010, la somme globale de 5 439 millions (4 782) de francs a été payée au titre d'indemnités de chômage. Quelque 539 millions (997) de francs concernent les indemnités en cas de réduction de l'horaire de travail et quelque 73 millions (77) de francs les indemnités en cas d'intempéries. S'agissant des indemnités en cas d'insolvabilité, un montant de 27 millions (29) de francs a été mis à charge du fonds de compensation de l'AC. 644 millions (539) de francs ont été consacrés aux mesures relatives au marché du travail. S'il convient de signaler pour l'exercice 2010 la suppression du remboursement des cotisations concernant les frontaliers (107), les rétrocessions relatives aux titulaires d'un permis de séjour de courte durée se sont élevées, quant à elles, à 4 millions (12) de francs. Les dépenses diverses en matière de frais d'administration affichent le montant de 685 millions (639) de francs, la charge des intérêts se monte à 28 millions (55) de francs; le montant des autres recettes s'est chiffré à 18 millions de francs (le montant des charges diverses s'élève à 7 millions de francs). &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le résultat détaillé des comptes de l'exercice 2010, assorti de commentaires, a été publié dans La vie économique - Revue de politique économique (numéro de novembre 2011).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Budget 2011&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision de la législation régissant l'assurance-chômage vise à rétablir l'équilibre financier de l'assurance et à en assurer la pérennité. La 4e révision de la loi sur l'assurance-chômage (LACI), acceptée par le peuple le 26 septembre 2010 par votation référendaire, visait l'adaptation à la fois des cotisations et des prestations servies par l'AC. L'augmentation des cotisations salariales et l'introduction d'un pourcent de solidarité prélevé sur les hauts revenus en vigueur depuis le 1er janvier 2011 permet à l'AC d'engranger des recettes supplémentaires. Des mesures plus efficaces de réinsertion dans le marché du travail et des adaptations en termes de durée d'indemnisation permettent en outre de réaliser des économies. Les mesures touchant aux prestations sont entrées en vigueur le 1er avril 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le budget 2011 prévoit un produit total de 6,71 milliards de francs - y c. 0,42 milliard de francs provenant de la participation financière de la Confédération - et un volume de dépenses atteignant globalement le montant de 5,76 milliards de francs, ce qui se solde par un excédent de 0,95 milliard de francs. En moyenne annuelle, l'AC table sur le nombre de 122 000 chômeurs (taux de chômage: 3,1 %). Des prêts de l'ordre de 900 millions de francs pourront vraisemblablement être remboursés à la trésorerie de la Confédération. Fin 2011, le montant total des emprunts devrait par conséquent s'élever à 6,50 milliards de francs. Le Conseil fédéral puis le Parlement, lors de sa session d'automne, ont décidé, dans le contexte du train de mesures relatif au financement de futures mesures visant à lutter contre les effets du franc fort, d'allouer 500 millions de francs supplémentaires au fonds de compensation de l'AC. En conséquence, le montant total de la dette de l'AC devrait encore s'élever à 6,0 milliards de francs d'ici la fin de l'année 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Plan financier 2012&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;Compte tenu de la LACI révisée et des perspectives économiques, il convient de s'attendre à ce que les comptes soient équilibrés dans le plan financier actuel pour 2012. </text>
      <contact>Dominique Babey, SECO - Direction du travail, Chef Marché du travail et Assurance-chômage, tél: 031 322 22 73 Valentin Lagger, SECO, porte-parole de l’assurance-chômage, tél. 031 324 84 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale approva il conto annuale 2010 dell’assicurazione contro la disoccupazione</title>
      <lead>Conformemente alla raccomandazione del Controllo federale delle finanze, il Consiglio federale ha approvato oggi il conto e il rapporto annuale dell'assicurazione contro la disoccupazione per l’esercizio 2010. Il fondo di compensazione dell’AD ha chiuso l’esercizio con una perdita di 1,71 miliardi di franchi, i debiti accumulati alla fine del 2010 sono aumentati raggiungendo i 7,4 miliardi. Con la revisione dell’assicurazione contro la disoccupazione e con l’aumento del fondo di compensazione in relazione all’apprezzamento del franco, nel 2011 si deve tener conto di un’eccedenza e di una netta diminuzione del debito. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Conto 2010&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tra parentesi sono indicate le cifre dell'anno precedente.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il fondo di compensazione dell'assicurazione contro la disoccupazione (AD) ha chiuso l'esercizio 2010 contabilizzando complessivamente 5,72 (5,78) miliardi di entrate, compresi 0,39 miliardi di franchi di partecipazione finanziaria della Confederazione, e 7,42 (7,24) miliardi di uscite e una perdita di 1,71 miliardi di franchi (1,46). La media annuale dei disoccupati registrati si è attestata a 151 986 persone, pari a una quota del 3,9% (146 089; 3,7%). A causa di tale perdita, nel 2010 è stato necessario contrarre mutui per 1,80 miliardi di franchi presso la Tesoreria federale. I debiti accumulati sono dunque aumentati alla fine dell'anno raggiungendo quota 7,40 miliardi di franchi. Si è così superato di 6,5 miliardi il limite massimo dell'indebitamento previsto.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel 2010 l'assicurazione contro la disoccupazione ha versato complessivamente 5 439 (4 782) miliardi di franchi in indennità di disoccupazione. Alle indennità per lavoro ridotto sono stati destinati circa 539 (997) milioni di franchi e alle indennità per intemperie circa 73 (77) milioni. Le indennità per insolvenza sono costate al fondo AD 27 (29) milioni di franchi. Inoltre, 644 (539) milioni sono stati destinati ai provvedimenti inerenti al mercato del lavoro. Nell'anno di riferimento i rimborsi di contributi per i frontalieri sono stati sospesi (107) e quelli per i dimoranti temporanei ammontavano a 4 (12) milioni di franchi. Le diverse spese amministrative hanno assorbito 685 (639) milioni di franchi, il saldo negativo degli interessi è di 28 (55) milioni di franchi mentre le spese rimanenti si sono attestate intorno ai 18 (7) milioni di franchi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I risultati dettagliati e commentati del conto dell'assicurazione contro la disoccupazione per il 2010 sono stati pubblicati nella rivista «Die Volkswirtschaft: Das Magazin für Wirtschaftspolitik» (novembre 2011).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Preventivo 2011&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In futuro l'assicurazione contro la disoccupazione dovrà essere riequilibrata finanziariamente e fornita di solide basi. La quarta revisione della legge sull'assicurazione contro la disoccupazione (LADI), accettata dal popolo svizzero il 26 settembre 2010, prevede adeguamenti sia in materia di contributi, sia riguardo alle prestazioni. L'aumento dei contributi salariali e l'introduzione di un contributo di solidarietà per le persone dal reddito elevato, applicato già a partire dal 1° gennaio 2011, generano entrate supplementari per l'AD. Grazie a un reinserimento efficiente sul mercato del lavoro e ad adeguamenti della durata del diritto all'indennità è possibile realizzare risparmi. La nuova LADI è entrata in vigore il 1° aprile 2011.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Conformemente al preventivo 2011, le entrate ammontano complessivamente a 6,71 miliardi di franchi - compresi 0,42 miliardi di franchi di partecipazione finanziaria della Confederazione - e le spese a 5,76 miliardi. Ne consegue un utile di 0,95 miliardi di franchi. L'assicurazione contro la disoccupazione prevede una media annuale di 122 000 disoccupati (quota: 3.1%). Presumibilmente potranno essere rimborsati mutui per un ammontare di 900 milioni di franchi alla Tesoreria federale. A fine 2011, dunque, i mutui ammonteranno a un totale di 6,50 miliardi di franchi. Nel quadro del pacchetto di provvedimenti per attenuare l'apprezzamento del franco, il Consiglio federale e, nella scorsa sessione autunnale, il Parlamento hanno deciso di versare ulteriori 500 milioni al fondo di compensazione dell'assicurazione contro la disoccupazione. In tal modo a fine 2011 i debiti ammonteranno complessivamente ancora a 6 miliardi di franchi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Piano finanziario 2012&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grazie alla revisione della LADI e alle previsioni economiche, nel 2012 ci si può aspettare un pareggio dei conti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dominique Babey, SECO - Direzione del lavoro, capo Mercato del lavoro / AD, tel: 031 322 22 73 Valentin Lagger, SECO, portavoce dell’Assicurazione contro la disoccupazione, tel: 031 324 84 56</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
