<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="42791" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2011-12-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="710" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Wettbewerbskommission</name>
      <name lang="fr">Commission de la concurrence</name>
      <name lang="it">Commissione della concorrenza</name>
      <name lang="en">Competition Commission</name>
      <www lang="de">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.weko.admin.ch/</www>
      <email lang="de">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="fr">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="it">weko@weko.admin.ch</email>
      <email lang="en">weko@weko.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Mobilfunkterminierung: WEKO stellt Verfahren ein</title>
      <lead>Die Wettbewerbskommission (WEKO) stellt die Untersuchung gegen die Mobilfunkbetreiber Swisscom, Sunrise und Orange betreffend überhöhte Terminierungsgebühren ein. Die Voraussetzungen für eine Fortsetzung der Untersuchung sind nach dem Urteil des Bundesgerichts vom 11. April 2011 nicht mehr gegeben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit Entscheid vom 5. Februar 2007 stellte die WEKO fest, dass Swisscom im Zeitraum bis zum 31. Mai 2005 marktbeherrschend war und ihre Terminierungsgebühr von 33,5 Rappen pro Minute unangemessen hoch angesetzt hatte. Die Untersuchung wurde für die Folgezeit gegen Swisscom, Sunrise und Orange weitergeführt. Das Bundesgericht hat im April dieses Jahres den Entscheid der WEKO aufgehoben. Da sich die Fernmeldedienstanbieter mit einer Interkonnektionsklage gegen überhöhte Terminierungsgebühren wehren könnten, fehle es am Tatbestandsmerkmal der Erzwingung, so das Bundesgericht.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die WEKO hat nun die Konsequenzen aus dem Bundesgerichtsurteil gezogen und führt die Untersuchung gegen Swisscom, Sunrise und Orange nicht weiter. Die damalige Intervention der WEKO zeigte dennoch Wirkung. Die Terminierungspreise sind seither auf weniger als 10 Rappen gesunken. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Vincent Martenet 079 506 73 87 vincent.martenet@weko.admin.ch Dr. Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Carole Söhner-Bührer 031 324 96 69 carole.soehner-buehrer@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="92019">
        <title>Mobilfunkterminierung: WEKO stellt Verfahren ein</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>28</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25229.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Frais de terminaison: La COMCO classe la procédure</title>
      <lead>La Commission de la Concurrence (COMCO) classe l’enquête contre les opérateurs de télécommunication Swisscom, Sunrise et Orange concernant les frais de terminaison trop élevés. Suite à la décision du Tribunal fédéral (TF) du 11 avril dernier, les conditions pour poursuivre l’enquête ne sont plus réunies. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La COMCO a conclu dans sa décision du 5 février 2007 que Swisscom disposait d'une position dominante pour la période jusqu'au 31 mai 2005 et avait fixé ses frais de terminaison - 33,5 centimes par minute - à un niveau trop élevé et inéquitable. L'enquête contre Swisscom, Sunrise et Orange a été poursuivie pour la période à partir du 1er juin 2005. Le TF a annulé la décision de la COMCO le 11 avril 2011. Selon la haute instance, les concurrents de Swisscom auraient pu se plaindre dans une procédure dite d'interconnexion. Comme ils ne l'ont pas fait, la condition légale de l'imposition de prix inéquitables prévue par la loi sur les cartels n'était pas réalisée.&lt;/p&gt;La COMCO tire les conséquences du jugement du TF et met un terme à son enquête contre les opérateurs de télécommunication Swisscom, Sunrise et Orange. L'action de la COMCO a cependant amélioré la situation sur le marché. Depuis l'intervention, les frais de terminaison ont considérablement baissé pour s'établir à moins de 10 centimes par minute.</text>
      <contact>Prof. Dr. Vincent Martenet 079 506 73 87 vincent.martenet@weko.admin.ch Dr. Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@weko.admin.ch Carole Söhner-Bührer 031 324 96 69 carole.soehner-buehrer@weko.admin.ch</contact>
      <attachment id="92020">
        <title>Frais de terminaison: La COMCO classe la procédure</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>129</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25230.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Comco: archiviata la procedura su prezzi di terminazione</title>
      <lead>La Commissione della concorrenza (Comco) archivia l’inchiesta contro gli operatori di reti di telecomunicazioni Swisscom, Sunrise e Orange per i prezzi di terminazione troppo elevati. A seguito della decisione del Tribunale federale (TF) dell’11 aprile 2011, le condizioni per il proseguimento dell’inchiesta in quest’ambito non sono più date.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con decisione del 5 febbraio 2007, la Comco aveva concluso che, fino al 31 maggio 2005, Swisscom disponeva di una posizione dominante e il prezzo di terminazione, fissato a 33,5 centesimi al minuto, era inadeguatamente elevato. La Comco ha continuato l'inchiesta contro Swisscom, Sunrise e Orange per il periodo successivo. In aprile il Tribunale federale ha cassato la decisione della Comco. Dato che i fornitori di servizi di telecomunicazioni hanno la possibilità di denunciare i prezzi di terminazione troppo elevati, secondo il Tribunale federale, manca l'elemento costitutivo dell'imposizione di prezzi.&lt;/p&gt;La Comco ha dunque tirato le conseguenze della sentenza del Tribunale federale e deciso di non continuare l'inchiesta contro Swisscom, Sunrise e Orange. L'intervento della Comco ha comunque avuto degli effetti: i prezzi di terminazione sono scesi da allora a meno di 10 centesimi.</text>
      <contact>Prof. Dott. Vincent Martenet 079 436 81 49 vincent.martenet@comco.admin.ch Dott. Rafael Corazza 031 322 20 41 079 652 49 57 rafael.corazza@comco.admin.ch Carole Söhner-Bührer 031 322 20 41 carole.soehner-buehrer@comco.admin.ch</contact>
      <attachment id="92022">
        <title>Comco: archiviata la procedura su prezzi di terminazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>127</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/25232.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
