<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4298" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-10-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Paneuropäische Ministerkonferenz der „Groupe Pompidou" des Europarates; Der Bundesrat bestimmt Schweizer Delegation</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Delegation bestimmt, die die Schweiz beim paneuropäischen Ministertreffen der „Groupe Pompidou" am 12. Und und 13. Oktober in Sintra (Portugal) vertreten wird. Die „Groupe Pompidou" des Europarates ist die Gruppe für Zusammenarbeit im Kampf gegen den unerlaubten Handel und Missbrauch von Betäubungsmitteln. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Departements des Innern (EDI), Frau Ruth Dreifuss, Bundesrätin, wird die Schweizerische Delegation leiten. Der Delegation gehören Vertreter der Direktor des Bundesamtes für Gesundheit (BAG), Prof. Thomas Zeltner, die Vizedirektoren Ueli Locher und Paul Dietschy sowie die Leiterin des Dienstes Internationale Drogenfragen, Diane Steber Büchli an.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Zentrum der bevorstehenden Ministerkonferenz der Groupe Pomidou steht das Thema "Schadensverminderung als eine Komponente eines umfassenden, multidisziplinären Ansatzes zur Bekämpfung der Drogenproblematik". Dabei geht es einerseits um das bereits existierende Angebot im Bereich Schadensverminderung und die sich dadurch für die öffentliche Gesundheit ergebenden Verbesserungen. Andererseits wird die Herausforderung diskutiert, dass auch in Zukunft neue Massnahmen zur Linderung des mit dem Drogenmissbrauch einher gehenden Elends entwickelt werden müssen. Weitere Aspekte der Diskussion sind: Öffentliche Gesundheit und soziale Aspekte, rechtliche und regulatorische Fragen der Schadensverminderung und die Vereinbarkeit mit den internationalen Konventionen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz wird sich – wie in früheren Jahren – für einen ausgewogenen, „multidisziplinären" und umfassenden Ansatz der Drogenpolitik einsetzen. Grundlage der künftigen Zusammenarbeit auf europäischer Ebene ist das Arbeitsprogramm 2000 – 2003 der Groupe Pompidou, das anlässlich des diesjährigen Treffens verabschiedet werden soll. Dabei wird sich die Schweiz für einen Ausbau der Massnahmen im Bereich Prävention und Therapie sowie für den Ausbau von Epidemiologie und Forschung einsetzen. Die Teilnahme der Schweiz an der Ministerkonferenz stösst auf zusätzliches Interesse, da unser Land im Bereich der Substitutionstherapien, der ärztlichen Verschreibung von Betäubungsmitteln und der Schadensverminderung viel Erfahrung hat.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Conférence ministérielle paneuropéenne du Groupe Pompidou du Conseil de l'Europe; Le Conseil fédéral désigne les membres de la délégation suisse</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a désigné la délégation qui représentera la Suisse lors de la Conférence ministérielle paneuropéenne des 12 et 13 octobre à Sintra (Portugal). Le Groupe Pompidou du Conseil de l’Europe est le groupe de coopération en matière de lutte contre l‘abus et le trafic illicite de stupéfiants. La délégation suisse sera menée par la cheffe du Département fédéral de l’intérieur (DFI), Madame Ruth Dreifuss, Conseillère fédérale. Font partie de cette délégation, le directeur de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP), le prof. Thomas Zeltner, les sous-directeurs Ueli Locher et Paul Dietschy et la cheffe du service «Questions internationales drogues», Diane Steber Büchli.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le thème principal de cette Conférence ministérielle du Groupe Pompidou est „La réduction des risques comme composante d’une approche approfondie et multidisciplinaire visant à combattre les problèmes liés à la drogue". Il sera question de l’offre déjà existante en matière de réduction des risques et des améliorations qui en découlent pour la santé publique, d’une part, et de la nécessité de développer à l’avenir également de nouvelles mesures propres à atténuer la détresse engendrée par l’abus de stupéfiants, d’autre part. Les débats porteront aussi sur: la santé publique et les aspects sociaux, des questions juridiques et normatives concernant la réduction des risques et la compatibilité avec les conventions internationales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse s’investira, comme les années précédentes, pour une approche pondérée, multidisciplinaire et approfondie de la politique en matière de drogue. Le Programme de travail 2000-2003 du Groupe Pompidou qui sera adopté à l’occasion de la Conférence de cette année constituera la base de la future collaboration au niveau européen. La Suisse s‘engagera pour un développement des mesures préventives et thérapeutiques ainsi que pour le développement de l’épidémiologie et de la recherche. La participation de la Suisse à cette Conférence ministérielle suscite de l‘intérêt à cause de l’expérience de notre pays en matière de traitement de substitution, de prescription médicale de stupéfiants et des mesures de réduction des risques.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
