<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22477" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-10-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Aussen- und finanzpolitische Fragen im Zentrum des Gesprächs Bundesrat / Kantonsregierungen</title>
      <lead/>
      <text link="no">Am Freitag Nachmittag ist eine Delegation des Bundesrates unter dem Vorsitz von Bundesrat Moritz Leuenberger im Berner von- Wattenwyl-Haus mit Vertretern der Konferenz der Kantonsregierungen (KdK) zusammen gekommen. Im Mittelpunkt des Treffens im Rahmen des regelmässig stattfindenden Föderalistischen Dialogs standen aussen- und finanzpolitische Fragen. Der Bundesrat orientierte die Kantonsvertreter über die weiteren Schritte im Hinblick auf einen Beitritt der Schweiz zur UNO sowie über die möglichen Auswirkungen auf die Kantone. Zudem besprach die KdK, die vom St-Galler Regierungsrat Peter Schönenberger präsidiert wurde, mit den Vertretern des Bundesrats den Stand der Umsetzung der bilateralen Verträge und die neuen Verhandlungen mit der EU. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Einen wichtigen Platz nahmen auch finanzpolitische Fragen ein. Die Kantonsvertreter informierten die Bundesratsdelegation über ihre am Vormittag gefassten Beschlüsse zum Neuen Finanzausgleich und besprachen mit ihr das weitere Vorgehen. Darüber hinaus überbrachten die Kantonsregierungen dem Bundesrat ihre Stellungnahme zur Verwendung der Goldreserven der Nationalbank.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Vertreter des Bundesrats und der Kantonsregierungen nahmen Kenntnis vom Fortschritt der Vorarbeiten für die internationale Föderalismuskonferenz 2002. Projektleiter für die Vorbereitung und Durchführung der Konferenz ist Raoul Blindenbacher, verantwortlich für EPA-Kolloquien im Eidg. Personalamt. Er wird demnächst seine Funktion aufnehmen. Der Beirat der Konferenz unter dem Vorsitz von Alt Bundesrat Arnold Koller wird im Dezember seine erste Sitzung abhalten. Zur Konferenz, die voraussichtlich Mitte 2002 stattfinden wird, werden rund 500 Föderalismuspraktiker aus aller Welt erwartet.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der Bundesrat wurde weiter über den Stand der Arbeiten zur Bildung einer tripartiten Agglomerationskonferenz informiert. Diese Konferenz soll der Förderung der Zusammenarbeit zwischen Bund, Kantonen und Gemeinden sowie vor allem der Entwicklung einer gemeinsamen Agglomerationspolitik dienen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der nächste Föderalistische Dialog wird am Freitag, 16.03.2001 stattfinden.</text>
      <contact>Luzius Mader, Bundesamt für Justiz, T +41 31 322 41 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La politique extérieure et les finances au centre des discussions entre Conseil fédéral et gouvernements cantonaux</title>
      <lead/>
      <text link="no">Une délégation du Conseil fédéral, emmenée par le conseiller fédéral Moritz Leuenberger, a rencontré, vendredi après-midi, à la Maison de Watteville, à Berne, des représentants de la Conférence des gouvernements cantonaux (CdC). Ces entretiens, qui ont lieu régulièrement dans le cadre du Dialogue confédéral, ont porté essentiellement sur des questions de politique extérieure et de politique financière. Le Conseil fédéral a informé les représentants des cantons des prochaines étapes prévues dans la perspective d'une adhésion de la Suisse à l'ONU et des répercussions éventuelles de cette adhésion sur les cantons. Présidée par le conseiller d'Etat saint-gallois Peter Schönenberger, la CdC a aussi évoqué avec les représentants du Conseil fédéral l'état de la mise en oeuvre des accords bilatéraux ainsi que les nouvelles négociations avec l'UE. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Une place de choix a également été réservée aux questions de politique financière. Les représentants cantonaux ont informé la délégation du Conseil fédéral des décisions arrêtées le matin même en matière de nouvelle péréquation financière et discuté avec elle de la suite des travaux. Les gouvernements cantonaux ont en outre fait part au Conseil fédéral de leur prise de position touchant l'utilisation des réserves d'or de la Banque nationale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Les représentants du Conseil fédéral et des gouvernements cantonaux ont pris connaissance de l'avancement des travaux préparatoires relatifs à la Conférence internationale sur le fédéralisme 2002. Le chef de projet chargé de coordonner la préparation et la tenue de cette conférence a été désigné. Il s'agit de M. Raoul Blindenbacher, adjoint scientique et responsable des colloques à l'Office fédéral du personnel. Il prendra ses fonctions sous peu. Le comité consultatif de la conférence, présidé par l'ancien conseiller fédéral Arnold Koller, tiendra sa première réunion en décembre. Quelque 500 praticiens du fédéralisme, originaires du monde entier, sont attendus à cette conférence, qui se déroulera vraisemblablement vers le milieu de 2002. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Enfin, le Conseil fédéral a pris connaissance de l'état des travaux relatifs à la mise en place d'une conférence tripartite sur les agglomérations. Cet organe doit promouvoir la collaboration verticale entre la Confédération, les cantons et les communes et, avant tout, contribuer au développement d'une politique commune des agglomérations.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le prochain Dialogue confédéral aura lieu le vendredi 16 mars 2001.</text>
      <contact>Luzius Mader, Office fédéral de la justice, T +41 31 322 41 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Questioni di politica estera e finanziaria al centro dei colloqui fra Consiglio federale e Governi cantonali</title>
      <lead/>
      <text link="no">Venerdì pomeriggio, una delegazione del Consiglio federale presieduta dal consigliere federale Moritz Leuenberger si è incontrata nella residenza von Wattenwyl a Berna con rappresentanti della Conferenza dei Governi cantonali (CGC). Questioni di politica estera e finanziaria sono state al centro dei colloqui svoltisi nell'ambito del regolare dialogo federalista. Il Consiglio federale ha informato i rappresentanti dei Cantoni sui prossimi passi in vista di un'adesione della Svizzera all'ONU e sulle possibili ripercussioni sui Cantoni. La CGC, presieduta dal consigliere di Stato sangallese Peter Schönenberger, ha inoltre discusso con i rappresentanti del Consiglio federale dell'attuazione degli accordi bilaterali e delle nuove trattative con l'UE.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Uno spazio importante è stato riservato anche alle questioni di politica finanziaria. I rappresentanti dei Cantoni hanno informato la delegazione del Consiglio federale sulle decisioni da loro prese in mattinata al riguardo della nuova perequazione finanziaria: insieme è poi stata discussa la futura procedura. I Governi cantonali hanno quindi comunicato al Consiglio federale i loro pareri in merito all'utilizzazione delle riserve di oro della Banca nazionale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; I rappresentanti del Consiglio federale e dei Governi cantonali hanno preso atto dei progressi dei lavori preparatori relativi alla Conferenza internazionale del 2002 sul federalismo. Il direttore del progetto per la preparazione e lo svolgimento della Conferenza è Raoul Blindenbacher, responsabile dei colloqui UFPER in seno all'Ufficio federale del personale, che assumerà prossimamente la sua funzione. Il Comitato della Conferenza, sotto la presidenza dell'ex consigliere federale Arnold Koller, terrà in dicembre la sua prima seduta. Alla Conferenza, prevista per metà 2002, sono attesi circa 500 esperti di federalismo provenienti da tutto il mondo. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il Consiglio federale è inoltre stato informato sullo stato dei lavori in vista dell'istituzione di una Conferenza tripartito sugli agglomerati urbani. Detta Conferenza ha lo scopo di promuovere la collaborazione fra Confederazione, Cantoni e Comuni e soprattutto lo sviluppo di una comune politica degli agglomerati urbani.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il prossimo dialogo federalista è stato fissato per venerdì 16 marzo 2001.</text>
      <contact>Luzius Mader, Ufficio federale di giustizia, T +41 31 322 41 02</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
