<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2257" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2000-10-25</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Auktion von zusätzlichen GSM Frequenzen findet nicht statt</title>
      <teaser>Die auf den 27. Oktober 2000 verschobene Versteigerung von zusätzlichen Frequenzen für das Erbringen von Mobilfunkdiensten auf der Basis des GSM Standards findet nicht statt. Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) hat einem Gesuch der verbleibenden drei Bewerberinnen stattgegeben und wird die Frequenzen im Zuteilungsverfahren vergeben.</teaser>
      <lead>Die auf den 27. Oktober 2000 verschobene Versteigerung von zusätzlichen Frequenzen für das Erbringen von Mobilfunkdiensten auf der Basis des GSM Standards findet nicht statt. Die Eidgenössische Kommunikationskommission (ComCom) hat einem Gesuch der verbleibenden drei Bewerberinnen stattgegeben und wird die Frequenzen im Zuteilungsverfahren vergeben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nachdem die Firmen One.Tel Global Wireless Holdings AG und Telenor Mobile Communications AS darauf verzichtet hatten, an der Auktion der drei GSM-Konzessionen teilzunehmen, hatte das BAKOM den Beginn der Auktion auf den 27. Oktober 2000 verschoben. Den verbleibenden drei Bewerberinnen diAx AG, Orange Communications SA und Swisscom AG wurde damit die Möglichkeit gegeben, ihre Bietstrategien neu zu überdenken oder sich über die Aufteilung der verfügbaren Frequenzen zu einigen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die drei Bewerberinnen haben in der Zwischenzeit ein gemeinsames Gesuch eingereicht, in dem sie sich auf eine Aufteilung der Frequenzen geeinigt haben. Sie beantragten gleichzeitig, das Vergabeverfahren zu ändern und die Frequenzen im Zuteilungsverfahren zu vergeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Da sich um die drei GSM Konzessionen nur noch die drei bestehenden Betreiberinnen bewerben, entscheidet die ComCom gemäss den Ausschreibungsbedingungen über das anzuwendende Vergabeverfahren. Nach Prüfung der gemeinsamen Eingabe kam die ComCom zum Schluss, dass eine Änderung des Verfahrens sinnvoll ist. Sie hat deshalb entschieden, die ausgeschriebenen Frequenzen entsprechend dem Gesuch im Zuteilungsverfahren an die drei Bewerberinnen zu vergeben. Das von den Bewerberinnen gemeinsam eingereichte Gesuch ermöglicht eine optimierte Aufteilung der verfügbaren Frequenzen, was insbesondere auch den Mobilfunkkunden in der Schweiz zugute kommt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei den Frequenzen, die nun den drei Bewerbern zugeteilt werden, handelt es sich um die Ex-Natel C Frequenzen (Bandbreite 8.2 MHz im GSM 900 MHz Band) sowie um Frequenzen im sogenannten erweiterten GSM 900 MHz Band (9.6 MHz Bandbreite). Von den Ex-Natel C Frequenzen gehen rund zwei Drittel an die Swisscom AG und ein Drittel an die diAx AG. Von den Frequenzen im erweiterten GSM 900 MHz Band gehen zwei Drittel an die diAx AG und ein Drittel an Orange Communications SA. Die definitive Frequenzzuteilung wird in den Konzessionen der Betreiber geregelt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Auktion von vier UMTS Konzessionen ist unabhängig vom Vergabeverfahren der GSM Konzessionen und dem nun gefällten Entscheid und wird planmässig ab dem 13. November 2000 durchgeführt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La vente aux enchères des fréquences GSM supplémentaires n'aura pas lieu</title>
      <teaser>La vente aux enchères de fréquences supplémentaires pour la fourniture de services de téléphonie mobile sur la base de la norme GSM, qui avait été repoussée au 27 octobre 2000, n'aura pas lieu. La Commission fédérale de la communication (ComCom) a accepté une demande des trois derniers candidats en lice et octroiera les fréquences par une procédure d'attribution.</teaser>
      <lead>La vente aux enchères de fréquences supplémentaires pour la fourniture de services de téléphonie mobile sur la base de la norme GSM, qui avait été repoussée au 27 octobre 2000, n'aura pas lieu. La Commission fédérale de la communication (ComCom) a accepté une demande des trois derniers candidats en lice et octroiera les fréquences par une procédure d'attribution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Suite à la renonciation des sociétés One.Tel Global Wireless Holdings AG et Telenor Mobile Communications AS de participer à la vente aux enchères des trois concessions GSM, l'OFCOM avait repoussé le début de la vente au 27 octobre 2000. Les trois candidats restants, diAx AG, Orange Communications SA et Swisscom AG, avaient alors eu le choix entre revoir leurs stratégies ou s'entendre sur la répartition des fréquences à disposition.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les trois candidats ont donc déposé une requête commune dans laquelle ils indiquaient être parvenus à un accord sur la répartition des fréquences. Ils demandaient que la procédure d'octroi soit modifiée et que les fréquences soient octroyées par le biais d'une procédure d'attribution.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vu qu'il ne restait que trois candidats en lice pour trois concessions GSM, la ComCom a dû prendre une décision quant à la procédure d'octroi, conformément aux dispositions de l'appel d'offres. Après examen de la requête commune, la ComCom est parvenue à la conclusion qu'il était judicieux de modifier la procédure. Elle a donc décidé d'attribuer aux trois candidats les fréquences mises au concours, conformément à leur demande, par le biais d'une procédure d'attribution. Les fréquences à disposition peuvent donc ainsi être réparties de la manière la plus efficace possible, ce qui est également dans l'intérêt des clients de téléphonie mobile en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les fréquences attribuées aux trois candidats en lice sont les fréquences de l’ancien système Natel C (largeur de bande de 8.2 MHz dans la bande GSM 900 MHz) et les fréquences dans ce qu’il est convenu d’appeler la bande élargie GSM 900 MHz (largeur de bande de 9.6 MHz). Les premières seront attribuées pour près de deux tiers à Swisscom AG et un tiers à diAx AG. Quant aux secondes, elles iront à raison de deux tiers à diAx AG et un tiers à Orange Communications SA. L’attribution définitive des fréquences sera consignée dans la concession de chacun des trois opérateurs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’agissant de la mise aux enchères des quatre concessions UMTS, elle est indépendante de la procédure d'attribution des concessions GSM et donc de la décision qui vient d'être prise par la ComCom. Elle aura lieu comme prévu le 13 novembre 2000.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
