<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90639" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-10-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1063" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Paul Scherrer Institut</name>
      <name lang="fr">Institut Paul Scherrer</name>
      <name lang="it">Istituto Paul Scherrer</name>
      <name lang="en">Paul Scherrer Institut</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de">info@psi.ch</email>
      <email lang="fr">info@psi.ch</email>
      <email lang="it">info@psi.ch</email>
      <email lang="en">info@psi.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Villigen</city>
      <title>Paul Scherrer Institut und Apollo Health Ventures gründen Focal Biosciences</title>
      <lead>Das Paul Scherrer Institut PSI und Apollo Health Ventures haben Focal Biosciences ins Leben gerufen. Ziel dieses neu gegründeten Biotech-Unternehmens ist es, die Behandlung von altersbedingten Krankheiten neu zu definieren. Dazu sollen deregulierte Prozesse in Zellen umprogrammiert werden, welche die Ursache der schädlichen Vorgänge sind, die vielen schweren Alterskrankheiten zugrunde liegen und eine erhebliche gesundheitliche Belastung darstellen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Paul Scherrer Institut und Apollo Health Ventures bündeln hierzu ihre Ressourcen gemeinsam mit dem wissenschaftlichen Gründer G. V. Shivashankar. Dieser ist Leiter des Labors für Biologie im Nanobereich am Paul Scherrer Institut und Professor für Mechano-Genomik an der ETH Zürich, und eine anerkannte Koryphäe im Bereich Mechano-Genomik mit umfassender Expertise in zellulärer Reprogrammierung. Das neu gegründete Unternehmen wird seine Entwicklungsarbeit zunächst am Paul Scherrer Institut vorantreiben, dem grössten Forschungsinstitut für Natur- und Ingenieurwissenschaften in der Schweiz, das Forschern auf der ganzen Welt seine branchenführenden Forschungsanlagen für hochkomplexe Experimente zur Verfügung stellt. Damit hat Focal Biosciences im Rahmen von Apollos Venture-Creation-Programm „Venture Labs", Zugang zu der wichtigen Infrastruktur und dem Fachwissen des PSI. Das Venture-Labs-Programm identifiziert wegweisende wissenschaftliche Erkenntnisse von Forschenden und Forschungseinrichtungen in Europa und Nordamerika basierend auf Apollos tiefem Verständnis für die Biologie des Alterns.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Unser Investitionsansatz besteht darin, herausragende wissenschaftliche Arbeiten zu erkennen, die als Katalysator dienen können, um wegweisende Unternehmen aufzubauen, und die Weiterentwicklung dieser Unternehmen aktiv zu unterstützen. Wir beobachten schon seit einiger Zeit die Entstehung und Reifung des Gebiets der zellulären Reprogrammierung», sagte Jan Adams, Venture Partner bei Apollo Health Ventures. «Wir sind zuversichtlich, dass Focal Biosciences mit dem Fachwissen und den Technologien, die G.V. Shivashankar am PSI entwickelt hat, einen einzigartigen, innovativen Ansatz verfolgt, der ein fortschrittliches Konzept der zellulären Reprogrammierung nutzt und die Entwicklung einer neuartigen Klasse von Therapien ermöglichen wird.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Wir schätzen den Einsatz von Apollo Health Ventures und PSI für unsere wissenschaftliche Vision von einer grundlegenden Veränderung der Behandlungsmöglichkeiten für eine Reihe von altersbedingten Krankheiten», sagte G.V. Shivashankar, wissenschaftlicher Gründer von Focal Biosciences, Leiter des Labors für Biologie im Nanobereich am Paul Scherrer Institut und Professor für Mechano-Genomik an der ETH Zürich. «Ich freue mich auf die Zusammenarbeit mit dem Expertenteam von Apollo, um Focal Biosciences erfolgreich zu positionieren und ein Unternehmen aufzubauen, das neue Ansätze für Patienten mit schweren Krankheiten erschliesst.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Durch Fortschritte im Verständnis der Biologie des Alterns sowie neuer Technologien hat sich die Detektion von altersbedingten Schäden und Funktionsstörungen noch vor dem Auftreten von Symptomen erheblich verbessert - dies ebnet den Weg für neuartige Interventionen. Insbesondere die Reprogrammierung von Zellen bietet einen neuartigen Ansatz, um geschädigte oder funktionsgestörte Zellen in einen gesunden Zustand zu versetzen, Krankheitsmechanismen umzukehren und schädliche Prozesse zu stoppen, und so die Behandlungsmöglichkeiten für altersbedingte Erkrankungen grundlegend zu verändern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text auf Basis einer Pressemitteilung von Apollo Health Ventures&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Über Focal Biosciences&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Focal Biosciences definiert die Behandlung von altersbedingten Krankheiten neu. Dazu nutzt das Unternehmen fundiertes wissenschaftliches Fachwissen über die Mechanismen der zellulären Reprogrammierung, um schädliche Krankheitsprozesse umzukehren und die Gesundheit wiederherzustellen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Über Apollo Health Ventures&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Apollo Health Ventures ist eine transatlantische Risikokapitalgesellschaft, die sich der Entwicklung von und Investition in datengesteuerte Biotechnologie- und Gesundheitstechnologieunternehmen verschrieben hat. Apollo Health Ventures investiert in bahnbrechende Unternehmen in der Anfangs- oder Frühphase und baut Unternehmen im Bereich der Altersforschung auf. Das Team von Apollo besteht aus Unternehmern, erfahrenen Biotechnologie-Investoren und Forschern, und blickt bei Investitionen in Life Sciences und bei der Gründung von Unternehmen auf eine bemerkenswerte Erfolgsbilanz zurück.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Über das PSI&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Das Paul Scherrer Institut PSI entwickelt, baut und betreibt grosse und komplexe Forschungsanlagen und stellt sie der nationalen und internationalen Forschungsgemeinde zur Verfügung. Eigene Forschungsschwerpunkte sind Materie und Material, Energie und Umwelt sowie Mensch und Gesundheit. Die Ausbildung von jungen Menschen ist ein zentrales Anliegen des PSI. Deshalb sind etwa ein Viertel unserer Mitarbeitenden Postdoktorierende, Doktorierende oder Lernende. Insgesamt beschäftigt das PSI 2200 Mitarbeitende, das damit das grösste Forschungsinstitut der Schweiz ist. Das Jahresbudget beträgt rund CHF 400 Mio. Das PSI ist Teil des ETH-Bereichs, dem auch die ETH Zürich und die ETH Lausanne angehören sowie die Forschungsinstitute Eawag, Empa und WSL. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Verantwortliche für Kommunikation Paul Scherrer Institut 5232 Villigen PSI Telefon: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="236646">
        <title>Bilder und weitere Informationen</title>
        <uri>http://psi.ch/de/node/53845</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Villigen</city>
      <title>L’Institut Paul Scherrer et Apollo Health Ventures lancent Focal Biosciences</title>
      <lead>L’Institut Paul Scherrer PSI et Apollo Health Ventures ont lancé Focal Biosciences. Pour ce faire, il s'agit de reprogrammer les processus dérégulés dans les cellules qui sont à l'origine des processus nocifs qui sont à la base de nombreuses maladies graves liées à l'âge et qui constituent un fardeau considérable pour la santé.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'Institut Paul Scherrer et Apollo Health Ventures mettent en commun leurs ressources à cet effet avec le fondateur scientifique G.V. Shivashankar. Ce dernier est directeur du laboratoire de biologie à l'échelle nanométrique de l'Institut Paul Scherrer et professeur de mécano-génomique à l'EPF de Zurich. Il est une sommité reconnue dans le domaine de la mécano-génomique et possède une vaste expertise en reprogrammation cellulaire. L'entreprise nouvellement créée poursuivra d'abord ses travaux de développement à l'Institut Paul Scherrer, le plus grand institut de recherche en sciences naturelles et en ingénierie de Suisse, qui met à la disposition des chercheurs du monde entier ses installations de recherche à la pointe du secteur pour des expériences très complexes. Focal Biosciences a ainsi accès à l'importante infrastructure et à l'expertise du PSI dans le cadre du programme de création de start-up d'Apollo, "Venture Labs". Le programme Venture Labs identifie des découvertes scientifiques de pointe de chercheurs et d'instituts de recherche en Europe et en Amérique du Nord, basées sur la profonde compréhension d'Apollo de la biologie du vieillissement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Notre approche en matière d'investissement se concentre sur l'identification de travaux scientifiques de qualité exceptionnelle pour susciter et construire des entreprises pionnièreset pour jouer un rôle actif dans leur développement. Cela fait déjà un certain temps que nous suivons la formation et la maturation de l'univers de la reprogrammation cellulaire», affirme Jan Adams, Venture Partner chez Apollo Health Ventures. «Nous sommes certains qu'avec l'expertise de G.V. Shivashankar et les technologies qu'il a développées au PSI, Focal Biosciences suit une approche unique et innovante exploitant un concept avancé de reprogrammation cellulaire, qui permettra de développer une nouvelle catégorie de traitement.» &lt;/p&gt; &lt;p&gt;«Nous saluons l'engagement d'Apollo Health Ventures et du PSI en faveur de notre vision scientifique sur la manière de transformer fondamentalement le traitement de tout un faisceau de maladies liées à l'âge», indique G.V. Shivashankar, fondateur scientifique de Focal Biosciences, directeur du Laboratoire de biologie à l'échelle nanométrique à l'Institut Paul Scherrer et professeur de mécanogénomique à l'ETH Zurich. «Je me réjouis de travailler avec l'équipe d'expertes et d'experts au sein d'Apollo pour œuvrer au succès de Focal Biosciences et construire une entreprise qui doit proposer de nouvelles pistes pour traiter des patientes et des patients gravement atteints dans leur santé.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Des avancées dans la compréhension de la biologie du vieillissement couplées à l'émergence de nouvelles technologies ont accru de manière significative la détection présymptomatique des dommages et des dysfonctionnements liés à l'âge et ouvert la voie à de nouvelles interventions. La reprogrammation cellulaire, en particulier, est une nouvelle approche pour réinitialiser les cellules endommagées ou dysfonctionnelles et leur permettre de revenir à un état sain, d'inverser les mécanismes de la maladie et d'arrêter le processus de détérioration, pour transformer le traitement des maladies liées à l'âge. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Texte rédigé sur la base d'un communiqué &lt;/i&gt;&lt;i&gt;d'Apollo Health Ventures&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;À propos de Focal Biosciences&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Focal Biosciences redéfinit le traitement des maladies liées à l'âge. Pour ce faire, l'entreprise utilise sa profonde expertise scientifique en matière de mécanismes de la reprogrammation cellulaire afin d'inverser les processus pathologiques préjudiciables et de rétablir la santé. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;À propos d'Apollo Health Ventures&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Apollo Health Ventures est une société de capital-risque transatlantique spécialisée dans le développement et le financement d'entreprises actives dans les secteurs de la biotechnologie et de la technologie de la santé, dont le travail est axé sur les données. Apollo Health Ventures investit dans des sociétés qui changent la donne alors qu'elles ne sont encore que de jeunes pousses ou qu'elles se trouvent à un stade précoce de leur développement et crée des sociétés au sein du secteur du vieillissement. L'équipe d'Apollo est constituée d'entrepreneuses et d'entrepreneurs, d'investisseuses et d'investisseurs chevronnés dans le domaine de la biotechnologie et de scientifiques aux antécédents remarquables s'agissant d'investissements dans le domaine des sciences de la vie et de la création d'entreprises.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;À propos du PSI&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L'Institut Paul Scherrer PSI développe, construit et exploite des grandes installations de recherche complexes et les met à la disposition de la communauté scientifique nationale et internationale. Les domaines de recherche de l'institut sont centrés sur la matière et les matériaux, l'énergie et l'environnement ainsi que la santé humaine. La formation des générations futures est un souci central du PSI. Pour cette raison, environ un quart de nos collaborateurs sont des postdocs, des doctorants ou des apprentis. Au total, le PSI emploie 2200 personnes, étant ainsi le plus grand institut de recherche de Suisse. Le budget annuel est d'environ CHF 400 millions. Le PSI fait partie du domaine des EPF, les autres membres étant l'ETH Zurich, l'EPF Lausanne, l'Eawag (Institut de Recherche de l'Eau), l'Empa (Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche) et le WSL (Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Responsable de la communication Paul Scherrer Institut CH-5232 Villigen PSI Téléphone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="236648">
        <title>Images et informations supplémentaires</title>
        <uri>http://psi.ch/fr/node/53845</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Villigen</city>
      <title>Paul Scherrer Institute and Apollo Health Ventures Launch Focal Biosciences</title>
      <lead>The Paul Scherrer Institute PSI and Apollo Health Ventures launched Focal Biosciences. The newly established biotech company aims to redefine the treatment of age-related diseases by reprogramming deregulated processes in cells that causes the detrimental processes underlying many serious diseases of aging that represent a significant health burden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Paul Scherrer Institute and Apollo Health Ventures will join their resources together with scientific founder G.V. Shivashankar, head of the Laboratory of Nanoscale Biology, Paul Scherrer Institute and Professor of Mechano-Genomics, ETH Zurich, a recognized leader in mechanogenomics with strong expertise in cellular reprogramming. The newly founded entity will initially operate out of the Paul Scherrer Institute, the largest research institute for natural and engineering sciences in Switzerland that serves scientists around the world by accommodating highly complicated experiments in their industry-leading research facilities. Focal Biosciences thereby has access to PSI's key infrastructure and expertise as part of Apollo's venture creation program, "Venture Labs" that sources leading science from scientists and labs in Europe and North America, based on its deep understanding of the biology of aging.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Our investment approach is focused on identifying outstanding science to catalyze and build pioneering companies and taking an active role in their corporate evolution. We have watched the formation and maturation of the cellular reprogramming space for some time," said Jan Adams, Venture Partner at Apollo Health Ventures. "We are confident that with the expertise and technologies developed by G.V. Shivashankar at PSI, Focal Biosciences is pursuing a unique and innovative approach leveraging an advanced concept of cellular reprogramming, that will enable the development of a novel class of therapies." &lt;/p&gt; &lt;p&gt;"We value Apollo Health Ventures' and PSI's commitment to our scientific vision of how to fundamentally change the treatment landscape for a variety of age-related diseases," said G.V. Shivashankar. "I look forward to working with the expert team at Apollo to position Focal Biosciences for success and build a company that unlocks new approaches for patients with severe diseases."&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Advances in understanding the biology of aging coupled with emerging technologies have significantly increased pre-symptomatic detection of age-related damage and dysfunction and paved the way for novel interventions. Cellular reprogramming in particular provides a novel approach of resetting damaged or dysfunctional cells to a healthy state, reversing disease mechanisms and stopping detrimental processes to transform the treatment landscape of age-related diseases. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Text based on a press release by&lt;/i&gt; &lt;i&gt;Apollo Health Ventures &lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;About Focal Biosciences&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Focal Biosciences is redefining the treatment of age-related diseases by applying its deep scientific expertise in the mechanisms of cellular reprograming to reverse detrimental disease processes and restore health. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;About Apollo Health Ventures&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Apollo Health Ventures is a transatlantic venture capital firm specialized in developing and investing in data-driven biotechnology and health tech ventures. Apollo Health Ventures invests in game-changing companies at the seed or early stage and builds companies within the aging sector. Apollo's team consists of entrepreneurs, seasoned biotech investors and scientists with remarkable track records in life science investments and venture creation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;About PSI&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;The Paul Scherrer Institute PSI develops, builds and operates large, complex research facilities and makes them available to the national and international research community. The institute's own key research priorities are in the fields of matter and materials, energy and environment and human health. PSI is committed to the training of future generations. Therefore about one quarter of our staff are post-docs, post-graduates or apprentices. Altogether PSI employs 2200 people, thus being the largest research institute in Switzerland. The annual budget amounts to approximately CHF 400 million. PSI is part of the ETH Domain, with the other members being the two Swiss Federal Institutes of Technology, ETH Zurich and EPFL Lausanne, as well as Eawag (Swiss Federal Institute of Aquatic Science and Technology), Empa (Swiss Federal Laboratories for Materials Science and Technology) and WSL (Swiss Federal Institute for Forest, Snow and Landscape Research). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Mirjam van Daalen Head of Communications Paul Scherrer Institute CH-5232 Villigen PSI Phone: +41 56 310 56 74 mirjam.vandaalen@psi.ch</contact>
      <link id="236650">
        <title>Images and additional information</title>
        <uri>http://psi.ch/en/node/53845</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="19">
        <name lang="de">Medien</name>
        <name lang="fr">Médias</name>
        <name lang="it">Media</name>
        <name lang="en">Media</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
