<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90656" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-10-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Erhöhte Unterbringungskapazität im Bundesasylzentrum Brugg per 1. November 2022</title>
      <lead>Seit dem 30. November 2020 verwendet das Staatssekretariat für Migration SEM eine militärische Fahrzeughalle in der Stadt Brugg zur Unterbringung von Asylsuchenden. Das SEM benötigte damals wegen der Massnahmen zu Eindämmung der Covid-19-Pandemie zusätzliche Aufnahmekapazitäten. Wegen der anhaltenden Krise in der Ukraine und der gleichzeitig kontinuierlich ansteigenden Zahl von Asylgesuchen ist das SEM weiterhin auf zusätzliche Unterbringungsplätze angewiesen. Ab dem 1. November 2022 werden deshalb die bisher 220 genutzten Plätze in Absprache mit dem Kanton Aargau und der Stadt Brugg bis Ende März 2023 auf 440 erhöht. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bislang sind aus der Ukraine über 66 000 Menschen in die Schweiz geflüchtet und suchen hier Schutz vor dem Krieg in ihrem Heimatstaat. Bis Ende Jahr rechnet das SEM im wahrscheinlichsten Szenario mit 80 000 bis 85 000 Geflüchteten aus der Ukraine. Parallel dazu nahm die Zahl der Asylsuchenden in den letzten Monaten kontinuierlich zu - bis Ende Jahr rechnet das SEM mit rund 19 000 Asylgesuchen. Die Bundesasylzentren (BAZ) sind aktuell zu über 80 Prozent belegt. Vor diesem Hintergrund muss das SEM seine Unterbringungskapazitäten schweizweit vorausschauend erhöhen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Absprache mit dem Kanton Aargau und der Stadt Brugg wird deshalb auch im BAZ Brugg vom 1. November 2022 bis Ende März 2023 die volle Kapazität von 440 Unterbringungsplätzen genutzt. In Brugg werden wie bis anhin Männer untergebracht, die sich in einem laufenden Asylverfahren befinden. Die Betreuung der Asylsuchenden und die Sicherheitsaufgaben nehmen wie bis anhin die Firma ORS resp. die Securitas AG wahr. Der Betrieb wird durch eine Begleitgruppe mit Vertretern des Kantons, der Stadt, der Armee und weiteren Partnern eng begleitet.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Im Rahmen der Notfallplanung Asyl haben der Kanton Aargau, die Stadt Brugg und das SEM die Nutzung einer militärischen Fahrzeughalle in Brugg als temporäres BAZ bereits 2017 und bis vorerst Mitte 2023 vereinbart. Als Folge der Corona-Pandemie musste das SEM die Halle 2020 erstmals in Betrieb nehmen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM: medien@sem.admin.ch Kanton Aargau, Kantonaler Sozialdienst: Pia Maria Brugger Kalfidis, piamaria.brugger@ag.ch, T +41 62 835 50 72 Stadt Brugg: Severin Dommann, Leiter Soziale Dienste, severin.dommann@brugg.ch, T +41 56 461 76 62</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="405">
        <name lang="de">Asylunterkunft</name>
        <name lang="fr">Hébergement pour requérants d’asile</name>
        <name lang="it">Alloggio per richiedenti l’asilo</name>
        <name lang="en">Accommodation for asylum seekers</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
