<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90797" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-10-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>SEM rechnet mit mindestens 22 000 neuen Asylgesuchen im Jahre 2022</title>
      <lead>Das Staatssekretariat für Migration (SEM) hat den Sonderstab Asyl (SONAS) an der 14. Sitzung darüber informiert, dass 2022 insgesamt rund 22 000 Asylgesuche in der Schweiz gestellt werden dürften. Dies sind rund 7000 Gesuche mehr als im Vorjahr. Die durch die Ukraine-Krise ohnehin schon stark belasteten Kantone und Gemeinden wie auch der Bund arbeiten intensiv daran, genügend Unterbringungsplätze und personelle Ressourcen für die Betreuung der Asylsuchenden und der Schutzsuchenden aus der Ukraine bereit zu stellen. Das SEM hat zudem Massnahmen ergriffen, um die Asylverfahren weiter zu beschleunigen und die Zahl von Asylentscheiden pro Monat zu erhöhen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Im September 2022 haben 2681 Asylsuchende ein Asylgesuch in der Schweiz gestellt. Dies ist der höchste Wert innerhalb eines Monats seit der Flüchtlingskrise 2015/2016. Hinzu kamen rund 2700 Personen aus der Ukraine, die in den Bundesasylzentren den Schutzstatus S beantragt haben. Das SEM rechnet damit, dass der Zustrom an Asylsuchenden auch in den nächsten Monaten hoch bleiben wird und sich die Zahl neuer Asylgesuche per Ende 2022 auf mindestens 22 000 belaufen dürfte. Um allen Asyl- und Schutzsuchenden ein Bett und ein Dach über dem Kopf anbieten zu können, arbeiten Bund und Kantone mit Hochdruck daran, zusätzliche Unterbringungsplätze bereit zu stellen. Dem SEM stehen dank der verlängerten oder zusätzlichen Nutzung verschiedener Objekte der Armee gut 9500 Plätze zur Verfügung. Auch die Kantone sind daran, die Zahl der Unterbringungsplätze im Asylbereich weiter zu erhöhen.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Zoll und Armee unterstützen das SEM in mehreren Bereichen&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Angesichts der stetig steigenden Asylgesuchszahlen hat das SEM die Zahl der Fachspezialisten im Asylbereich bereits deutlich erhöht und zusätzliche Massnahmen ergriffen, um die Asylverfahren weiter zu beschleunigen und diese so rasch wie möglich abzuschliessen. Dies gilt insbesondere für Gesuche von Personen aus Afghanistan, den Maghreb-Staaten sowie von Personen aus Heimat- und Herkunftsstaaten, in denen keine Verfolgungssituation droht. So konnte das SEM die Zahl der abgeschlossenen Asylverfahren seit dem Frühling 2022 von 1300 auf 1800 pro Monat erhöhen. Mit den nun ergriffenen Massnahmen soll die Produktivität weiter gesteigert werden, ohne dass die Qualität der Asylverfahren und Entscheide darunter leidet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zusätzliche personelle Ressourcen benötigt das SEM auch im Bereich Betreuung. Zur Entlastung der Betreuungsdienstleister unterstützt die Armee das SEM beim Transport von Personen mit Fahrzeugen und Fahrern. Zudem prüfen das Bundesamt für Polizei (fedpol) und die Konferenz der kantonalen Polizeikommandantinnen und -kommandanten (KKPKS) als Sicherheitspartner des SEM, ob sie Mitarbeitende zur Verfügung stellen können, welche in den Bundesasylzentren die Identität und Herkunft der Asylsuchenden überprüfen. Seit Beginn der Ukraine-Krise unterstützt das Bundesamt für Zoll und Grenzsicherheit (BAZG) das SEM bei der Identifikation von Schutzsuchenden aus der Ukraine und der Dokumentenprüfung sowie seit September auch bei ordentlichen Asylverfahren.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Frühere Zuweisung von Asylsuchenden an Kantone verhindern&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Sollte die Auslastung der Bundesasylzentren trotz all dieser Massnahmen einen kritischen Wert überschreiten, so müsste ein Teil der Asylsuchenden vorübergehend früher als bisher auf die Kantone verteilt werden. Dieses Szenario könnte dann eintreffen, wenn weiterhin deutlich mehr als 2500 neue Asylgesuche pro Monat gestellt werden. Dies würde bedeuten, dass ein Teil der Asylsuchenden nicht bis zum Abschluss der beschleunigten Verfahren und dem Vollzug einer allfälligen Wegweisung in den BAZ bleiben könnten. Die Vertreter von Bund und Kantonen im SONAS waren sich darüber einig, dass dies wenn immer möglich zu verhindern sei.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Daniel Bach, Leiter Kommunikation SEM, T +41 79 570 37 81</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Le SEM prévoit au moins 22 000 nouvelles demandes d’asile pour 2022</title>
      <lead>Le Secrétariat d’État aux migrations (SEM) a informé l’État-major spécial Asile (SONAS), qui vient de se réunir pour la 14e fois, que le nombre de demandes d’asile déposées en Suisse en 2022 pourrait avoisiner les 22 000, soit près de 7000 de plus que l’année précédente. Déjà fortement sollicités par la crise ukrainienne, les cantons, les communes et la Confédération travaillent d’arrache-pied afin de pouvoir fournir suffisamment de places d’hébergement et de personnel pour assurer l’encadrement des requérants d’asile et des personnes en quête de protection qui ont fui l’Ukraine. Le SEM a en outre pris des mesures en vue d’accélérer encore les procédures d’asile et d’augmenter le nombre de décisions rendues chaque mois en matière d’asile.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En septembre 2022, 2681 requérants ont déposé une demande d'asile en Suisse. On n'avait plus enregistré autant de demandes en un mois depuis la crise des réfugiés de 2015 et 2016. De plus, quelque 2700 personnes venant d'Ukraine ont présenté une demande de statut de protection S dans les centres fédéraux pour requérants d'asile (CFA). Le SEM s'attend à ce que l'afflux de requérants d'asile se poursuive ces prochains mois, de sorte que le nombre de demandes d'asile déposées en 2022 devrait atteindre au moins 22 000 d'ici à la fin de l'année. La Confédération et les cantons travaillent d'arrache-pied afin de préparer des places d'hébergement supplémentaires et ainsi offrir un lit et un toit à l'ensemble des requérants d'asile et des personnes en quête de protection. Le SEM a prolongé son exploitation de différents bâtiments de l'armée et en utilise également d'autres, si bien qu'il dispose d'un peu plus de 9500 places. De leur côté, les cantons sont également en train d'augmenter leur nombre de places d'hébergement dans le domaine de l'asile.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La douane et l'armée soutiennent le SEM dans plusieurs domaines&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Face à la hausse constante du nombre de demandes d'asile, le SEM a déjà nettement augmenté son effectif de spécialistes dans le domaine de l'asile et a adopté des mesures supplémentaires en vue d'accélérer encore les procédures d'asile et de les clôturer le plus rapidement possible. Ces mesures concernent principalement les demandes déposées par des personnes venant d'Afghanistan, des pays du Maghreb ou d'États où il n'y a pas de risque de persécution. Le SEM a ainsi pu porter le nombre de procédures d'asile liquidées chaque mois de 1300 ce printemps à 1800 aujourd'hui. Les nouvelles mesures doivent permettre d'accroître encore la productivité sans pour autant nuire à la qualité des procédures d'asile et des décisions. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le SEM a également besoin de personnel supplémentaire dans le domaine de l'encadrement. Pour soulager les prestataires d'encadrement, l'armée apporte son soutien au SEM en lui fournissant des véhicules et des chauffeurs pour le transport des personnes. De surcroît, l'Office fédéral de la police et la Conférence des commandants des polices cantonales de Suisse, partenaires du SEM en matière de sécurité, sont en train d'examiner s'ils peuvent fournir du personnel pour procéder, dans les CFA, aux vérifications de l'identité et de la provenance des requérants d'asile. Depuis le début de la crise ukrainienne, l'Office fédéral de la douane et de la sécurité des frontières soutient le SEM dans l'identification des personnes en quête de protection qui viennent d'Ukraine et dans l'examen des documents, ainsi que, depuis septembre, dans les procédures d'asile ordinaire. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Éviter d'attribuer plus rapidement les requérants d'asile aux cantons&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Si, en dépit de toutes ces mesures, le taux d'occupation des CFA devait dépasser un niveau critique, il faudrait temporairement répartir une partie des requérants d'asile dans les cantons plus tôt qu'actuellement. Tel serait le cas si le nombre de nouvelles demandes d'asile restait largement supérieur à 2500 par mois. Une partie des requérants ne pourrait alors pas rester dans les CFA jusqu'à la fin de leur procédure accélérée et à l'exécution de leur renvoi, le cas échéant. Les représentants de la Confédération et des cantons au sein du SONAS sont d'accord sur le fait qu'une telle situation doit être évitée autant que faire se peut.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Daniel Bach, responsable de la communication du SEM, T +41 79 570 37 81</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>La SEM si attende almeno 22 000 nuove domande d’asilo nel 2022</title>
      <lead>Come comunicato allo Stato maggiore Asilo (SONAS) in occasione della 14esima seduta, la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) prevede che a fine 2022 saranno state depositate in Svizzera circa 22 000 nuove domande d’asilo, ossia circa 700 in più rispetto all’anno precedente. I Cantoni e i Comuni, già molto sollecitati a causa del conflitto in Ucraina, e la Confederazione stanno lavorando intensamente al fine di mettere a disposizione sufficienti posti letto e risorse di personale per assistere i richiedenti l’asilo e le persone in cerca di protezione provenienti dall’Ucraina. La SEM ha inoltre adottato misure per velocizzare ulteriormente le procedure d’asilo e aumentare il numero mensile delle pertinenti decisioni. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel settembre 2022, 2681 persone hanno presentato una domanda d'asilo in Svizzera. Si tratta del valore mensile più alto registrato dalla crisi migratoria 2015/2016. Vi si aggiungono circa 2700 persone dall'Ucraina che hanno chiesto lo statuto di protezione S nei centri federali d'asilo. La SEM si attende che l'afflusso di richiedenti l'asilo rimarrà elevato anche nei prossimi mesi e che a fine anno il numero di domande d'asilo depositate in Svizzera ammonterà almeno a 22 000. Al fine di poter offrire un alloggio a tutte le persone in cerca di asilo e protezione, la Confederazione e i Cantoni stanno lavorando intensamente per preparare posti letto supplementari. Grazie alla possibilità di iniziare o continuare ad utilizzare diversi oggetti dell'esercito, la SEM dispone di oltre 9500 posti. Anche i Cantoni si adoperano per aumentare ulteriormente il numero di posti letto nel settore dell'asilo.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;La dogana e l'esercito sostengono la SEM in diversi settori &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Considerato il continuo aumento delle domande d'asilo, la SEM ha già significativamente potenziato gli effettivi di specialisti nel settore dell'asilo e adottato misure supplementari per velocizzare ulteriormente le procedure d'asilo al fine di concluderle il più rapidamente possibile. Ciò vale soprattutto per le domande di persone provenienti dall'Afghanistan, dagli Stati del Maghreb e da Paesi di origine o provenienza in cui non rischiano di essere perseguitati. In tal modo, dalla primavera scorsa la SEM ha potuto innalzare il numero delle procedure d'asilo concluse da 1300 a 1800 al mese. Le misure ora adottate mirano ad aumentare ancor più la produttività senza che ne risenta la qualità delle procedure d'asilo e delle pertinenti decisioni. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Risorse di personale supplementari sono necessarie anche nel settore dell'assistenza. Allo scopo di sgravare il personale di assistenza, la SEM riceve il sostegno dell'esercito, che fornisce veicoli e conducenti per il trasporto delle persone. L'Ufficio federale di polizia (fedpol) e la Conferenza dei comandanti delle polizie cantonali della Svizzera (CCPCS), in quanto partner della SEM in materia di sicurezza, stanno esaminando la possibilità di mettere a disposizione loro collaboratori per la verifica dell'identità e della provenienza dei richiedenti l'asilo nei centri federali d'asilo. Dall'inizio del conflitto, l'Ufficio federale della dogana e della sicurezza dei confini (UDSC) sostiene la SEM nell'identificazione delle persone in cerca di protezione provenienti dall'Ucraina e nella verifica dei loro documenti nonché, da settembre, anche nel quadro delle procedure d'asilo ordinarie. &lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Evitare l'assegnazione anticipata di richiedenti l'asilo ai Cantoni&lt;/h3&gt;&lt;p&gt; Nel caso in cui nonostante tutte queste misure il sovraccarico dei centri federali d'asilo dovesse superare il valore critico, una parte dei richiedenti l'asilo dovrebbe essere ripartita sui Cantoni prima dell'usuale. Questo scenario potrebbe avverarsi se continuano a essere presentate nettamente più di 2500 nuove domande d'asilo al mese, il che comporterebbe che una parte dei richiedenti non potrebbe rimanere nei centri fino alla conclusione della procedura d'asilo e all'esecuzione dell'eventuale allontanamento. I rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni nel SONAS concordano sulla necessità di evitare nei limiti del possibile questa situazione. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Bach, capo Comunicazione SEM, T +41 79 570 37 81</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="8" org-id="405">
        <name lang="de">Asyl</name>
        <name lang="fr">Asile</name>
        <name lang="it">Asilo</name>
        <name lang="en">Asylum</name>
      </keyword>
      <keyword id="10" org-id="405">
        <name lang="de">Asylunterkunft</name>
        <name lang="fr">Hébergement pour requérants d’asile</name>
        <name lang="it">Alloggio per richiedenti l’asilo</name>
        <name lang="en">Accommodation for asylum seekers</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
