<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90879" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="313" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Büro für die Gleichstellung von Frau und Mann</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'uguaglianza fra donna e uomo</name>
      <name lang="en">Federal Office for Gender Equality</name>
      <www lang="de">https://www.ebg.admin.ch/ebg/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.ebg.admin.ch/ebg/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.ebg.admin.ch/ebg/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.ebg.admin.ch/ebg/en/home.html</www>
      <email lang="de">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="it">ebg@ebg.admin.ch</email>
      <email lang="en">ebg@ebg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Frauen in der Landwirtschaft: Sozial besser abgesichert und einflussreicher</title>
      <lead>Das Rollenbild und das Selbstverständnis der Frauen in der Landwirtschaft sind in Bewegung. Wie eine Studie des Bundesamtes für Landwirtschaft zeigt, nimmt die wirtschaftliche Bedeutung der Frauen auf dem Bauernhof zu. Auch ihre soziale Absicherung hat sich während der letzten zehn Jahre deutlich verbessert. Traditionelle Rollenbilder sind zugleich weiterhin weit verbreitet.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Studie zeigt unter anderem die grosse wirtschaftliche Bedeutung der Frauen in der Landwirtschaft auf: So gibt die Hälfte der befragten jungen Frauen an, in ihrem Verantwortungsbereich mehr als 50% des Betriebseinkommens zu erzielen. Auch das Bewusstsein für die Bedeutung der sozialen Absicherung und Vorsorge hat zugenommen. Nur noch 4 Prozent der Frauen geben an, keine eigene Absicherung und Vorsorge zu haben. Zudem hat die ausserbetriebliche Erwerbstätigkeit der Frauen weiter an Bedeutung gewonnen, womit häufig ebenfalls ein Teil der Absicherung und Vorsorge abgedeckt ist. Insgesamt ist der Arbeitsumfang gegenüber der letzten Befragung 2012 angestiegen. Ihre persönliche wie auch die betriebliche Zukunft sowie die Zukunft der Landwirtschaft nehmen sie dennoch mehrheitlich positiv wahr.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Insgesamt hat sich das Rollenverständnis verändert. Insbesondere junge Frauen übernehmen vermehrt leitende Tätigkeiten. Sie treten nach eigenen Angaben sicherer auf und übernehmen auch mehr Verantwortung auf dem Betrieb. Mit der steigenden Zahl an Betriebsleiterinnen gibt es auch mehr weibliche Vorbilder. Die Frauen in der Landwirtschaft füllen im Schnitt mehr als drei Rollen aus, wobei die Rollen Hausfrau und Mutter nach wie vor am bedeutendsten sind. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Bundesamt für Landwirtschaft untersucht nach 2002 und 2012 die Situation und Rolle der Frauen in der Landwirtschaft zum dritten Mal. Sie basiert auf einer Online-Umfrage von gfs-zürich, an der sich 778 Frauen aus allen Landesteilen beteiligt haben. Ergänzt wurde die Befragung mit vier Gruppendiskussionen.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Die Studie ist zugleich eine der über 160 Massnahmen des Aktionsplans zur «Gleichstellungstrategie 2030», die der Bundesrat im April 2021 verabschiedet hat. Die Strategie des Bundes verfolgt unter anderem das Ziel, die wirtschaftliche Autonomie der Frauen zu stärken und damit die Gleichstellung der Geschlechter gezielt zu fördern. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste BLW, Tel. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, Fachbereich Kommunikation und Sprachdienste BLW, Tel. + 41 58 483 92 78; Email: media@blw.admin.ch Hanna Jordi, Kommunikationsverantwortliche EBG, Tel. +41 58 484 98 18; Email: media@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="237264">
        <title>Frauen in der Landwirtschaft - Bericht zur Studie 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1613</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73573.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="237267">
        <title>Gleichstellungsstrategie 2030</title>
        <uri>https://www.gleichstellung2030.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les femmes dans l’agriculture : une meilleure couverture sociale et plus d’influence</title>
      <lead>L’image de soi et la représentation du rôle des femmes dans l’agriculture évoluent. Une étude de l’Office fédéral de l’agriculture révèle que les femmes jouent un rôle économique plus important dans les exploitations. Leur couverture sociale s’est aussi notablement améliorée au cours de la dernière décennie. Mais les schémas traditionnels n’en demeurent pas moins très vivaces.</lead>
      <text link="no">L’étude de 2022 révèle le grand rôle économique des femmes dans l’agriculture : la moitié des jeunes femmes sondées en ligne estiment que les activités dont elles sont responsables représentent plus de 50 % du revenu de l’exploitation. Les femmes ont aussi davantage conscience de l’importance de la couverture sociale et de la prévoyance. Seules 4 % d’entre elles déclarent ne pas bénéficier d’une couverture sociale ni d’une prévoyance en propre. En outre, les activités professionnelles exercées par les femmes hors de l’exploitation ont encore gagné en importance, ce qui permet aussi souvent de garantir une partie de la couverture sociale et de la prévoyance. Dans l’ensemble, le volume de travail a augmenté par rapport à celui de 2012. Pourtant, la majorité des femmes envisagent leur avenir et celui de l’exploitation avec optimisme.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La perception des rôles a changé en général. On constate en particulier que les jeunes femmes accomplissent de plus en plus de tâches de gestion. Elles disent être plus sûres d’elles et assumer plus de responsabilités dans l’exploitation. Le nombre croissant de cheffes d’exploitation est également une source d’inspiration pour les autres femmes. À noter que les femmes du secteur agricole assument en moyenne plus de trois rôles, ceux de femme au foyer et de mère restant prédominants. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’Office fédéral de l’agriculture examine pour la troisième fois, après 2002 et 2012, la situation et le rôle de la femme dans le secteur agricole. La présente étude s’appuie sur un sondage en ligne effectué par la société gfs-zürich auprès de 778 femmes dans toutes les régions du pays ainsi que sur les résultats des discussions engagées dans quatre groupes.&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’étude est également l’une des 160 mesures du plan d’action pour la « Stratégie Égalité 2030 », que le Conseil fédéral a adoptée en avril 2021. La stratégie de la Confédération vise entre autres à renforcer l’autonomisation économique des femmes et à favoriser ainsi spécifiquement la parité entre les sexes. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, secteur Communication et services linguistiques, OFAG, tél. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, secteur Communication et services linguistiques, OFAG, tél. + 41 58 483 92 78 ; courriel : media@blw.admin.ch Hanna Jordi, responsable de la communication, BFEG, tél. +41 58 484 98 18 ; courriel : media@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="237265">
        <title>Les femmes dans l’agriculture - Rapport sur l’étude 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73574.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="237268">
        <title>Stratégie Égalité 2030</title>
        <uri>https://www.egalite2030.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La donna nell'agricoltura: migliore sicurezza sociale e autorevolezza</title>
      <lead>Il ruolo e l’autoconsapevolezza della donna nell'agricoltura stanno cambiando. Come si evince da uno studio dell'Ufficio federale dell'agricoltura, cresce l'importanza economica delle donne in fattoria. Negli ultimi dieci anni, anche la sicurezza sociale è migliorata considerevolmente. Parallelamente, gli stereotipi di ruolo tradizionali resistono.</lead>
      <text link="no">Lo studio palesa, tra l’altro, l'importanza economica delle donne nell'agricoltura. Metà delle giovani donne intervistate afferma che con l’ambito di loro competenza contribuiscono nella misura di oltre il 50 per cento al reddito globale dell'azienda. In più, c’è una maggiore consapevolezza di quanto siano importanti la sicurezza sociale e la previdenza. Soltanto il 4 per cento delle donne ha dichiarato di non avere ancora una propria assicurazione o previdenza. Cresce ulteriormente anche l’importanza dell’attività extraziendale delle donne che spesso consente loro di godere di una parziale copertura assicurativa e previdenziale. Nel complesso, il carico di lavoro è cresciuto rispetto all'ultimo sondaggio del 2012. Tuttavia, la maggior parte delle donne è fiduciosa per quanto concerne il proprio futuro personale, quello dell'azienda e quello dell'agricoltura.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel complesso la percezione del ruolo è cambiata. Le donne giovani esercitano più spesso attività dirigenziali, affermano di essere più sicure di sé e si assumono anche maggiori responsabilità sul piano aziendale. Con l'aumento della quota di donne a capo di un’azienda cresce anche il numero delle figure di riferimento femminili. Benché nel settore agricolo le donne in media svolgano più di tre ruoli, quello prevalente è tuttora il ruolo di casalinga e madre.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;L'Ufficio federale dell'agricoltura affronta per la terza volta, dopo il 2002 e il 2012, le tematiche sulla situazione e sul ruolo della donna nell'agricoltura. Lo studio si basa su un sondaggio online svolto da gfs-zürich, nel quale sono state intervistate 778 donne provenienti da tutte le regioni del Paese, nonché su quattro incontri di gruppo.&lt;br /&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Lo studio costituisce nel contempo una delle 160 misure del piano d'azione «Strategia Parità 2030», adottato dal Consiglio federale ad aprile 2021. La Strategia della Confederazione persegue, tra gli altri, l'obiettivo di accrescere l'autonomia economica delle donne e quindi di promuovere in modo mirato la parità di genere. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Florie Marion, Settore Comunicazione e servizi linguistici UFAG, tel. +41 58 461 14 41 Jonathan Fisch, Settore Comunicazione e servizi linguistici UFAG, tel. + 41 58 483 92 78, e-mail: media@blw.admin.ch Hanna Jordi, Responsabile della comunicazione UFU, tel. +41 58 484 98 18; e-mail: media@ebg.admin.ch</contact>
      <attachment id="237266">
        <title>La donna nell’agricoltura- Rapporto sullo studio 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1627</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73575.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="237269">
        <title>Strategia Parità 2030</title>
        <uri>https://www.gleichstellung2030.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
