<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90990" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-10-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Jugendliche sind zufrieden mit ihrer Ausbildungssituation</title>
      <lead>Laut neusten Erhebungen des Nahtstellenbarometers haben im Sommer 2022 rund 79’000 Jugendliche zwischen 14 und 16 Jahren ihre obligatorische Schulzeit abgeschlossen. Davon haben 46 Prozent eine berufliche Grundbildung begonnen. 42 Prozent haben den allgemeinbildenden Weg eingeschlagen und die restlichen 12 Prozent haben sich für eine Zwischenlösung entschieden. Der Grossteil der ausbildenden Unternehmen hat das Lehrstellenangebot verglichen mit 2021 konstant gehalten.</lead>
      <text link="no">85 Prozent der Jugendlichen starteten im Sommer 2022 ihre favorisierte Ausbildung. Somit fällt die Zufriedenheit mit der Ausbildungssituation im Anschluss an die obligatorische Schule bei den Jugendlichen sehr hoch aus: Der Grossteil freut sich auf die Ausbildung und ist überzeugt, dass ihre Ausbildungswahl den eigenen Fähigkeiten und Interessen entspricht. Auf Seiten der Unternehmen konnten bis August 2022 rund 86 Prozent der angebotenen Lehrstellen besetzt werden. Erhöhte Schwierigkeiten bei der Vergabe zeigten sich im Gastgewerbe und im Baugewerbe wo im August 42 respektive 34 Prozent der angebotenen Lehrstellen unbesetzt blieben. Dies sind die neusten Resultate des Nahtstellenbarometers, das gfs.bern im Auftrag des Staatssekretariats für Bildung, Forschung und Innovation SBFI erhoben hat.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die geschlechtsspezifischen Unterschiede bezogen auf den Wunschberuf zeigen sich bei der aktuellen Befragung erneut: Während junge Frauen eher zu beruflichen Grundbildungen im Gesundheits- und Sozialbereich tendieren, wählen junge Männer vermehrt technische und handwerkliche Berufsbildungen. Drei berufliche Grundbildungen finden sich bei beiden Geschlechtern in den Top Ten: Kauffrau/Kaufmann, Zeichnerin/Zeichner und Detailhandelsfachfrau/Detailhandelsfachmann.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durchschnittlich haben die Jugendlichen bei der Lehrstellensuche 8,4 Bewerbungen verfasst. Verglichen mit dem Vorjahr war damit im Schnitt eine Bewerbung weniger nötig, um eine Lehrstelle zu finden. Auffällig ist, dass der Bewerbungsprozess kürzer geworden ist: Weitaus mehr Jugendliche als in den Vorjahren haben angegeben, erst im Frühjahr mit dem Bewerben gestartet zu sein.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Von den Jugendlichen, die eine allgemeinbildende Schule wählten, besuchen 79 Prozent ein Gymnasium oder eine Kantonsschule und 21 Prozent eine Fachmittelschule. Als Zwischenlösung haben sich 9 Prozent für ein Brückenangebot, 3 Prozent für ein Zwischenjahr entschieden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Anteil der im August 2022 vergebenen Lehrstellen (86 Prozent) ist vergleichbar zu den Vorjahren. Hauptgründe für unbesetzte Lehrstellen sind ungeeignete oder fehlende Bewerbungen. Erhöhte Schwierigkeiten zeigen sich neben dem Baugewerbe auch im verarbeiteten Gewerbe, wo fast jede fünfte Lehrstelle unbesetzt blieb.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Auffällig ist, dass im Sommer 2022 mit 45 Prozent deutlich mehr Berufseinsteigende nach Lehrabschluss bei ihrem ausbildenden Unternehmen fest angestellt wurden als in den Vorjahren (2020: 33%, 2021: 37%). Diese Entwicklung zeigt sich in der Handelsbranche, im Gastgewerbe sowie der Land- und Forstwirtschaftsbranche besonders akzentuiert.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Das Nahtstellenbarometer zeigt die aktuelle Situation und die Entwicklungstendenzen an der Nahtstelle zwischen obligatorischer Schule und Sekundarstufe II auf. Es wird jährlich zwei Mal erhoben. Stichtage sind jeweils der 15. April und der 31. August. Für die nun vorliegenden Hochrechnungen wurden vom 14. Juli bis 29. August 2022 1721 Jugendliche im Alter von 14 bis 16 Jahren schriftlich befragt. Auf Seiten der Unternehmen wurden vom 18. Juli bis 5. September 2022 3438 Betriebe mit mindestens zwei Mitarbeitenden (in Vollzeitäquivalenten) schriftlich befragt.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der detaillierte Ergebnisbericht wird im Dezember 2022 unter www.sbfi.admin.ch/barometer veröffentlicht.</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI medien@sbfi.admin.ch, Tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="237518">
        <title>Nahtstellenbarometer, August 2022 – Kurzbericht</title>
        <uri>https://cockpit.gfsbern.ch/de/cockpit/nahtstellenbarometer-2022-august/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les jeunes en formation sont satisfaits de leur situation</title>
      <lead>Selon la dernière enquête du baromètre des transitions, près de 79'000 jeunes de 14 à 16 ans ont terminé leur scolarité obligatoire à l’été 2022. 46% d’entre eux ont commencé une formation professionnelle initiale, 42% ont choisi une formation générale et les 12% restants ont opté pour une solution intermédiaire. La majeure partie des entreprises formatrices a maintenu une offre de places d’apprentissage constante par rapport à 2021.</lead>
      <text link="no">À l’été 2022, 85% des jeunes ont commencé la formation qu’ils souhaitaient. La satisfaction des jeunes vis-à-vis de la formation choisie à l’issue de l’école obligatoire est donc très élevée: la majorité d’entre eux apprécient leur formation et sont convaincus que leur choix correspond à leurs capacités et à leurs centres d’intérêts. Du côté des entreprises, près de 86% des places d’apprentissage disponibles étaient pourvues en août 2022. Des difficultés accrues d’attribution ont été rencontrées dans le secteur de l’hébergement et de la restauration ainsi que celui de la construction, où respectivement 42% et 34% des places d’apprentissage étaient encore vacantes en août. Ce sont là les résultats du dernier baromètre des transitions, enquête réalisée par l’institut de sondage gfs.bern sur mandat du Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En ce qui concerne le choix de la formation professionnelle initiale, des différences nettes se confirment une nouvelle fois en fonction du sexe: alors que les jeunes femmes se dirigent davantage vers les domaines de la santé et du social, les jeunes hommes s’orientent plutôt vers la technique et l’artisanat. Trois professions figurent dans le top 10 pour les deux sexes: employée/employé de commerce, dessinatrice/dessinateur et gestionnaire du commerce de détail.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En moyenne, les jeunes à la recherche d’une place d’apprentissage ont rédigé 8,4 candidatures. Il a donc fallu en moyenne une candidature de moins que l’année précédente pour trouver une place d’apprentissage. À noter que le processus de candidature est devenu plus court: par rapport aux années précédentes, un nombre beaucoup plus important de jeunes ont déclaré n’avoir commencé à postuler qu’au printemps.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Parmi les jeunes qui ont opté pour une école de formation générale, 79% fréquentent une école de maturité gymnasiale et 21% une école de culture générale. En guise de solution intermédiaire, 9% ont opté pour une offre de formation transitoire et 3% pour une année intermédiaire.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le nombre de places d’apprentissage attribuées en août 2022 (86%) est comparable à celui des années précédentes. Les candidatures inadaptées ou l’absence de candidatures sont les principales raisons qui expliquent les places d’apprentissage restées vacantes. Des difficultés accrues se présentent dans le secteur de la construction, mais également dans l’industrie manufacturière, où près d’une place d’apprentissage sur cinq est restée vacante.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;On relèvera également qu’en été 2022, 45% des jeunes diplômés ont été engagés de manière fixe par leur entreprise formatrice à l’issue de leur apprentissage, soit nettement plus que les années précédentes (2020: 33%, 2021: 37%). Cette évolution est particulièrement marquée dans les secteurs du commerce, de l’hébergement et de la restauration ainsi que de l’agriculture et de la sylviculture.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le baromètre des transitions reflète la situation actuelle et les tendances à l’interface entre l’école obligatoire et le degré secondaire II. Il est réalisé deux fois par an. Les jours de référence sont le 15 avril et le 31 août. La présente édition du baromètre repose sur une enquête écrite menée, d’une part, auprès de 1721 jeunes âgés de 14 à 16 ans entre le 14 juillet et le 29 août 2022 et, d’autre part, auprès de 3438 entreprises comptant au moins deux collaborateurs (en équivalents plein temps) entre le 18 juillet et le 5 septembre 2022.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le rapport détaillé des résultats sera publié en décembre 2022 sur la page www.sbfi.admin.ch/barometre.</text>
      <contact>Communication Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI medien@sbfi.admin.ch, tél. 058 463 04 59</contact>
      <link id="237519">
        <title>Baromètre des transitions, août 2022 – Rapport de synthèse</title>
        <uri>https://cockpit.gfsbern.ch/fr/cockpit/barotransitions-2022-aout-2/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Giovani soddisfatti del percorso formativo intrapreso</title>
      <lead>Secondo l’ultimo barometro della transizione, nell’estate 2022 circa 79'000 giovani di età compresa tra i 14 e i 16 anni hanno portato a termine la scuola dell’obbligo. Il 46% ha intrapreso una formazione professionale di base, il 42% ha scelto il percorso formativo generale e il restante 12% ha optato per una soluzione transitoria. Rispetto al 2021 la maggior parte delle aziende formatrici ha mantenuto costante la propria offerta di posti di tirocinio.</lead>
      <text link="no">Nell’estate 2022 l’85% dei giovani ha intrapreso la formazione che desiderava. La soddisfazione per la situazione formativa al termine della scuola dell’obbligo è quindi molto alta: la maggior parte dei ragazzi non vede l’ora di iniziare la formazione e ritiene che la scelta compiuta rispecchi i propri interessi e le proprie capacità. Per quanto riguarda le aziende, ad agosto 2022 circa l’86% dei posti di tirocinio disponibili era stato occupato. Le maggiori difficoltà si sono registrate nel settore alberghiero e della ristorazione e nell’edilizia, dove in agosto sono rimasti vacanti rispettivamente il 42 e il 34% dei posti disponibili. Questi gli ultimi risultati del Barometro della transizione, un’indagine effettuata da gfs.bern per conto della Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’ultimo rilevamento evidenzia le stesse differenze tra i sessi per quanto riguarda le professioni più gettonate: mentre le donne scelgono soprattutto professioni del settore sociosanitario, gli uomini si orientano prevalentemente verso professioni tecniche e artigianali. Le tre formazioni di base che si collocano nella top ten di entrambi i sessi sono impiegato di commercio, disegnatore e impiegato del commercio al dettaglio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In media nel 2022 gli aspiranti apprendisti hanno presentato 8,4 candidature. Rispetto all’anno precedente è stata necessaria una candidatura in meno per ottenere un posto di tirocinio. La cosa che stupisce è che il processo è diventato sempre più rapido: rispetto agli anni precedenti molti più giovani affermano di aver iniziato a inviare le candidature soltanto in primavera.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tra coloro che hanno scelto una scuola di cultura generale il 79% frequenta un liceo o una scuola cantonale mentre il 21% si è iscritto a una scuola specializzata. Gli altri hanno ripiegato su una soluzione transitoria: nel 9% dei casi si è trattato di formazioni transitorie mentre il 3% ha optato per un anno intermedio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nell’agosto 2022 le aziende sono riuscite a coprire l’86% dei posti di tirocinio, un dato in linea con quello degli ultimi anni. Le ragioni più frequenti per le quali i posti sono rimasti vacanti sono lo scarso livello di qualificazione dei candidati e la mancanza di candidature. Oltre che nell’edilizia, si segnalano grandi difficoltà di reclutamento nelle attività manifatturiere, dove quasi un posto su cinque è rimasto vacante.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un dato interessante è quello relativo alle assunzioni: nell’estate 2022 il 45% degli ex apprendisti è stato assunto a tempo indeterminato nell’azienda dove aveva svolto il tirocinio, percentuale nettamente più alta rispetto agli anni precedenti (2020: 33%, 2021: 37%). Questa tendenza è stata particolarmente accentuata nel settore commerciale, in quello alberghiero e della ristorazione, nell’agricoltura e nell’economia forestale.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Barometro della transizione è un rilevamento effettuato due volte all’anno che illustra tendenze e sviluppi nell’ambito della transizione tra la scuola dell’obbligo e il livello secondario II. I giorni di riferimento sono il 15 aprile e il 31 agosto. Per le stime più recenti dal 14 luglio al 29 agosto 2022 sono stati interpellati per iscritto 1721 giovani di età compresa tra i 14 e i 16 anni. Sul versante delle imprese hanno partecipato al sondaggio, sempre per iscritto, 3438 aziende con almeno due collaboratori (in equivalenti a tempo pieno), interpellate tra il 18 luglio e il 5 settembre 2022.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il rapporto dettagliato sui risultati del «Barometro della transizione» verrà pubblicato nel mese di dicembre sul sito della SEFRI: www.sbfi.admin.ch/barometer.</text>
      <contact>Comunicazione SEFRI medien@sbfi.admin.ch tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="237520">
        <title>Barometro della transizione, agosto 2022 – Rapporto</title>
        <uri>https://cockpit.gfsbern.ch/it/cockpit/barotransizione-2022-agosto-2/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.7" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes de jeunesse</name>
        <name lang="it">Programmi per la gioventù</name>
        <name lang="en">Youth programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.35" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellen</name>
        <name lang="fr">Places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.36" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellenmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché des places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Mercato dei posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeship market</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.37" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendarbeitslosigkeit</name>
        <name lang="fr">Chômage des jeunes</name>
        <name lang="it">Disoccupazione giovanile</name>
        <name lang="en">Youth unemployment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
