<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90703" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-10-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zweiter Schweizer Beitrag, Rahmenkredit Migration: Bundesrätin Keller-Sutter unterzeichnet das erste Umsetzungsabkommen mit Griechenland</title>
      <lead>Der zweite Beitrag der Schweiz an bestimmte Mitgliedstaaten der Europäischen Union (EU) dient namentlich dazu, Projekte und Programme in Ländern zu finanzieren, die einem hohen Migrationsdruck ausgesetzt sind. Bundesrätin Karin Keller-Sutter und der griechische Minister für Migration und Asylwesen, Notis Mitarachi, haben am 14. Oktober 2022 in Luxemburg ein Abkommen zur Umsetzung einer solchen bilateralen Zusammenarbeit unterzeichnet. Der Beitrag der Schweiz zur Unterstützung von Projekten und Programmen im Migrationsbereich in Griechenland beläuft sich auf 40 Millionen Franken.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Griechenland ist mit Zypern und Italien eines von drei Ländern, das 2019 von der Schweiz für eine Kooperation im Zusammenhang mit dem Rahmenkredit Migration bestimmt worden ist. Im Jahr 2021 haben die Schweiz und Griechenland formell ihr gegenseitiges Interesse zum Ausdruck gebracht, in diesem Bereich zusammenzuarbeiten. Im Juli 2022 konnten die Verhandlungen abgeschlossen werden. Der Bundesrat hat das Umsetzungsabkommen und den Anhang dazu am 23. September 2022 genehmigt. Es ist das erste Abkommen, das im Zusammenhang mit dem Rahmenkredit Migration unterzeichnet worden ist.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Stärkung der bilateralen Beziehungen&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dieser soll die Strukturen des Migrationsmanagements in Europa stärken. Der Beitrag für Griechenland beläuft sich auf 40 Millionen Franken. Er wird von den griechischen Behörden und im Migrationsbereich tätigen Organisationen in Form von Projekten und Programmen eingesetzt werden. Die Umsetzung wird in den vier thematischen Bereichen des Rahmenkredits erfolgen: Asylverfahren, Infrastruktur, Integration sowie freiwillige Rückkehr und Reintegration. Die Zusammenarbeit soll die Sicherheit im Schengen-Raum erhöhen und die Strukturen jener EU-Mitgliedstaaten stärken, deren Aussengrenzen einem hohen Migrationsdruck ausgesetzt sind.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Schweizer Beitrag konzentriert sich auf jene Bereiche, in denen die Partnerländer einen hohen Bedarf aufweisen und in denen die Schweiz dank ihrer Expertise und Erfahrung einen Mehrwert bieten kann. Bei der Zusammenarbeit können auf operativer Ebene Schweizer Expertinnen und Experten beigezogen werden. Die Unterstützungsmassnahmen sollen 2023 beginnen und bis Ende 2026 umgesetzt werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Unterzeichnung des Abkommens erfolgte am Rande des Treffens der Innenministerinnen und Innenminister der Schengen-Mitgliedstaaten in Luxemburg, an dem Bundesrätin Keller-Sutter und ihr griechischer Amtskollege Notis Mitarachi teilgenommen haben.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst EJPD info@gs-ejpd.admin.ch T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Deuxième contribution suisse, crédit-cadre migration : Karin Keller-Sutter signe le premier accord de mise en œuvre avec la Grèce</title>
      <lead>La deuxième contribution de la Suisse à certains États membres de l’Union européenne (UE) servira notamment à financer des projets et des programmes destinés à soutenir des pays exposés à une forte pression migratoire. La conseillère fédérale Karin Keller-Sutter et le ministre grec de la migration et de l’asile, Notis Mitarachi, ont signé le 14 octobre 2022 à Luxembourg un accord de mise en œuvre en vue d’une telle coopération bilatérale. Le montant alloué par la Suisse pour soutenir des projets et des programmes dans le domaine migratoire en Grèce s’élèvera à 40 millions de francs.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Grèce est, avec Chypre et l'Italie, un de trois pays identifiés en 2019 par la Suisse pour une coopération sous le crédit-cadre migration. En 2021, la Suisse et la Grèce ont formellement exprimé leur intérêt mutuel à coopérer dans ce contexte. En juillet 2022, les négociations ont pu être formellement clôturées. Les documents pertinents, c'est-à-dire l'accord de mise en œuvre et son annexe, ont été approuvés par le Conseil fédéral le 23 septembre 2022. Il s'agit du premier accord du crédit-cadre migration à être signé.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Renforcement des relations bilatérales&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le crédit-cadre migration a pour but de renforcer les structures de gestion de la migration en Europe. Le montant alloué à la Grèce s'élève à 40 millions de francs et sera mis en œuvre sous forme de projets et programmes par les autorités grecques et des organisations actives dans le domaine migratoire. La mise en œuvre se fera dans les quatre domaines thématiques du crédit-cadre-migration, à savoir l'asile, les infrastructures, l'intégration, ainsi que le retour volontaire et la réintégration. Cette coopération permettra de renforcer non seulement la sécurité dans l'espace Schengen, mais aussi les structures d'États membres de l'UE ayant des frontières extérieures exposées à une forte pression migratoire.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La contribution suisse se concentre sur les domaines dans lesquels le pays partenaire a des besoins importants et où la Suisse peut apporter une valeur ajoutée grâce à son expertise et son expérience. Dans le cadre de la coopération, des experts suisses pourront être associés au niveau opérationnel. Il est prévu que les mesures de soutien dans le cadre du programme de coopération débutent en 2023 et soient mises en œuvre jusqu'à la fin de l'année 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La signature de l'accord a eu lieu en marge de la réunion des ministres de l'intérieur de l'UE à Luxembourg, à laquelle la conseillère fédérale Keller-Sutter et son homologue grec Notis Mitarachi ont tous deux participé.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication DFJP info@gs-ejpd.admin.ch T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Secondo contributo svizzero, credito quadro per la migrazione: Karin Keller-Sutter firma il primo accordo di attuazione con la Grecia</title>
      <lead>Il secondo contributo della Svizzera a determinati Stati membri dell’Unione europea (UE) servirà in particolare a finanziare progetti e programmi destinati a sostenere Paesi esposti a una forte pressione migratoria. Il 14 ottobre a Lussemburgo la consigliera federale Karin Keller-Sutter e il ministro greco della migrazione e dell’asilo, Notis Mitarachi, hanno firmato un accordo di attuazione in vista di una tale cooperazione bilaterale. La Svizzera ha stanziato un importo di 40 milioni di franchi per sostenere progetti e programmi nel settore della migrazione in Grecia.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Insieme a Cipro e all'Italia, la Grecia è uno dei tre Paesi selezionati nel 2019 dalla Svizzera per una cooperazione nell'ambito del credito quadro per la migrazione. Nel 2021 la Svizzera e la Grecia hanno formalmente espresso il loro mutuo interesse a cooperare in questo contesto. I negoziati si sono formalmente conclusi nel luglio 2022. I pertinenti documenti, ossia l'accordo di attuazione e il suo allegato, sono stati approvati dal Consiglio federale il 23 settembre 2022. È il primo accordo del credito quadro per la migrazione a essere firmato.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Potenziamento delle relazioni bilaterali&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il credito quadro per la migrazione mira a potenziare le strutture di gestione della migrazione in Europa. I 40 milioni di franchi stanziati a favore della Grecia sono destinati a progetti e programmi delle autorità greche e delle organizzazioni operanti nel settore migratorio, da attuare nei quattro settori tematici del credito quadro per la migrazione, ossia l'asilo, le infrastrutture, l'integrazione nonché il ritorno volontario e la reintegrazione. Questa cooperazione permetterà di potenziare non soltanto la sicurezza nello spazio Schengen, ma anche le strutture degli Stati membri esposti a una forte pressione migratoria.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il contributo svizzero focalizza sui settori in cui il Paese partner presenta esigenze importanti e in cui la Svizzera può apportare un valore aggiunto grazie alle sue competenze e alla sua esperienza. Nel contesto della cooperazione è possibile il sostegno operativo da parte di esperti svizzeri. L'avvio delle misure è previsto nel 2023, l'attuazione entro la fine del 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L'accordo è stato firmato a margine della riunione dei ministri degli interni dell'UE a Lussemburgo, cui hanno preso parte la consigliera federale Keller-Sutter e il suo omologo greco Notis Mitarachi.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio di comunicazione DFGP info@gs-ejpd.admin.ch T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Second Swiss contribution – migration framework credit: Karin Keller-Sutter signs first implementation agreement with Greece</title>
      <lead>The second Swiss contribution to selected EU member states will be used to fund projects and programmes that support countries facing high migratory pressure. On 14 October in Luxembourg, Federal Councillor Karin Keller-Sutter and Greek Minister of Migration and Asylum Notis Mitarachi signed an implementation agreement on bilateral cooperation in this matter. Switzerland has earmarked CHF 40 million for the support of migration-related projects and programmes in Greece.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Along with Cyprus and Italy, Greece is one of three countries identified by Switzerland in 2019 for cooperation under the migration framework credit. In 2021 Switzerland and Greece formally expressed their mutual interest in pursuing such cooperation. The negotiations were officially completed in July of this year. The Federal Council recently approved the underlying documents - the implementation agreement and its annex - on 23 September. This agreement with Greece is the first to be signed under the migration framework credit.&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Strengthening of bilateral relations&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;The migration framework credit is aimed at reinforcing migration management structures in Europe. The CHF 40 million allocated to Greece will be used to support projects and programmes by Greek agencies and organisations involved in migration issues. These will cover all four subject areas of the migration framework credit: asylum, infrastructure, integration, and voluntary return and reintegration. Switzerland's cooperation will not only help improve security within the Schengen area but also reinforce the structures of EU member states with external borders exposed to high migratory pressure.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss contribution focuses on areas where the partner country has substantial needs and where Switzerland's own experience and expertise can bring added value. Swiss subject-matter experts may also be involved at an operational level. Support measures under the cooperation programme are scheduled to begin in 2023 and run until the end of 2026.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The agreement was signed on the sidelines of the meeting of EU justice and home affairs ministers in Luxembourg, attended by both Federal Councillor Keller-Sutter and her Greek counterpart, Notis Mitarachi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDJP Communication info@gs-ejpd.admin.ch T +41 58 462 18 18</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="72" org-id="405">
        <name lang="de">Migrationspolitik international</name>
        <name lang="fr">Politique migratoire internationale</name>
        <name lang="it">Politica migratoria internazionale</name>
        <name lang="en">International politics of migration</name>
      </keyword>
      <keyword id="123" org-id="405">
        <name lang="de">Zusammenarbeit</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
