<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90554" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-10-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="324" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Swissmedic, Schweizerisches Heilmittelinstitut</name>
      <name lang="fr">Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques</name>
      <name lang="it">Swissmedic, Istituto svizzero per gli agenti terapeutici</name>
      <name lang="en">Swiss Agency for Therapeutic Products</name>
      <www lang="de">http://www.swissmedic.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.swissmedic.ch/?lang=3</www>
      <www lang="it">http://www.swissmedic.ch/?lang=4</www>
      <www lang="en">http://www.swissmedic.ch/?lang=2</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Swissmedic genehmigt bivalente Covid-19 Auffrischimpfung von Pfizer</title>
      <lead>Mit Comirnaty Bivalent Original / Omicron BA.1 (Tozinameran / Riltozinameran) hat Swissmedic einen Covid-19-Impfstoff befristet zugelassen, der Boten-Ribonukleinsäure (mRNA) gegen zwei Coronavirus-Varianten enthält. Eine Auffrischimpfung mit diesem Impfstoff zeigte in Studien höhere Antikörper-Konzentrationen gegen die Omikron-Variante BA:1 als ein Booster mit Comirnaty Original. Das Nebenwirkungsprofil war in der Studie ähnlich wie beim ursprünglichen Impfstoff.</lead>
      <text link="no">Die Prüfung der laufend eingereichten Datenpakete ergab, dass der beantragte Impfstoff die Anforderungen an Sicherheit, Wirksamkeit und Qualität erfüllt. Er wird in einer Dosis von 0,3 ml (30 Mikrogramm) verabreicht. Er enthält 15 Mikrogramm mRNA (Tozinameran; original Comirnaty) und 15 Mikrogramm mRNA, die auf die Omikron-Variante BA.1 (Riltozinameran) abzielt. &lt;p&gt;Der bivalente Impfstoff enthält mRNA sowohl für das Spikeprotein des Wuhan-Stamms als auch für dasjenige der Omikron-Variante BA.1. Damit verspricht die angepasste Zusammensetzung eine höhere Wirksamkeit gegen die Omikron-Variante BA.1 des Coronavirus SARS-CoV-2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die in der Antikörperkonzentration gemessene Schutzwirkung des bivalenten Impfstoffs gegen das ursprüngliche SARS-CoV-2-Virus (Wuhan-Typ) entspricht der Wirkung des originalen Impfstoffs (Comirnaty).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Nebenwirkungsprofil von Comirnaty Bivalent Original / Omicron BA.1 war ähnlich wie nach Verabreichung der zweiten Dosis oder der Auffrischimpfung (30 Mikrogramm) mit dem Originalimpfstoff. Es wurden keine neuen Sicherheitssignale festgestellt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zum kürzlich eingereichten Zulassungsgesuch für den bivalenten Impfstoff Comirnaty Original/Omicron BA.4-5 liegen Swissmedic zurzeit noch nicht genügend Daten für einen Entscheid vor. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienstelle Swissmedic +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Swissmedic approuve le vaccin bivalent de Pfizer contre le COVID-19 pour la vaccination de rappel</title>
      <lead>En autorisant pour une durée déterminée la préparation Comirnaty Bivalent Original / Omicron BA.1 (tozinaméran / riltozinaméran), Swissmedic a donné son feu vert à un vaccin contre le COVID-19 qui renferme de l’acide ribonucléique messager (ARNm) dirigé contre deux variants du coronavirus. Des études ont montré que l'administration d’une dose de rappel à l'aide de ce vaccin génère des concentrations plus élevées d’anticorps contre le variant Omicron BA.1 qu’une dose de rappel avec le vaccin Comirnaty Original. Le profil d’effets secondaires observé lors de cette étude était similaire à celui du vaccin original.</lead>
      <text link="no">L’analyse des séries de données reçues au fur et à mesure a permis d’établir que le vaccin sollicité respecte les exigences de sécurité, d’efficacité et de qualité. Cette préparation, qui est administrée en une dose de 0,3 ml (30 microgrammes), contient 15 microgrammes d’ARNm de la version originale du vaccin Comirnaty (tozinaméran) et 15 microgrammes d’ARNm dirigé contre le variant Omicron BA.1 (riltozinaméran). &lt;p&gt;Ce vaccin bivalent contient donc de l’ARNm dirigé à la fois contre la protéine spicule de la souche de Wuhan et contre le variant Omicron BA.1. Cette composition modifiée devrait renforcer l’efficacité de ce vaccin contre le variant Omicron BA.1 du coronavirus SARS-CoV-2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’effet protecteur du vaccin bivalent contre la version initiale du virus SARS-CoV-2 (souche de Wuhan) a été mesuré à l’aune de la concentration en anticorps et correspond à celui du vaccin original (Comirnaty).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quant au profil d’effets indésirables de Comirnaty Bivalent Original / Omicron BA.1, il était similaire à celui observé après l’administration de la deuxième dose ou de la dose de rappel (30 microgrammes) du vaccin original. Aucun problème de sécurité nouveau n'a été signalé.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les données qui ont été transmises à Swissmedic au sujet de la demande d'autorisation déposée récemment pour le vaccin bivalent Comirnaty Original / Omicron BA.4-5 ne sont pas suffisantes à ce stade pour pouvoir prendre une décision.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de presse Swissmedic +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Swissmedic approva la vaccinazione di richiamo bivalente anti-COVID-19 di Pfizer</title>
      <lead>Con Comirnaty Bivalent Original / Omicron BA.1 (tozinameran / riltozinameran) Swissmedic ha concesso l’omologazione temporanea a un vaccino anti-COVID-19 contenente acido ribonucleico messaggero (mRNA) contro due varianti del coronavirus. Negli studi, la vaccinazione di richiamo con questo vaccino ha conseguito concentrazioni più elevate di anticorpi diretti contro la variante Omicron BA:1 rispetto al booster con Comirnaty Original. Il profilo di effetti collaterali nello studio è stato simile a quello del vaccino originale.</lead>
      <text link="no">Dall’esame dei pacchetti di dati presentati su base continua è emerso che il vaccino proposto soddisfa i requisiti di sicurezza, efficacia e qualità. Il vaccino viene somministrato alla dose di 0,3 ml (30 microgrammi). Contiene 15 microgrammi di mRNA (tozinameran; Comirnaty originale) e 15 microgrammi di mRNA mirato alla variante Omicron BA.1 (riltozinameran). &lt;p&gt;Il vaccino bivalente contiene mRNA sia per la proteina spike del ceppo di Wuhan sia per quella della variante Omicron BA.1. Pertanto, la composizione adattata promette una maggiore efficacia contro la variante Omicron BA.1 del coronavirus SARS-CoV-2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’effetto protettivo del vaccino bivalente contro il virus SARS-CoV-2 originale (tipo di Wuhan), misurato in termini di concentrazione di anticorpi, è equivalente all’effetto del vaccino originale (Comirnaty).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il profilo di effetti collaterali di Comirnaty Bivalent Original / Omicron BA.1 era simile a quello osservato dopo la somministrazione della seconda dose o della vaccinazione di richiamo (30 microgrammi) del vaccino originale. Non sono stati rilevati nuovi segnali di sicurezza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Swissmedic non dispone ancora di dati sufficienti per una decisione in merito alla domanda di omologazione presentata di recente per il vaccino bivalente Comirnaty Original/Omicron BA.4-5.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Servizio stampa Swissmedic +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swissmedic approves bivalent COVID-19 booster vaccine from Pfizer</title>
      <lead>Swissmedic has temporarily authorised Comirnaty Bivalent Original / Omicron BA.1 (tozinameran / riltozinameran), containing messenger ribonucleic acid (mRNA) against two coronavirus variants. A booster vaccination with this vaccine showed higher antibody concentrations against Omicron variant BA.1 than one with original Comirnaty in studies. The side effects profile in the study was similar to that of the original vaccine.</lead>
      <text link="no"> A review of the data packages submitted on an ongoing basis showed that the vaccine applied for meets the safety, efficacy and quality requirements. It is administered as a single dose of 0.3 mL (30 micrograms). It contains 15 micrograms of mRNA (tozinameran; original Comirnaty) and 15 micrograms of mRNA that targets the Omicron variant BA.1 (riltozinameran). &lt;p&gt;The bivalent vaccine contains mRNA both for the spike protein of the Wuhan strain and for that of the Omicron variant BA.1. The modified composition promises to be more effective against the Omicron variant BA.1 of the SARS-CoV-2 coronavirus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The protective effect of the bivalent vaccine against the original SARS-CoV-2 virus (Wuhan type) measured in the antibody concentration is equivalent to the effect of the original vaccine (Comirnaty).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The side effects profile of Comirnaty Bivalent Original / Omicron BA.1 was similar to that seen following administration of the second dose or the booster (30 micrograms) of the original vaccine. No new safety signals were found.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The data currently available to Swissmedic regarding the recently submitted application for authorisation for the bivalent vaccine Comirnaty Original/Omicron BA.4-5 are not yet sufficient for a decision. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Media Unit Swissmedic +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
