<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90917" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-10-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Staatssekretärin Hirayama empfängt hochrangige deutsche Delegation in Bern</title>
      <lead>Am 26. und 27. Oktober fand das fünfzehnte Treffen zwischen dem Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation (SBFI) und dem deutschen Bundesministerium für Bildung und Forschung (BMBF) in Bern statt. Die schweizerisch-deutsche Zusammenarbeit in den Bereichen Bildung, Forschung und Innovation stand im Mittelpunkt des Treffens, das erstmals von Staatssekretärin Martina Hirayama und dem deutschen Parlamentarischen Staatssekretär im BMBF, Jens Brandenburg, geleitet wurde.</lead>
      <text link="no">Die beiden hochrangigen Delegationen, bestehend aus Vertreterinnen und Vertretern von Hochschulen, Dachorganisationen sowie Forschungs- und Innovationsförderagenturen tauschten sich über aktuelle Entwicklungen in den Bereichen Bildung, Forschung und Innovation (BFI) aus. Unter anderem wurden die Auswirkungen der aktuellen politischen Geschehnisse auf internationale Forschungskooperationen und Themen der Hochschulbildung in beiden Ländern thematisiert. Der Europäische Forschungsraum und eine künftige mögliche Assoziierung der Schweiz an Erasmus+ sowie am europäischen Rahmenprogramm für Forschung und Innovation Horizon Europe standen ebenfalls auf der Agenda. Die zahlreichen direkten Kooperationen zwischen Universitäten, Forschenden und Forschungsinfrastrukturen wurden hervorgehoben und die intensive bilaterale Zusammenarbeit im BFI-Bereich gewürdigt. Im Rahmen der Gespräche wurden auch verschiedene Möglichkeiten zur Intensivierung der wissenschaftlichen Zusammenarbeit zwischen den beiden Ländern besprochen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ein am Rande der offiziellen Gespräche durchgeführtes Wissenschaftstreffen bot die Möglichkeit, sich mit Fachexpertinnen und Fachexperten, Studierenden und Forschenden über gegenwärtige Themen der Forschungs- und Innovationspolitik auszutauschen. Den Abschluss des Treffens bildete ein Unternehmensbesuch am 27. Oktober 2022, bei welchem der direkte Kontakt der Delegationen mit Berufslernenden sowie die Themen Innovationstransfer und Fachkräftemangel im Fokus standen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Deutschland ist mit Abstand der wichtigste Partner der Schweiz im Bereich Bildung, Forschung und Innovation. Die zahlenmässig bedeutende Zusammenarbeit und die exzellente Vernetzung zwischen Forschenden und Forschungs- und Innovationsinstitutionen der beiden Staaten zeigen sich in den knapp 2000 deutsch-schweizerischen Projektkooperationen, die unter dem EU-Rahmenprogramm für Forschung und Innovation «Horizon 2020» (2014-2020) finanziert wurden. Zudem hat der Schweizerische Nationalfonds zwischen 2017 und 2021 über 4500 Projekte von Schweizer Forschenden mit deutscher Beteiligung gefördert. Mit rund 12'300 Studierenden (2021/22; nur Bildungsausländer) bilden deutsche Studierende zudem die grösste Gruppe ausländischer Studierender in der Schweiz; umgekehrt studieren rund 3700 (2019/20) Schweizerinnen und Schweizer in Deutschland.</text>
      <contact>Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation Kommunikation Tel. +41 58 462 96 90, medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La secrétaire d’État Martina Hirayama reçoit une délégation allemande de haut niveau à Berne</title>
      <lead>La 15e rencontre entre le Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation (SEFRI) et le ministère allemand de l’éducation et de la recherche (BMBF) s’est tenue à Berne les 26 et 27 octobre. La coopération germano-suisse dans le domaine de la formation, de la recherche et de l’innovation était au cœur de la rencontre présidée pour la première fois par la secrétaire d’État Martina Hirayama et le secrétaire d’État parlementaire allemand au BMBF Jens Brandenburg.</lead>
      <text link="no">Les deux délégations de haut niveau, composées de représentants des hautes écoles, des organisations faîtières et des agences d’encouragement de la recherche et de l’innovation, ont échangé leurs points de vue sur les développements actuels dans les domaines de la formation, de la recherche et de l’innovation (FRI). Les conséquences des événements politiques actuels sur les coopérations internationales de recherche ainsi que des thèmes liés à l’enseignement supérieur dans les deux pays ont notamment été abordés. L’Espace européen de la recherche et l’éventualité d’une association de la Suisse à Erasmus+ ainsi qu’au programme-cadre européen pour la recherche et l’innovation Horizon Europe étaient également à l’ordre du jour. Les nombreuses coopérations directes entre les universités, les chercheurs et les infrastructures de recherche ainsi que l’intense collaboration bilatérale dans le domaine FRI ont été soulignées. Les discussions ont également porté sur différentes possibilités d’intensifier la coopération scientifique entre les deux pays.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Une rencontre scientifique organisée en marge des entretiens officiels a permis des échanges entre experts techniques, étudiants et chercheurs sur des thématiques actuelles liées à la politique de recherche et d’innovation. La rencontre s’est achevée par une visite d’entreprise le 27 octobre 2022, durant laquelle l’accent a été mis sur le contact direct entre les délégations et des personnes en formation ainsi que sur les problématiques du transfert de l’innovation et de la pénurie de main-d’œuvre qualifiée.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’Allemagne est de loin le partenaire le plus important de la Suisse dans le domaine de la formation, de la recherche et de l’innovation. Les quelque 2000 projets de coopération germano-suisses financés par le programme-cadre européen de recherche et d’innovation Horizon 2020 (de 2014 à 2020) témoignent de l’ampleur de la coopération et de l’excellent réseau constitué par les chercheurs et les institutions de recherche et d’innovation des deux pays. Par ailleurs, entre 2017 et 2021, le Fonds national suisse a soutenu plus de 4500 projets de chercheurs suisses incluant une participation allemande. Enfin, avec quelque 12'300 étudiants (2021/22; uniquement les étudiants qui ont effectué leur scolarité en Allemagne), les Allemands constituent le plus grand groupe d’étudiants étrangers en Suisse; à l’inverse, près de 3700 (2019/20) Suisses étudient en Allemagne.</text>
      <contact>Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation Communication tél. +41 58 462 96 90, medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La segretaria di Stato Martina Hirayama riceve a Berna una delegazione tedesca di alto livello</title>
      <lead>Il 26 e 27 ottobre si è svolto a Berna il 15° incontro tra la Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione (SEFRI) e il Ministero dell’istruzione e della ricerca tedesco (Bundesministerium für Bildung und Forschung, BMBF). Tema principale dell’incontro, diretto per la prima volta dalla segretaria di Stato Martina Hirayama e dal segretario di Stato parlamentare tedesco presso il BMBF, Jens Brandenburg: la cooperazione tra la Svizzera e la Germania negli ambiti dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione.</lead>
      <text link="no">Le due delegazioni di alto livello composte da rappresentanti di scuole universitarie, organizzazioni mantello e agenzie di promozione della ricerca e dell’innovazione hanno discusso degli sviluppi negli ambiti dell’educazione, della ricerca e dell’innovazione (ERI). Si è anche parlato delle ripercussioni degli attuali eventi politici sulle cooperazioni internazionali in materia di ricerca e di alcuni aspetti della formazione universitaria dei due Paesi. All’ordine del giorno figuravano poi lo Spazio europeo della ricerca e una futura eventuale associazione della Svizzera a Erasmus+ nonché al Programma quadro di ricerca e innovazione dell’UE «Orizzonte Europa». Sono state messe in rilievo le numerose cooperazioni dirette tra università, ricercatori e infrastrutture di ricerca ed è stata sottolineata l’importanza dell’intensa cooperazione bilaterale nel settore ERI. Nel quadro dei colloqui sono state inoltre discusse varie possibilità per intensificare la cooperazione scientifica tra la Svizzera e la Germania.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Un incontro su temi scientifici svoltosi a margine dei colloqui ufficiali ha offerto la possibilità di uno scambio di vedute con esperti, studenti e ricercatori su temi attuali della politica della ricerca e dell’innovazione. L’incontro si è concluso con la visita a un’azienda, il 27 ottobre 2022, incentrata sul contatto diretto delle delegazioni con persone in formazione e su temi quali il trasferimento di innovazione e la carenza di personale qualificato.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Germania è il principale partner della Svizzera per quanto riguarda il settore ERI. Sul piano quantitativo, l’importanza di questa collaborazione e l’eccellenza della rete di collaborazione tra ricercatori e istituzioni di ricerca e di innovazione dei due Stati sono testimoniate dai circa 2000 progetti di cooperazione congiunta promossi in virtù del Programma quadro di ricerca e innovazione dell’UE «Orizzonte 2020» (2014–2020). Inoltre, tra il 2017 e il 2021 più di 4500 progetti di ricercatori svizzeri finanziati dal Fondo nazionale svizzero hanno coinvolto anche ricercatori tedeschi. Tra gli studenti stranieri in Svizzera, quelli di nazionalità tedesca formano il gruppo più numeroso (nel biennio 2021–2022 erano circa 12'300), mentre gli svizzeri che studiano in Germania sono circa 3700 (2019–20).</text>
      <contact>Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione Comunicazione Tel. +41 58 462 96 90, medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>State Secretary Hirayama receives high-level German delegation in Bern</title>
      <lead>Delegations from the State Secretariat for Education, Research and Innovation (SERI) and the German Federal Ministry of Education and Research met in Bern on 26 and 27 October for the 15th time. The meeting focused on cooperation between the two countries on education, research and innovation, and was led for the first time by State Secretary Martina Hirayama and Parliamentary State Secretary Jens Brandenburg.</lead>
      <text link="no">The high-level delegations included representatives from higher education institutions, umbrella organisations and innovation promotion agencies. Discussions centred on developments in education, research and innovation (ERI), such as the impact of current political events on international research cooperation and topics relating to higher education in both countries. Also on the agenda were the European Research Area and Switzerland’s possible future association to Erasmus+ and to Horizon Europe, the European framework programme for research and innovation. The talks also highlighted the numerous direct collaborations between universities, researchers and research infrastructures, and commended the extensive bilateral cooperation in the ERI sector. Various possibilities to further intensify scientific cooperation were also explored.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alongside the official talks, a science meet-up provided participants with the opportunity to discuss contemporary issues in research and innovation policy with scientific experts, students and researchers. The event was rounded off on 27 October with a company visit, providing delegates an opportunity to speak directly with VET students and gain an insight into innovation transfer and the shortage of skilled labour.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Germany is Switzerland’s most important partner by far in the education, research and innovation sector. Around 2,000 German-Swiss cooperation projects are funded through the Horizon 2020 (2014–2020) EU research and innovation framework programme, reflecting the countries’ many significant collaborations and the excellent networks among their researchers and research and innovation institutes. Between 2017 and 2021, the Swiss National Science Foundation provided funding for more than 4,500 projects by Swiss researchers with German participation. German students comprise the largest group of international students in Switzerland, with 12,300 students in the 2021/22 academic year (foreign-educated students only). Some 3,700 Swiss students studied in Germany in 2019/20.</text>
      <contact>State Secretariat for Education, Research and Innovation Communication Tel. +41 58 462 96 90, medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.18" org-id="1080">
        <name lang="de">Akademie der Naturwissenschaften Schweiz</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences naturelles</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze naturali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.11" org-id="1080">
        <name lang="de">Eidgenössische Technische Hochschule ETH</name>
        <name lang="fr">Ecole polytechnique fédérale EPF</name>
        <name lang="it">Politecnico federale</name>
        <name lang="en">Federal Institutes of Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.20" org-id="1080">
        <name lang="de">Forschungsförderung</name>
        <name lang="fr">Encouragement de la recherche</name>
        <name lang="it">Promozione della ricerca</name>
        <name lang="en">Research promotion</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.22" org-id="1080">
        <name lang="de">Raumfahrt</name>
        <name lang="fr">Affaires spatiales</name>
        <name lang="it">Questioni spaziali</name>
        <name lang="en">Space affairs</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.16" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences humaines et sociales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera di scienze morali e sociali</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Humanities and Social Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.17" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der medizinischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences médicales</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze mediche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Medical Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.19" org-id="1080">
        <name lang="de">Schweizerische Akademie der technischen Wissenschaften</name>
        <name lang="fr">Académie suisse des sciences techniques</name>
        <name lang="it">Accademia svizzera delle scienze tecniche</name>
        <name lang="en">Swiss Academy of Engineering Sciences</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.1" org-id="1080">
        <name lang="de">Universitäten</name>
        <name lang="fr">Universités</name>
        <name lang="it">Università</name>
        <name lang="en">Universities</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.23" org-id="1080">
        <name lang="de">Weltraum</name>
        <name lang="fr">Espace</name>
        <name lang="it">Spazio</name>
        <name lang="en">Space</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.10" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaft</name>
        <name lang="fr">Science</name>
        <name lang="it">Scienza</name>
        <name lang="en">Science</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.21" org-id="1080">
        <name lang="de">Wissenschaftsaussenpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique scientifique extérieure</name>
        <name lang="it">Politica scientifica dell'esterno</name>
        <name lang="en">Foreign scientific policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="34">
        <name lang="de">Europa</name>
        <name lang="fr">Europe</name>
        <name lang="it">Europa</name>
        <name lang="en">Europe</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
