<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="90601" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-10-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Covid-19: Ab kommender Woche Impfung auffrischen</title>
      <lead>Ab Montag, 10. Oktober 2022, steht der Bevölkerung eine weitere Covid-19-Auffrischimpfung zur Verfügung. Das BAG und die eidgenössische Impfkommission (EKIF) empfehlen die Auffrischimpfung in erster Linie den besonders gefährdeten Personen und Gesundheitsfachleuten. Die Impfung wird aber auch allen anderen Personen ab 16 Jahren empfohlen. Die Kantone sind für die Durchführung zuständig. Die Kosten für die Auffrischimpfung werden vom Bund übernommen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Im Moment nimmt sowohl die Zahl der gemeldeten Fälle mit SARS-CoV-2-Infektionen und der Anteil an positiven Tests deutlich zu. Diese Entwicklung wird auch im nationalen Abwassermonitoring beobachtet, wo die gemessene Viruslast im Abwasser steigt. Der Anteil der durch Covid-19-Patienteninnen und -patienten belegten Betten in den Intensivpflegestationen sowie die gemeldeten Todesfälle bleiben weiterhin auf sehr tiefem Niveau. Es ist mit einem weiter zunehmenden Infektionsgeschehen zu rechnen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Am Montag, 10. Oktober 2022, treten die angepassten Covid-19-Impfempfehlungen in Kraft. Eine weitere Auffrischimpfung kann dazu beitragen, die Zahl schwerer Erkrankungen und damit eine Überlastung des Gesundheitssystems im Herbst und Winter zu reduzieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Impfempfehlung richtet sich prioritär an besonders gefährdete Personen, also Personen über 65 Jahre und solche mit erhöhtem individuellen Gesundheitsrisiko, beispielsweise durch eine spezifische Vorerkrankung oder Schwangerschaft. Diese Gruppen haben das höchste Risiko, schwer an Covid-19 zu erkranken. Mit einer Auffrischimpfung verbessern sie zumindest vorübergehend ihren individuellen Schutz vor einem schweren Krankheitsverlauf.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Die Empfehlung gilt in zweiter Linie für Personen im Alter zwischen 16 und 64 Jahren ohne Risikofaktoren, die in der Akut- und Langzeitbetreuung tätig sind oder beruflich oder privat besonders gefährdete Personen betreuen. Eine Auffrischimpfung bietet diesen Personen einen gewissen Schutz vor Infektion mit Erkrankung und kann auch bis zu einem gewissen Grad Arbeitsausfälle reduzieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Eine allgemeine Empfehlung besteht auch für alle anderen Personen im Alter von 16 bis 64 Jahren ohne Risikofaktoren. Für sie ist eine Auffrischimpfung nach individueller Abwägung und Entscheidung sinnvoll, wenn sie das Risiko einer Infektion oder eines seltenen schweren Verlaufs vermindern möchten. Bei Personen ohne Risikofaktoren besteht im Herbst 2022, anders als zu Beginn der Pandemie, jedoch ein geringes Risiko für eine schwere Erkrankung.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kindern und Jugendlichen zwischen 5 und 15 Jahren wird in der aktuellen Situation keine Auffrischimpfung im Herbst 2022 empfohlen, da ihr Risiko einer schweren Covid-19 Erkrankung sehr gering ist.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alle von BAG und EKIF empfohlenen Impfungen sind für die Geimpften kostenlos. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Informationskampagne der Bevölkerung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit dem Impfstart in den Kantonen startet auch eine nationale Informationskampagne. Im Fokus stehen die besonders gefährdeten Personen. Sie werden über diverse Medien und Kanäle zur Covid-19-Auffrischimpfung informiert.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;br /&gt;Die Auffrischimpfung ist grundsätzlich mit einem mRNA-Impfstoff von Moderna oder Pfizer/BioNTech oder mit dem proteinbasierten Impfstoff von Novavax empfohlen. Zum Impfstart stehen – neben den bisherigen Impfstoffen – ausreichende Mengen des angepassten, bivalenten mRNA-Impfstoffs von Moderna zur Verfügung. Dieser ist neben der Ursprungsvariante des Coronavirus auch an die Omikron-Untervariante BA.1 angepasst. Sowohl die bisherigen, monovalenten wie auch die angepassten, bivalenten Impfstoffe schützen vor schweren Krankheitsverläufen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Neben dem Impfen ist auch das eigene Verhalten wichtig, um sich und andere zu schützen. In Innenräumen, wo viele Menschen aus unterschiedlichen Haushalten zusammenkommen, eine Maske zu tragen, regelmässig zu lüften, abgedeckt zu niesen bzw. zu husten und die Hände regelmässig gründlich zu waschen trägt dazu bei, Ansteckungen zu reduzieren. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, media@bag.admin.ch, +41 58 462 95 05 Infoline Coronavirus: +41 58 463 00 00, Montag bis Freitag, 8 bis 18 Uhr</contact>
      <attachment id="236590">
        <title>BAG Inserat Auffrischimpfung Herbst 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2181</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73390.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2022-10-06 15:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>COVID-19 : vaccination de rappel à partir de la semaine prochaine</title>
      <lead>À partir du lundi 10 octobre 2022, la population pourra effectuer une nouvelle vaccination de rappel contre le COVID-19. L’Office fédéral de la santé publique (OFSP) et la Commission fédérale pour les vaccinations (CFV) recommandent le rappel en priorité aux personnes vulnérables et aux professionnels de la santé. Cette vaccination est toutefois également recommandée à toutes les autres personnes à partir de 16 ans. Les cantons sont responsables de la mise en œuvre. Les coûts sont pris en charge par la Confédération.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Actuellement, le nombre de cas déclarés d’infections au SARS-CoV-2 et de tests positifs connaît une nette augmentation. On observe également cette évolution dans le monitorage national des eaux usées, où la charge virale augmente. La proportion de lits occupés par des patients atteints du COVID-19 dans les unités de soins intensifs et le nombre de décès déclarés restent à un niveau très bas. Il faut s’attendre à ce que cette hausse du nombre de cas se poursuive.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La recommandation de vaccination adaptée entre en vigueur le lundi 10 octobre 2022. Le renouvellement de la vaccination de rappel peut contribuer à réduire le nombre de cas graves et ainsi éviter une surcharge du système sanitaire cet automne et cet hiver.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La recommandation s’adresse en priorité aux personnes vulnérables, à savoir celles de plus de 65 ans ou présentant un risque individuel accru de tomber malade, en raison par exemple d’une maladie préexistante ou d’une grossesse. Ces groupes présentent le plus grand risque de contracter une forme grave du COVID-19. Le rappel améliore leur protection individuelle contre une évolution grave, au moins temporairement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La recommandation s’applique en second lieu aux personnes âgées de 16 à 64 ans, sans facteurs de risque et qui travaillent dans les soins aigus et à long terme, ou s’occupent de personnes vulnérables à titre professionnel ou privé. Une vaccination de rappel leur offre une certaine protection contre une infection et peut aussi réduire l’absentéisme jusqu’à un certain point.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Une recommandation générale vaut également pour toutes les autres personnes âgées de 16 à 64 ans sans facteurs de risque. Pour ce groupe, une vaccination de rappel est judicieuse, après évaluation et décision individuelles, s’il souhaite réduire le risque d’une infection ou d’une évolution grave et rare. Contrairement au début de la pandémie, à l’automne 2022, les personnes sans facteurs de risque ont peu de risque de développer une forme grave de la maladie. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dans la situation actuelle, aucune recommandation n’est émise cet automne pour les enfants et les adolescents de 5 à 15 ans, car leur risque de développer une forme grave de la maladie est très faible.&lt;br /&gt;Toutes les vaccinations recommandées par l’OFSP et la CFV sont gratuites.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Campagne d’information destinée à la population&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le lancement de la vaccination dans les cantons coïncide avec une campagne nationale d’information, ciblant en priorité les personnes vulnérables, qui seront informées via divers médias et canaux.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;La vaccination de rappel est en principe recommandée avec un vaccin à ARNm de Moderna ou Pfizer/BioNTech ou avec le vaccin à base de protéines de Novavax. Outre les vaccins utilisés jusqu’à présent, le vaccin à ARNm adapté aux variants (bivalent) de Moderna est disponible en quantités suffisantes. Il est adapté au sous-variant BA.1 d’Omicron, en plus du variant d’origine du coronavirus. Tant les vaccins utilisés jusqu’ici, monovalents, que les vaccins adaptés, bivalents, protègent contre les formes graves de la maladie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Parallèlement à la vaccination, le comportement individuel est aussi important pour se protéger et protéger les autres. À l’intérieur, où de nombreuses personnes issues de différents ménages se rassemblent, il est recommandé de porter un masque, d’aérer régulièrement, de tousser et d’éternuer en se couvrant la bouche et le nez, et de se laver les mains régulièrement et soigneusement.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, media@bag.admin.ch, +41 58 462 95 05 Infoline Coronavirus : +41 58 463 00 00, du lundi au vendredi, de 8 h à 18 h.</contact>
      <attachment id="236591">
        <title>OFSP Annonce vaccination de rappel automne 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2190</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73392.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>COVID-19: vaccinazione di richiamo disponibile dalla settimana prossima</title>
      <lead>Da lunedì 10 ottobre 2022 sarà disponibile per la popolazione un’ulteriore vaccinazione di richiamo anti-COVID-19. L’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e la Commissione federale per le vaccinazioni (CFV) la raccomandano in primo luogo alle persone particolarmente a rischio e ai professionisti della salute, ma è raccomandata anche a tutte le altre persone a partire dai 16 anni. L’esecuzione della vaccinazione di richiamo compete ai Cantoni e i costi sono assunti dalla Confederazione. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente sono in netto aumento sia il numero di casi dichiarati di infezioni da SARS-CoV-2, sia la percentuale di test positivi. Questa evoluzione si osserva anche nel monitoraggio nazionale delle acque reflue, dove la carica virale misurata è in crescita. La quota di letti nei reparti di cure intense occupati da pazienti COVID-19 e i decessi dichiarati rimangono a un livello molto basso. Si prevede un ulteriore aumento degli episodi di infezione. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lunedì 10 ottobre entreranno in vigore le raccomandazioni di vaccinazione anti-COVID-19 aggiornate. Un’ulteriore vaccinazione di richiamo può contribuire a ridurre il numero di decorsi gravi e di conseguenza il sovraccarico del sistema sanitario nella stagione autunnale e invernale.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La raccomandazione di vaccinazione si rivolge in primo luogo alle persone particolarmente a rischio, ossia a coloro che hanno dai 65 anni in su e a chi presenta un elevato rischio di malattia individuale, per esempio in seguito a una determinata malattia preesistente o a una gravidanza. Questi gruppi di persone sono i più esposti al rischio di ammalarsi gravemente di COVID-19. La vaccinazione di richiamo offre loro almeno temporaneamente una migliore protezione individuale da un decorso grave della malattia.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La raccomandazione vale in secondo luogo per le persone tra i 16 e i 64 anni senza fattori di rischio che lavorano presso centri per cure acute e di lungodegenza o che assistono, a titolo professionale o privato, persone particolarmente a rischio. La vaccinazione di richiamo offre loro una protezione da un’infezione e permette inoltre di ridurre in una certa misura le assenze dal lavoro.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Una raccomandazione generale vale anche per tutte le altre persone tra i 16 e i 64 anni senza fattori di rischio. Per queste ultime può rivelarsi opportuna una vaccinazione di richiamo, dopo una valutazione e decisione individuali, allo scopo di ridurre il rischio di infezione o di un decorso grave (raro). Tuttavia, a differenza di quanto avveniva all’inizio della pandemia, nell’autunno 2022 il pericolo di ammalarsi gravemente per le persone senza fattori di rischio è basso. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nella situazione attuale, ai bambini e agli adolescenti di età compresa tra i 5 e i 15 anni non è raccomandata una vaccinazione di richiamo nell’autunno 2022 poiché in questa fascia della popolazione il rischio di un decorso grave della malattia è molto basso. &lt;br /&gt;Tutte le vaccinazioni raccomandate dall’UFSP e dalla CFV sono gratuite per chi le riceve.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Campagna d’informazione della popolazione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Con l’inizio delle vaccinazioni, nei Cantoni prende il via anche una campagna nazionale d’informazione focalizzata sulle persone particolarmente a rischio. Riceverete informazioni sulla vaccinazione di richiamo anti-COVID-19 tramite diversi media e canali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Per la vaccinazione di richiamo si raccomanda, in linea di massima, di impiegare un vaccino a mRNA di Moderna o di Pfizer/BioNTech oppure il vaccino a base proteica di Novavax. Per la fase iniziale della campagna di vaccinazione sono disponibili, oltre ai vaccini impiegati finora, sufficienti quantità del vaccino a mRNA bivalente di Moderna che, oltre a essere efficace contro la variante originale, è adattato anche alla sottovariante Omicron BA.1. Sia i vaccini monovalenti utilizzati finora sia quelli bivalenti adattati proteggono dai decorsi gravi della malattia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br /&gt;Oltre alla vaccinazione, anche il comportamento individuale è importante per proteggere sé stessi e gli altri. Negli spazi chiusi in cui si riuniscono molte persone provenienti da economie domestiche diverse è opportuno portare una mascherina, ventilare regolarmente, tossire e starnutire nella piega del gomito nonché lavarsi le mani in modo accurato e regolare per contribuire a ridurre i contagi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione, media@bag.admin.ch, +41 58 462 95 05 Infoline coronavirus: +41 58 463 00 00, dal lunedì al venerdì, dalle ore 8 alle ore 18</contact>
      <attachment id="236592">
        <title>UFSP Inserzione vaccinazione di richiamo autunno 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2180</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73391.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>COVID-19: Booster vaccination from next week</title>
      <lead>From Monday, 10 October 2022, a further COVID-19 booster will be available to the public. The FOPH and the Federal Commission for Vaccination (FCV) recommend the booster primarily for persons at especially high risk and health professionals. However, the vaccine is also recommended for anyone aged over 16 years. The cantons are responsible for implementation. The costs for the booster will be covered by the Confederation. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Both the number of reported cases of SARS-CoV-2 infections and the proportion of positive tests are currently increasing significantly. This development has also been observed in national wastewater monitoring, where the viral load measured in wastewater is rising. The number of intensive care beds occupied by COVID-19 patients and reported deaths remain at a very low level. A further increase in infections should be expected.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;The revised COVID-19 vaccine recommendations come into effect on Monday, 10 October 2022. A further booster can contribute to reducing the number of severe cases and thus to preventing the healthcare system from becoming overstretched in autumn and winter.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The vaccination recommendation is aimed as a priority at especially vulnerable people, i.e. people aged over 65 years and those with an increased individual health risk, for instance due to a pre-existing illness or pregnancy. This group is at the highest risk of contracting severe COVID-19. A booster at least temporarily improves their individual protection against severe symptoms. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;As a second priority, the recommendation applies to people aged between 16 and 64 years without risk factors, who work in acute and long-term care or look after especially vulnerable people professionally or privately. A booster offers these individuals a certain protection against infection accompanied by disease, and can also reduce absences from work to a certain extent.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;There is also a general recommendation for all other people aged between 16 and 64 years without risk factors. For them, getting a booster is sensible after individual consideration and decision if they wish to reduce the risk of infection or a rare, severe form of the disease. Unlike at the start of the pandemic, however, people without risk factors are at low risk of contracting severe disease this autumn.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A booster in autumn 2022 is not recommended for children and adolescents aged between 5 and 15 years, as their risk of a severe form of COVID-19 is very low.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;All vaccinations recommended by the FOPH and FCV are free of charge for the vaccinated individual. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Campaign to inform the public&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;The start of vaccination will be accompanied by a national information campaign. The focus will be on persons at especially high risk. They will be informed about the COVID-19 booster via diverse media and channels. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;A booster with an mRNA vaccine from Moderna or Pfizer/BioNTech or with the protein-based vaccine from Novavax is generally recommended. Sufficient quantities of the adapted bivalent mRNA vaccine from Moderna will be available in addition to the existing vaccines at the start of vaccination. It is adapted to the Omicron subvariant BA.1 in addition to the original coronavirus variant. Both the existing monovalent and the adapted bivalent vaccines protect against severe illness.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In addition to vaccination, our own behaviour also contributes to protecting ourselves and others. In indoor spaces, where a lot of people from different households congregate, wearing a mask, ventilating regularly, sneezing or coughing into a tissue or the crook of your arm and thoroughly washing your hands regularly contribute to reducing infections. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Public Health, Communication, media@bag.admin.ch, +41 (0)58 462 95 05 Infoline Coronavirus: +41 58 463 00 00, Monday to Friday, 8 a.m. to 6 p.m.</contact>
      <attachment id="236593">
        <title>OFSP Annonce vaccination de rappel automne 2022</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2190</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/73393.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="123" org-id="317">
        <name lang="de">Coronavirus-DE</name>
        <name lang="fr">Coronavirus-FR</name>
        <name lang="it">Coronavirus-IT</name>
        <name lang="en">Coronavirus-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
