<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87308" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-02-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="508" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BASPO - Bundesamt für Sport</name>
      <name lang="fr">OFSPO - Office fédéral du sport</name>
      <name lang="it">UFSPO - Ufficio federale dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Office of Sports</name>
      <www lang="de">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.baspo.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@baspo.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@baspo.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will ethische Grundsätze im Sport rechtlich verankern</title>
      <lead>Der Bundesrat will nach den Vorkommnissen in der Rhythmischen Gymnastik insbesondere junge Athletinnen und Athleten besser schützen. Deshalb will er die ethischen Grundsätze im Sport auf eine rechtsverbindliche Basis stellen. So kann der Bund finanzielle Kürzungen durchsetzen, wenn die Grundsätze nicht eingehalten werden. Bei seinen Sanktionen kann er sich auch auf die Untersuchungen der neuen unabhängigen Meldestelle abstützen. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 23. Februar 2022 die entsprechenden Anpassungen der Sportförderungsverordnung in die Vernehmlassung geschickt. Sie sind Teil eines Massnahmenpaketes, das den Sport in der Schweiz im Bereich der ethischen Grundsätze weiterbringen soll.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat toleriert keine Misshandlungen und Einschüchterungen von Athletinnen und Athleten. Um diese zu verhindern, will er Ethikvorgaben künftig rechtlich verankern. Damit wird der Bund in Zukunft über geeignete Instrumente verfügen, um bei entsprechenden Vorkommnissen die erforderlichen Sanktionsmassnahmen durchsetzen zu können. In der Praxis hat sich gezeigt, dass die bisherigen Vorgaben ein rechtlich zu wenig verbindliches Fundament bieten, um Sanktionen wie die Kürzung oder Streichung von Subventionen durch den Bund aussprechen zu können. Mit den neuen Vorgaben müssen Sportorganisationen, die Subventionen beziehen, die Ethikvorgaben einhalten und umsetzen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Ethikvorgaben und Good Governance als Voraussetzung für Subventionen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Basis hierzu bilden Vorarbeiten, die der Schweizer Sport bereits geleistet hat. So hat das Schweizer Sportparlament im November 2021 ein Ethik-Statut verabschiedet. Dieses benennt nicht tolerierbare Verhaltensweisen. In der Sportförderungsverordnung werden diese Vorgaben nun in einem zusätzlichen Kapitel aufgenommen. Sportverbände und -vereine müssen demnach die vom Dachverband erlassenen Bestimmungen zu Verhaltenspflichten umsetzen, wenn sie Finanzhilfen des Bundes beanspruchen. Dabei handelt es sich um den Schutz beispielsweise vor Gewalt, Ausbeutung und sexuellem Missbrauch, Diskriminierung sowie Überforderung oder anderen psychischen Persönlichkeitsverletzungen wie Drohung, Demütigung, Belästigung oder Mobbing. Auch die ganzheitliche Entwicklung insbesondere junger Athletinnen und Athleten muss geschützt und gefördert werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Zudem werden neu auch Vorgaben zur guten Verwaltungsführung (Good Governance) von Sportorganisationen in der Sportförderungsverordnung festgehalten. Auch hier haben Sportverbände und -vereine die vom Dachverband des Schweizer Sports, Swiss Olympic, erlassenen Bestimmungen einzuhalten. Dabei geht es um Bereiche wie Transparenz in Finanzfragen, Umgang mit Interessenkonflikten oder ausgewogene Geschlechterverteilung in Leitungsgremien.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Neue Meldestelle untersucht Vorfälle&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Bundesrat verankert daneben auch den Betrieb der neuen nationalen Meldestelle für den Schweizer Sport im Bundesrecht. So kann der Bund auch auf die Ergebnisse dieser Untersuchungen und Entscheide abstützen, wenn er nach allfälligen Vorfällen ebenfalls eine Sanktion durchsetzen will. Damit erfüllt der Bundesrat zudem ein Anliegen des Parlaments.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die vom Sportparlament geschaffene Meldestelle, bei der Verstösse gegen das Ethik-Statut angezeigt werden können, hat Anfang 2022 ihre Arbeit aufgenommen und wird vom Bund finanziell unterstützt. Die Meldestelle untersucht Vorfälle und gibt sie an eine ebenfalls unabhängige Disziplinarstelle weiter. Diese beurteilt die überwiesenen Fälle und kann die in den Statuten und Reglementen von Swiss Olympic vorgesehenen Sanktionen aussprechen. Die Meldestelle ist integriert in die bisherige Stiftung Antidoping Schweiz, die seit dem 1. Januar 2022 neu Stiftung Swiss Sport Integrity (SSI) heisst.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Umsetzung eines Massnahmenpakets von Bund und Swiss Olympic&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die rechtlichen Anpassungen sind Teil eines Massnahmenpakets, das den Sport in der Schweiz bei der Anwendung und Durchsetzung ethischer Grundsätze weiterbringen soll. Die Massnahmen wurden in Zusammenarbeit zwischen Bund und Swiss Olympic im Zusammenhang mit einer externen Untersuchung nach Vorfällen in der Rhythmischen Gymnastik erarbeitet. Sie tangieren die Mehrzahl der Sportorganisationen in der Schweiz, weil diese in der Regel durch die Teilnahme am Programm Jugend+Sport direkt mit Bundesbeiträgen unterstützt werden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Vernehmlassung dauert bis am 1. Juni 2022. In Kraft treten sollen die neuen Bestimmungen Anfang 2023.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tobias Fankhauser Kommunikation BASPO +41 58 460 55 03</contact>
      <attachment id="227830">
        <title>Verordnung über die Förderung von Sport und Bewegung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>370</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70394.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="227833">
        <title>Erläuternder Bericht zur Vernehmlassungsvorlage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70397.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="227827">
        <title>Medienmitteilung vom 16. November 2021</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-85884.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral veut inscrire dans la loi les principes éthiques applicables au sport</title>
      <lead>Au regard des incidents survenus en gymnastique rythmique, le Conseil fédéral veut que les jeunes athlètes, en particulier, soient mieux protégés contre les abus. C’est pourquoi il entend fixer une base juridique contraignante afin de garantir le respect des principes éthiques dans le domaine du sport. Si ces derniers sont bafoués, la Confédération pourra réduire voire supprimer ses aides financières. Pour mettre en œuvre de telles sanctions, elle peut se reposer sur les enquêtes menées par le nouveau service indépendant de signalement des abus. Lors de sa séance du 23 février 2022, le Conseil fédéral a envoyé en consultation les adaptations de l’ordonnance sur l’encouragement du sport (OESp) correspondantes. Ces modifications font partie d’un paquet de mesures qui doit permettre de faire évoluer le milieu sportif en Suisse grâce à la mise en œuvre de principes éthiques. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral ne tolère pas que les athlètes subissent de mauvais traitements ou des contraintes. Pour empêcher les abus, il veut désormais inscrire dans la loi les principes éthiques applicables au sport. Ainsi, la Confédération disposera à l’avenir des moyens appropriés pour infliger les sanctions nécessaires en cas de violation de ces principes. La pratique a en effet montré que les prescriptions existantes ne sont pas assez contraignantes sur le plan juridique pour que la Confédération puisse prendre des mesures concrètes, par exemple réduire ou supprimer ses aides financières. Grâce à l’établissement de nouvelles prescriptions, les organisations sportives qui touchent des subventions seront tenues de respecter et de mettre en œuvre les principes éthiques en question. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Respect des principes éthiques et bonne gouvernance : les conditions pour toucher des subventions&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les travaux préparatoires déjà accomplis par le milieu sportif suisse constituent en l’occurrence une bonne base ; au mois de novembre 2021, le Parlement du sport a notamment adopté de nouveaux statuts en matière d’éthique, qui décrivent les comportements inacceptables. Ces prescriptions seront intégrées à l’OESp, dans un chapitre supplémentaire. Si elles veulent toucher des subventions fédérales, les associations et les organisations sportives devront donc mettre en œuvre les dispositions relatives aux obligations de comportement édictées par Swiss Olympic, l’organisation faîtière du sport suisse. Il s’agit de protéger les athlètes contre toute violence, exploitation, abus sexuel, discrimination, surmenage ou autres atteintes à la personnalité et à la santé psychique, comme les menaces, les humiliations, le harcèlement ou le mobbing. Il faut protéger en particulier les jeunes athlètes et favoriser leur développement dans son intégralité.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;De plus, des prescriptions concernant la bonne gouvernance des organisations sportives seront également inscrites dans l’OESp. Ici aussi, les associations devront respecter les dispositions de Swiss Olympic. La bonne gouvernance implique notamment la transparence dans les questions financières, la gestion des conflits d’intérêts et la parité entre les femmes et les hommes au sein des organes de direction.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Le nouveau service indépendant de signalement des abus mène l’enquête&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le Conseil fédéral inscrit également l’exploitation du nouveau service indépendant de signalement des abus dans le droit fédéral. La Confédération peut ainsi, sur la base des résultats des enquêtes menées et des décisions prises par ce service, infliger des sanctions en cas d’incident. Le Conseil fédéral répond aussi de cette manière à une demande du Parlement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le service mis en place par le Parlement du sport, et auprès duquel les violations des statuts en matière d’éthique peuvent être notifiées, a commencé ses travaux au début de l’année 2022 ; il bénéficie du soutien financier de la Confédération. Ledit service enquête sur les incidents signalés et transmet ensuite ses conclusions à une autorité disciplinaire également indépendante. Cette dernière évalue les cas et peut prononcer des sanctions, telles qu’elles sont prévues dans les statuts et dans les règlements de Swiss Olympic. Ce nouveau service est intégré à la fondation Swiss Sport Integrity (anciennement appelée Fondation Antidoping Suisse).&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mise en œuvre du paquet de mesures de la Confédération et de Swiss Olympic&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les adaptations légales font partie d’un paquet de mesures qui doit permettre de faire évoluer le milieu sportif en Suisse grâce à la mise en œuvre de principes éthiques. Les mesures ont été élaborées suite à une enquête externe liée à des incidents survenus dans le domaine de la gymnastique rythmique. Elles concernent la plupart des organisations sportives suisses, vu que ces dernières participent généralement au programme Jeunesse+Sport et reçoivent donc des subventions directes de la Confédération.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La procédure de consultation dure jusqu’au 1er juin 2022. Les nouvelles dispositions entreront probablement en vigueur au début de l’année 2023.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tobias Fankhauser Communication OFSPO +41 58 460 55 03</contact>
      <attachment id="227831">
        <title>Ordonnance sur l’encouragement du sport et de l’activité physique</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>376</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70395.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="227834">
        <title>Rapport explicatif relatif au projet mis en consultation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>187</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70398.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="227828">
        <title>Communiqué de presse du 16 novembre 2021</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-85884.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale vuole fissare sul piano giuridico i principi etici nello sport</title>
      <lead>Dopo gli episodi nella ginnastica ritmica, il Consiglio federale intende proteggere meglio in particolare le atlete e gli atleti giovani. Pertanto intende collocare i principi etici nello sport su una base vincolante dal profilo giuridico. La Confederazione può quindi procedere a riduzioni nei finanziamenti se i principi non vengono rispettati. Per le sue sanzioni può basarsi sulle verifiche del nuovo servizio indipendente di segnalazione. Nella sua seduta del 23 febbraio 2022 il Consiglio federale ha posto in consultazione i relativi adeguamenti dell’ordinanza sulla promozione dello sport. Tali adeguamenti sono parte di un pacchetto di misure volto a far progredire lo sport in Svizzera per quanto attiene ai principi etici.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale non tollera alcun abuso e alcuna intimidazione nei confronti delle atlete e degli atleti. Per impedirli, intende fissare sul piano giuridico determinati principi etici. In tal modo in futuro il Consiglio federale intende disporre di strumenti adeguati così da poter applicare le necessarie misure sanzionatorie nel caso in cui si verifichino tali episodi. Nella pratica si è dimostrato che i criteri finora esistenti offrono un fondamento troppo poco vincolante sul piano giuridico per poter pronunciare sanzioni come la riduzione o il taglio di sovvenzioni da parte della Confederazione. Con i nuovi criteri le organizzazioni sportive che ricevono sovvenzioni sono tenute a rispettare e applicare i principi etici.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Criteri etici e buongoverno (Good Governance) quali presupposti per le sovvenzioni&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La base a tale scopo è costituita da lavori preliminari che lo sport svizzero ha già effettuato. Nel novembre 2021 il Parlamento dello sport ha ad esempio approvato uno statuto sull’etica, nel quale sono indicati comportamenti non tollerabili. Nell’ordinanza sulla promozione dello sport questi criteri vengono ora inseriti in un capitolo aggiuntivo. Le federazioni e le società sportive devono pertanto applicare le disposizioni sugli obblighi di comportamento emanate dall’associazione mantello se richiedono aiuti finanziari della Confederazione. A tale riguardo si tratta ad esempio della protezione dalla violenza, dallo sfruttamento e dagli abusi sessuali, dalla discriminazione come pure dall’eccessivo sovraccarico o da altre violazioni psichiche della personalità come la minaccia, l’umiliazione, la molestia o il mobbing. Inoltre dev’essere protetto e promosso lo sviluppo complessivo in particolare di giovani atlete e atleti.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Inoltre nell’ordinanza sulla promozione dello sport vengono ora fissati anche i criteri per la buona gestione amministrativa (Good Governance) delle organizzazioni sportive. Anche in quest’ambito le federazioni e le società sportive devono attenersi alle disposizioni emanate dall’associazione mantello dello sport svizzero, ovvero Swiss Olympic. A tale proposito si tratta di ambiti come la trasparenza nelle questioni finanziarie, la gestione dei conflitti di interessi o un’equilibrata ripartizione tra i sessi negli organismi direttivi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Il nuovo servizio di segnalazione verifica i singoli episodi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Oltre a quanto detto, il Consiglio federale fissa nel diritto federale anche l’attività del nuovo servizio di segnalazione per lo sport svizzero. Pertanto la Confederazione può basarsi sui risultati di queste verifiche e decisioni qualora intenda comminare sanzioni a seguito di eventuali episodi. In tal modo il Consiglio federale esaudisce inoltre una richiesta del Parlamento.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il servizio di segnalazione creato dal Parlamento dello sport, presso il quale possono essere denunciate violazioni dello statuto sull’etica, ha iniziato la sua attività all’inizio del 2022 e viene sostenuto finanziariamente dalla Confederazione. Il servizio di segnalazione verifica i singoli episodi e li sottopone a un organo disciplinare anch’esso indipendente. Quest’ultimo valuta i singoli casi demandati e può comminare le sanzioni previste negli statuti e nei regolamenti di Swiss Olympic. Il servizio di segnalazione è integrato nella fondazione Antidoping Svizzera, che dal 1° gennaio 2022 ha assunto il nome di fondazione Swiss Sport Integrity.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Applicazione di un pacchetto di misure della Confederazione e di Swiss Olympic&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Gli adeguamenti giuridici sono parte di un pacchetto di misure volto a far progredire lo sport in Svizzera per quanto riguarda l’applicazione e l’imposizione di principi etici. Le misure sono state elaborate in collaborazione tra la Confederazione e Swiss Olympic in relazione con un’indagine esterna dopo episodi verificatisi nella ginnastica ritmica. Concernono la maggior parte delle organizzazioni sportive in Svizzera dal momento che queste a seguito della partecipazione al programma Gioventù+Sport vengono sostenute direttamente tramite contributi federali. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La procedura di consultazione si concluderà il 1° giugno 2022. È previsto che le nuove disposizioni entrino in vigore all’inizio del 2023.&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Tobias Fankhauser Comunicazione UFSPO +41 58 460 55 03</contact>
      <attachment id="227832">
        <title>Ordinanza sulla promozione dello sport e dell’attività fisica</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>365</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70396.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="227833">
        <title>Erläuternder Bericht zur Vernehmlassungsvorlage</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>182</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70397.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="227829">
        <title>Informazione per i media del 16 novembre 21</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-85884.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5220" org-id="502">
        <name lang="de">Sportpolitik</name>
        <name lang="fr">Politique du sport</name>
        <name lang="it">Politica dello sport</name>
        <name lang="en">Sports Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5230" org-id="502">
        <name lang="de">Profisport</name>
        <name lang="fr">Sport professionnel</name>
        <name lang="it">Sport professionistico</name>
        <name lang="en">Professional Sports</name>
      </keyword>
      <keyword id="5390" org-id="502">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">sport</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="42">
        <name lang="de">Sport</name>
        <name lang="fr">Sport</name>
        <name lang="it">Sport</name>
        <name lang="en">Sport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
