<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87267" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wechsel an der Spitze von armasuisse</title>
      <lead>Rüstungschef Martin Sonderegger wird nach über acht Jahren an der Spitze des Bundesamtes für Rüstung per Ende August 2023 sein ordentliches Pensionierungsalter erreichen und armasuisse verlassen. Das VBS wird die Schlüsselstelle in den nächsten Tagen ausschreiben, damit ein nahtloser Übergang gewährleistet ist.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Martin Sonderegger wurde per 1. März 2015 durch den Bundesrat zum Direktor des Bundesamtes für Rüstung armasuisse ernannt. Seit 1987 hatte er verschiedene Funktionen im Departement ausgeübt und war seit 2009 stellvertretender Rüstungschef. Per Ende August 2023 erreicht er sein ordentliches Pensionierungsalter und wird das Bundesamt für Rüstung armasuisse verlassen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bundesrätin Viola Amherd, Chefin VBS, dankt Martin Sonderegger schon heute für die während über 35 Jahren geleisteten wertvollen Dienste.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;armasuisse mit ihren über 900 Mitarbeitenden ist eine der vier zentralen Beschaffungsstellen der Bundesverwaltung. Als Kompetenzzentrum des Bundes ist armasuisse für die Beschaffung von komplexen und sicherheitsrelevanten Systemen, Gütern und Dienstleitungen sowie für das Technologie- und Immobilienmanagement des VBS verantwortlich.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nahtlose Wiederbesetzung vorgesehen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Das VBS will diese Schlüsselstelle für die Sicherheit der Schweiz nahtlos wiederbesetzen. In Absprache mit Martin Sonderegger beginnt die Suche einer neuen Rüstungschefin oder eines neuen Rüstungschefs bereits jetzt. In den kommenden Tagen wird die Stelle öffentlich ausgeschrieben. Für den Rekrutierungsprozess hat die Chefin VBS eine Findungskommission eingesetzt. Sie besteht aus Toni Eder, Generalsekretär VBS, Monica Duca Widmer, Verwaltungsratspräsidentin der RUAG-Beteiligungsgesellschaft, Hans Hess, ehemaliger Präsident von Swissmem, sowie Marc Siegenthaler, Chef Ressourcen VBS und stellvertretender Generalsekretär VBS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Ernennung der neuen Rüstungschefin oder des neuen Rüstungschefs durch den Bundesrat ist auf Ende 2022 geplant.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Chef Kommunikation VBS +41 58 464 88 75</contact>
      <attachment id="227683">
        <title>Foto Rüstungschef Martin Sonderegger</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2363</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70330.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Changement à la tête d’armasuisse</title>
      <lead>Après plus de huit ans à la tête de l’Office fédéral de l’armement, Martin Sonderegger, chef de l’armement, atteindra l’âge ordinaire de la retraite et quittera armasuisse à la fin août 2023. Le DDPS mettra au concours ce poste clé dans les prochains jours afin d’assurer ce changement dans la continuité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Martin Sonderegger a été nommé par le Conseil fédéral directeur de l’Office fédéral de l’armement (armasuisse) le 1er mars 2015. Depuis 1987, il a exercé plusieurs fonctions au sein du département, notamment celle de chef de l’armement suppléant dès 2009. Il atteindra l’âge ordinaire de la retraite et quittera l’Office fédéral de l’armement (armasuisse) à la fin août 2023.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La conseillère fédérale Viola Amherd, cheffe du DDPS, le remercie chaleureusement aujourd’hui déjà pour les services rendus pendant plus de 35 ans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Avec ses plus de 900 collaboratrices et collaborateurs, armasuisse est un des quatre services d’achat centraux de l’administration fédérale. En tant que centre de compétences fédéral, armasuisse est responsable de l’acquisition de systèmes, de biens et des prestations complexes liés à la sécurité ainsi que de la gestion de la technologie et de l’immobilier au DDPS.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Poste à repourvoir sans attendre &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le DDPS veut repourvoir sans attendre cette fonction essentielle pour la sécurité de la Suisse. En accord avec Martin Sonderegger, la recherche d’une personne pour assurer sa succession commencera au plus vite. Dans les jours à venir, le poste sera mis au concours publiquement. Pour le processus de recrutement, la cheffe du DDPS a fait appel à une commission de sélection composée du secrétaire général du DDPS, Toni Eder, de la présidente du Conseil d’administration de la société de participation financière RUAG, Monica Duca Widmer, de l’ancien président de Swissmem, Hans Hess, ainsi que du chef Ressources DDPS et secrétaire général suppléant du DDPS, Marc Siegenthaler. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La nomination par le Conseil fédéral de la personnalité qui succédera au chef de l’armement est prévue pour fin 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Chef Communication DDPS +41 58 464 88 75</contact>
      <attachment id="227684">
        <title>Photo chef de l’armement Martin Sonderegger</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2363</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70331.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Cambiamento al vertice di armasuisse</title>
      <lead>Dopo oltre otto anni alla guida dell’Ufficio federale dell’armamento, il capo dell’armamento Martin Sonderegger raggiungerà l’età ordinaria di pensionamento alla fine di agosto 2023 e quindi lascerà armasuisse. Al fine di garantire un passaggio di consegne senza interruzioni, il DDPS metterà a pubblico concorso questa posizione chiave nei prossimi giorni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il 1° marzo 2015 il Consiglio federale aveva nominato Martin Sonderegger a direttore dell’Ufficio federale dell’armamento armasuisse. Dal 1987 aveva ricoperto diverse funzioni in seno al Dipartimento e dal 2009 era sostituto del capo dell’armamento. A fine agosto 2023 raggiungerà l’età ordinaria di pensionamento e quindi lascerà l’Ufficio federale dell’armamento armasuisse.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La consigliera federale Viola Amherd, capo del DDPS, ringrazia sin d’ora Martin Sonderegger per i preziosi servizi resi nel corso di oltre 35 anni.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con i suoi oltre 900 collaboratori armasuisse è uno dei quattro servizi centrali d’acquisto dell’Amministrazione federale. In qualità di centro di competenza della Confederazione, armasuisse è responsabile dell’acquisto di sistemi, beni e servizi complessi e rilevanti per la sicurezza nonché della gestione delle tecnologie e degli immobili del DDPS.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Garantire la continuità nell’occupazione di questa posizione&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il DDPS intende garantire la continuità nell’occupazione di questa posizione chiave per la sicurezza della Svizzera. D’intesa con Martin Sonderegger, la ricerca di un nuovo capo dell’armamento ha inizio sin d’ora. L’annuncio relativo al posto verrà pubblicato nei prossimi giorni. Per il processo di reclutamento il capo del DDPS ha istituito una commissione di selezione. Quest’ultima è composta da Toni Eder, segretario generale del DDPS, Monica Duca Widmer, presidente del consiglio d’amministrazione della società di partecipazione RUAG, Hans Hess, ex presidente di Swissmem, e Marc Siegenthaler, capo Risorse DDPS e segretario generale supplente del DDPS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Secondo quanto previsto il nuovo capo dell’armamento verrà nominato dal Consiglio federale a fine 2022.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Renato Kalbermatten Capo Comunicazione DDPS +41 58 464 88 75</contact>
      <attachment id="227685">
        <title>Foto capo dell’armamento Martin Sonderegger</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2363</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70332.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="505">
        <name lang="de">Höhere Kader</name>
        <name lang="fr">cadres</name>
        <name lang="it">quadri superiori</name>
        <name lang="en">Senior Cadre</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5310" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstung / Beschaffung</name>
        <name lang="fr">Armement / Acquisition d'armement</name>
        <name lang="it">Armamento / Acquisto d'armamenti</name>
        <name lang="en">Armament / Procurement</name>
      </keyword>
      <keyword id="5320" org-id="505">
        <name lang="de">Rüstungspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique d'armement</name>
        <name lang="it">Politica d'armamento</name>
        <name lang="en">Armament Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
