<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87121" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2022-02-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Reto Hänny mit dem Schweizer Grand Prix Literatur 2022 ausgezeichnet</title>
      <lead>Der Schweizer Grand Prix Literatur 2022 geht an Reto Hänny für sein Gesamtwerk. Mit dem Spezialpreis Übersetzung wird Maurizia Balmelli ausgezeichnet. Gleichzeitig werden die Schweizer Literaturpreise für im vergangenen Jahr erschienene literarische Werke vergeben. Die Preisverleihung findet am 25. Mai 2022 zur Voreröffnung der Solothurner Literaturtage statt. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Grand Prix Literatur 2022 an Reto Hänny&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reto Hänny wurde 1947 in Tschappina im Kanton Graubünden geboren. Der Autor schreibt in allen seinen Büchern die gleiche Geschichte nieder: seine eigene und die seiner Zeit. Was Reto Hänny umtreibt, sind seine Kindheit in den Bündner Bergen, seine Jugend in Ruch (ein Anagramm von Chur), die Zürcher Unruhen der 1980er-Jahre und ihre Unterdrückung durch die Polizei. Seine Texte verarbeiten diese Themen aber nicht chronologisch oder autobiografisch, sondern in Assoziationen, Erinnerungsstücken, Träumen und Erfindungen, vor allem aber durch die Nachahmung, mit der sich Reto Hänny die Weltliteratur aneignet. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reto Hänny erhielt 1994 den Ingeborg-Bachmann-Preis. Seine wichtigsten Werke sind &lt;i&gt;Sturz&lt;/i&gt; (2020), &lt;i&gt;Blooms Schatten&lt;/i&gt; (2014), &lt;i&gt;Helldunkel. Ein Bilderbuch&lt;/i&gt; (1994), &lt;i&gt;Flug&lt;/i&gt; (1985), &lt;i&gt;Zürich, Anfang September&lt;/i&gt; (1980) und &lt;i&gt;Ruch. Ein Bericht&lt;/i&gt; (1979).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Blooms Schatten&lt;/i&gt; erschien in der französischen Übersetzung bei den Éditions d’en-bas.&lt;/p&gt;&lt;b&gt;Spezialpreis Übersetzung 2022&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt; &lt;p&gt;Maurizia Balmelli wurde 1970 geboren und ist auf der Schweizer Seite des Lago Maggiore aufgewachsen. Dass viele Werke von Martin Amis, Tahar Ben Jelloun, Emmanuel Carrère, Marie Darrieussecq, Jean Echenoz, Mary Gaitskill, Aleksandar Hemon, Ágota Kristóf, J.M.G. Le Clézio, Ian McEwan, Cormac McCarthy, Noëlle Revaz, Yasmina Reza, Sally Rooney, Miriam Toews und Fred Vargas heute im italienischen Sprachraum gelesen werden und bekannt sind, ist der Arbeit von Maurizia Balmelli zu verdanken, die zu den wichtigsten Übersetzerinnen aus dem Französischen und Englischen ins Italienische zählt. Es ist ihr gelungen, starke Brücken zwischen den Literaturen zu bauen. Ihr stetiges Engagement für den Unterricht und die Ausbildung ist von grossem Wert. Typisch für ihr Schaffen ist die Fähigkeit, mit der Zielsprache zu arbeiten, um Rhythmus und Mass zu finden, die den Eigenheiten der Autorinnen und Autoren in der Ausgangssprache entsprechen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Literaturpreise 2022 &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Eidgenössische Jury für Literatur hat folgende 2021 erschienene Werke ausgezeichnet:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Yari Bernasconi, &lt;i&gt;La casa vuota&lt;/i&gt;, Marcos y Marcos (geboren 1982 in Lugano, lebt in der Nähe von Bern)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Rebecca Gisler, &lt;i&gt;D’oncle&lt;/i&gt;, Verdier (geboren 1991 in Zürich, lebt in Zürich)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dana Grigorcea, &lt;i&gt;Die nicht sterben&lt;/i&gt;, Penguin Verlag (geboren 1979 in Bukarest, lebt in Zürich)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ariane Koch, &lt;i&gt;Die Aufdrängung&lt;/i&gt;, edition suhrkamp (geboren 1988 in Basel, lebt in Basel)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Christian Kracht, &lt;i&gt;Eurotrash&lt;/i&gt;, Kiepenheuer &amp; Witsch (geboren 1966 in Saanen im Kanton Bern, lebt in Zürich)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Fabienne Radi, &lt;i&gt;Émail diamant&lt;/i&gt;, art&amp;fiction (geboren 1960 in Freiburg (Schweiz), lebt in Genf)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Isabelle Sbrissa, &lt;i&gt;tout tient tout&lt;/i&gt;, Héros-Limite (geboren 1971 in Genf, lebt in Undervelier im Kanton Jura) &lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;Das BAK vergibt jedes Jahr die Schweizer Literaturpreise. Der Schweizer Grand Prix Literatur zeichnet das Gesamtwerk einer Autorin oder eines Autors aus. Alle zwei Jahre wird im Wechsel mit dem Spezialpreis Vermittlung der Spezialpreis Übersetzung vergeben. Zusätzlich zu diesen mit je 40 000 Franken dotierten Auszeichnungen werden jährlich Preise für im vergangenen Jahr erschienene Einzelwerke ausgeschrieben. Die Preisträgerinnen und Preisträger erhalten je 25 000 Franken und werden durch spezifische Förderungsmassnahmen unterstützt, die ihre Werke auf nationaler Ebene bekannt machen sollen. Gespräche mit den Preisträgerinnen und Preisträgern werden ab dem 10. Februar 2022 alle zwei Wochen als Podcast gesendet. Ihr Schaffen wird ausserdem an den Solothurner Literaturtagen vorgestellt. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Preisverleihung findet am 25. Mai 2022 zur Voreröffnung der Solothurner Literaturtage statt.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Medienbetreuung (Vermittlung von Interviews mit den Preisträgerinnen und Preisträgern und Akkreditierung zur Preisverleihung): Anne-Catherine Clément, Medienverantwortliche der Schweizer Literaturpreise, Tel.: +41 79 443 67 30, media-literatur@schweizerkulturpreise.ch Auskunft zu den Schweizer Literaturpreisen: Christine Chenaux, Sektion Kulturschaffen, Bundesamt für Kultur, Tel.: +41 58 462 92 65, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <link id="227198">
        <title>Informationen zu den ausgezeichneten Werken sowie Biografien und Fotos der Preisträgerinnen und Preisträger:</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2022.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227199">
        <title>Jurymitglieder:</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227200">
        <title>Podcasts:</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/de/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2022/podcast2022.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-10 12:03" type="R"/>
        <revision date="2022-02-10 11:13" type="R"/>
        <revision date="2022-02-10 17:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Reto Hänny reçoit le Grand Prix suisse de littérature 2022</title>
      <lead>Le Grand Prix suisse de littérature 2022 est attribué à Reto Hänny pour l’ensemble de son œuvre. Le Prix spécial de traduction est attribué à Maurizia Balmelli. A côté de ces deux distinctions ont également été désignés les lauréates et lauréats des Prix suisses de littérature, récompensés pour un ouvrage paru au cours de l’année littéraire écoulée. La remise des prix se tiendra le 25 mai 2022 en préouverture des Journées littéraires de Soleure.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Grand Prix suisse de littérature 2022 à Reto Hänny&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reto Hänny est né en 1947 à Tschappina, dans les Grisons. Il est un auteur rare qui réécrit à travers tous ses livres la même histoire, la sienne et celle de son époque. Reto Hänny est hanté par son enfance dans les montagnes grisonnes, par son adolescence à Ruch (anagramme de Chur) et par les émeutes zurichoises des années 1980 et leur répression policière. Ses livres traitent de ces thématiques, pas de manière chronologique ou autobiographique, mais par des associations d’idées, des bribes de souvenirs et de rêves, des inventions et surtout par le pastiche, dans lequel il s'approprie la littérature mondiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reto Hänny a reçu le Prix Ingeborg-Bachmann (1994). Ses oeuvres les plus importantes sont &lt;i&gt;Sturz&lt;/i&gt; (2020), &lt;i&gt;Blooms Schatten&lt;/i&gt; (2014), &lt;i&gt;Helldunkel. &lt;/i&gt;&lt;i&gt;Ein Bilderbuch&lt;/i&gt; (1994), &lt;i&gt;Flug&lt;/i&gt; (1985), &lt;i&gt;Zürich, Anfang September&lt;/i&gt; (1980), &lt;i&gt;Ruch. Ein Bericht&lt;/i&gt; (1979).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Blooms Schatten&lt;/i&gt; a été traduit en français aux Editions d’en-bas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le Prix spécial de traduction 2022&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Maurizia Balmelli est née en 1970 et a grandi sur la rive suisse du lac Majeur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si de nombreuses œuvres de Martin Amis, Tahar Ben Jelloun, Emmanuel Carrère, Marie Darrieussecq, Jean Echenoz, Mary Gaitskill, Aleksandar Hemon, Ágota Kristóf, J.M.G. Le Clézio, Ian McEwan, Cormac McCarthy, Noëlle Revaz, Yasmina Reza, Sally Rooney, Miriam Toews et Fred Vargas sont aujourd'hui lues et connues dans l'espace italophone, c'est grâce au travail de Maurizia Balmelli, l’une des plus importantes traductrices en italien du français et de l'anglais. Celle-ci a su construire des ponts solides entre les littératures, en consacrant un engagement constant et précieux à l'enseignement et à la formation. Ce qui caractérise son travail, c'est sa capacité à travailler sur la langue cible, afin de trouver le rythme et la mesure qui correspondent le mieux aux caractéristiques des auteurs qu’elle traduit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Prix suisses de littérature 2022&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Jury fédéral de la littérature a désigné les lauréates et lauréats des Prix suisses de littérature pour les ouvrages suivants, parus en 2021 :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Yari Bernasconi, &lt;i&gt;La casa vuota&lt;/i&gt;, Marcos y Marcos (né en 1982 à Lugano, vit près de Berne)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Rebecca Gisler, &lt;i&gt;D’oncle&lt;/i&gt;, Verdier (née en 1991 à Zurich, où elle vit)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dana Grigorcea, &lt;i&gt;Die nicht sterben&lt;/i&gt;, Penguin Verlag (née en 1979 à Bucarest, vit à Zurich)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ariane Koch, &lt;i&gt;Die Aufdrängung&lt;/i&gt;, edition suhrkamp (née en 1988 à Bâle, où elle vit)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Christian Kracht, &lt;i&gt;Eurotrash&lt;/i&gt;, Kiepenheuer Witsch (né en 1966 à Saanen, dans le canton de Berne, vit à Zurich)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Fabienne Radi, &lt;i&gt;Émail diamant&lt;/i&gt;, art &amp; fiction (née à Fribourg en 1960, vit à Genève)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Isabelle Sbrissa, &lt;i&gt;tout tient tout&lt;/i&gt;, héros-limite (née en 1971 à Genève, vit à Undervelier dans le Canton du Jura)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’OFC remet chaque année les Prix suisses de littérature. Le Grand Prix suisse de littérature distingue une autrice ou un auteur pour l’ensemble de son œuvre. Une année sur deux est remis en alternance un Prix spécial de médiation et un Prix spécial adressé à une traductrice ou un traducteur. A côté de ces distinctions, dotées de CHF 40'000.-, des prix sont remis sur concours à des ouvrages parus au cours de l’année littéraire écoulée. Les lauréates et lauréats reçoivent le montant de CHF 25'000.- et bénéficient de mesures de soutien spécifiques afin de faire connaître l’ouvrage primé au niveau national. Des entretiens avec les lauréats seront ainsi diffusés en podcast toutes les deux semaines dès le 10 février. En outre, leur travail sera présenté pendant les Journées littéraires de Soleure. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Remise des Prix suisses de littérature : mercredi 25 mai 2022, en préouverture des Journées littéraires de Soleure.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Accompagnement des médias (obtention d’interviews avec les lauréates et lauréats, accréditation pour la cérémonie de remise des prix) : Anne-Catherine Clément, attachée de presse des Prix suisses de littérature, +41 79 443 67 30, media-literatur@schweizerkulturpreise.ch Sur les Prix suisses de littérature : Christine Chenaux, section Création culturelle, Office fédéral de la culture, +41 58 462 92 65, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <link id="227201">
        <title>Informations sur les livres primés, biographie et photos des lauréates et lauréats :</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2022.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227202">
        <title>Membres du jury :</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227203">
        <title>Podcasts :</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2022/podcast2022.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-10 12:03" type="R"/>
        <revision date="2022-02-10 11:13" type="R"/>
        <revision date="2022-02-10 17:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Gran Premio svizzero di letteratura 2022 a Reto Hänny</title>
      <lead>Reto Hänny riceve il Gran Premio svizzero di letteratura 2022 per l’insieme della sua opera, mentre Maurizia Balmelli è insignita del premio speciale di traduzione. Oltre a queste due distinzioni, sono stati assegnati i Premi svizzeri di letteratura ad autori e autrici per opere letterarie pubblicate lo scorso anno. La cerimonia di premiazione si terrà il prossimo 25 maggio in occasione della preapertura delle Giornate Letterarie di Soletta.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Gran Premio svizzero di letteratura 2022 a Reto Hänny&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Reto Hänny è nato nel 1947 a Tschappina, nei Grigioni. Attraverso i suoi libri questo autore fuori del comune scrive e riscrive sempre la stessa storia: la sua e quella della sua epoca. È tormentato dalla sua infanzia nelle montagne grigionesi, dall’adolescenza a Ruch (anagramma di Chur, Coira) e dai moti giovanili degli anni Ottanta a Zurigo, anche per come furono repressi dalla polizia. Ma i suoi libri non trattano questi argomenti in modo cronologico o autobiografico, bensì servendosi di associazioni di idee, frammenti di ricordi e sogni, invenzioni e soprattutto del pastiche, con cui Reto Hänny fa propria la letteratura mondiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ha ricevuto il Premio Ingeborg-Bachmann nel 1994. Le sue opere principali sono &lt;i&gt;Sturz&lt;/i&gt; (2020), &lt;i&gt;Blooms Schatten&lt;/i&gt; (2014), &lt;i&gt;Helldunkel. &lt;/i&gt;&lt;i&gt;Ein Bilderbuch&lt;/i&gt; (1994), &lt;i&gt;Flug&lt;/i&gt; (1985), &lt;i&gt;Zürich, Anfang September&lt;/i&gt; (1980) e &lt;i&gt;Ruch. Ein Bericht&lt;/i&gt; (1979).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il romanzo &lt;i&gt;Blooms Schatten&lt;/i&gt; è stato tradotto in francese dalla casa editrice Éditions d’en bas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premio speciale di traduzione 2022&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Maurizia Balmelli è nata nel 1970 ed è cresciuta sulla riva svizzera del Lago Maggiore. Grazie al suo lavoro, il pubblico italofono ha conosciuto numerose opere di Martin Amis, Tahar Ben Jelloun, Emmanuel Carrère, Marie Darrieussecq, Jean Echenoz, Mary Gaitskill, Aleksandar Hemon, Ágota Kristóf, J.M.G. Le Clézio, Ian McEwan, Cormac McCarthy, Noëlle Revaz, Yasmina Reza, Sally Rooney, Miriam Toews e Fred Vargas. Maurizia Balmelli è una delle più importanti traduttrici dal francese e dall’inglese verso l’italiano e ha saputo costruire solidi ponti tra le letterature con il suo prezioso e continuo impegno nell’insegnamento e nella formazione. Particolarmente brillante è la sua capacità di lavorare sulla lingua di arrivo per trovare il ritmo e la misura più adatti alle caratteristiche dell’autore o dell’autrice che sta traducendo.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Premi svizzeri di letteratura 2022&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La giuria federale della letteratura ha assegnato un Premio svizzero di letteratura per opere pubblicate nel 2021 agli autori e alle autrici seguenti:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt;Yari Bernasconi, &lt;i&gt;La casa vuota&lt;/i&gt;, Marcos y Marcos (nato nel 1982 a Lugano, vive nei pressi di Berna)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Rebecca Gisler, &lt;i&gt;D’oncle&lt;/i&gt;, Verdier (nata nel 1991 a Zurigo, vive tuttora nella sua città natale)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Dana Grigorcea, &lt;i&gt;Die nicht sterben&lt;/i&gt;, Penguin Verlag (nata nel 1979 a Bucarest, vive a Zurigo&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ariane Koch, &lt;i&gt;Die Aufdrängung&lt;/i&gt;, edition suhrkamp (nata nel 1988 a Basilea, vive tuttora nella sua città natale)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Christian Kracht, &lt;i&gt;Eurotrash&lt;/i&gt;, Kiepenheuer Witsch (nato nel 1966 a Saanen, nel Cantone di Berna, vive a Zurigo)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Fabienne Radi, &lt;i&gt;Émail diamant&lt;/i&gt;, art &amp; fiction (nata nel 1960 a Friburgo, vive a Ginevra)&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Isabelle Sbrissa, &lt;i&gt;tout tient tout&lt;/i&gt;, héros-limite (nata nel 1971 a Ginevra, vive a Undervelier nel Cantone del Giura)&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;L’Ufficio federale della cultura (UFC) assegna ogni anno i Premi svizzeri di letteratura. Il Gran Premio svizzero di letteratura distingue un autore o un’autrice per l’insieme della sua opera. Il Premio speciale di traduzione e il Premio speciale di mediazione vengono attribuiti ad anni alterni. Ciascuna di queste distinzioni ha un valore di 40 000 franchi. Ulteriori premi sono assegnati sulla base di un concorso al quale sono ammesse le opere pubblicate durante l’anno precedente. Le vincitrici e i vincitori ricevono un premio di 25 000 franchi ciascuno e beneficiano di un sostegno specifico volto a far conoscere a livello nazionale le opere premiate. Interviste con gli autori e le autrici saranno diffuse in formato podcast ogni due settimane a partire dal 10 febbraio. Il loro lavoro sarà inoltre presentato in occasione delle Giornate Letterarie di Soletta.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Consegna dei Premi svizzeri di letteratura: mercoledì 25 maggio 2022, in occasione della preapertura delle Giornate Letterarie di Soletta.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Contatto stampa (organizzazione di interviste con le vincitrici e i vincitori e accredito alla cerimonia di premiazione): Anne-Catherine Clément, addetta stampa per i Premi svizzeri di letteratura, +41 79 443 67 30, media-literatur@schweizerkulturpreise.ch Premi svizzeri di letteratura: Christine Chenaux, sezione Creazione culturale, Ufficio federale della cultura, +41 58 462 92 65, christine.chenaux@bak.admin.ch</contact>
      <link id="227204">
        <title>Informazioni sui libri premiati, biografie e foto dei vincitori e delle vincitrici:</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2022.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227205">
        <title>Membri della giuria:</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/it/home/literatur/literatur-jury/literatur-jurymitglieder.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227206">
        <title>Podcast:</title>
        <uri>https://www.schweizerkulturpreise.ch/awards/fr/home/literatur/literatur-archiv/literatur-2022/podcast2022.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-10 12:03" type="R"/>
        <revision date="2022-02-10 11:13" type="R"/>
        <revision date="2022-02-10 17:16" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
