<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87019" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1084" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">swisstopo – Bundesamt für Landestopografie</name>
      <name lang="fr">swisstopo – Office fédéral de topographie</name>
      <name lang="it">swisstopo – Ufficio federale di topografia</name>
      <name lang="en">swisstopo – Federal Office of Topography</name>
      <www lang="de">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.swisstopo.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="fr">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="it">info@swisstopo.ch</email>
      <email lang="en">info@swisstopo.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die amtliche Vermessung soll flexibler werden: Bundesrat eröffnet Vernehmlassung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 2. Februar 2022 die Vernehmlassung für Änderungen in der Verordnung über die amtliche Vermessung eröffnet. Der Bundesrat will damit die rechtlichen Grundlagen für ein neues Datenmodell schaffen, das künftig bei der amtlichen Vermessung zum Einsatz kommen soll. Die Vernehmlassung läuft bis am 13. Mai 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Einer der wichtigsten Grundsätze des neuen Datenmodells der amtlichen Vermessung wird dessen Modularität und Flexibilität sein. Die Flexibilität wird dadurch erreicht, indem das jetzige Modell in mehrere kleine, voneinander unabhängige Datenmodelle aufgeteilt wird, die nicht mehr in der Verordnung spezifiziert sind. Das Datenmodell der amtlichen Vermessung wird damit in gleicher Weise geregelt wie die minimalen Geodatenmodelle aller anderen Geobasisdaten des Bundesrechts. In Zukunft wird es damit einfacher, kleinere Anpassungen vorzunehmen, ohne gleich das ganze Geodatenmodell verändern zu müssen.&lt;br /&gt;Das neue Datenmodell wird es ermöglichen, bestimmte Daten, wie beispielsweise die Landesgrenze oder Fixpunkte der Landesvermessung, in die Daten der amtlichen Vermessung einzubinden. Sie werden mit anderen Geodatensätzen verlinkt, damit es nicht zu Doppelspurigkeiten kommt.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Neues Datenmodel und weitere Anpassungen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Nebst dem neuen Datenmodell bringt die Verordnungs-Revision Detailanpassungen bei der Neuregelung der Finanzierung der amtlichen Vermessung, der Regelung der Archivierung in den Kantonen und Einführung der Historisierung. Weitere Punkte sind die Aufnahme der Dienstbarkeitspläne in die amtliche Vermessung, die Einführung der elektronischen Beglaubigung sowie die Anpassung des Meldeflusses bei Plangenehmigungsverfahren.&lt;br /&gt;Die Revision berücksichtigt auch den technologischen Wandel in Richtung digitaler Transformation von Gesellschaft, Wirtschaft und Verwaltung. Die amtliche Vermessung soll durch entsprechende Regelungen auf Verordnungsebene für die Integration neuer Technologien geöffnet werden. Eine neue Experimentierklausel schafft die rechtliche Grundlage, um künftig in Pilotprojekten rechtzeitig neue Technologien erproben und evaluieren können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ruedi Bösch Chef Kommunikation und Web swisstopo +41 58 469 01 11</contact>
      <attachment id="226824">
        <title>Verordnungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>870</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70083.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="226825">
        <title>Erläuternder Bericht: Änderung der Verordnung über die amtliche Vermessung sowie technische Ausführungsverordnungen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>699</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70084.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La mensuration officielle doit gagner en flexibilité : le Conseil fédéral lance la consultation</title>
      <lead>Le 2 février 2022, le Conseil fédéral a lancé la procédure de consultation visant à modifier l’ordonnance du 18 novembre 1992 sur la mensuration officielle. Il entend ainsi créer les bases légales pour mettre en place un nouveau modèle de données qui devra être utilisé pour la mensuration officielle. La consultation prendra fin le 13 mai 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le nouveau modèle de données de la mensuration officielle se caractérise par sa modularité et sa flexibilité. La division du modèle actuel en plusieurs petites parties indépendantes qui ne seront plus mentionnées dans l’ordonnance sur la mensuration officielle permettra davantage de souplesse. Le modèle de données de la mensuration officielle sera ainsi réglementé selon le même principe que les modèles de géodonnées minimaux de l’ensemble des autres géodonnées de base relevant du droit fédéral. À l’avenir, il sera également plus facile de procéder à des adaptations minimes sans devoir pour autant modifier intégralement le modèle de géodonnées.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nouveau modèle de données permettra d’intégrer certaines données, telles que celles concernant les limites territoriales ou les points fixes de la mensuration nationale, aux données de la mensuration officielle. Ces données seront mises en lien avec d’autres jeux de données afin d’éviter les redondances.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nouveau modèle de données et adaptations&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Outre un nouveau modèle de données, la révision de l’ordonnance introduit des adaptations de détail concernant la nouvelle réglementation du financement de la mensuration officielle, la règlementation concernant l’archivage dans les cantons et l’introduction de l’historique des données. D’autres modifications concernent l’intégration des plans de servitude dans la mensuration officielle, l’introduction de l’établissement du certificat de conformité électronique et l’adaptation du flux des annonces concernant la procédure d’approbation des plans.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La révision tient également compte de l’évolution technologique tendant vers la transformation numérique de la société, de l’économie et de l’administration. Une réglementation appropriée dans l’ordonnance doit permettre à la mensuration officielle de s’ouvrir à l’intégration de nouvelles technologies. Une nouvelle clause d’expérimentation crée les bases légales pour, à l’avenir, tester et évaluer sans délai de nouvelles technologies dans des projets pilotes.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ruedi Bösch Chef Communication et web swisstopo +41 58 469 01 11</contact>
      <attachment id="226826">
        <title>Ordonnances</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>927</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70085.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="226827">
        <title>Rapport explicatif: Modification de l’ordonnance sur la mensuration officielle et d’ordonnances d’exécution techniques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>724</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70086.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Per una misurazione ufficiale più flessibile: il Consiglio federale avvia la consultazione</title>
      <lead>Nella sua seduta del 2 febbraio 2022 il Consiglio federale ha avviato la procedura di consultazione per la modifica dell’ordinanza concernente la misurazione ufficiale. In tal modo il Consiglio federale vuole creare le basi legali per un nuovo modello di dati che sarà impiegato in futuro nel quadro della misurazione ufficiale. La consultazione si concluderà il 13 maggio 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Uno dei principi fondamentali del nuovo modello di dati della misurazione ufficiale sarà la sua modularità e la sua flessibilità. La flessibilità viene raggiunta suddividendo l’attuale modello in diversi piccoli modelli di dati, indipendenti tra loro, che non sono più specificati nell’ordinanza. Pertanto il modello di dati della misurazione ufficiale viene disciplinato nello stesso modo dei modelli di geodati minimi di tutti gli altri geodati di base del diritto federale. In futuro sarà quindi più semplice apportare piccoli adeguamenti senza dover nel contempo modificare l’intero modello di geodati.&lt;br /&gt;Il nuovo modello di dati consentirà di integrare nei dati della misurazione ufficiale determinati dati come ad esempio i confini nazionali oppure punti fissi della misurazione nazionale. Questi saranno collegati tramite link ad altre serie di geodati al fine di evitare doppioni.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Nuovo modello di dati e altri adeguamenti&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Oltre al nuovo modello di dati, la revisione dell’ordinanza implica anche adeguamenti di dettaglio nella nuova regolamentazione del finanziamento della misurazione ufficiale, nel disciplinamento dell’archiviazione presso i Cantoni nonché l’introduzione della storicizzazione. Altri punti sono l’inclusione dei piani di servitù nella misurazione ufficiale, l’introduzione dell’autenticazione elettronica come pure l’adeguamento del flusso di comunicazioni nella procedura di approvazione dei piani.&lt;br /&gt;La revisione tiene conto anche dell’evoluzione tecnologica nella direzione della trasformazione digitale della società, dell’economia e dell’amministrazione. Grazie ad appositi disciplinamenti a livello di ordinanza, la misurazione ufficiale sarà aperta all’integrazione di nuove tecnologie. Una nuova clausola di sperimentazione fornisce la base giuridica per poter in futuro testare e valutare a tempo debito nuove tecnologie nell’ambito di progetti pilota.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ruedi Bösch Capo Comunicazione e web swisstopo +41 58 469 01 11</contact>
      <attachment id="226828">
        <title>Ordinanze</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>527</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70087.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="226829">
        <title>Rapporto esplicativo: Modifica dell’ordinanza concernente la misurazione ufficiale e delle ordinanze tecniche esecutive</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>675</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70088.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5360" org-id="502">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologies / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5410" org-id="502">
        <name lang="de">Kartografie</name>
        <name lang="fr">Cartographie</name>
        <name lang="it">Cartografia</name>
        <name lang="en">Cartography</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
