<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87233" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2022-02-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1008" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Büro für Konsumentenfragen</name>
      <name lang="fr">Bureau fédéral de la consommation</name>
      <name lang="it">Ufficio federale del consumo</name>
      <name lang="en">Federal Office of Consumer Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.konsum.admin.ch/</www>
      <email lang="de">konsum@bfk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="it">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
      <email lang="en">konsum@gs-evd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1081" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Starkstrominspektorat ESTI</name>
      <name lang="fr">Inspection fédérale des installations à courant fort ESTI</name>
      <name lang="it">Ispettorato federale degli impianti a corrente forte ESTI</name>
      <name lang="en">Federal Inspectorate for Heavy Current Installations ESTI</name>
      <www lang="de">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.esti.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.esti.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@esti.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@esti.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>ESTI - Electrolux ruft bestimmte Chargen des Staubsaugers Pure F9 wegen Brandgefahr zurück</title>
      <lead>In Zusammenarbeit mit dem Eidgenössischen Starkstrominspektorat (ESTI) ruft Electrolux bestimmte Chargen des Staubsaugers Pure F9 zurück. Es gibt eine Brandgefahr. Die betroffenen Staubsauger werden kostenlos ersetzt.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Gefahr geht von den betroffenen Produkten aus?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Unter bestimmten Umständen kann es bei den betroffenen Geräten zu einer Überhitzung kommen, wodurch der Staubsauger in Brand geraten kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Welche Produkte sind betroffen?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vom Produktrückruf betroffen sind bestimmte Chargen des Staubsaugers «Electrolux Pure F9». Die betroffenen Staubsauger können anhand der Modell-, Produkt- (PNC) und Seriennnummer (SN) identifiziert werden. Unter http://www.electrolux.ch/de-ch/support/safety-notice/pure-f9 findet sich eine detaillierte Identifikationsanleitung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Was sollen betroffene Konsumentinnen und Konsumenten tun?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Konsumentinnen und Konsumenten, die einen Staubsauger «Electrolux Pure F9» besitzen, sind aufgefordert, mittels der Identifikationsanleitung unter http://www.electrolux.ch/de-ch/support/safety-notice/pure-f9 zu überprüfen, ob ihr Gerät von dem Sicherheitsproblem betroffen ist. Betroffene Staubsauger dürfen nicht mehr verwendet werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Betroffene Konsumentinnen und Konsumenten sind gebeten, den Electrolux Service (062 889 91 91 / ersatzteile@electrolux.ch) zu kontaktieren, damit ein kostenloser Austausch des Staubsaugers eingeleitet werden kann. &lt;/p&gt; &lt;i&gt;Die Rückrufe und Sicherheitsinformationen bestehen aus teilweise oder ganz übernommenen Pressemitteilungen der entsprechenden Unternehmen oder Institutionen und werden mit deren Einverständnis publiziert.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Bei Fragen sowie bei Unklarheiten betreffend die korrekte Identifizierung des Gerätes können Konsumentinnen und Konsumenten den Electrolux Service kontaktieren: Telefon: 062 889 91 91 E-Mail: ersatzteile@electrolux.ch URL: https://www.electrolux.ch/de-ch/support/safety-notice/pure-f9/</contact>
      <attachment id="227605">
        <title>Bild des Staubsaugers und der Etikette</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70313.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="227606">
        <title>Bild des betroffenen Staubsaugers</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1082</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70314.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="227611">
        <title>Webseite von Electrolux zum Produktrückruf</title>
        <uri>https://www.electrolux.ch/de-ch/support/safety-notice/pure-f9/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>ESTI – Electrolux rappelle certains lots de l'aspirateur Pure F9 en raison d'un risque d'incendie</title>
      <lead>En collaboration avec l'Inspection fédérale des installations à courant fort (ESTI), Electrolux rappelle certains lots de l'aspirateur Pure F9. Il y a un risque d'incendie. Les aspirateurs concernés seront remplacés gratuitement.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quel danger résulte du produit concerné?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans certaines circonstances, les appareils concernés peuvent surchauffer et engendrer ainsi un incendie de l'aspirateur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Quels produits sont concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rappel de produit concerne certains lots de l'aspirateur « Electrolux Pure F9 ». Les aspirateurs concernés peuvent être identifiés par le numéro de modèle, le numéro de produit (PNC) et le numéro de série (SN). Des instructions d'identification détaillées sont disponibles sous https://www.electrolux.ch/fr-ch/support/safety-notice/pure-f9/.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Que doivent faire les consommatrices et consommateurs concernés?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommatrices et consommateurs qui possèdent un aspirateur « Electrolux Pure F9 » sont invités à vérifier si leur appareil est concerné par le problème de sécurité à l'aide du guide d'identification disponible sous https://www.electrolux.ch/fr-ch/support/safety-notice/pure-f9/. Les aspirateurs concernés ne doivent plus être utilisés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les consommatrices et consommateurs concernés sont priés de contacter le service Electrolux (062 889 91 91 / ersatzteile@electrolux.ch) afin qu'un échange gratuit de l'aspirateur puisse être initié.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;Les rappels et informations concernant la sécurité reprennent partiellement ou entièrement des communiqués de presse des entreprises ou institutions concernées et sont publiés avec l’accord de ces dernières.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>En cas de questions ou de doutes concernant l'identification correcte de l'appareil, les consommateurs peuvent contacter le service Electrolux : Téléphone : 062 889 91 91 E-mail : ersatzteile@electrolux.ch URL: https://www.electrolux.ch/fr-ch/support/safety-notice/pure-f9/</contact>
      <attachment id="227607">
        <title>Image de l'aspirateur et de l'étiquette</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70315.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="227608">
        <title>Image de l'aspirateur concerné</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1082</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70316.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="227612">
        <title>Site internet d'Electrolux pour le rappel de produit</title>
        <uri>https://www.electrolux.ch/fr-ch/support/safety-notice/pure-f9/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>ESTI - Electrolux richiama alcuni lotti dell'aspirapolvere Pure F9 causa pericolo d'incendio</title>
      <lead>In collaborazione con l'Ispettorato federale degli impianti a corrente forte (ESTI) Electrolux richiama alcuni lotti dell'aspirapolvere Pure F9 causa pericolo d'incendio. Gli apparecchi saranno sostituiti gratuitamente.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;&lt;b&gt;Perché questi prodotti sono pericolosi?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In determinate circostanze, negli apparecchi in questione può verificarsi un surriscaldamento a causa del quale l'aspirapolvere può prendere fuoco. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Di quali prodotti si tratta?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il richiamo riguarda alcuni lotti dell'aspirapolvere «Electrolux Pure F9». È possibile verificare il prodotto controllando il modello, il numero di prodotto (PNC) e i numeri di serie (SN). Troverete le istruzioni per l'identificazione sul sito https://www.electrolux.ch/it-ch/support/safety-notice/pure-f9&lt;u&gt;.&lt;/u&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Come devono comportarsi i consumatori?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I consumatori in possesso di un aspirapolvere «Electrolux Pure F9» sono invitati a verificare, secondo le istruzioni pubblicate su https://www.electrolux.ch/it-ch/support/safety-notice/pure-f9/ , se l'apparecchio è interessato da questo problema di sicurezza. Gli aspirapolveri in questione non devono più essere utilizzati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I consumatori sono pregati di contattare il Centro assistenza Electrolux (062 889 91 91 / ersatzteile@electrolux.ch) per concordare la sostituzione gratuita dell'aspirapolvere.&lt;/p&gt; &lt;i&gt;I richiami e le informazioni riguardanti la sicurezza riprendono parzialmente o interamente comunicati stampa di imprese o istituzioni interessate e sono pubblicati con il loro benestare.&lt;/i&gt;</text>
      <contact>Per domande e ulteriori chiarimenti in merito alla corretta identificazione dell'apparecchio i consumatori possono contattare il Centro assistenza Electrolux: Telefono: 062 889 91 91 E-mail: ersatzteile@electrolux.ch URL: https://www.electrolux.ch/it-ch/support/safety-notice/pure-f9/</contact>
      <attachment id="227609">
        <title>Fotografia dell'aspirapolvere e dell'etichetta</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>37</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70317.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="227610">
        <title>Fotografia dell'aspirapolvere</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>1082</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70318.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="227613">
        <title>Sito di Electrolux per il richiamo del prodotto</title>
        <uri>https://www.electrolux.ch/it-ch/support/safety-notice/pure-f9/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="330" org-id="1008">
        <name lang="de">Rückrufe und Sicherheitsinformationen</name>
        <name lang="fr">Rappels et informations concernant la sécurité</name>
        <name lang="it">Ritiri e informazioni concernenti la sicurezza</name>
        <name lang="en">Recalls and Safety notices</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
