<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87169" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2022-02-14</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sicherheitslage in der Ukraine: EDA rät von nicht dringenden Reisen ab</title>
      <lead>Mit grosser Sorge beobachtet die Schweiz die zunehmenden Spannungen an der ukrainischen Grenze sowie die Gefahr einer militärischen Eskalation. Sie hat entsprechende Sicherheitsmassnahmen getroffen. Die Lageentwicklung wird laufend und umfassend analysiert.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Aufgrund der volatilen Sicherheitslage hat das EDA die Reisehinweise für die Ukraine angepasst. Von touristischen und anderen nicht dringenden Reisen in die Ukraine wird abgeraten. Von Reisen in gewisse Landesteile wird generell abgeraten. Ebenso wird in den Reisehinweisen neu darauf hingewiesen, dass nicht ausgeschlossen werden kann, dass Fluggesellschaften angesichts der angespannten Situation ihre Flüge reduzieren oder einstellen können. Der Entscheid zur Ausreise ist ein individueller Entscheid der Schweizer Staatsangehörigen. Aktuell leben in der Ukraine 257 Schweizer Staatsangehörige.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweizer Botschaft in Kyiv bleibt offen und erfüllt weiterhin ihre diplomatischen und konsularischen Aufgaben. Insbesondere erbringt sie weiterhin ihre üblichen Dienst- und Hilfeleistungen. In angespannten Zeiten ist es besonders wichtig, dass sich Schweizer Staatsangehörige an die Botschaft wenden können und ihre individuelle Eigenverantwortung wahrnehmen.&lt;br /&gt;Ein grosser Teil der Begleitpersonen der Botschaftsmitarbeitenden befindet sich bereits ausserhalb der Ukraine. Aufgrund der fragilen Sicherheitslage wurde entschieden, dass sämtliche verbliebenen Begleitpersonen mit Kindern ebenfalls aus der Ukraine ausreisen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz macht sich auf allen Ebenen stark für eine Deeskalation und begrüsst die verschiedenen Dialogformate, die in den vergangenen Wochen stattgefunden haben. Die Spannungen müssen im Rahmen eines inklusiven Dialogs thematisiert und einer Lösung zugeführt werden. Die Schweiz sieht in der Organisation für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) das geeignete Forum, um Fragen der europäischen Sicherheit zu behandeln, weil dort alle Betroffenen am Tisch sitzen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Situation sécuritaire en Ukraine: le DFAE déconseille tout voyage non urgent</title>
      <lead>La Suisse observe avec beaucoup d’inquiétude la montée des tensions à la frontière ukrainienne et le risque d’escalade militaire. Elle a pris les mesures sécuritaires qui s’imposent. L’évolution de la situation fait l’objet d’une analyse complète en continu.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Vu la volatilité de la situation sécuritaire, le DFAE a adapté ses conseils aux voyageurs pour l’Ukraine. Il est désormais déconseillé d’y effectuer des voyages touristiques ou d’autres déplacements ne présentant pas un caractère urgent. De manière générale, il est déconseillé de se rendre dans certaines régions du pays. Les conseils aux voyageurs précisent en outre qu’il n’est pas exclu que les compagnies aériennes réduisent leur offre ou la suppriment. Les ressortissants suisses qui décident de quitter le pays le font à titre individuel. Actuellement, 257 ressortissants suisses vivent en Ukraine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Ambassade de Suisse à Kiev reste ouverte et s’acquitte de ses tâches diplomatiques et consulaires. Elle continue de fournir les prestations habituelles, notamment les prestations d’aide. En période de tension, il est particulièrement important que les ressortissants suisses puissent s’adresser à l’ambassade et qu’ils assument leur responsabilité individuelle. &lt;br /&gt;De nombreuses personnes accompagnantes du personnel de l’ambassade ont déjà quitté l’Ukraine. Vu l’instabilité de la situation sécuritaire, il a été décidé que l’ensemble des personnes accompagnantes avec enfants doivent également quitter le pays.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse se mobilise résolument à tous les niveaux en faveur d’une désescalade, et salue tous les formats de dialogue utilisés ces dernières semaines. Les tensions doivent être abordées dans le cadre d’un dialogue inclusif, dans l’optique de trouver une solution. La Suisse considère que l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) constitue le forum approprié pour traiter les questions de sécurité en Europe, étant donné que toutes les parties y sont représentées.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-15 16:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Situazione della sicurezza in Ucraina: il DFAE sconsiglia i viaggi non urgenti</title>
      <lead>La Svizzera segue con grande preoccupazione le crescenti tensioni alla frontiera ucraina e il pericolo di un’escalation militare, e ha adottato adeguate misure di sicurezza. L’evolversi della situazione viene continuamente monitorato.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A causa della situazione della sicurezza, molto instabile, il DFAE ha modificato i consigli di viaggio per l’Ucraina sconsigliando i viaggi turistici e altri viaggi non urgenti. È inoltre generalmente sconsigliato recarsi in determinate zone del Paese. Secondo i consigli di viaggio non si può escludere che le compagnie aeree decidano, alla luce della situazione critica, di ridurre o di cancellare i propri voli. Spetta tuttavia alle cittadine e ai cittadini svizzeri che vivono in Ucraina (attualmente 257) decidere se lasciare il Paese o meno.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’Ambasciata di Svizzera a Kiev rimarrà aperta e continuerà a svolgere i suoi compiti diplomatici e consolari. In particolare continuerà a fornire i suoi soliti servizi e l’assistenza prevista. In una situazione di tensione, è molto importante per le cittadine e i cittadini svizzeri potersi rivolgere all’Ambasciata ed essere consapevoli delle proprie responsabilità individuali.&lt;br /&gt;La maggior parte delle persone di accompagnamento del personale dell’Ambasciata è già partita. Data la situazione sempre più fragile, ora è stato deciso che tutte le restanti persone di accompagnamento con bambini lascino il Paese.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Svizzera si impegna a tutti i livelli per una de-escalation e ritiene positive tutte le forme di dialogo tentate nelle scorse settimane. Le tensioni devono essere affrontate e risolte nel quadro di dialoghi inclusivi. La Svizzera considera l’Organizzazione per la sicurezza e la cooperazione in Europa (OSCE) il forum appropriato per trattare le questioni di sicurezza sul continente europeo, perché lì tutte le parti interessate siedono allo stesso tavolo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-15 10:26" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Security situation in Ukraine: FDFA advises against non-urgent travel</title>
      <lead>Switzerland is highly concerned by the rising tensions on the Ukrainian border, as well as by the increasing danger of military escalation. It has taken the appropriate security measures and is conducting an ongoing and comprehensive analysis of the situation.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;The FDFA has updated its travel advice for Ukraine based on the volatile security situation in the country. It advises against travelling to Ukraine for tourism or any other non-urgent reason. In some regions, the FDFA advises against travel of any kind. The travel advice now also warns that airlines may have to reduce or discontinue flights as a result of the tense situation in the country. Swiss citizens must decide for themselves if they wish to leave Ukraine. There are currently 257 Swiss nationals living in the country. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;The Swiss embassy in Kyiv remains open and continues to carry out its diplomatic and consular functions. In particular, it continues to provide its usual range of services and support. During tense periods, it is especially important that Swiss citizens can turn to the embassy and that they assume personal responsibility.&lt;br /&gt;A large number of the embassy staff's accompanying persons have already left Ukraine. As a result of the fragile security situation, it has been decided that all remaining accompanying persons with children must also leave Ukraine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Switzerland is working at all levels to support de-escalation and welcomes the various forms of dialogue that have taken place in recent weeks. The tensions must be addressed through inclusive dialogue and a solution must be found. Switzerland believes the Organization for Security and Co-operation in Europe (OSCE) is the appropriate forum for dealing with European security issues, as all involved parties have a seat at the table.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-15 10:43" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
