<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87134" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-02-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lehrstellensituation stabil</title>
      <lead>Erste Trendmeldungen der Kantone zeigen für Anfang 2022 eine insgesamt stabile Lehrstellensituation. In der Deutschschweiz ist die Lehrstellenvergabe traditionell bereits weiter vorangeschritten. In der lateinischen Schweiz beginnt der Rekrutierungsprozess jeweils später. Die Kantone, Organisationen der Arbeitswelt sowie die Lehrbetriebe setzen sich dafür ein, dass Berufswahl und Lehrstellenbesetzung möglichst erfolgreich verlaufen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Zurzeit ist die Besetzung der Lehrstellen für Sommer 2022 im Gange. Verlässliche Zahlen über die Anzahl der abgeschlossenen Lehrverträge werden Im Frühling vorliegen. Erste Einschätzungen aus den Kantonen per Ende Januar 2022 weisen jedoch darauf hin, dass die Lehrstellenbesetzung vergleichbar mit den Vorjahren verläuft. Auf dem Portal berufsberatung.ch findet sich der offizielle Lehrstellennachweis der Kantone. Für den Lehrbeginn 2022 sind aktuell 30’000 Lehrstellen ausgeschrieben. Neue offene Lehrstellen kommen laufend dazu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Berufsmessen und Informationsveranstaltungen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Für eine erfolgreiche Berufswahl und Lehrstellensuche lohnt es sich, frühzeitig eine Berufs-, Studien- und Laufbahnberatung zu kontaktieren. Das Gespräch mit einer Fachperson hilft Jugendlichen zu klären, wo sie stehen und was sie erreichen möchten. Entscheidend dabei ist, dass sie eine Wahl treffen, die ihren Eignungen und Neigungen entspricht und realistisch ist. So können sie motiviert einen Abschluss auf Sekundarstufe II erlangen. Bei der Suche nach einem passenden Beruf oder einer Lehrstelle ist es empfehlenswert, sich selber ein Bild von der Arbeitswelt machen. Um spannende Einblicke in die Berufswelt zu erhalten, gibt es viele Möglichkeiten. Dazu gehören Informationsanlässe in Unternehmen, Schnupperlehren oder der Besuch von Berufsmessen. Einen guten Überblick über laufende Veranstaltungen gibt www.berufsbildungplus.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Weiterhin sorgfältige Beobachtung des Lehrstellenmarktes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Insgesamt hat sich die Berufsbildung in der Corona-Zeit als krisenresistent erwiesen. Unter der Voraussetzung, dass sich die wirtschaftliche Erholung fortsetzt und die pandemische Lage nicht wieder zu einschneidenden Massnahmen zwingt, wurde das Mandat der Task Force «Perspektive Berufslehre» anlässlich des Spitzentreffens der Berufsbildung per 15. November 2021 beendet. Als reguläres Gremium der Verbundpartner hat die Tripartite Berufsbildungskonferenz TBBK die Weiterführung von Aufgaben der Task Force, namentlich die Beobachtung des Lehrstellenmarktes übernommen. Dadurch ist gewährleistet, dass bei Bedarf jederzeit Massnahmen zur Stabilisierung des Lehrstellenmarkts ergriffen werden können.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI medien@sbfi.admin.ch, Tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="227177">
        <title>Dashboard Monitoring Lehrstellen Januar 2022</title>
        <uri>https://tbbk-ctfp.ch/images/pdf/Monitoring/Dashboard_Monitoring_Lehrstellen_Januar_2022.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227180">
        <title>www.berufsbildungplus.ch</title>
        <uri>https://www.berufsbildungplus.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227183">
        <title>www.berufsberatung.ch</title>
        <uri>https://www.berufsberatung.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227186">
        <title>tbbk-ctfp.ch</title>
        <uri>https://tbbk-ctfp.ch/de/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Situation stable sur le marché des places d’apprentissage</title>
      <lead>Les premières tendances rapportées par les cantons reflètent en début 2022 un marché des places d’apprentissage globalement stable. En Suisse alémanique, l’attribution des places d’apprentissage est traditionnellement déjà plus avancée à cette époque. En Suisse romande et au Tessin, le processus de recrutement commence habituellement plus tard. Les cantons, les organisations du monde du travail et les entreprises formatrices s’engagent pour garantir que les processus de choix professionnel et d’attribution des places d’apprentissage se déroulent dans les meilleures conditions.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’attribution des places d’apprentissage pour l’été 2022 est en cours. Des données précises sur le nombre de contrats d’apprentissage conclus seront publiées ce printemps. Cela dit, selon les premières estimations fournies par les cantons à la fin janvier 2022, l’attribution des places d’apprentissage se déroule dans des conditions comparables à celles des années précédentes. La liste officielle des places d’apprentissage par canton (bourse suisse des places d’apprentissage) est publiée sur le site orientation.ch. Quelque 30'000 places d’apprentissage sont actuellement mises au concours pour débuter un apprentissage en 2022. De nouvelles places s’y ajoutent continuellement.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Salons des métiers et séances d’information&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Pour réussir à trouver la bonne profession et une place d’apprentissage, il est judicieux de prendre contact le plus tôt possible avec les services d’orientation professionnelle, universitaire et de carrière. En s’entretenant avec un conseiller en orientation, les jeunes peuvent faire le point sur leur situation et sur les objectifs qu’ils souhaitent atteindre. Il est primordial que leur choix tienne compte de leurs préférences et de leurs aptitudes et qu’il soit réaliste. Ils auront ainsi la motivation nécessaire pour obtenir leur diplôme du degré secondaire II. Au moment de choisir une profession ou de chercher une place d’apprentissage, il est recommandé de se faire au préalable une idée du monde du travail. Il existe à cet effet diverses possibilités: les séances d’information organisées par les entreprises, les stages d’observation ou les salons des métiers. Le site www.formationprofessionnelleplus.ch donne une vue d’ensemble des événements actuels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Observation constante et minutieuse du marché des places d’apprentissage&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;En cette période de pandémie, la formation professionnelle a montré qu’elle pouvait résister à la crise. Lors du Sommet national de la formation professionnelle du 15 novembre 2021, les partenaires de la formation professionnelle ont donc mis fin au mandat de la Task Force «Perspectives Apprentissage», sous condition que la reprise économique se poursuive et que la situation sanitaire n’entraîne aucun durcissement des mesures. En tant qu’instance permanente du partenariat de la formation professionnelle, la Conférence tripartite de la formation professionnelle (CTFP) reprend avec effet immédiat les tâches de la Task Force, et notamment l’observation du marché des places d’apprentissage. Ce transfert garantit la possibilité de prendre en tout temps, si nécessaire, des mesures pour stabiliser le marché des places d’apprentissage.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI medien@sbfi.admin.ch, tél. 058 463 04 59</contact>
      <link id="227178">
        <title>Suivi du marché des places d'apprentissage janvier 2022</title>
        <uri>https://tbbk-ctfp.ch/images/pdf/Monitoring/Suivi_du_march%C3%A9_des_places_dapprentissage_janvier_2022.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227181">
        <title>www.formationprofessionnelleplus.ch</title>
        <uri>https://www.berufsbildungplus.ch/fr/berufsbildungplus/berufsbildung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227184">
        <title>www.orientation.ch</title>
        <uri>https://www.orientation.ch/dyn/show/1418</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227187">
        <title>tbbk-ctfp.ch</title>
        <uri>https://tbbk-ctfp.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Posti di tirocinio: situazione stabile</title>
      <lead>Secondo i primi trend cantonali, all'inizio del 2022 la situazione dei posti di tirocinio è complessivamente stabile. Come da tradizione, nella Svizzera tedesca l'assegnazione dei posti è già in fase piuttosto avanzata, mentre nella Svizzera romanda e italiana il processo di reclutamento inizia più tardi. La Confederazione, i Cantoni, le organizzazioni del mondo del lavoro e le aziende di tirocinio si impegnano affinché la scelta della professione e l’assegnazione dei posti di tirocinio procedano al meglio.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le procedure di reclutamento degli apprendisti per l’estate 2022 sono in corso. I primi dati attendibili sul numero di contratti firmati saranno disponibili in primavera. Dalle prime stime cantonali di fine gennaio 2022 emerge tuttavia che l’assegnazione dei posti si sta svolgendo in maniera simile agli anni precedenti. Sul portale orientamento.ch è possibile consultare la borsa dei posti di tirocinio dei vari Cantoni. Attualmente per il 2022 sono disponibili 30'000 posti, a cui se ne aggiungono continuamente di nuovi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fiere delle professioni ed eventi informativi&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Per scegliere bene la professione e trovare un posto di tirocinio adatto, vale la pena contattare per tempo un servizio per l'orientamento professionale, universitario e di carriera. Parlare con un professionista aiuta i giovani a chiarire a che punto sono e quali obiettivi vogliono raggiungere. L'importante è scegliere in base alle proprie attitudini e inclinazioni e con un certo realismo: in questo modo si può puntare con convinzione a ottenere un titolo del livello secondario II. Quando si cerca una professione o un tirocinio, è consigliabile raccogliere informazioni e fare prime esperienze, ad esempio partecipando a eventi informativi nelle aziende e alle fiere delle professioni oppure svolgendo stage d’orientamento. Una buona piattaforma per trovare gli eventi in corso è la pagina www.formazioneprofessionaleplus.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Continua il monitoraggio del mercato dei posti di tirocinio&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Durante la pandemia, la formazione professionale ha dimostrato di saper resistere alle crisi. Il 15 novembre 2021 i partecipanti all’incontro nazionale sulla formazione professionale hanno approvato la conclusione del mandato della task force «Prospettive tirocinio», a condizione che l’economia continuasse a migliorare e la situazione pandemica rimanesse stabile, senza quindi costringere all’adozione di nuove misure. La task force è stata sostituita dalla Conferenza tripartita della formazione professionale (CTFP), un organismo permanente del partenariato, che ne ha assunto i compiti, in particolare il monitoraggio del mercato dei posti di tirocinio, e che garantisce l'adozione di eventuali misure di stabilizzazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione SEFRI medien@sbfi.admin.ch, tel. 058 463 04 59</contact>
      <link id="227179">
        <title>Suivi du marché des places d'apprentissage janvier 2022 (francese)</title>
        <uri>https://tbbk-ctfp.ch/images/pdf/Monitoring/Suivi_du_march%C3%A9_des_places_dapprentissage_janvier_2022.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227182">
        <title>www.formazioneprofessionaleplus.ch</title>
        <uri>https://www.berufsbildungplus.ch/it/berufsbildungplus/berufsbildung</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227185">
        <title>www.orientamento.ch</title>
        <uri>https://www.orientamento.ch/dyn/show/1418</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="227188">
        <title>tbbk-ctfp.ch</title>
        <uri>https://tbbk-ctfp.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.27" org-id="1080">
        <name lang="de">Institution</name>
        <name lang="fr">Institution</name>
        <name lang="it">Istituzione</name>
        <name lang="en">Institution</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.7" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes de jeunesse</name>
        <name lang="it">Programmi per la gioventù</name>
        <name lang="en">Youth programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.35" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellen</name>
        <name lang="fr">Places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeships</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.36" org-id="1080">
        <name lang="de">Lehrstellenmarkt</name>
        <name lang="fr">Marché des places d'apprentissage</name>
        <name lang="it">Mercato dei posti di tirocinio</name>
        <name lang="en">Apprenticeship market</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.37" org-id="1080">
        <name lang="de">Jugendarbeitslosigkeit</name>
        <name lang="fr">Chômage des jeunes</name>
        <name lang="it">Disoccupazione giovanile</name>
        <name lang="en">Youth unemployment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
