<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87085" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2022-02-07</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Zyklon Batsirai in Madagaskar: Die Schweiz entsendet ein Expertenteam und Material</title>
      <lead>Zehn Tage nachdem ein Tropensturm über Madagaskar hinwegfegte, ist das Land von einer neuen Katastrophe betroffen. Der Zyklon Batsirai, der am Samstagabend auf Festland traf, hat grosse Schäden verursacht. Nach gewaltigen Sturmböen von über 200 km/h wurden viele Teile des Landes von sintflutartigen Regenfällen heimgesucht. Die Schweiz entsendet Fachleute des Schweizerischen Korps für humanitäre Hilfe sowie Material für die Versorgung mit sauberem Trinkwasser und zur Verringerung des Risikos der Ausbreitung von Krankheitserregern durch verunreinigtes Wasser. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sturmwinde mit gemessenen Spitzengeschwindigkeiten von über 200 km/h trafen am Samstag auf die Ostküste Madagaskars. Der Zyklon Batsirai hat schwere Schäden verursacht und die sintflutartigen Regenfälle haben in mehreren Landesteilen zu Erdrutschen und Überschwemmungen geführt. Bereits vor zehn Tagen war ein Wirbelsturm über die Insel hinweggezogen. Gemäss ersten Schätzungen der Behörden sind etwa 180'000 Menschen von den Folgen des Zyklons betroffen. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fachwissen und Material&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Angesichts des Ausmasses der Katastrophe entsendet die Schweiz ein fünfköpfiges Team des Schweizerischen Korps für humanitäre Hilfe, das beim Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) angesiedelt ist, darunter drei Expertinnen für Wasser und Sanitärversorgung. Das Team ist am Sonntag aus der Schweiz abgeflogen und soll zunächst die Hilfsaktion der NGO Medair unterstützen. Es wird erste Bedarfsbewertungen vornehmen und den Empfang von über zwei Tonnen Material vorbereiten, das in den nächsten Tagen nach Madagaskar geschickt wird. Die Materiallieferung besteht im Wesentlichen aus Anlagen für die Analyse, Desinfektion und Verteilung von Trinkwasser. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enorme humanitäre Bedürfnisse&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Madagaskar gehört zwar nicht zu den Schwerpunktländern der DEZA, diese ist jedoch über ihre humanitäre Hilfe auf der Insel tätig und wird dabei von der Schweizer Botschaft vor Ort mit grossem Engagement unterstützt. Seit einem Jahr leidet die Bevölkerung unter den Folgen einer der schwersten Dürren der jüngeren Geschichte, die vor allem den Süden des Landes heimsucht. Im Jahr 2021 hatte das EDA bereits mehr als zwei Millionen Franken zur Bekämpfung der Ernährungsunsicherheit bereitgestellt. Aktuell geht es darum, Synergien mit laufenden Hilfsaktionen – insbesondere mit denen der NGO Medair – zu nutzen, um den durch den Wirbelsturm Batsirai hervorgerufenen neuen Bedarf zu bewältigen. Das EDA hat in einem ersten Schritt 300’000 Franken zur Unterstützung der Nothilfe bereitgestellt. Dieser Betrag kann dem Bedarf vor Ort entsprechend aufgestockt werden. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Kommunikationsservice: +41 58 462 31 53 Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-07 08:52" type="R"/>
        <revision date="2022-02-07 08:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Cyclone Batsirai à Madagascar : la Suisse déploie des spécialistes et du matériel</title>
      <lead>Dix jours après avoir été balayé par une tempête tropicale, Madagascar fait face à une nouvelle catastrophe. Le cyclone Batsirai, qui a touché terre samedi soir, a provoqué d’importants dégâts. Après les puissantes rafales mesurées à plus de 200 km/h, des pluies torrentielles ont inondé de nombreuses régions du pays. La Suisse déploie des spécialistes du Corps suisse d’aide humanitaire, ainsi que du matériel pour l’approvisionnement en eau potable et pour la réduction des risques de propagation de maladies liées à l’eau. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Des vents mesurés à plus de 200 km/h se sont abattus sur la côte Est de Madagascar samedi dernier. Le cyclone Batsirai a causé des dégâts importants et les pluies torrentielles ont engendré des inondations et des glissements de terrains dans plusieurs régions du pays. Une tempête tropicale avait déjà balayé l’île il y a une dizaine de jours. Selon les premiers chiffres communiqués par les autorités, près de 180'000 personnes ont été affectées par le cyclone.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;De l’expertise et du matériel&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Face à l’ampleur des besoins, la Suisse déploie une équipe de cinq spécialistes du Corps suisse d’aide humanitaire, rattaché au Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), dont trois expertes en eau et en assainissement. Le détachement a quitté la Suisse hier et renforcera dans un premier temps les activités de l’ONG Medair. Il devra procéder aux premières évaluations et préparer la réception de plus de deux tonnes de matériel qui sera expédié depuis la Suisse dans les jours à venir. Cette cargaison se compose essentiellement d’équipements pour l’analyse, la désinfection et la distribution de l’eau potable. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Des besoins humanitaires déjà considérables&lt;br /&gt;&lt;/strong&gt;Bien que Madagascar ne fasse pas partie des pays prioritaires de la Direction du développement et de la coopération (DDC), celle-ci soutient déjà quelques projets sur la Grande Île par le biais de son aide humanitaire au travers d’un important engagement de l’Ambassade de Suisse sur place. Depuis une année, Madagascar subit les conséquences d’une sécheresse sans précédent, notamment dans le Sud du pays. En 2021, le DFAE avait déjà débloqué plus de deux millions de francs pour lutter contre l’insécurité alimentaire. Il s’agit désormais d’utiliser les synergies avec les actions en cours, notamment avec celles de l’ONG Medair, pour répondre aux nouveaux besoins engendrés par le cyclone Batsirai. Le DFAE a d’ores et déjà débloqué 300'000 francs pour soutenir la réponse d’urgence. En fonction des besoins sur place, le département pourrait adapter son engagement. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de communication: +41 58 462 31 53 Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-07 08:42" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ciclone Batsirai in Madagascar: la Svizzera invia specialisti e materiale di soccorso</title>
      <lead>Il Madagascar, colpito dieci giorni fa da una terribile tempesta tropicale, è ora alle prese con una nuova catastrofe naturale. Il ciclone Batsirai, abbattutosi sulle sue coste sabato sera, ha causato ingenti danni. Dopo le potenti raffiche che hanno superato i 200 km/h, diverse regioni dell’isola hanno registrato inondazioni dovute alle piogge torrenziali. La Svizzera invia specialisti del Corpo svizzero di aiuto umanitario (CSA) e attrezzature per la fornitura di acqua potabile e per ridurre il rischio di diffusione di malattie causate dal consumo di acqua contaminata. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Sabato scorso, venti di oltre 200 km/h hanno colpito la costa orientale del Madagascar. Il ciclone Batsirai ha causato danni ingenti e le piogge torrenziali hanno provocato inondazioni e frane in diverse regioni del Paese. Dieci giorni fa l’isola era già stata devastata da una tempesta tropicale. Secondo le prime cifre rilasciate dalle autorità, quasi 180'000 persone sono state colpite dal ciclone. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Know-how e materiale di soccorso&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vista l’entità dei danni, la Svizzera ha messo in campo un team di cinque specialisti del CSA, facente capo al Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE), di cui tre persone esperte in materia di acqua e igiene. Il team è partito ieri dalla Svizzera e darà supporto in un primo tempo alle attività dell’ONG Medair. Dovrà effettuare le prime valutazioni e preparare la presa in consegna di più di due tonnellate di materiale che sarà spedito dalla Svizzera nei prossimi giorni. Il carico conterrà principalmente dispositivi di analisi, disinfezione e distribuzione di acqua potabile. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una situazione umanitaria già difficile&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sebbene il Madagascar non figuri tra i suoi Paesi prioritari, la Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC) sostiene già progetti sull’isola attraverso le attività di aiuto umanitario, con il forte coinvolgimento dell’Ambasciata di Svizzera in Madagascar. Da un anno il Madagascar è alle prese con le conseguenze di una siccità senza precedenti che interessa soprattutto il Sud del Paese. Nel 2021 il DFAE aveva già sbloccato oltre due milioni di franchi per contrastare l’insicurezza alimentare. Per far fronte alle nuove difficoltà causate dal ciclone Batsirai vanno ora sfruttate le sinergie con le attività in corso, in particolare quelle dell’ONG Medair. Il DFAE ha già sbloccato 300 000 franchi per sostenere gli interventi di emergenza, ma potrebbe decidere di incrementare il proprio impegno in base alle esigenze in loco. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio di comunicazione: +41 58 462 31 53 Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-07 08:42" type="R"/>
        <revision date="2022-02-07 13:28" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Cyclone Batsirai hits Madagascar: Switzerland deploys specialists and equipment</title>
      <lead>Ten days after being battered by a tropical storm, Madagascar is facing a new disaster. Cyclone Batsirai, which made landfall on Saturday evening, has caused major damage. After powerful winds, with gusts exceeding 200 km/h, torrential rains flooded many parts of the country. Switzerland is deploying specialists from the Swiss Humanitarian Aid Unit, as well as equipment for clean drinking water and to help reduce the risk of the spread of water-borne diseases. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Winds measured at more than 200 km/h hit the east coast of Madagascar last Saturday. Cyclone Batsirai has caused major damage, with torrential rains giving rise to flooding and landslides in several regions. A tropical storm had already swept the country about ten days ago. According to initial estimates by local authorities, more than 180’000 people have been affected by this disaster. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Expertise and equipment&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In view of the scale of the needs, Switzerland is deploying a team of five specialists from the Swiss Humanitarian Aid Unit, which comes under the FDFA, including three water and sanitation specialists. The team left Switzerland yesterday and will initially bolster the activities of the NGO Medair. They will make their initial assessment and prepare for the reception of more than two tonnes of material that will be shipped from Switzerland in the coming days. This consignment will consist mainly of equipment for the analysis, disinfection and distribution of drinking water. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Humanitarian needs are already considerable&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Although Madagascar is not one of its priority countries, the SDC already supports a number of projects in Madagascar. These are operated by Swiss Humanitarian Aid through a significant commitment of the Swiss embassy in Antananarivo. For the past year, Madagascar has been suffering the consequences of an unprecedented drought, particularly in the south of the country. In 2021, the FDFA had already disbursed more than CHF 2 million to fight against food insecurity. The aim now is to leverage synergies with ongoing programmes, particularly those of the NGO Medair, to meet the new needs created by Cyclone Batsirai. The FDFA has already allocated CHF 300,000 to supporting the emergency response. Depending on the needs on the ground, this amount may be revised upwards. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Communication service: +41 58 462 31 53 Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions>
        <revision date="2022-02-07 08:42" type="R"/>
        <revision date="2022-02-07 13:28" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
