<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="87259" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2022-02-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Datenschutz bei besonderen Versicherungsformen hat sich verbessert</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 23. Februar 2022 den Bericht zum Schutz der Patientendaten bei besonderen Krankenversicherungsformen genehmigt. Die vor mehreren Jahren getroffenen Massnahmen haben ihre Wirkung gezeigt. Die Kompetenzen des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) und des Eidgenössischen Datenschutz- und Öffentlichkeitsbeauftragten (EDÖB) werden für die Ausübung der Aufsicht über die Versicherer als ausreichend erachtet. Es sind keine zusätzlichen Massnahmen erforderlich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bericht geht aus einer Datenschutzerhebung zu den besonderen Formen der obligatorischen Krankenversicherung hervor, die sich um drei Fragen drehte. Bei der ersten Frage ging es darum, welche Daten zu welchen Zwecken und gegebenenfalls über welche Informationskanäle zwischen Versicherern und Arztpersonen ausgetauscht werden. Die zweite Frage befasste sich mit den von den Krankenversicherern getroffenen technischen und organisatorischen Massnahmen zum Schutz heikler Daten. Die dritte Frage betraf die Möglichkeiten der Versicherer, auf die IT-Systeme der Arztpraxen zuzugreifen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gesicherter Informationsaustausch&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In allen angesprochenen Punkten gelangt der Bericht zum Schluss, dass die Kompetenzen des BAG und des EDÖB für die Ausübung der Aufsicht über die Krankenversicherer ausreichend sind und den Datenschutz bei besonderen Versicherungsformen gewährleisten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erhebung zeigt, dass Patientendaten und Daten zu medizinischen Leistungen zwischen Krankenversicherern, Facharztpersonen und Hausarztpersonen gesichert ausgetauscht werden. Zudem entsprechen die technischen und organisatorischen Massnahmen zur Gewährleistung des Schutzes heikler Daten den geforderten Standards. Dies zeigt sich insbesondere daran, dass die Versicherer den Kreis der Personen mit autorisiertem Zugriff auf die Patientendaten kontrollieren und dass der gesicherte Mailversand überwiegt. Schliesslich geht aus der Erhebung hervor, dass der Versicherer keinesfalls Zugang zu den IT-Systemen der Hausarztpraxen hat.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Dritte Erhebung seit 2009&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der vom Bundesrat genehmigte Bericht stützt sich auf die Ergebnisse der dritten Datenschutzerhebung seit 2009. Die erste Erhebung, mit der einem Postulat Folge gegeben wurde, ergab, dass in mehreren Punkten noch Verbesserungsbedarf besteht. Infolgedessen wurde ein Kreisschreiben erlassen und zwischen 2011 und 2012 eine zweite Erhebung durchgeführt, die eine deutliche Verbesserung, aber auch immer noch zu schliessende Lücken aufzeigte. Der Bundesrat hatte daher 2013 das BAG und den EDÖB beauftragt, im Rahmen ihrer Aufsichtstätigkeit dafür zu sorgen, dass die noch bestehenden Mängel behoben und die gesetzlichen Vorgaben zum Datenschutz umgesetzt werden. In der Folge führten der EDÖB und das BAG zwischen 2013 und 2019 zahlreiche Kontrollen durch.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="227840">
        <title>Bericht - Schutz der Patientendaten</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>353</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70399.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La protection des données concernant les formes particulières d’assurance s’est améliorée</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a approuvé lors de sa séance du 23 février 2022 le rapport sur la protection des données des patients concernant les formes particulières d’assurance-maladie. Les mesures prises il y a plusieurs années ont montré leurs effets. Les compétences dont disposent l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) et le Préposé fédéral à la protection des données et à la transparence (PFPDT) sont jugées suffisantes pour exercer leur activité de surveillance des assureurs. Aucune mesure supplémentaire n’est requise. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport fait suite à une enquête sur la protection des données dans le domaine des formes particulières d'assurance maladie obligatoire, articulée autour de trois questions. La première question a cherché à savoir quelles données sont échangées entre les assureurs et les médecins, à quelles fins et, le cas échéant, par quel canal d’information. La seconde question s’est intéressée aux mesures techniques et organisationnelles en vigueur au sein des assureurs-maladie pour protéger les données sensibles. La troisième question concernait les possibilités d’accès des assureurs aux systèmes informatiques des cabinets médicaux. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Les échanges d’informations sensibles sont sécurisés &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sur chaque thématique soulevée, le rapport conclut que les compétences de l’OFSP et du PFPDT pour effectuer leur activité de surveillance des assureurs-maladie sont suffisantes et garantissent la protection des données dans le domaine des formes particulières d'assurance. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’enquête démontre en effet que les données relatives aux prestations médicales et aux patients sont échangées de manière sécurisée entre les assureurs-maladies, les médecins spécialistes et les médecins de premier recours. En outre, les mesures techniques et organisationnelles pour garantir la protection des données sensibles correspondent aux standards exigés. Cela s’illustre notamment par le fait que les assureurs contrôlent le cercle des personnes autorisées à accéder aux données des patients et que l’envoi par mail sécurisée prévaut. Enfin, il ressort que l’assureur n’a en aucun cas accès aux systèmes informatiques des médecins de premier recours. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La troisième enquête depuis 2009&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le rapport approuvé par le Conseil fédéral s’appuie sur les résultats de la troisième enquête sur la protection des données depuis 2009. La première enquête, qui faisait suite à un postulat, avait permis de mettre en évidence plusieurs points d’amélioration. Suite à cela, une circulaire avait été édictée et, entre 2011 et 2012, une deuxième enquête avait été menée, qui révélait une nette amélioration mais toujours des lacunes à combler. Le Conseil fédéral avait alors chargé en 2013 l’OFSP et le PFPDT de veiller, dans le cadre de leur activité de surveillance, à ce que les lacunes encore existantes soient corrigées et à ce que les prescriptions légales en matière de protection des données soient mises en œuvre. Le PFPDT et l'OFSP ont par la suite procédé à de nombreux contrôles entre 2013 et 2019.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="227841">
        <title>Rapport - Protection des données des patients</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>372</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70400.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Forme particolari di assicurazione: la protezione dei dati è migliorata</title>
      <lead>Nella sua seduta del 23 febbraio 2022, il Consiglio federale ha approvato il rapporto sulla protezione dei dati dei pazienti relativo alle forme particolari di assicurazione malattie. Le misure adottate alcuni anni fa hanno avuto effetto. Le competenze di cui dispongono l’Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e l’Incaricato federale della protezione dei dati e della trasparenza (IFPDT) sono ritenute sufficienti per esercitare l’attività di vigilanza sugli assicuratori. Non sono necessarie misure supplementari. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il rapporto dà seguito a un’indagine, articolata su tre domande, sulla protezione dei dati nell’ambito delle forme particolari di assicurazione malattie. La prima domanda chiedeva quali dati vengono scambiati tra assicuratori e medici, a quale scopo e, se del caso, attraverso quale canale di informazione. La seconda si interessava alle misure tecniche e organizzative in vigore presso gli assicuratori malattie per proteggere i dati sensibili. La terza riguardava le possibilità per gli assicuratori di accedere ai sistemi informatici degli studi medici. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gli scambi di informazioni sensibili sono sicuri&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per ogni tematica sollevata, il rapporto conclude che le competenze dell’UFSP e dell’IFPDT sono sufficienti per svolgere l’attività di vigilanza sugli assicuratori malattie e garantiscono la protezione dei dati nell’ambito delle forme particolari di assicurazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’indagine mostra infatti che i dati sulle prestazioni mediche e sui pazienti vengono scambiati in modo sicuro tra assicuratori malattie, specialisti e medici di base. Le misure tecniche e organizzative per garantire la protezione dei dati sensibili corrispondono inoltre agli standard richiesti. Questo è dimostrato dal fatto che gli assicuratori controllano la cerchia di persone autorizzata ad accedere ai dati dei pazienti e che prevale l’invio di e-mail criptate. Infine si evince che in nessun caso l’assicuratore ha accesso ai sistemi informatici dei medici di base. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La terza indagine dal 2009&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il rapporto adottato dal Consiglio federale si basa sui risultati della terza indagine sulla protezione dei dati dal 2009 a questa parte. La prima, che dava seguito a un postulato, aveva permesso di evidenziare diversi punti migliorabili. Di conseguenza, è stata emessa una circolare e, tra il 2011 e il 2012, è stata effettuata una seconda indagine, che ha evidenziato un netto miglioramento, ma anche delle lacune da colmare. Nel 2013, il Consiglio federale ha quindi incaricato l’UFSP e l’IFPDT, nell’ambito della loro attività di vigilanza, di garantire che le lacune rimanenti venissero colmate e che le disposizioni legali di protezione dei dati venissero attuate. L’IFPDT e l’UFSP hanno dunque effettuato numerosi controlli tra il 2013 e il 2019. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, media@bag.admin.ch</contact>
      <attachment id="227842">
        <title>Rapport - Protection des données des patients</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>372</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/70401.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="80" org-id="317">
        <name lang="de">Datenschutz KUV-DE</name>
        <name lang="fr">Datenschutz KUV-IT</name>
        <name lang="it">Datenschutz KUV-IT</name>
        <name lang="en">Datenschutz KUV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
