<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4172" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-02-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Power of life – die Gesundheitsmarke der Gesundheitsdienste Basel-Stadt präsentiert: Catch life; Catch life: Gesundheit einmal anders – multimediale HIV-Prävention</title>
      <lead>Basel, 21. Februar 2002 / Erstmals seit 1992 ist im vergangenen Jahr die Zahl der Neuinfektionen mit HIV angestiegen. Daher rückt der Kantonsarzt der Gesundheitsdienste Basel-Stadt die multimediale HIV-Prävention ins Zentrum des diesjährigen Gesundheits-Events "Power of life" an der mubaplus : Unterstützt werden sie durch das Bundesamt für Gesundheit, die Aids Hilfe beider Basel und der Aids Hilfe Schweiz, der Abteilung Jugend, Familie und Prävention sowie dem Präventionsprojekt funtasy projects. Als Sponsor unterstützt die Messe Schweiz bereits zum 9. Mal diesen Gesundheitsevent für Jugendliche und interessierte Erwachsene. Der Event steht erstmals unter dem Patronat einer Internationalen Organisation – der UNAIDS.</lead>
      <text link="no">&amp;nbsp;«Prävention ist heute aktueller denn je», unterstreicht Thomas Zeltner, Direktor des Bundesamtes für Gesundheit BAG am offiziellen Medienrundgang in der Halle 1.0 der mubaplus. Die falsche Annahme, Aids sei heilbar, führe zu einem nachlässigeren Verhalten in Sachen Safer Sex. Letztes Jahr stellte das BAG zum ersten Mal seit 1992 eine Zunahme positiver HIV-Tests fest (+ 8%). «Diese Zunahme ist zwar nicht alarmierend, aber ernst zu nehmen», betont Thomas Zeltner. «Deshalb haben wir anfang Februar die neue STOP AIDS-Plakatkampagne lanciert.» &lt;p&gt;Regierungspräsident Carlo Conti, Regierungsrat und Sanitätsdirektor dankte Zeltner für das Engagement des Bundes; besonders erfreut zeigte er sich auch über die internationale Zusammenarbeit mit UNAIDS, die erstmals das Patronat für einen solchen Event übernommen hat. "Die Zusammenarbeit der vielen Partner, einschliesslich der Aids-Hilfen macht es möglich, dass an der muba jedes Jahr auf innovative Weise Gesundheits- und Präventionsbotschaften für Jugendliche, Eltern, Lehrkräfte sowie weitere interessierte Personen angeboten werden können." Er zeigte sich überzeugt, dass die Gesundheit kein Privileg sein soll: "Wir müssen mit unserer Arbeit in Prävention und Gesundheitsförderung so nahe wie möglich an die Menschen herangehen, dort hin, wo sie eben sind." Er dankte daher in seiner Ansprache insbesondere der Messe Schweiz, die durch ihre grosszügige Unterstützung den etablierten Präventionsevent "Power of life" so nahe am grossen Publikum erst möglich macht.&lt;strong&gt;Multimediale Prävention&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Für Gesprächsstoff am Stand "Catch life" der Gesundheitsdienste (Stand Nummer M05, Halle 1.0) sorgen Video-Clips mit Fragen von Basler Jugendlichen aus einem Projekt von funtasy projects ab einer Grossleinwand zu Themen wie Sexualität, HIV und Aids: Beantwortet werden sie von einem (symbolischen) "Dr. Catch", der / die mit dem Publikum diskutiert (täglich um 10.15, 11.15, 13.30, 14.30 und 15.30 Uhr.)&lt;/p&gt; Für Gesprächsstoff am Stand "Catch life" der Gesundheitsdienste (Stand Nummer M05, Halle 1.0) sorgen Video-Clips mit Fragen von Basler Jugendlichen aus einem Projekt von funtasy projects ab einer Grossleinwand zu Themen wie Sexualität, HIV und Aids: Beantwortet werden sie von einem (symbolischen) "Dr. Catch", der / die mit dem Publikum diskutiert (täglich um 10.15, 11.15, 13.30, 14.30 und 15.30 Uhr.)Spannung und Konzentration ist beim Computer-Spiel "Catch the sperm 2" angesagt: Das neu gestaltete "Gratis-Präventionsspiel" der Stop Aids Kampagne wird an der mubaplus 2002 erstmals öffentlich an zehn PC-Stationen präsentiert. Das Präservativ kämpft darin als einzig wirksames Verhütungsmittel gegen alle Feinde der sexuellen Gesundheit: HI-Viren, Hepatitis-C-Viren, Herpes-Viren, Syphilis-Bakterien. "Catch the Sperm 2" will vor allem die Neuankömmlinge der sexuell aktiven Bevölkerung – die Jugendlichen – ansprechen und dazu beitragen, dass das Präservativ als etwas Positives, Anziehendes und Alltägliches wahrgenommen wird. Den erfolgreichsten Computerspielern / innen an der muba (sowie im Internet) winken attraktive Preise - an der Endausscheidung im Sommer sogar ein Smart, gesponsert von Ceylor. "Catch the sperm 2" kann unter www.stopaids.ch heruntergeladen werden. &lt;p&gt;Weltweit wurde das "Catch the sperm" im Jahr 2001 von mehr als 18 Millionen Surfer aus 104 Ländern heruntergeladen. Lanciert worden ist diese neue Form der HIV-Prävention von der Kampagne STOP AIDS.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Praktisch üben lässt sich auch mit Hilfe der Condom-Instruktoren der Aids-Hilfen und der Condomeria: denn das Abrollen von Präservativen will vor allem von Jugendlichen geübt sein, damit es bereits beim ersten Mal klappt. Studien haben gezeigt, dass Jugendliche, die beim ersten Geschlechtsverkehr (durchschnittlich mit 16-17 Jahren) ein Präservativ benutzen, dies mit grosser Wahrscheinlichkeit auch in Zukunft tun werden. Präservative sind auch als Mittel zur Schwangerschaftsverhütung erste Wahl.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Persönliche Fragen und Anliegen zu Liebe, Sex und Aids von Einzelpersonen, Gruppen oder Schulklassen beantworten Profis der Aids Hilfen sowie anderer sozial tätiger Institutionen im Beratungsteil des Busses von funtasy projects – oder an der Love-Bar. Hier können in ungezwungener Atmosphäre die Fragen des kniffligen Wettbewerbs gelöst, Kontakte geknüpft oder einfach einer der raffinierten (alkoholfreien) Drinks genehmigt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Eine Anmeldung für Schulklassen ist nicht notwendig.&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Gesundheitsdienste Basel-Stadt, Kantonsarzt, Dr. med. Bruno Bucheli, M.P.H., 061 267 95 31 Bundesamt für Gesundheit, STOP AIDS Kampagne Helena Urfer, 079 545 09 32 AbisZ Kommunikation, Peter Frehner, Maya Domig, 078 703 39 12</contact>
      <link id="7384">
        <title>Download:</title>
        <uri>http://www.stopaids.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
