<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="23490" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-02-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Urs Winkler wird neuer Vizedirektor beim Bundesamt für Flüchtlinge</title>
      <lead>Urs Winkler, Gemeindepräsident von Spiez, tritt am 1. Mai 2002 als neuer Vizedirektor und Chef der Hauptabteilung Asylverfahren des BFF die Nachfolge von Stephan Supersaxo an.</lead>
      <text link="no">Seit 1990 ist der 45-jährige Urs Winkler vollamtlicher Gemeindepräsident von Spiez. In dieser Funktion führt er die Abteilungen Sicherheit, Finanzen, Steuern/EDV, Bauverwaltung, Soziale Dienste, AHV und Gemeindeschreiberei mit über 100 Mitarbeitenden. Gleichzeitig ist er Personalchef und Informationsbeauftragter.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nach dem Studium der Rechte an der Universität Bern und dem Erwerb des Fürsprecherpatentes 1982 arbeitete er von 1983 bis 1987 als wissenschaftlicher Mitarbeiter in der Justizdirektion des Kantons Bern und war von 1987 bis 1990 Gerichtspräsident in Thun.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Der bisherige Chef der Hauptabteilung Asylverfahren, Stephan Supersaxo, wechselte ins Bundesamt für Privatversicherungen.</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Urs Winkler est nommé sous-directeur à l'Office fédéral des réfugiés</title>
      <lead>Urs Winkler, président du Conseil municipal de Spiez, entrera en fonctions le 1er mai 2002 en qualité de sous-directeur et de chef de la Division principale Procédure d'asile de l'Office fédéral des réfugiés (ODR).</lead>
      <text link="no">Depuis 1990, M. Urs Winkler (45 ans) occupe à plein temps la fonction de président du Conseil municipal de Spiez. Il y a notamment dirigé les divisions Sécurité, Finances, Contributions / TED, Administration des travaux publics, Affaires sociales et AVS ainsi que le Secrétariat communal comptant plus de 100 personnes. Parallèlement, il était chef du personnel et chargé de l'information.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Après avoir terminé des études de droit à l'Université de Berne et obtenu son brevet d'avocat en 1982, il a travaillé de 1983 à 1987 en tant qu'adjoint scientifique auprès de la Direction de la justice du canton de Berne. De 1987 à 1990, il a été président du Tribunal de Thoune.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'actuel chef de la Division principale Procédure d'asile, M. Stephan Supersaxo, est passé à l'Office fédéral des assurances privées.</text>
      <contact>Office fédéral des migrations, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Urs Winkler sarà il nuovo vicedirettore dell'Ufficio federale dei rifugiati</title>
      <lead>Urs Winkler, sindaco di Spiez, assumerà il 1° maggio 2002 le funzioni di vicedirettore dell'UFR e di capo della Divisione principale Procedura d'asilo, succedendo a Stephan Supersaxo.</lead>
      <text link="no">Urs Winkler, che quest'anno compirà 45 anni, è sindaco di Spiez a tempo pieno dal 1990. In questa funzione dirige le divisioni Sicurezza, Finanze, Imposte/EED, Costruzioni, Servizi sociali, AVS e il Segretariato comunale, che contano in totale oltre 100 collaboratori. Nel contempo è capo del personale e addetto all'informazione.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Dopo aver studiato diritto all'Università di Berna e conseguito la patente di avvocato nel 1982, lavorò dal 1983 al 1987 come collaboratore scientifico presso la Direzione del Dipartimento di giustizia del Canton Berna e dal 1987 al 1990 come presidente del Tribunale a Thun.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L'attuale capo della Divisione principale Procedura d'asilo, Stephan Supersaxo, ha assunto un nuovo compito presso l'Ufficio federale delle assicurazioni private.</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 78 44</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
