<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="11040" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-02-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="706" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Veterinärwesen (BVET) - ab 2013 im EDI</name>
      <name lang="fr">Office vétérinaire fédéral (OVF) - dès 2013 au DFI</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di veterinaria (UFV) - dal 2013 nel DFI</name>
      <name lang="en">Federal veterinary office (FVO) - as from 2013 in the FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bvet.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bvet.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bvet.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Importe aus China: Tierische Lebensmittel: Verstärkte Kontrollen angeordnet</title>
      <lead>Nach dem EU-Entscheid, während einer Uebergangszeit ein definitives Importverbot für tierische Erzeugnisse aus China zu prüfen, verstärkt auch der Bund die Kontrollen an der Grenze und auf dem Markt. Aufgrund der bisher vorliegenden Proben ist ein Importverbot vorderhand nicht vorgesehen, da keine Gesundheitsgefährdung für Konsument/innen besteht.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Die Kontrollen betreffen Geflügelfleisch , Fische und Krustentiere sowie Kaninchenfleisch. Sollten die Ergebnisse Antibiotikarückstände zeigen, welche die bestehenden Grenzwerte überschreiten, sind - wie üblich in solchen Fällen - Importbeschränkungen vorgesehen. Auf Weisung der Bundesämter für Gesundheit (BAG) und Veterinärwesen (BVET) werden sowohl die grenztierärztlichen Kontrollen gezielt verstärkt wie auch die Lebensmittelkontrollen der Kantonalen Laboratorien intensiviert. Die bereits im Rahmen der üblichen Kontrollen entnommen Proben wiesen keine oder nur geringfügige Antibiotikaspuren unterhalb des Grenzwertes auf. Die heute angeordneten, verschärften Kontrollen betreffen ausschliesslich den Import aus China. Die übrigen Importe der fraglichen Produkte werden weiterhin von den laufenden Kontrollen erfasst.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Importzahlen:&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Geflügel aus China 13'300 Tonnen (40% des Gesamtimports)&lt;br /&gt; Fisch- und Krustentiere 164 Tonnen (0.5%)&lt;br /&gt; Kaninchenfleisch 607 Tonnen (8%)&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Bundesamt für Gesundheit&lt;br /&gt; Bundesamt für Veterinärwesen&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Medien- und Informationsdienst&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auskunft&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; BAG: Roland Charrière Tel.: 031 / 322 95 05 BVET: Jakob Schluep Tel.: 031 / 323 85 10&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Importations en provenance de Chine: Denrées alimentaires d'origine animale: renforcement des contrôles</title>
      <lead>Après la décision prise par l'UE de mettre provisoirement à l'essai une interdiction définitive d'importer des produits d'origine animale en provenance de Chine, la Confédération renforce à son tour les contrôles à la frontière et sur le marché. L'analyse des échantillons collectés par le passé n'ayant révélé aucun risque pour la santé des consommateurs, il n'est par conséquent pas prévu d'interdire les importations pour l'instant.</lead>
      <text link="no">&lt;div align="left"&gt;Les contrôles portent sur la viande de volaille, le poisson et les crustacés ainsi que sur la viande de lapin. Si les résultats révélaient la présence de résidus d'antibiotiques au-delà des valeurs limites applicables, les importations seraient alors limitées - selon la procédure usuelle. Sur injonction de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) et de l'Office vétérinaire fédéral (OVF), sont renforcés tant les contrôles vétérinaires de frontière, et ce de manière ciblée, que les contrôles des denrées alimentaires effectués par les laboratoires cantonaux. Les échantillons déjà collectés dans le cadre des contrôles usuels ne présentaient pas de traces d'antibiotiques ou seulement des traces infimes au-dessous de la valeur limite. Le renforcement des contrôles s'applique exclusivement aux importations en provenance de Chine. Pour ce qui concerne les importations des produits en question en provenance d'autres pays, on continuera d'appliquer les contrôles usuels.&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Chiffres en matière d'importation:&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Volaille en provenance de Chine: 13'300 tonnes (40% du total des importations)&lt;br /&gt; Poisson et crustacés: 164 tonnes (0.5%)&lt;br /&gt; Viande de lapin: 607 tonnes (8%)&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Office fédéral de la santé publique&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;&lt;b&gt;Office vétérinaire fédéral&lt;/b&gt;&lt;/div&gt; &lt;div align="left"&gt;Service de presse et d'information&lt;/div&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Renseignements&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; OFSP: Roland Charrière Tél.: 031 / 322 95 05 OVF: Jakob Schluep Tél.: 031 / 323 85 10&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
