<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4169" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2002-02-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Pouletimporte aus China; Vorläufiger Importstop und Zertifizierungspflicht</title>
      <lead>Seit letzter Woche haben die Kantonalen Laboratorien gezielte Kontrollen bei Pouletimporten aus China durchgeführt. Aufgrund der vorliegenden Resultate verfügen die Bundesämter für Veterinärwesen (BVET) und Gesundheit (BAG) heute einen Importstop. Künftig muss Pouletfleisch aus China eine Zertifizierung aufweisen und zusätzlich in der Schweiz auf Antibiotikarückstände geprüft werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In sechs von fünfzig Poben der zur Zeit laufenden Kontrollen haben die Kantonalen Laboratorien Antibiotikarückstände festegestellt. In vier Fällen handelt es sich um Enrofloxacin; die Rückstände lagen zweimal über dem Grenzwert. Bei zwei weiteren Proben wurden Spuren von Chloramphenicol festegestellt. Chloramphenicol ist ein Antibiotikum, das in der Schweiz verboten ist. Die gefunden Werte verstossen gegen die Lebensmittelgesetzgebung. Deshalb verlangen BAG und BVET künftig bei Pouletimporten aus China ein amtliches Unbedenklichkeits-Zertifikat. Zudem werden sämtliche importierten Produkte in der Schweiz kontrolliert, bevor sie auf den Markt gelangen. Der Aufbau dieses zusätzlichen Zertifizierungs- und Kontrollsystems nimmt mehrere Wochen in Anspruch. Bis dahin gilt der heute (27.2.02) verfügte Importstop. Bereits eingeführte, sich am Lager und beim Zoll befindliche Ware sowie aus den Regalen zurückgenommene Produkte müssen chargenweise geprüft werden, bevor sie dem dem Markt zugeführt werden. Diese Kontrollen erfolgen unter der Aufsicht der Kantonalen Laboratorien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hinweis:&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Telefon-Pressekonferenz mit BAG und BVET heute 14.30.&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Telefonnummer zum Einwählen: 01/419 90 11&lt;br /&gt; Code "Fragen stellen": 1 4 / Code "Frage zurückziehen": 1 5&lt;/p&gt;</text>
      <contact>BAG, Medien und Kommunikation, Tel. 031/322 95 05 BVET, Kommunikation, Tel. 031/323 84 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Importations de poulet en provenance de Chine; Interdiction provisoire de toute importation et certification obligatoire</title>
      <lead>Depuis la semaine dernière, les laboratoires cantonaux ont effectué des contrôles ciblés visant les importations de poulet en provenance de Chine. Au vu des résultats, l'Office vétérinaire fédéral (OVF) et l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) ont décidé d'interdire toute importation à compter d'aujourd'hui. Désormais, un certificat sera requis pour la viande de poulet en provenance de Chine et des analyses seront effectuées afin de contrôler la présence éventuelle de résidus d'antibiotiques.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans six des cinquante échantillons faisant actuellement l'objet de contrôles, les laboratoires cantonaux ont décelé des résidus d'antibiotiques. Dans quatre cas, il s'agit de résidus d'enrofloxacine, dont les valeurs sont deux fois supérieures à la valeur limite. Dans deux autres échantillons, des traces de chloramphénicol ont été trouvées. Le chloramphénicol est un antibiotique qui est interdit en Suisse. Les valeurs trouvées sont en infraction avec la législation sur les denrées alimentaires. C'est pourquoi l'OFSP et l'OVF exigent désormais un certificat officiel d'innocuité pour les importations de poulet en provenance de Chine. En outre, tous les produits importés en Suisse seront contrôlés avant d'être mis sur le marché. La mise en place de ce nouveau système de certification et de contrôle nécessitera plusieurs semaines. D'ici là, il y aura lieu d'appliquer l'interdiction de toute exportation décidée en date du 27 février 2002. Les produits déjà importés, qui sont en stock ou à la douane, ainsi que les produits retirés des étalages doivent être contrôlés par lots, avant d'être remis sur le marché. Ces contrôles sont effectués sous la surveillance des laboratoires cantonaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Note:&lt;br /&gt; &lt;b&gt;Conférence de presse téléphonique avec l'OFSP et l'OVF aujourd'hui à 14h30&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Tél. 01/419 90 11&lt;br /&gt; Code "Poser question": 1 4 / Code "Annuler question": 1 5&lt;/p&gt;</text>
      <contact>OFSP, Médias et communication, tél. 031/322 95 05 OVF, Communication, tél. 031/323 84 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
