<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80552" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-09-29</pubdate>
    <blocking-period>2020-09-29</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1079" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria</name>
      <name lang="en">Federal Food Safety and Veterinary Office</name>
      <www lang="de">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blv.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@blv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blv.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Totalrevision Verordnung: Tierschutz beim Schlachten verbessern</title>
      <lead>Die Verordnung des Bundesamts für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) über den Tierschutz beim Schlachten (VTSchS) wird umfassend überarbeitet. Um den Tierschutz weiter zu verbessern, sind insbesondere Anpassungen bei den Betäubungsmethoden vorgesehen. Hinzu kommen erstmals auch konkrete Vorgaben zur Schlachtung von Fischen und Panzerkrebsen. Das BLV hat am 29. September 2020 die Vernehmlassung eröffnet.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die revidierte Verordnung hat zum Ziel, Stress und Leiden für die Tiere weiter zu vermindern und das Tierwohl bei der Schlachtung besser zu gewährleisten. Die Verordnungsänderungen berücksichtigen unter anderem die Ergebnisse der 2018 und 2019 durchgeführten Analyse «Tierschutz und Fleischkontrolle in Schlachtbetrieben». Da mehr als die Hälfte der Artikel angepasst wird, erfolgt eine Totalrevision der Verordnung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Anpassungen setzen neue wissenschaftliche Erkenntnisse um. Dazu zählen Präzisierungen, die eine wirksame Elektrobetäubung und die Beurteilung des Betäubungserfolges sicherstellen. Die Verordnung enthält auch grundlegende Neuerungen. Dazu gehören die Vorgaben zur Schlachtung von Fischen und Panzerkrebsen. Neu ist auch die Gasbetäubung von Hühnern und Truthühnern enthalten. Diese in Grossbetrieben etablierte Betäubungsmethode erfolgt zurzeit ausschliesslich mit CO2. Die gesetzlichen Vorgaben werden nun so formuliert, dass künftig auch Gasgemische eingesetzt werden können, die wissenschaftlich als tierfreundlicher beurteilt werden als CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vernehmlassung dauert bis zum 15. Januar 2021. Der Verordnungsentwurf kann auf der BLV-Webseite eingesehen werden.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Lebensmittelsicherheit und Veterinärwesen (BLV) Medienstelle +41 58 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="205777">
        <title>Link auf die Revision Tierschutz beim Schlachten</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/de/home/lebensmittel-und-ernaehrung/lebensmittelsicherheit/verantwortlichkeiten/schlachtbetriebe.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Révision totale de l’ordonnance : meilleure protection des animaux lors de l’abattage</title>
      <lead>L’Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) a entièrement remanié l’ordonnance sur la protection des animaux lors de l’abattage (OPAnAb). Il prévoit notamment d’adapter les procédés d’étourdissement afin de renforcer encore la protection des animaux à cet égard. Il envisage aussi d’introduire dans l’ordonnance des prescriptions concrètes concernant l’abattage des poissons et des décapodes marcheurs. La consultation a été ouverte le 29 septembre 2020.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La révision de l’ordonnance vise à mieux assurer le bien-être animal, en réduisant davantage le stress et la souffrance des animaux lors de l’abattage. Les modifications tiennent compte entre autres des résultats d’une étude menée en 2018 et 2019 : « Protection des animaux et contrôle des viandes dans les abattoirs ». Comme plus de la moitié des articles de l’ordonnance sont modifiés, il s’agit d’une révision totale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les modifications découlent des nouvelles connaissances scientifiques et comprennent, entre autres des prescriptions pour garantir l’efficacité de l’étourdissement électrique et vérifier l’efficacité de l’étourdissement en général. L’ordonnance apporte aussi des innovations fondamentales avec de nouvelles dispositions sur l’abattage des poissons et des décapodes marcheurs. Sont également modifiées les dispositions sur l’étourdissement des poules et des dindes au gaz. Les grands abattoirs, où ce procédé est établi, utilisent à ce jour presque exclusivement le CO2. Les dispositions sont désormais formulées de manière à permettre le recours à des mélanges gazeux reconnus scientifiquement comme étant plus respectueux de l’animal que le CO2.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La consultation est ouverte jusqu’au 15 janvier 2021. Le projet d’ordonnance peut être consulté sur le site internet de l’OSAV.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la sécurité alimentaire et des affaires vétérinaires (OSAV) Service médias +41 58 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="205776">
        <title>Lien vers la Révision de l’ordonnance Protection des animaux lors de l’abattage</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/fr/home/lebensmittel-und-ernaehrung/lebensmittelsicherheit/verantwortlichkeiten/schlachtbetriebe.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Revisione totale dell’ordinanza: Migliorare la protezione degli animali nella macellazione</title>
      <lead>L’ordinanza dell’Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria (USAV) concernente la protezione degli animali nella macellazione (OPAnMac) sarà oggetto di una revisione totale. Per migliorare ulteriormente la protezione degli animali sono previsti in particolare adeguamenti ai metodi di stordimento e, per la prima volta, prescrizioni concrete in merito alla macellazione di pesci e decapodi. L’USAV ha avviato la procedura di consultazione il 29 settembre 2020.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’obiettivo della revisione dell’ordinanza è di ridurre ulteriormente lo stress e le sofferenze degli animali e di prestare maggiore attenzione al loro benessere nell’ambito della macellazione. Le modifiche tengono conto tra l’altro dei risultati dell’analisi «Protezione degli animali e controllo delle carni nei macelli», condotta nel 2018 e 2019. Poiché le modifiche riguardano oltre la metà degli articoli, si procede a una revisione totale dell’ordinanza.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gli adeguamenti sono frutto delle nuove conoscenze scientifiche. Tra di essi figurano precisazioni che garantiscono l’efficacia dell’elettronarcosi e consentono di valutare se lo stordimento ha avuto successo. La revisione dell’ordinanza prevede anche novità assolute con nuove prescrizioni relative alla macellazione di pesci e decapodi. Un’ulteriore novità riguarda lo stordimento mediante esposizione al gas di polli e tacchini. Per questo metodo, diffuso nelle grandi aziende, attualmente si impiega soltanto CO2. Le nuove disposizioni in materia sono formulate in modo tale da consentire in futuro l’utilizzo di miscele di gas che la scienza considera più rispettose degli animali in confronto all’anidride carbonica (CO2.)&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La procedura di consultazione terminerà il 15 gennaio 2021. Il progetto di ordinanza può essere consultato sul sito Internet dell’USAV.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale della sicurezza alimentare e di veterinaria USAV Servizio stampa +41 58 463 78 98 media@blv.admin.ch</contact>
      <link id="205775">
        <title>Link al Revisione dell’ordinanza Protezione degli animali nella macellazione</title>
        <uri>https://www.blv.admin.ch/blv/it/home/lebensmittel-und-ernaehrung/lebensmittelsicherheit/verantwortlichkeiten/schlachtbetriebe.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="0007" org-id="1079">
        <name lang="de">Nutztiere</name>
        <name lang="fr">Animaux de rente</name>
        <name lang="it">Animali da reddito</name>
        <name lang="en">Farm animal</name>
      </keyword>
      <keyword id="0008" org-id="1079">
        <name lang="de">Tierschutz</name>
        <name lang="fr">Protection des animaux</name>
        <name lang="it">Protezione degli animali</name>
        <name lang="en">Animal welfare</name>
      </keyword>
      <keyword id="0011" org-id="1079">
        <name lang="de">Veterinärdienst</name>
        <name lang="fr">Service vétérinaire</name>
        <name lang="it">Servizio veterinario</name>
        <name lang="en">Veterinary service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
