<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80371" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2020-09-11</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="707" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für wirtschaftliche Landesversorgung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral pour l'approvisionnement économique du pays</name>
      <name lang="it">Ufficio federale per l'approvvigionamento economico del Paese</name>
      <name lang="en">Federal Office for National Economic Supply</name>
      <www lang="de">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bwl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bwl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bwl.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="601" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hochseeschifffahrt: Bundesrat sagt Ja zur Änderung der Bürgschaftsverordnung</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 11. September 2020 eine Änderung der Verordnung über die Verbürgung von Darlehen zur Finanzierung schweizerischer Hochseeschiffe beschlossen. Er reagiert damit auf die zurzeit hohe Gefahr einer Abwertung der Schweizer Flagge zur See und die damit verbundenen Risiken. Die revidierte Verordnung tritt am 1. November 2020 in Kraft. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;2019 haben die wirtschaftlichen Schwierigkeiten einer schweizerischen Reederei dazu geführt, dass überdurchschnittlich viele temporäre Festhaltungen von Schweizer Seeschiffen in europäischen Häfen stattgefunden haben. Deshalb muss mindestens für die kommenden zwei Jahre damit gerechnet werden, dass die Schweizer Flagge im europäischen Gebiet (inkl. Russland und Kanada) auf eine Liste der Flaggen mit riskanten Schiffen herabgestuft wird. Diese Zuordnung beträfe sämtliche Schiffe unter Schweizer Flagge und würde sich auf diese äusserst negativ auswirken. Die Reedereien hätten mit zahlreichen Einschränkungen und letztlich gravierenden finanziellen Einbussen umzugehen. Das Risiko des Bundes, dass es zu weiteren Bürgschaftsziehungen kommt, würde sich weiter erhöhen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schiffe ohne Bürgschaften des Bundes können den negativen Folgen einer Schwarzlistung bereits heute durch einen Flaggenwechsel ausweichen. Dank der neuen Bürgschaftsverordnung wird dies nun auch den mit Bundesbürgschaften ausgestatteten Seeschiffen ermöglicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt; Der Bund behält auch unter einer fremden Flagge zur Absicherung seiner Bürgschaft ein erstrangiges Pfandrecht und lässt sich weiterhin alle Ansprüche aus den üblichen Schiffsversicherungen abtreten. Der Einsatz der Schiffe für die Landesversorgung im Bedarfsfall wird zudem vertraglich abgesichert. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS WBF Tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="205093">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62832.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Navigation maritime : le Conseil fédéral approuve la modification de l’ordonnance sur le cautionnement</title>
      <lead>Le 11 septembre 2020, le Conseil fédéral a approuvé la modification de l’ordonnance sur le cautionnement de prêts pour financer des navires suisses de haute mer. Il réagit ainsi à la menace réelle d’un déclassement du pavillon suisse sur mer et aux risques que cela impliquerait. L’ordonnance révisée entrera en vigueur le 1er novembre 2020.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;En raison des difficultés économiques rencontrées par un armateur suisse en 2019, le nombre d’immobilisations temporaires de navires suisses dans les ports européens a été bien plus élevé qu’en moyenne. Le pavillon suisse menace par conséquent d’être placé, au moins ces deux prochaines années, sur la liste des pavillons dont les navires présentent un risque élevé (liste noire). Ce déclassement, qui s’appliquerait sur tout le territoire européen (Canada et Russie incl.), pénaliserait tous les navires battant pavillon suisse et aurait des répercussions extrêmement négatives sur ces derniers. Les armateurs se verraient imposer d’innombrables restrictions et subiraient des pertes financières élevées. Un déclassement accentuerait en outre encore le risque que la Confédération ait à honorer d’autres cautionnements.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les navires qui ne sont pas cautionnés par la Confédération peuvent déjà éviter les conséquences négatives d’un placement sur liste noire au moyen d’un changement de pavillon. La modification de l’ordonnance sur le cautionnement de prêts pour financer des navires suisses de haute mer permettra également aux navires cautionnés par la Confédération d’en faire de même.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confédération conservera son droit de gage prioritaire même si le navire bat un pavillon étranger et se fera céder toutes les prétentions liées aux assurances usuelles des navires. De plus, les navires seront tenus par contrat d’effectuer, le cas échéant, des voyages en vue de garantir l’approvisionnement économique du pays.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication SG-DEFR Tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="205094">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>91</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62833.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Navigazione marittima: il Consiglio federale approva la modifica dell’ordinanza sulle fideiussioni</title>
      <lead>Il 11 settembre 2020 il Consiglio federale ha deciso di modificare l’ordinanza concernente la fideiussione di mutui per il finanziamento di navi svizzere d’alto mare. In questo modo reagisce all’elevato rischio di declassamento della bandiera marittima svizzera e ai rischi connessi. La modifica dell’ordinanza entra in vigore il 1° novembre 2020. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel 2019 le difficoltà economiche di un armatore svizzero hanno fatto sì che un numero superiore alla media di navi marittime battenti bandiera svizzera fosse temporaneamente immobilizzato nei porti europei. Di conseguenza, almeno per i prossimi due anni, la bandiera svizzera potrebbe essere inserita nella lista delle bandiere le cui navi presentano un rischio elevato (lista nera). Il declassamento si applicherebbe su tutto il territorio europeo (estendendosi anche a Russia e Canada) e penalizzerebbe – con ripercussioni estremamente negative – tutte le navi battenti bandiera svizzera. Gli armatori sarebbero sottoposti a numerose restrizioni e subirebbero gravi perdite finanziarie. Un declassamento comporterebbe inoltre un rischio accresciuto per la Confederazione di dover onorare altre fideiussioni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le navi non soggette a fideiussioni della Confederazione possono già oggi attenuare le conseguenze di un inserimento nella lista nera cambiando la propria bandiera. Grazie alla modifica dell’ordinanza, potranno adottare questa misura anche le navi per le quali la Confederazione ha contratto una fideiussione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Confederazione mantiene un diritto di pegno di primo grado per garantire le proprie fideiussioni anche se le navi battono bandiera straniera e chiede che le vengano ceduti tutti i diritti derivanti dalle usuali assicurazioni sulle navi. In caso di bisogno, l’impiego delle navi per l’approvvigionamento del Paese è inoltre garantito contrattualmente. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG DEFR Tel. 058 462 20 07, info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="205093">
        <title>Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>87</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62832.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="205094">
        <title>Ordonnance</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>91</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62833.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="13">
        <name lang="de">Öffentliche Finanzen</name>
        <name lang="fr">Finances publiques</name>
        <name lang="it">Finanze pubbliche</name>
        <name lang="en">Public Finances</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
