<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="80330" revoked="no">
    <version>4</version>
    <pubdate>2020-09-09</pubdate>
    <blocking-period>2020-09-09</blocking-period>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Agroscope: Lutz Merbold übernimmt den strategischen Forschungsbereich Agrarökologie und Umwelt</title>
      <lead>Lutz Merbold leitet ab dem 1. Oktober 2020 den strategischen Forschungsbereich Agrarökologie und Umwelt bei Agroscope. Er ist derzeit Forschungsgruppenleiter am Internationalen Institut für Nutztierforschung (ILRI) in Nairobi (Kenia) und wird bei Agroscope sein fundiertes Wissen über nachhaltige Agrarökosysteme einbringen. Lutz Merbold löst Robert Baur ab, der entschieden hat, seine Laufbahn im Fachbereich Strategie und Unternehmensentwicklung bei Agroscope fortzusetzen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Am 1. Oktober 2020 wird der 40-jährige Lutz Merbold neuer Leiter des strategischen Forschungsbereichs Agrarökologie und Umwelt bei Agroscope. Damit wird er auch Mitglied der Geschäftsleitung. «Ich freue mich, mit einem integrierten, Disziplinen-übergreifenden Ansatz zu einer nachhaltigeren Landwirtschaft beizutragen. Wir wollen zukunftstaugliche Agrarökosysteme entwickeln und unterstützen – für die Schweiz und das Ausland», erklärt Lutz Merbold vor seinem Stellenantritt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Berufliche Stationen: Deutschland, Schweiz und Kenia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lutz Merbold ist derzeit Forschungsgruppenleiter am Internationalen Institut für Nutztierforschung (ILRI) in Nairobi (Kenia) und realisiert dort mit seinem 40-köpfigen Team verschiedene Projekte zu Agrarökosystemen in Ost- und Westafrika. Bei Agroscope wird er seine theoretische und praktische Expertise für eine konsumenten- und umweltgerechte Lebensmittelproduktion einbringen – insbesondere im Bereich der standortangepassten Nutzung von natürlichen Ressourcen wie Wasser, Boden und Biodiversität. Nach dem Studium in Jena (Deutschland) dissertierte Lutz Merbold an der Eidgenössischen Technischen Hochschule Zürich, wo er anschliessend mehrere Jahre forschte und lehrte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutz Merbold folgt auf Robert Baur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; Lutz Merbold löst Robert Baur ab, der den strategischen Forschungsbereich Agrarökologie und Umwelt seit 2017 leitete. Die Geschäftsleitung von Agroscope dankt Robert Baur für sein grosses Engagement in bald 30 Jahren bei Agroscope und freut sich, künftig im Fachbereich Strategie und Unternehmensentwicklung auf seine grosse Erfahrung zählen zu können.</text>
      <contact>Marc Andrey Leiter Kommunikation Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern / Schweiz marc.andrey@agroscope.admin.ch + 41 58 485 68 21 Mediendienst Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern / Schweiz media@agroscope.admin.ch + 41 58 466 88 62</contact>
      <attachment id="205032">
        <title>Lutz Merbold</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62810.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Agroscope: Lutz Merbold reprend le domaine stratégique de recherche Agroécologie et environnement</title>
      <lead>Lutz Merbold dirigera le domaine stratégique de recherche Agroécologie et environnement à Agroscope dès le 1er octobre 2020. Actuellement responsable de groupe de recherche à l’Institut international de recherche sur l’élevage (ILRI) à Nairobi (Kenya), il fera bénéficier Agroscope de sa solide expertise en matière d’agroécosystèmes durables. Lutz Merbold succède à Robert Baur, qui a choisi de poursuivre sa carrière au sein de l’unité Stratégie et développement d’entreprise à Agroscope.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A partir du 1er octobre 2020, Lutz Merbold (40 ans) sera le nouveau responsable du domaine stratégique de recherche Agroécologie et environnement à Agroscope. A ce titre, il deviendra aussi membre du comité de direction. «Je me réjouis d’apporter ma contribution à une agriculture plus durable grâce à une approche intégrée et pluridisciplinaire. Nous voulons développer et soutenir des agroécosystèmes d’avenir pour la Suisse et l’étranger», déclare Lutz Merbold à la veille de sa prise de fonction.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Carrière en Allemagne, en Suisse et au Kenya&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement responsable de groupe de recherche à l’Institut international de recherche sur l’élevage (ILRI) à Nairobi (Kenya), Lutz Merbold conduit avec son équipe de 40 personnes différents projets axés sur les agroécosystèmes d’Afrique de l’Est et de l’Ouest. A Agroscope, il mettra son expertise théorique et pratique au service d’une production alimentaire respectueuse des consommateur-rice-s et de l’environnement – notamment en ce qui concerne l’utilisation adaptée au contexte local de ressources environnementales telles que l’eau, le sol et la biodiversité. Après des études à Iéna (Allemagne), Lutz Merbold a défendu sa thèse de doctorat à l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich, où il a ensuite dirigé des recherches et enseigné durant plusieurs années.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutz Merbold succède à Robert Baur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; Lutz Merbold succède à Robert Baur, à la tête du domaine stratégique de recherche Agroécologie et environnement depuis 2017. Le comité de direction d’Agroscope remercie Robert Baur pour l’important engagement dont il fait preuve depuis bientôt 30 ans à Agroscope et se réjouit de pouvoir à l’avenir compter sur sa grande expérience au sein de l’unité Stratégie et développement d’entreprise.</text>
      <contact>Marc Andrey Responsable Communication Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berne / Suisse marc.andrey@agroscope.admin.ch + 41 58 485 68 21 Service média Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berne / Suisse media@agroscope.admin.ch + 41 58 466 88 62</contact>
      <attachment id="205032">
        <title>Lutz Merbold</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62810.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2020-09-09 09:06" type="R"/>
        <revision date="2020-09-09 08:48" type="R"/>
        <revision date="2020-09-09 12:57" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Agroscope: Lutz Merbold rileva il settore di ricerca strategico Agroecologia e ambiente</title>
      <lead>Dal 1° ottobre 2020 Lutz Merbold dirigerà il settore di ricerca strategico Agroecologia e ambiente di Agroscope. Attualmente è a capo di un gruppo di ricerca presso l’Istituto internazionale di ricerca sul bestiame (ILRI) di Nairobi (Kenia) e ad Agroscope metterà a frutto la sue approfondite conoscenze degli agroecosistemi sostenibili. Lutz Merbold sostituisce Robert Baur, che ha deciso di continuare la carriera nel settore di competenza Strategia e sviluppo aziendale di Agroscope.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal 1° ottobre 2020, il quarantenne Lutz Merbold sarà il nuovo responsabile del settore di ricerca strategico Agroecologia e ambiente di Agroscope. Diventerà così anche membro del Consiglio di direzione. «Sono lieto di poter contribuire a un’agricoltura più sostenibile, con un approccio integrato e interdisciplinare. Intendiamo sviluppare e sostenere ecosistemi agricoli orientati al futuro – per la Svizzera e per l’estero», spiega Lutz Merbold prima di assumere il nuovo incarico.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tappe professionali: Germania, Svizzera e Kenia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lutz Merbold dirige attualmente un gruppo di ricerca presso l’Istituto internazionale di ricerca sul bestiame (ILRI) di Nairobi (Kenia). Insieme al suo team di 40 persone sta portando avanti diversi progetti sugli ecosistemi agricoli in Africa orientale e occidentale. Ad Agroscope potrà mettere a frutto le sua esperienze teoriche e pratiche per una produzione di alimenti rispettosa dei consumatori e dell’ambiente – soprattutto nel campo dell’impiego adeguato alle condizioni locali di risorse naturali quali acqua, suolo e biodiversità. Lutz Merbold ha conseguito il dottorato al Politecnico federale di Zurigo, dove ha poi fatto ricerca e insegnato per molti anni.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutz Merbold succede a Robert Baur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; Lutz Merbold sostituisce Robert Baur, che dal 2017 è a capo del settore di ricerca strategico Agroecologia e ambiente. Il Consiglio di direzione di Agroscope ringrazia Robert Baur per il suo grande impegno in quasi 30 anni di attività presso Agroscope ed è lieto di poter contare anche in futuro sulla sua vasta esperienza nel settore di competenza Strategia e sviluppo aziendale.</text>
      <contact>Marc Andrey Responsabile Comunicazione Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berna / Svizzera marc.andrey@agroscope.admin.ch + 41 58 485 68 21 Servizio media Agroscope Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Berna / Svizzera media@agroscope.admin.ch + 41 58 466 88 62</contact>
      <attachment id="205032">
        <title>Lutz Merbold</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62810.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Agroscope: Lutz Merbold Takes Over ‘Agroecology and Environment’ Strategic Research Division</title>
      <lead>Lutz Merbold will be heading the ‘Agroecology and Environment’ Strategic Research Division at Agroscope from 1 October 2020. Currently a Research Group Leader at the International Livestock Research Institute (ILRI) in Nairobi, Kenya, he brings his solid knowledge of sustainable agroecosystems to Agroscope. Lutz Merbold takes over from Robert Baur, who has decided to continue his career at Agroscope in the ‘Strategy and Corporate Development’ Division.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;On 1 October 2020, the 40-year-old Lutz Merbold becomes the new Head of the ‘Agroecology and Environment’ Strategic Research Division at Agroscope, thereby also becoming a Member of the Executive Board. “I’m looking forward to helping create a more sustainable agricultural sector through an integrated, multidisciplinary approach. We want to develop and support future-proof agroecosystems – for Switzerland and abroad” explains Lutz Merbold, shortly before taking up his new post.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Career stages: Germany, Switzerland and Kenya&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lutz Merbold is currently a Research Group Leader at the International Livestock Research Institute (ILRI) in Nairobi, Kenya, where he and his team of 40 conduct various projects on agroecosystems in East and West Africa. At Agroscope, he will direct his theoretical and practical expertise towards consumer-oriented and environmentally friendly food production – particularly as regards the site-appropriate use of natural resources such as water, soil and biodiversity. Lutz Merbold did his PhD at the ETH Zurich, where he then researched and taught for several years. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lutz Merbold succeeds Robert Baur&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt; Lutz Merbold is taking over from Robert Baur, who has headed the ‘Agroecology and Environment’ Strategic Research Division since 2017. Agroscope’s Executive Board thanks Robert Baur for his dedication and commitment over what will soon be 30 years at Agroscope, and looks forward to being able to count on his wide experience in the ‘Strategy and Corporate Development’ Division in future.</text>
      <contact>Marc Andrey Head of Communication Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern / Switzerland marc.andrey@agroscope.admin.ch + 41 58 485 68 21 Agroscope Media Service Schwarzenburgstrasse 161, 3003 Bern / Switzerland media@agroscope.admin.ch + 41 58 466 88 62</contact>
      <attachment id="205032">
        <title>Lutz Merbold</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3145</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/62810.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="232" org-id="1047">
        <name lang="de">Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Durabilité</name>
        <name lang="it">Durevolezza</name>
        <name lang="en">Sustainability</name>
      </offer>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="245" org-id="1047">
        <name lang="de">Ernährung &amp; Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Alimentation &amp; santé</name>
        <name lang="it">Alimentazione &amp; salute</name>
        <name lang="en">Food &amp; health</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
