<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1683" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-01-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>SANASILVA 2002 Waldzustand ist stabil</title>
      <teaser>Der Anteil der Bäume mit Kronenverlichtung über 25 Prozent ist im Schweizer Wald seit 1994 praktisch unverändert. Wie die neue Sanasilva-Inventur der Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL zeigt, wies auch 2002 einer von fünf Bäumen eine Verlichtung von mehr als 25 Prozent auf.</teaser>
      <lead>Der Anteil der Bäume mit Kronenverlichtung über 25 Prozent ist im Schweizer Wald seit 1994 praktisch unverändert. Wie die neue Sanasilva-Inventur der Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL zeigt, wies auch 2002 einer von fünf Bäumen eine Verlichtung von mehr als 25 Prozent auf.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Zustand des Schweizer Waldes ist seit 1994 trotz jährlicher Schwankungen stabil. Im Jahr 2002 wiesen 18,6 Prozent der Bäume in der Schweiz eine Kronenverlichtung von mehr als 25 Prozent auf; also etwa gleich viel wie 2001 (18,2). Diese Zahlen beziehen sich auf die &lt;b&gt;&lt;u&gt;Verlichtung mit unbekannter Ursache&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;. Im Vergleich mit den Zahlen zu Beginn der Erhebungen im Jahr 1985 ist der Wert zwar höher, bewegt sich aber seit 1994 auf ähnlichem Niveau.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dies geht aus der Sanasilva-Inventur 2002 hervor, welche Fachleute der Eidgenössischen Forschungsanstalt für Wald, Schnee und Landschaft WSL durchgeführt haben. Ähnlich hoch ist die Verlichtung auch auf den 17 Flächen der Langfristigen Waldökosystem-Forschung (LWF) des Bundes, wo ebenfalls Erhebungen durchgeführt werden. Die Fichte und die Tanne waren von den drei Hauptbaumarten weiterhin am stärksten verlichtet, die Buche am geringsten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Kronenverlichtung gibt in erster Linie einen Hinweis auf Stress, dem Bäume ausgesetzt sind. Sie hängt von verschiedenen Ursachen ab, wie dem Alter der Bäume, ihrer Nährstoff- und ihrer Wasserversorgung. Ein feuchtwarmes Frühjahr oder ein feuchter Sommer, wie sie im Jahr 2002 in der Schweiz anzutreffen waren, wirken sich in der Regel positiv auf die Bäume aus.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sterberate der Bäume bleibt unverändert&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Wie in den Vorjahren sind innert Jahresfrist rund 0,4 Prozent der Bäume abgestorben – dies bei gleichgebliebener Nutzungsrate. Damit hat sich der Befall mit Borkenkäfern im Sommer 2002 nicht in den Sterberaten niedergeschlagen. Das hängt aber vor allem damit zusammen, dass die grobmaschige Sanasilva-Erhebung (49 Flächen) lokale oder regionale Schäden nicht erfassen kann.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Als wesentliche Langzeitrisiken für den Wald gelten weiterhin die Bodenversauerung, der Stickstoffeintrag und die Klimaveränderung. Deshalb erforscht die WSL auf den 17 Flächen der Langfristigen Waldökosystem-Forschung (LWF) des Bundes folgende Fragen: In welcher Weise wirken eine veränderte Nutzung, die Schadstoffbelastung und mögliche Klimaänderungen auf den Wald? Und welche dieser Vorgänge gefährden den Wald kurz- oder langfristig? So werden detaillierte Untersuchungen betreffend die chemische Zusammensetzung des Niederschlags und des Bodenwassers sowie die Wirkung der Nährstoff- und Wasserversorgung auf die Bäume durchgeführt. Diese zeigen zum Beispiel, dass trotz reduzierter Emissionen die kritischen Eintragswerte für Stickstoff auf den Flächen im Jura und im Mittelland überschritten und insbesondere im Tessin deutlich überschritten werden. Hingegen konnte die versauernde Belastung durch andere Stoffe wie insbesondere Schwefel deutlich reduziert werden. Dies dank den in den 80er und 90er-Jahren ergriffenen Massnahmen zur Luftreinhaltung.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="3687">
        <title>Detaillierte Sanasilva-Inventur</title>
        <uri>http://www.wsl.ch/sanasilva2002</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="3686">
        <title>Teil des europäischen Beobachtungsprogramms</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/de/medien/presse/artikel/20030130/00685/unterseite2/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>INVENTAIRE SANASILVA 2002 L’état des forêts est stable</title>
      <teaser>Depuis 1994, la proportion d’arbres présentant une défoliation des houppiers de plus de 25% est restée pratiquement inchangée dans les forêts suisses. Dans le nouvel Inventaire Sanasilva établi par l’Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL) pour 2002, cette proportion est d’un arbre sur cinq.</teaser>
      <lead>Depuis 1994, la proportion d’arbres présentant une défoliation des houppiers de plus de 25% est restée pratiquement inchangée dans les forêts suisses. Dans le nouvel Inventaire Sanasilva établi par l’Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL) pour 2002, cette proportion est d’un arbre sur cinq.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Depuis 1994, en dépit de fluctuations annuelles, l’état des forêts suisses est resté stable. En 2002, 18,6% des arbres présentaient une défoliation des houppiers supérieure à 25%; cette proportion est à peu près la même qu’en 2001, où elle était de 18,2%. Ces chiffres concernent les &lt;b&gt;&lt;u&gt;défoliations inexpliquées&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;. Ils sont certes plus élevés que ceux de 1985, date des premiers relevés, mais depuis 1994, les valeurs restent à peu près semblables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tels sont les résultats de l’Inventaire Sanasilva 2002, effectué par les spécialistes de l’Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (WSL). Les défoliations des houp-piers d’origine inconnue observées sur les 17 placettes de «Recherches à long terme sur les écosystèmes forestiers» (LWF en allemand) confirment les résultats de l’Inventaire Sana-silva. L’épicéa et le sapin restent les espèces les plus touchées, le hêtre est plus épargné.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La défoliation des houppiers est d’abord un indice de stress. Elle dépend de causes diverses, telles que l’âge des arbres, leur approvisionnement en substances nutritives et en eau. Un printemps humide et chaud ou un été humide tels que nous les avons connus l’an passé en Suisse ont en général des effets positifs sur les arbres.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le taux de mortalité des arbres est inchangéComme les années précédentes, 0,4% des arbres sont morts durant l’année, pour un volume d’exploitation inchangé. Ce résultat ne reflète pas les attaques de bostryches durant l’été 2002, car l’Inventaire Sanasilva, dont les 49 placettes sont situées à 16 km d’intervalle, ne permet pas de relever les dommages locaux ou régionaux.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’acidification du sol, les dépôts azotés et les changements climatiques restent des risques à long terme pour la forêt. C’est pourquoi les chercheurs du WSL utilisent les 17 placettes de «Recherches à long terme sur les écosystèmes forestiers» aménagées par la Confédération pour essayer de répondre aux questions suivantes: Quels effets un changement d’exploitation, la pollution et les possibles changements climatiques ont-ils sur les forêts? Lesquels de ces processus menacent les forêts à court ou à long terme? De nombreux paramètres sont relevés sur ces placettes; ils concernent la composition chimique des précipitations et de l’eau des sols ainsi que les apports d’eau et d’éléments nutritifs et leurs effets sur les arbres. Les résultats montrent par exemple que, malgré une réduction des émissions, le seuil critique pour les dépôts azotés est dépassé sur les placettes du Jura et du Plateau; il est même nettement dépassé au Tessin. Il a en revanche été possible de réduire nettement l’acidification due à d’autres substances, en particulier au soufre, grâce aux mesures de protection de l’air prises durant les années 80 et 90.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="3685">
        <title>L’Inventaire Sanasilva en détail</title>
        <uri>http://www.wsl.ch/sanasilva2002</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="3684">
        <title>Une partie du programme européen d’observation</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/fr/medien/presse/artikel/20030130/00685/unterseite2/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>SANASILVA 2002 Lo stato di salute dei boschi è stabile</title>
      <teaser>Nei boschi svizzeri, la percentuale di alberi con un diradamento delle chiome superiore al 25 per cento è rimasta praticamente invariata dal 1994. Come si evince dal nuovo Inventario Sanasilva 2002, pubblicato dall'Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio WSL, un albero su cinque presenta un diradamento della chioma superiore al 25 per cento.</teaser>
      <lead>Nei boschi svizzeri, la percentuale di alberi con un diradamento delle chiome superiore al 25 per cento è rimasta praticamente invariata dal 1994. Come si evince dal nuovo Inventario Sanasilva 2002, pubblicato dall'Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio WSL, un albero su cinque presenta un diradamento della chioma superiore al 25 per cento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lo stato di salute del bosco svizzero è stabile dal 1994, nonostante alcune variazioni annuali. Nel 2002, il 18,6 per cento degli alberi ha fatto registrare un diradamento della chioma superiore al 25 per cento, con una percentuale simile a quella del 2001 (18,2 %). I dati si riferiscono al &lt;b&gt;&lt;u&gt;diradamento per causa sconosciuta&lt;/u&gt;&lt;/b&gt;. A confronto con i primi dati raccolti nel 1985, anno in cui sono iniziati i rilevamenti, il valore è più alto ma il livello è pressoché invariato dal 1994.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Questo è quanto emerge dall'Inventario Sanasilva 2002, eseguito da esperti dell'Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio WSL. Analogo è il diradamento registrato sulle 17 superfici soggette alla Ricerca a lungo termine su ecosistemi forestali (LWF) della Confederazione. Delle tre specie principali le più colpite dal diradamento rimangono gli abeti e gli abeti bianchi, mentre il faggio è quella meno colpita.&lt;br /&gt; Il diradamento delle chiome è uno dei primi segnali dello stress che affligge gli alberi. Esso è dovuto a diverse cause, quali per esempio l'età degli alberi, l'apporto di sostanze nutritive o di acqua. Una primavera calda e umida o un'estate piovosa come quelle registrate in Svizzera nel 2002, producono in genere un effetto benefico sugli alberi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rimane invariato il tasso di mortalità degli alberi&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Come negli anni precedenti, nell'arco di un anno è morto circa lo 0,4 per cento degli alberi e ciò con un tasso di utilizzazione invariato. Si può quindi dedurre che nel 2002 l'infestazione da bostrico (Ips typographus) non ha incrementato il tasso di mortalità degli alberi.&amp;nbsp; Questa constatazione è però legata soprattutto al fatto che i rilievi effettuati da Sanasilva con un reticolo di campionamento a maglia larga (49 superfici) non forniscono indicazioni sui danni a livello locale o regionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I principali rischi a lungo termine per la foresta sono tuttora costituiti dall'acidificazione del terreno, dalle immissioni di azoto e dai cambiamenti climatici. Pertanto, nell'ambito delle ricerche condotte sulle 17 superfici della Ricerca a lungo termine su ecosistemi forestali (LWF) della Confederazione, l'Istituto federale di ricerca per la foresta, la neve e il paesaggio WSL ha cercato di rispondere alle domande seguenti: Quanto influiscono sul bosco una modifica dell'utilizzazione, il carico di sostanze nocive e il possibile cambiamento climatico? E quale di questi elementi può minacciare il bosco a breve o a lungo termine? Sono quindi stati esaminati in dettaglio la composizione chimica delle precipitazioni e delle acque di superficie, nonché l’effetto esercitato sugli alberi dall'apporto di acqua e di sostanze nutrienti. I risultati ottenuti hanno per esempio mostrato che, nonostante la riduzione delle emissioni, i valori di immissione critici per l'azoto sono stati superati nelle superfici ubicate nel Giura e nell'Altopiano e, in modo significativo, soprattutto nel Canton Ticino. Per contro, si è riusciti a ridurre notevolmente i carichi di acidità causati da altre sostanze quali lo zolfo. Tale miglioramento può essere attribuito alle misure adottate negli anni '80 e '90 contro l'inquinamento atmosferico.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <link id="3683">
        <title>L'Inventario Sanasilva completo</title>
        <uri>http://www.wsl.ch/sanasilva2002</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="3682">
        <title>Parte del programma europeo di monitoraggio</title>
        <uri>http://www.umwelt-schweiz.ch/buwal/it/medien/presse/artikel/20030130/00685/unterseite2/index.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1130" org-id="811">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistik</name>
        <name lang="it">Statistik</name>
        <name lang="en">Statistik</name>
      </keyword>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
