<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1480" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2003-01-17</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="808" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Energie</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'énergie</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'energia</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office of Energy</name>
      <www lang="de">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bfe.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>CORE mit drei neuen Mitgliedern</title>
      <teaser>Bundesrat Moritz Leuenberger hat drei neue Mitglieder der Eidg. Energieforschungskommission (CORE) ernannt: Dr. Tony Kaiser, Direktor des Alstom Power Technology Centre, Baden-Dätwil, Dr. Hajo Leutenegger von den Wasserwerken Zug und Prof. Dr. Nicolas Wavre von der ETEL SA in Môtiers. Wegen beruflicher Veränderungen ausgeschieden sind Dr. Marco Berg von der Erdölvereinigung in Zürich und Paul van Trigt von der ABB Energie Services Schweiz in Zürich.</teaser>
      <lead>Bundesrat Moritz Leuenberger hat drei neue Mitglieder der Eidg. Energieforschungskommission (CORE) ernannt: Dr. Tony Kaiser, Direktor des Alstom Power Technology Centre, Baden-Dätwil, Dr. Hajo Leutenegger von den Wasserwerken Zug und Prof. Dr. Nicolas Wavre von der ETEL SA in Môtiers. Wegen beruflicher Veränderungen ausgeschieden sind Dr. Marco Berg von der Erdölvereinigung in Zürich und Paul van Trigt von der ABB Energie Services Schweiz in Zürich.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die CORE (Commission fédérale pour la recherche énergétique) wurde 1986 vom Bundesrat eingesetzt. Ihre Mitglieder vertreten die Industrie, die Energiewirtschaft, den&lt;br /&gt; ETH-Bereich, die Universitäten und Fachhochschulen, die kantonalen Energiefachstellen,&lt;br /&gt; den Nationalfonds, die Kommission für Technologie und Innovation, die Förderungsorgane der Wirtschaft sowie den Schweizerischen Wissenschaftsrat. Die Kommission hat den Auftrag, den Bundesrat und das Eidg. Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation (UVEK) zu beraten. Sie setzt Leitlinien für die schweizerische Energieforschung und befasst sich mit der Umsetzung der Forschungsergebnisse. Die CORE erarbeitet für jeweils vier Jahre das "Konzept der Energieforschung des Bundes", zurzeit jenes für 2004-2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Herr Dr. Kaiser kennt die Forschung und Entwicklung bei Grossunternehmen seit mehr&lt;br /&gt; als 20 Jahren und vertritt in der Kommission deren Anliegen. Herr Dr. Leutenegger ist,&lt;br /&gt; neben seiner beruflichen Tätigkeit bei den Wasserwerken Zug, Präsident des Verbandes&lt;br /&gt; der schweizerischen Gasindustrie und des Schweizerischen Energierates sowie Mitglied&lt;br /&gt; der nationalrätlichen Kommission für Umwelt, Raumplanung und Energie (UREK). Er&lt;br /&gt; vertritt in der CORE die Energiewirtschaft und die Politik. Herr Prof. Wavre ist Vertreter&lt;br /&gt; der kleinen und mittleren Unternehmen, der Fachhochschulen und der Romandie. Er&lt;br /&gt; bringt Erfahrungen in der Hochtechnologie mit, welche er im Umgang mit der Raumfahrttechnik erworben hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die übrigen CORE-Mitglieder sind: Dr. Hans-Rudolf Zulliger (Präsident), Prof. Dr. Daniel&lt;br /&gt; Favrat, EPF Lausanne, Prof. Dr. Dieter Imboden, ETH, Zürich, Ernst Jakob, Wasser- und&lt;br /&gt; Energiewirtschaftsamt, Bern, Prof. Dr. Christian Kunze, Fachhochschule EIVD, Yverdon,&lt;br /&gt; Prof. Dr. Martha-Christina Lux-Steiner, Hahn-Meitner-Institut, Berlin, Kurt Rohrbach,&lt;br /&gt; BKW FMB Energie AG, Bern, Prof. Dr. Louis Schlapbach, EMPA, Dübendorf, Giuseppina&lt;br /&gt; Togni, eTeam GmbH, Zürich, und Prof. Dr. Peter Zweifel, Universität Zürich.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La CORE accueille trois nouveaux membres</title>
      <teaser>Le Conseiller fédéral Moritz Leuenberger a nommé trois nouveaux membres au sein de la Commission fédérale pour la recherche énergétique (CORE): M. Tony Kaiser, directeur du Alstom Power Technology Centre de Baden-Dätwil, M. Hajo Leutenegger, de la société Wasserwerke Zug, et M. Nicolas Wavre d’ETEL SA à Môtiers. Par ailleurs, MM. Marco Berg de l’Union pétrolière et Paul van Trigt d’ABB Energie Services Suisse, tous deux à Zurich, se sont tournés vers de nouveaux horizons professionnels et ont démissionné de la CORE.</teaser>
      <lead>Le Conseiller fédéral Moritz Leuenberger a nommé trois nouveaux membres au sein de la Commission fédérale pour la recherche énergétique (CORE): M. Tony Kaiser, directeur du Alstom Power Technology Centre de Baden-Dätwil, M. Hajo Leutenegger, de la société Wasserwerke Zug, et M. Nicolas Wavre d’ETEL SA à Môtiers. Par ailleurs, MM. Marco Berg de l’Union pétrolière et Paul van Trigt d’ABB Energie Services Suisse, tous deux à Zurich, se sont tournés vers de nouveaux horizons professionnels et ont démissionné de la CORE.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La CORE a été instituée en 1986 par le Conseil fédéral. Ses membres représentent l'industrie, l'économie énergétique, les EPF, les Universités et les Hautes Ecoles spécialisées, les services cantonaux de l'énergie, le Fonds national suisse de la recherche scientifique, la Commission pour la technologie et l’innovation, les organes promotionnels de l'économie et le Conseil suisse de la science. La commission a pour tâche d'assister le Conseil fédéral et le Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication (DETEC). Elle fixe les grandes options de la recherche énergétique suisse et s’occupe du transfert des résultats. La CORE établit tous les quatre ans le «Plan directeur de la recherche énergétique suisse de la Confédération», en l’occurrence pour 2004-2007.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;M. Kaiser connaît depuis plus de 20 ans la recherche et le développement menés par&lt;br /&gt; les grandes entreprises, dont il représente les intérêts au sein de la commission. Quant&lt;br /&gt; à M. Leutenegger, outre son activité professionnelle auprès de la société Wasserwerke&lt;br /&gt; Zug, il préside l’Association suisse de l’industrie gazière et le Conseil suisse de l’énergie&lt;br /&gt; et siège à la Commission de l’environnement, de l’aménagement du territoire et de&lt;br /&gt; l’énergie du Conseil national (CEATE-CN). Il défend donc au sein de la CORE les préoccupations de l’industrie énergétique et de la politique. M. Wavre enfin représente les petites et moyennes entreprises, les Hautes écoles spécialisées et la Suisse romande. Il apporte à la CORE son expérience de la technologie de pointe, acquise dans le champ de la technologie spatiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les autres membres de la CORE sont Hans-Rudolf Zulliger (président), Daniel Favrat,&lt;br /&gt; (EPF Lausanne), Dieter Imboden (EPF Zurich), Ernst Jakob (Office de l’économie hydraulique et énergétique, Berne), Christian Kunze (EIVD, Yverdon), Martha-Christina Lux- Steiner (Hahn-Meitner-Institut, Berlin), Kurt Rohrbach (BKW FMB Energie SA, Berne),&lt;br /&gt; Louis Schlapbach, (EMPA, Dübendorf), Giuseppina Togni (eTeam Sàrl, Zurich) et Peter&lt;br /&gt; Zweifel (Université de Zurich).&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="430" org-id="808">
        <name lang="de">Forschung</name>
        <name lang="fr">Recherche</name>
        <name lang="it">Ricerca</name>
        <name lang="en">Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="310" org-id="808">
        <name lang="de">Energiepolitik</name>
        <name lang="fr">Politique énergétique</name>
        <name lang="it">Politica energetica</name>
        <name lang="en">Energy Policy</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
