<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25019" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-01-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Zürich</city>
      <title>Aus der Wüste Nahrung wachsen lassen</title>
      <lead>Trockengebiete sind besonders stark von der Klimaveränderung betroffen. Die Länder dieser Regionen forschen darum intensiv an nachhaltigen Bewirtschaftungsformen. Nun erhalten sie kompetente Unterstützung aus der Schweiz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das „Internationale Zentrum für Agrarforschung in Trockengebieten" (ICARDA) ernannte den Direktor von Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Paul Steffen, im November zu ihrem neuen Ratsmitglied. Steffen wird diese Position für die nächsten drei Jahre besetzen und während dieser Zeit unter anderem die Forschungsschwerpunkte mitbestimmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;ICARDA ist eine landwirtschaftliche Forschungsanstalt mit Hauptsitz im syrischen Aleppo. Ihr Ziel ist die Weiterentwicklung der Nahrungsmittelproduktion in den Trockenregionen von Entwicklungsländern. Zu ihren Schwerpunktthemen gehören Wasser, Klimawandel, Biodiversität, Schädlingsbekämpfung, Biotechnologie, Saatgut, Bodenfruchtbarkeit, Tiergesundheit und Ernährungssicherheit.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Organisation ihrerseits ist Teil des weltweiten Netzwerks der „Consultative Group on International Agricultural Research" CGIAR (Beratungsgruppe für die internationale landwirtschaftliche Forschung). Ihr selbst erklärter Auftrag ist die Sicherung einer nachhaltigen Nahrungsmittelherstellung in Entwicklungsländern. Auf ihrer Agenda stehen brisante Themen wie die Verteuerung der Grundnahrungsmittel, der Klimawandel, die Energiekrise und Agrotreibstoffe.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Schweiz unterstützt Projekte von CGIAR finanziell.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mehr Informationen zu ICARDA und CGIAR:&lt;br /&gt; www.icarda.cgiar.org&lt;br /&gt; www.cgiar.org&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr. Paul Steffen, Direktor Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: paul.steffen@art.admin.ch, Tel. 044 377 72 70 / 052 368 32 21 Dr. Denise Tschamper, Leiterin Kommunikation Forschungsanstalt Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zürich E-Mail: denise.tschamper@art.admin.ch, Tel. 044 377 72 69</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Zurich</city>
      <title>Faire pousser des aliments dans le désert</title>
      <lead>Les régions sèches sont particulièrement touchées par le changement climatique. Les pays de ces régions recherchent donc intensément des formes d’exploitation conformes aux exigences d’un développement durable. La Suisse leur offre désormais un soutien compétent.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;En novembre, le „Centre international de recherches agricoles dans les régions sèches" (ICARDA) a nommé Paul Steffen, directeur d'Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, membre de son conseil. M. Steffen occupera ce poste pendant les trois prochaines années et participera notamment au choix des pôles de recherche pendant cette période.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;ICARDA est un centre de recherche agricole dont le siège principal se situe à Aleppo en Syrie. Son objectif est de développer la production de denrées alimentaires dans les régions sèches des pays en développement. Parmi ses thèmes prioritaires, on compte l'eau, le changement climatique, la biodiversité, la lutte contre les adventices, la biotechnologie, les semences, la fertilité des sols, la santé animale et la sécurité alimentaire.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'organisation fait partie du réseau mondial du „Consultative Group on International Agricultural Research", CGIAR (Groupe consultatif de la recherche agricole internationale). La mission que ce dernier s'est fixée est de garantir une production durable des denrées alimentaires dans les pays en développement. Les thèmes à l'ordre du jour sont brûlants d'actualité: renchérissement des aliments de base, changement climatique, crise énergétique et carburants agricoles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse soutient financièrement les projets de CGIAR.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour plus d'informations sur ICARDA et CGIAR:&lt;br /&gt; www.icarda.cgiar.org&lt;br /&gt; www.cgiar.org&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Dr Paul Steffen, Directeur Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: paul.steffen@art.admin.ch, tél. 044 377 72 70 / 052 368 32 21 Dr Denise Tschamper, Responsable Communication Station de recherche Agroscope Reckenholz-Tänikon ART, Reckenholzstrasse 191, 8046 Zurich Courriel: denise.tschamper@art.admin.ch, tél. 044 377 72 69</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="249" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="fr">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="it">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
        <name lang="en">Agroscope Reckenholz-Tänikon ART</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
