<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24797" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-01-13</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="101" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>101</department-id>
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="101">
      <name lang="de">Bundeskanzlei</name>
      <name lang="fr">Chancellerie fédérale</name>
      <name lang="it">Cancelleria federale</name>
      <name lang="en">Federal Chancellery</name>
      <www lang="de">http://www.bk.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=fr</www>
      <www lang="it">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=it</www>
      <www lang="en">http://www.bk.admin.ch/index.html?lang=en</www>
      <email lang="de">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="fr">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="it">infokomm@admin.ch</email>
      <email lang="en">infokomm@admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Religion und Gesellschaft in Osteuropa - Vortragsreihe im Polit-Forum Käfigturm in Bern</title>
      <lead>Im Berner Käfigturm, dem Polit-Forum des Bundes, startet am 20. Januar 2009 eine siebenteilige Vortragsreihe zum Thema "Religion und Gesellschaft in Osteuropa". Die Veranstaltungen werden in Zusammenarbeit mit der Schweizerischen Osteuropabibliothek durchgeführt und setzen eine Tradition bisheriger ähnlicher Anlässe fort. Die Referate beginnen jeweils um 19.00 Uhr, das detaillierte Programm findet sich unter www.kaefigturm.admin.ch. Der Eintritt ist frei.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Osteuropa und seine Gesellschaften wurden durch eine Vielfalt an Religionen und Konfessionen historisch geprägt. Welche Spuren haben diese im Denken und Handeln der Menschen hinterlassen? Welche Rolle spielten und spielen sie bei der gesellschaftlichen, politischen und kulturellen Entwicklung Osteuropas? Wie präsentiert sich das Verhältnis zwischen Kirche und Staat? - Diesen Fragen geht die jüngste vom Polit-Forum des Bundes im Käfigturm und der Schweizerischen Osteuropabibliothek gemeinsam organisierte Vortragsreihe nach.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zu Beginn wirft Christophe von Werdt von der Osteuropabibliothek einen Blick auf die Vielfalt der Religionen und Konfessionen in Osteuropa (20. Januar). Unter dem Titel "Mit der Bibel und der Schlussakte von Helsinki" zeigt Katharina Kunter von der Universität Karlsruhe die Bedeutung des Katholizismus' und Protestantismus' im gesellschaftlichen Aufbruch Osteuropas 1989/90 auf (3. Februar). Danach widmet sich Professor Thomas Bremer (Universität Münster) der orthodoxen Kirche in Russland und in der Ukraine (17. Februar).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;"Die Brückenfunktion der griechisch-katholischen Kirche - unter besonderer Berücksichtigung des Fallbeispiels Siebenbürgen" überschreibt Hans-Christian Maner (Universität Mainz) seine Ausführungen (3. März), während Verena Dohrn von der Freien Universität Berlin über Religion, Ethnos und Tradition der Juden im östlichen Europa referiert (17. März). "Christentum und Islam" heisst das Thema Stefan Kubes vom Zürcher Institut G2W (31. März). Den Schluss macht Uwe Halbach (Berlin) mit einem Referat "Islam und islamistische Bewegungen im postsowjetischen Raum" (21. April).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Polit-Forum Käfigturm Tel. 031 / 322 70 07 oder 031 / 322 27 84 mailto:kaefigturm@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Religion et société en Europe de l'Est - Série de conférences au Forum politique de la Confédération au Käfigturm</title>
      <lead>Une série de sept conférences, réunies sous le titre général de "Religion et société en Europe de l'Est", se déroulera à partir du 20 janvier 2009 au Käfigturm de Berne, le Forum politique de la Confédération. Organisées en collaboration avec la Bibliothèque suisse de l'Europe de l'Est, ces manifestations prolongent une tradition bien établie au Käfigturm. Les conférences débutent à 19 h 00, le programme détaillé est disponible sous www.kaefigturm.admin.ch. L'entrée est libre.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les sociétés de l'Europe de l'Est ont été historiquement marquées par une multiplicité de religions et de confessions. Quelles traces celles-ci ont-elles laissées dans la pensée et l'action des hommes? Quel rôle ont-elles joué et jouent-elles encore dans le développement social, politique et culturel de l'Europe de l'Est? Quelle est la nature des rapports entre l'Eglise et l'Etat? - Le Forum politique de la Confédération et la Bibliothèque suisse de l'Europe de l'Est organisera prochainement au Käfigturm une série de conférences portant sur ces questions.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La série de conférences sera ouverte par Christophe von Werdt, directeur de la Bibliothèque suisse de l'Europe de l'Est, qui nous donnera un aperçu de la multiplicité des religions et des confessions en Europe de l'Est (20 janvier). Dans sa conférence intitulée «&amp;nbsp;La Bible et l'Acte final d'Helsinki&amp;nbsp;», Katharina Kunter, de l'Université de Karlsruhe, nous parlera de la signification du catholicisme et du protestantisme dans le cadre du renouveau social de l'Europe de l'Est en 1989/90 (3 février). Le professeur Thomas Bremer, de l'Université de Münster, nous entretiendra quant à lui du rôle joué par l'Eglise orthodoxe en Russie et en Ukraine (17 février).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'exercice se poursuivra avec une conférence de Hans-Christian Maner, de l'Université de Mainz, intitulée «&amp;nbsp;L'Eglise gréco-catholique et son rôle de trait d'union entre les religions : le cas de la Transylvanie&amp;nbsp;» (3 mars), puis avec celle de Verena Dohrn, de l'Université libre de Berlin, consacrée à la religion, à l'ethnie et à la tradition des juifs en Europe centrale (17 mars). «&amp;nbsp;Christianisme et islam&amp;nbsp;», tel est le thème retenu par Stefan Kube, de l'Institut zurichois G2W (31 mars). Enfin, il reviendra à Uwe Halbach, de Berlin, de clore cette série de conférences par une réflexion sur «&amp;nbsp;L'islam et les mouvements islamistes dans l'espace postsoviétique&amp;nbsp;».&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Forum politique, Käfigturm Tél. 031 / 322 70 07 ou 031 / 322 27 84 mailto:kaefigturm@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Religione e società nell'Europa dell'Est - Ciclo di conferenze presso il Forum politico Käfigturm di Berna</title>
      <lead>Il 20 gennaio, presso il Forum politico della Confederazione nella Käfigturm di Berna, avrà inizio un ciclo di sette conferenze incentrato sul tema "Religione e società nell'Europa dell'Est". Questo ciclo, organizzato in collaborazione con la Biblioteca svizzera dell'Europa dell'Est, continua la tradizione delle manifestazioni sinora proposte. L'inizio delle conferenze è previsto per le ore 19; il programma è consultabile in Internet all'indirizzo www.kaefigturm.admin.ch. L'entrata è libera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L'Europa dell'Est e la sua società sono state forgiate nel corso dei secoli da una molteplicità di religioni e confessioni. Quali tracce hanno lasciato nei pensieri e nel modo di agire delle persone? Quale ruolo rivestono nell'evoluzione sociale, politica e culturale dell'Europa dell'Est? Come si presenta il rapporto tra Chiesa e Stato? Queste sono le domande trattate nel ciclo di conferenze organizzato dal Forum politico della Confederazione e dalla Biblioteca svizzera dell'Europa dell'Est.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel primo incontro Christophe von Werdt della Biblioteca svizzera dell'Europa dell'Est farà una panoramica della molteplicità delle religioni e delle confessioni nell'Europa dell'Est (20 gennaio). Con la conferenza intitolata «La Bibbia e l'Atto finale di Helsinki», Katharina Kunter dell'Università di Karlsruhe illustrerà il significato del cattolicesimo e del protestantesimo nel rinnovamento civile e sociale dell'Europa dell'Est nel 1989/90 (3 febbraio). In seguito il professor Thomas Bremer (Università di Münster) si dedicherà alla Chiesa ortodossa in Russia e in Ucraina (17 febbraio).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella sua conferenza Hans-Christian Maner (Università di Mainz) parlerà del ruolo di collegamento tra le religioni della Chiesa greco-cattolica e in particolare del caso esemplare della Transilvania (3 marzo). Verena Dohrn, della Libera Università di Berlino, riferirà invece in merito all'argomento «Religione, etnia e tradizione degli Ebrei nell'Europa orientale» (17 marzo). «Cristianesimo e Islam» sarà il tema trattato da Stefan Kubes dell'Istituto G2W di Zurigo (31 marzo). A conclusione del ciclo si terrà la conferenza di Uwe Halbach (Berlino) su «Islam e movimenti islamici nell'area post-sovietica» (21 aprile).&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Forum politico Käfigturm tel. 031 / 322 70 07 o 031 / 322 27 84 mailto:kaefigturm@bk.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
  </message>
</messages>
