<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24946" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-01-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="402" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EJPD</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFJP</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFGP</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDJP</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dfjp.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.dfgp.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Innenministertreffen in Feusisberg SZ</title>
      <lead>Auf Einladung von Bundesrätin Eveline Widmer-Schlumpf, Vorsteherin des Eidg. Justiz- und Polizeidepartements (EJPD), findet am Donnerstag und Freitag in Feusisberg SZ ein Treffen mit den Innenministern Deutschlands, Österreichs und des Fürstentums Liechtenstein statt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Innenminister der drei Staaten und die Vorsteherin des EJPD treffen sich in der Regel jährlich zu einem Arbeitstreffen zu den Themen Innere Sicherheit und Migration. Im Mittelpunkt des diesjährigen Treffens steht der Austausch über Entwicklungen der Schengener-Zusammenarbeit, insbesondere von neuen Informationstechnologien, die im Bereich Grenzschutz, Zuwanderung und Asyl zum Einsatz kommen können. Zudem werden sich die Minister über Massnahmen zur Bekämpfung des Terrorismus und der organisierten Kriminalität sowie die internationale Polizeizusammenarbeit austauschen. Schliesslich sollen Erfahrungen und Projekte im Bereich der Integration von Ausländerinnen und Ausländern verglichen und die aktuelle Situation bei Asylgesuchen diskutiert werden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Informationsdienst EJPD, Tel. +41 31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rencontre des ministres de l’Intérieur à Feusisberg (SZ)</title>
      <lead>La conseillère fédérale Eveline Widmer-Schlumpf, cheffe du Département fédéral de justice et police (DFJP), a invité les ministres de l’Intérieur d’Allemagne, d’Autriche et de la Principauté de Liechtenstein à une rencontre de travail qui aura lieu jeudi et vendredi, à Feusisberg, dans le canton de Schwyz.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les ministres de l'Intérieur des trois Etats et la cheffe du DFJP se réunissent en règle générale une fois par an pour discuter des évolutions en matière de sécurité intérieure et de migrations. La rencontre de cette année sera consacrée à l'échange d'informations sur le développement de la coopération Schengen et, notamment, sur les technologies de l'information qui peuvent être mises en œuvre dans les domaines de la protection des frontières, de l'immigration et de l'asile. Les quatre ministres se pencheront aussi sur les mesures de lutte contre le terrorisme et la criminalité organisée et sur la coopération policière internationale. Cette rencontre sera également l'occasion de mettre en regard leurs expériences et leurs projets en matière d'intégration des étrangers et d'évoquer la situation actuelle dans le domaine de l'asile.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Service d'information DFJP, tél. +41 31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Ministri degli Interni a Feusisberg SZ</title>
      <lead>Giovedì e venerdì i Ministri degli Interni di Germania, Austria e Liechtenstein s’incontreranno a Feusiberg SZ su invito della consigliera federale Eveline Widmer-Schlumpf, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia (DFGP).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;I Ministri degli Interni dei tre Stati e il Capo del DFGP si incontrano a cadenza annuale per discutere di sicurezza interna e di migrazione. Quest'anno l'accento è posto sullo scambio di informazioni riguardanti lo sviluppo della cooperazione Schengen, e in particolare i nuovi sistemi informativi da utilizzare nella protezione delle frontiere e nei settori della migrazione e dell'asilo. I Ministri discuteranno poi di misure atte a combattere il terrorismo e la criminalità organizzata, nonché della cooperazione internazionale in materia di polizia. Per finire intendono confrontare i progetti di integrazione degli stranieri e le esperienze che ne derivano, e analizzare la situazione attuale delle domande d'asilo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Brigitte Hauser-Süess, Servizio d'informazione DFGP, tel. +41 31 322 40 90</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
