<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25108" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-01-29</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="705" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Landwirtschaft</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'agriculture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'agricoltura</name>
      <name lang="en">Swiss Federal Office for Agriculture</name>
      <www lang="de">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.blw.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.blw.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@blw.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@blw.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Massnahmen zur Entlastung des Schweizer Milchmarktes</title>
      <teaser>Die Dachorganisationen der Land- und Milchwirtschaft und der Bund haben sich auf ein Mass-nahmenpaket geeinigt, mit dem der Milchmarkt entlastet werden soll. Von Seiten des Bundes sollen zusätzlich zum ordentlichen Budget 14 Millionen Franken für die Unterstützung eingesetzt werden.</teaser>
      <lead>Die Dachorganisationen der Land- und Milchwirtschaft und der Bund haben sich auf ein Mass-nahmenpaket geeinigt, mit dem der Milchmarkt entlastet werden soll. Von Seiten des Bundes sollen zusätzlich zum ordentlichen Budget 14 Millionen Franken für die Unterstützung eingesetzt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der seit Monaten weltweit sinkende Produzentenpreis für Milch, die Wechselkursentwicklung sowie der Konsumrückgang infolge der schwierigen Wirtschaftslage beeinträchtigen insbesondere die Exportmöglichkeiten für Schweizer Käse. Dadurch sahen sich die Milchverarbeiter gezwungen, vermehrt Milchpulver und Butter zu produzieren. Diese nur zu Tiefstpreisen verkäuflichen Produkte lagern nun bei den Herstellerfirmen und bewirken, weil gleichzeitig die Milchanlieferungen hoch sind und die Abverkäufe stagnieren, einen andauernden Druck auf den Milchpreis. Dies, obschon die Produzentenpreise für Industriemilch auf den 1. Januar 2009 bereits um 9 oder mehr Rappen pro Liter gesunken sind. Davon haben die Konsumenten über tiefere Preise bei Milchprodukten profitiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Gestützt auf das Landwirtschaftsgesetz kann sich der Bund bei ausserordentlichen Marktentwicklungen an den Kosten befristeter Massnahmen zur Marktentlastung beteiligen. Voraussetzung dafür ist, dass die interessierten Organisationen ihrerseits angemessene Leistungen erbringen. Vertreter der Dachorganisationen der Land- und Milchwirtschaft und des Bundes haben sich jetzt auf folgendes Vorgehen geeinigt:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Die Opponenten des Antrages der Schweizer Milchproduzenten (SMP) zur Allgemeinverbindlichkeitserklärung akzeptieren bis Ende 2009 eine befristete Produzentenabgabe von maximal 1 Rappen pro Liter Milch mit transparenter Verwendung für Marktentlastungsmassnahmen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Als Grundlage für das privatrechtliche Mengenmanagement ab Mai 2009 (Aufhebung der Milchkontingentierung) dient der Vorschlag mit vertraglich vereinbarten Grundmengen („Linienmilch") und einer Börse für Zusatzmengen.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Branche übernimmt die Kosten für die Sanierung des Pulvermarktes und erwartet, dass der Detailhandel die instabile Situation nicht ausnützt, um zusätzlichen Druck auf den Milchpreis auszuüben.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Die Dachorganisationen der Milchproduzenten erwarten und fordern von den Organisationen einen Verzicht auf die Einreichung von neuen Mehrmengengesuchen, beziehungsweise auf die bisher noch nicht bewilligten. Ausgenommen sind kleinere Exportprojekte von gewerblichen Käsereien mit Regionalspezialitäten.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Unter diesen Bedingungen beantragt das EVD einen Nachtragskredit über 14 Mio. Franken. So können Rahmexporte und der Butterabsatz zur Verwendung in Gewerbe und Industrie unterstützt werden. Gleichzeitig wird der Antrag an den Bundesrat betreffend Anerkennung der Allgemeinverbindlichkeit der Produzentenabgabe vorbereitet.&lt;/p&gt; Nach Ansicht der Milchbranche und des Bundes kann der Schweizer Milchmarkt mit diesem Massnahmenpaket in den nächsten Monaten von Altlasten befreit werden.</text>
      <contact>Jürg Jordi, Leiter Fachbereich Kommunikation, Telefon 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Mesures pour alléger le marché laitier suisse</title>
      <teaser>Les organisations faîtières agricoles et laitières ainsi que la Confédération se sont mises d'accord sur un train de mesures visant à alléger le marché laitier. Il est prévu que la Confédération verse, en plus du budget ordinaire, 14 millions de francs pour soutenir le marché laitier.</teaser>
      <lead>Les organisations faîtières agricoles et laitières ainsi que la Confédération se sont mises d'accord sur un train de mesures visant à alléger le marché laitier. Il est prévu que la Confédération verse, en plus du budget ordinaire, 14 millions de francs pour soutenir le marché laitier.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La baisse du prix du lait à la production, qui se poursuit depuis des mois au niveau mondial, l'évolution des taux de change, de même que le tassement de la consommation résultant de la situation économique difficile réduisent notamment les possibilités d'exportation de fromage suisse. Cette situation a contraint les transformateurs à produire davantage de lait en poudre et de beurre. Les stocks de ces produits, ne se vendant qu'à très bas prix, s'accumulent maintenant chez les fabricants. Au vu de la stagnation des ventes associée à des livraisons de lait élevées, ces stocks exercent une pression continue sur le prix du lait, même si les prix à la production ont déjà baissé de 9 centimes le litre ou plus le 1er janvier 2009. Les consommateurs en ont bénéficié grâce à la baisse des prix des produits laitiers.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En vertu de la loi sur l'agriculture, la Confédération peut participer, en cas d'évolution extraordinaire, aux frais de mesures temporaires destinées à alléger le marché, à condition que les organisations intéressées fournissent elles aussi des prestations équitables. Ainsi, les représentants des organisations faîtières agricoles et laitières et de la Confédération se sont à présent mis d'accord sur la manière de procéder suivante:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;les opposants à la demande de la Fédération des Producteurs Suisses de Lait (FPSL) visant à conférer un caractère contraignant aux mesures d'entraide acceptent d'ici à fin 2009 une taxe maximale de 1 centime par litre de lait, à verser par les producteurs et devant être utilisée de manière transparente pour les mesures d'allégement du marché;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;le système de droit privé de gestion des quantités applicable à partir de mai 2009 (suppression ducontingentement laitier) reposera sur une proposition comprenant des quantités de base convenues par contrat et une bourse de quantités supplémentaires;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;la branche couvre le coût de l'assainissement du marché du lait en poudre et attend que les détaillants renoncent à exploiter la situation instable pour exercer une pression supplémentaire sur le prix du lait;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;les organisations faîtières des producteurs de lait attendent des organisations qu'elles renoncent à demander de nouvelles quantités supplémentaires, ou à celles qui n'ont pas encore été autorisées. En sont exclus de petits projets d'exportation de spécialités régionales réalisés par des fromageries artisanales.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;A ces conditions, le DFE demande un crédit supplémentaire de 14 millions de francs, permettant de soutenir les exportations de crème et l'écoulement du beurre destiné à une utilisation artisanale ou industrielle. En même temps, on élabore la proposition au Conseil fédéral concernant la reconnaissance de la force obligatoire générale de la taxe à verser par les producteurs.&lt;/p&gt; Selon la branche laitière et la Confédération, ce train de mesures permettra ces prochains mois de libérer le marché laitier suisse d'hypothèques du passé.</text>
      <contact>Jürg Jordi, responsable du secteur Communication, tél. 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Misure di sgravio del mercato lattiero svizzero</title>
      <teaser>Le organizzazioni mantello dell’agricoltura e dell’economia lattiera e la Confederazione hanno raggiunto un accordo su un pacchetto di misure che dovrebbe sgravare il mercato lattiero. La Confederazione stanzierà un importo di 14 milioni di franchi in via suppletiva al preventivo ordinario.</teaser>
      <lead>Le organizzazioni mantello dell’agricoltura e dell’economia lattiera e la Confederazione hanno raggiunto un accordo su un pacchetto di misure che dovrebbe sgravare il mercato lattiero. La Confederazione stanzierà un importo di 14 milioni di franchi in via suppletiva al preventivo ordinario.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il prezzo alla produzione del latte in caduta libera da mesi sul mercato mondiale, l'evoluzione dei tassi di cambio e la flessione dei consumi a causa della crisi economica pregiudicano in particolare le opportunità d'esportazione del formaggio svizzero. Gli addetti alla trasformazione sono quindi stati costretti a produrre più latte in polvere e burro. I prezzi che possono essere spuntati per questi prodotti sono molto bassi, ragion per cui sono rimasti in giacenza presso i fabbricanti. A causa di forniture tuttora elevate e del ristagno degli acquisti, continua la pressione sul prezzo del latte, nonostante il 1° gennaio 2009 i prezzi alla produzione del latte industriale siano già diminuiti di almeno 9 centesimi il litro. Questa situazione è andata a beneficio dei consumatori che possono acquistare latticini a un prezzo più contenuto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformemente alla legge sull'agricoltura, in caso di sviluppi eccezionali sul mercato, la Confederazione può partecipare ai costi di misure temporanee tese a sgravare il mercato a condizione che le organizzazioni interessate forniscano prestazioni adeguate. I rappresentanti delle organizzazioni mantello dell'agricoltura e dell'economia lattiera nonché della Confederazione hanno raggiunto un accordo sulla procedura da seguire.&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Coloro che si oppongono alla proposta dei Produttori svizzeri di latte (PSL) volta a dichiarare le misure vincolanti per tutta la categoria, accettano, fino alla fine del 2009, una tassa temporanea sulla produzione pari al massimo a 1 centesimo il litro di latte da destinare in modo trasparente alle misure di sgravio del mercato.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Quale base per la gestione dei quantitativi secondo il diritto privato a partire da maggio 2009 (abolizione del contingentamento lattiero) si applica la proposta che contempla quantitativi di base ("latte contrattuale") e una borsa per i quantitativi supplementari.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;La categoria si assume i costi del risanamento del mercato del latte in polvere e si aspetta che i grandi distributori non approfittino della situazione instabile per esercitare ulteriore pressione sul prezzo del latte.&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Le organizzazioni mantello dei produttori lattieri esortano le organizzazioni a rinunciare a presentare nuove domande di quantitativi supplementari o a ritirare quelle non ancora approvate. Sono esclusi i progetti d'esportazione di minore portata dei caseifici artigianali con specialità regionali.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;A queste condizioni, il DFE propone un credito supplementare di 14 milioni di franchi a sostegno delle esportazioni di panna e dello smercio di burro da utilizzare in ambito artigianale e industriale. Parallelamente a ciò viene approntata la proposta al Consiglio federale concernente il riconoscimento dell'obbligatorietà generale della tassa sulla produzione.&lt;/p&gt; La categoria e la Confederazione ritengono che grazie a tale pacchetto di misure nei prossimi mesi sarà possibile liberare il mercato lattiero svizzero dalle zavorre del passato.</text>
      <contact>Jürg Jordi, Responsabile Settore Comunicazione, tel. 031 322 81 28</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
