<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="25045" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-01-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="606" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Zollverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des douanes</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle dogane</name>
      <name lang="en">The Federal Customs Administration</name>
      <www lang="de">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ezv.admin.ch</www>
      <email lang="de">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="fr">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="it">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
      <email lang="en">ozd.zentrale@ezv.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>40 Verstösse an einem Tag</title>
      <lead>Bei Kontrollen an den Flughäfen in Zürich, Basel, Genf und Lugano wurden innerhalb eines Tages rund 40 Verstösse gegen Zoll- und Polizeivorschriften verzeichnet. Im Rahmen einer gemeinsamen Aktion mit Schwerpunkt Artenschutz (CITES) haben der Schweizer Zoll und das Bundesamt für Veterinärwesen BVET Fleisch- und Fischprodukte, Federschmuck und Reptilleder beschlagnahmt.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mitte Januar wurden an Schweizer Flughäfen Passagiere und Waren von Asien- und Afrikaflügen eingehend kontrolliert. Die Aktion, an der über 80 Länder teilgenommen haben, fand anlässlich einer internationalen Kontrolloperation im Bereich Artenschutz statt. Organisiert und koordiniert wurde die Aktion von der Weltzollorganisation WZO. In der Schweiz lag die Leitung bei der Eidg. Zollverwaltung in Zusammenarbeit mit dem BVET.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Zoll und das BVET kontrollierten &amp;nbsp;Passagiere, Fracht-, Post- und Kuriersendungen und beschlagnahmten über 60 Kilogramm Fleisch- und Fischprodukte, 24 Ampullen Amerikanischer Ginseng, Federschmuck und Reptilleder. Der grösste Fund waren 17,5 Kilogramm Schaffleisch aus Kamerun. Das Fleisch, auf welchem aus tierseuchenrechtlichen Gründen ein generelles Einfuhrverbot besteht, wurde vernichtet. Von den insgesamt 40 Verstössen betrafen 5 den Artenschutz. Dies zeigt, dass Artenschutzkontrollen und Information dazu wichtig bleiben. Die Zöllnerinnen und Zöllner stellten auch über ein Dutzend Produktefälschungen und ein illegales Springmesser sicher.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Weber, Fachexperte Zentralstelle Zollfahndung, Oberzolldirektion; Tel: 031 322 66 80 Marcel Falk, Sprecher BVET; Tel: 031 323 84 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>40 infractions en un jour</title>
      <lead>Lors de contrôles menés dans les aéroports de Zurich, Bâle, Genève et Lugano, 40 infractions à des prescriptions douanières et à des prescriptions de police ont été enregistrées en un seul jour. Dans le cadre d'une opération commune mettant l'accent sur la conservation des espèces (convention CITES), la douane suisse et l'Office vétérinaire fédéral (OVF) ont saisi des produits à base de viande ou de poisson, des bijoux en plumes et des cuirs de reptiles.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A la mi-janvier, les passagers et les marchandises de vols en provenance d'Asie et d'Afrique ont été minutieusement contrôlés. Cette opération, à laquelle ont participé plus de 80 pays, a eu lieu dans le cadre d'une campagne internationale de contrôle portant sur la conservation des espèces. C'est l'Organisation mondiale des douanes (OMD) qui a organisé et coordonné l'opération. En Suisse, la direction était conjointement assurée par l'Administration fédérale des douanes et l'OVF.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La douane et l'OVF ont contrôlé des passagers ainsi que des envois de fret, de courrier et autres envois postaux; ils ont saisi à cette occasion plus de 60 kg de produits à base de viande ou de poisson, 24 ampoules de ginseng américain, des bijoux en plumes et des cuirs de reptiles. La découverte la plus importante a porté sur 17,5 kg de viande de mouton provenant du Cameroun. Cette viande, qui est soumise à une interdiction générale d'importation pour des raisons de police sanitaire, a été détruite. Sur les 40 infractions enregistrées, 5 ont concerné la conservation des espèces. Cela montre que les contrôles relatifs à la conservation des espèces et les informations y afférentes gardent leur importance. Le personnel douanier a également saisi plus d'une douzaine de contrefaçons et un couteau à cran d'arrêt dont le port est illégal.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Weber, expert, Office central antifraude douanière, Direction générale des douanes; tél. 031 322 66 80 Marcel Falk, porte-parole de l'OVF; tél. 031 323 84 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>40 infrazioni in un giorno</title>
      <lead>In occasione di controlli presso gli aeroporti di Zurigo, Basilea, Ginevra e Lugano sono state rilevate, nell’arco di un giorno, circa 40 infrazioni alle prescrizioni doganali e di polizia. Nel quadro di un’operazione congiunta, incentrata sulla protezione delle specie (CITES), l’Amministrazione federale delle dogane (AFD) e l’Ufficio federale di veterinaria (UFV) hanno sequestrato prodotti carnei e a base di pesce, ornamenti in piume e pelli di rettili.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A metà gennaio, presso gli aeroporti svizzeri, i passeggeri e le merci provenienti da voli dall'Asia e dall'Africa sono stati sottoposti a controlli approfonditi. L'operazione, alla quale hanno partecipato oltre 80 Paesi, si è tenuta in occasione di un controllo internazionale nell'ambito della conservazione delle specie. L'organizzazione e il coordinamento sono stati curati dall'Organizzazione mondiale delle dogane (OMD). In Svizzera la direzione è stata affidata all'AFD, in collaborazione con l'UFV.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'AFD e l'UFV hanno controllato passeggeri, invii postali, di merci e di corriere e hanno sequestrato oltre 60 chilogrammi di prodotti carnei e a base di pesce, 24 ampolle di ginseng americano, ornamenti in piume e pelli di rettili. Il sequestro più importante è rappresentato da 17,5 chilogrammi di carne di pecora proveniente dal Camerun. La carne, soggetta a un divieto generale d'importazione, è stata distrutta per motivi di polizia sanitaria. 5 delle 40 infrazioni riguardavano la protezione delle specie. Ciò conferma l'importanza dei controlli concernenti la conservazione delle specie e le relative informazioni. I doganieri hanno altresì sequestrato un coltello a scatto illegale e oltre una dozzina di prodotti contraffatti.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Walter Weber, esperto Ufficio centrale antifrode doganale, Direzione generale delle dogane, tel. 031 322 66 80 Marcel Falk, portavoce UFV, tel. 031 323 84 96</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="182" org-id="606">
        <name lang="de">Grenzwachtkorps</name>
        <name lang="fr">Corps des gardes-frontière</name>
        <name lang="it">Guardie di confine</name>
        <name lang="en">Border guard</name>
      </keyword>
      <keyword id="210" org-id="606">
        <name lang="de">Innere Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité intérieure</name>
        <name lang="it">Sicurezza interna</name>
        <name lang="en">Internal security</name>
      </keyword>
      <keyword id="207" org-id="606">
        <name lang="de">Zoll Diverses</name>
        <name lang="fr">Douanes: divers</name>
        <name lang="it">Dogane: diversi</name>
        <name lang="en">Customs Misc.</name>
      </keyword>
      <keyword id="187" org-id="606">
        <name lang="de">Zollinformationen für Privatpersonen</name>
        <name lang="fr">Informations douanières pour les particuliers</name>
        <name lang="it">Informazioni concernenti le dogane per i privati</name>
        <name lang="en">Customs information for private individuals</name>
      </keyword>
      <keyword id="184" org-id="606">
        <name lang="de">Zollverfahren</name>
        <name lang="fr">Procédure douanière</name>
        <name lang="it">Operazioni doganali</name>
        <name lang="en">Customs procedure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="27">
        <name lang="de">Reisen und Tourismus</name>
        <name lang="fr">Voyages et tourisme</name>
        <name lang="it">Viaggi e turismo</name>
        <name lang="en">Travel and Tourism</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="37">
        <name lang="de">Konsum</name>
        <name lang="fr">Consommation</name>
        <name lang="it">Consumo</name>
        <name lang="en">Consumer Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="48">
        <name lang="de">Zoll</name>
        <name lang="fr">Douanes</name>
        <name lang="it">Dogane</name>
        <name lang="en">Customs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
