<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="24940" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2009-01-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1047" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">AGROSCOPE</name>
      <name lang="fr">AGROSCOPE</name>
      <name lang="it">AGROSCOPE</name>
      <name lang="en">AGROSCOPE</name>
      <www lang="de">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.agroscope.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Trotz Kälte: Schädlinge sterben nicht aus</title>
      <lead>Anfragen an die Insektenspezialisten der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW nehmen zu, ob sich wegen der Kälteperiode im nächsten Jahr keine Schädlinge an unsere Früchte und Gemüse heranmachen. Die Antwort ist: Nein. Alle einheimischen Insekten – auch die Schädlinge unter ihnen – sind gut an die Kälte angepasst. Entscheidend für eine starke Vermehrung sind die Bedingungen nach der Winterruhe. Allerdings sind 2009 kleinere Populationen zu erwarten als nach aussergewöhnlich milden Wintern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Wir haben eine normale Kälteperiode erlebt. Die Schädlinge sind an solche Temperaturen gut angepasst,» erklärt Jörg Samietz, Insektenforscher und Leiter der Zoologie an der Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW. Die meisten Insekten verharren im Winter in einer Entwicklungsruhe. Ihr Stoffwechsel ist stark reduziert und kommt fast zum erliegen. Zudem ist das Insektenblut durch eine Art Frostschutzmittel vor dem Gefrieren geschützt. Laut Samietz machen den meisten heimischen Arten selbst Temperaturen von unter minus 10 Grad nicht viel aus. An die normale Wintersterblichkeit passen sie sich zudem mit einer entsprechend hohen Zahl an Nachkommen im nächsten Frühjahr an. Darüber hinaus suchen viele Insekten im Winter Verstecke auf, die sie vor Kälte schützen, oder sie überwintern im Boden. Wichtig für die Entwicklung der Population ist dann das Wetter nach der Winterruhe im kommenden Frühjahr.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Fremde Arten haben es schwerer&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Allerdings werden sich Unterschiede zeigen zu extrem milden Wintern wie der im vergangenen Jahr. Zu Beginn des kommenden Frühjahrs ist nicht mit solch hohen Population bei Blattläusen zu rechnen, wie dies 2008 der Fall war.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch zu schaffen machen wird die Kälte den Arten, die mit dem Klimawandel neu in die Schweiz eingewandert sind, wie z.B. die Grüne Zitrusblattlaus oder die Walnuss-Fruchtfliege. Viele solche Einwanderer sind an mildere Bedingungen angepasst und vertragen längere Frostperioden folglich schlechter als die heimischen Arten.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jörg Samietz Dr. rer. nat. Leiter Zoologie Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Schloss, Postfach 185, CH-8820 Wädenswil Tel.: 044 783 61 93 Fax: 044 783 64 34 joerg.samietz@acw.admin.ch Carole Enz Mediendienst Forschungsanstalt Agroscope Changins-Wädenswil ACW Tel.: 044 783 62 72 Mobile: 079 593 89 85 E-Mail: carole.enz@acw.admin.ch www.medien.info-acw.ch</contact>
      <attachment id="50370">
        <title>Apfelwickler_carpocapse</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3910</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14709.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="50371">
        <title>RoteSpinne_araigneerouge</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3262</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14710.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Wädenswil</city>
      <title>Le froid ne fait pas disparaître les ravageurs</title>
      <lead>On demande de plus en plus aux spécialistes en entomologie de la station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW s'il y aura pas de ravageurs sur nos fruits et légumes cette année en raison de la période de froid. Leur réponse est qu'il n'en est rien. En effet, tous les insectes – y compris les rava-geurs – sont bien adaptés au froid. Ce qui est déterminant pour une forte multiplication, ce sont les conditions rencontrées après le repos hivernal. En 2009, il faudra cependant s'attendre à des populations moins nombreuses qu'après des hivers exceptionnellement doux.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Nous venons de vivre une période de froid normale. Les ravageurs sont bien adaptés à de telles températures», comme l'explique Jörg Samietz, chercheur entomologiste et chef du département Zoologie à la station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW. En hiver, la plupart des insectes connaissent une phase d'arrêt de leur développement. Fortement réduit, leur métabolisme est presque réduit à zéro. Le sang des insectes est par ailleurs protégé par une espèce d'antigel empêchant la cristallisation. Ce qui explique pourquoi la plupart des espèces locales peuvent survivre à des températures mêmes inférieures à moins 10 degrés. De nombreux insectes passent aussi l'hiver dans des cachettes qui les protègent du froid quand ils n'hibernent pas carrément sous la terre. En plus, les insectes compensent la mortalité hivernale. D'après Samietz, les femelles pondent par exemple un nombre d'œufs plus important au printemps. Le développement de la population dépendra ensuite fortement des conditions météorologiques au printemps suivant la période de repos hivernal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Les espèces étrangères ont la vie moins facile&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;On constatera néanmoins des différences par rapport aux hivers extrêmement doux comme celui de l'année dernière. Au début du printemps prochain, il ne faut pas s'attendre à des populations de pucerons aussi importantes qu'en 2008.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le froid sera également préjudiciable aux espèces nouvellement immigrées en Suisse suite au changement climatique, comme le puceron vert de l'oranger ou la mouche de la noix. Adaptées à des conditions climatiques plus clémentes, un grand nombre de ces espèces immigrées supportent donc moins bien les périodes de gel prolongées que les espèces locales.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Jörg Samietz Dr. rer. nat. Chef Zoologie Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Château, Case postale 185, CH-8820 Wädenswil Tél. : 044 783 61 93 Télécopie : 044 783 64 34 joerg.samietz@acw.admin.ch Carole Enz Service de presse Station de recherche Agroscope Changins-Wädenswil ACW Tél. : 044 783 62 72 Portable : 079 593 89 85 Courriel : carole.enz@acw.admin.ch www.medien.info-acw.ch</contact>
      <attachment id="50370">
        <title>Apfelwickler_carpocapse</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3910</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14709.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="50371">
        <title>RoteSpinne_araigneerouge</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>3262</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/14710.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="237" org-id="1047">
        <name lang="de">Ökologie</name>
        <name lang="fr">Ecologie</name>
        <name lang="it">Ecologia</name>
        <name lang="en">Ecology</name>
      </offer>
      <offer id="244" org-id="1047">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </offer>
      <offer id="247" org-id="1047">
        <name lang="de">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="fr">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="it">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
        <name lang="en">Agroscope Changins-Wädenswil ACW</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="1" org-id="1047">
        <name lang="de">Obstbau</name>
        <name lang="fr">Arboriculture</name>
        <name lang="it">Frutticoltura</name>
        <name lang="en">Fruit growing</name>
      </keyword>
      <keyword id="14" org-id="1047">
        <name lang="de">Schädlinge</name>
        <name lang="fr">Ravageurs</name>
        <name lang="it">Parassiti</name>
        <name lang="en">Pests</name>
      </keyword>
      <keyword id="46" org-id="1047">
        <name lang="de">Klima</name>
        <name lang="fr">Climat</name>
        <name lang="it">Clima</name>
        <name lang="en">Climate</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="38">
        <name lang="de">Landwirtschaft</name>
        <name lang="fr">Agriculture</name>
        <name lang="it">Agricoltura</name>
        <name lang="en">Agriculture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
