<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2387" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">http://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">http://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">http://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wald und Wild auf Lothar-Schadenflächen: Lothar-Flächen Ideale Lebensräume für das Wild</title>
      <teaser>Lothar-Schadenflächen sind ideale Lebensräume für das Wild. Das Nahrungsangebot vergrössert sich in den betroffenen Gebieten dank den zahlreichen jungen Pflanzen und zieht das Wild an. Das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) empfiehlt den Kantonen, einer starken Vermehrung des Wildes in den vom Sturm Lothar zerstörten Gebieten vorzubeugen. Das Wild soll während den nächsten Jahren in den geschädigten Wäldern (2,2 Prozent der Schweizer Waldfläche) stärker bejagt werden.</teaser>
      <lead>Lothar-Schadenflächen sind ideale Lebensräume für das Wild. Das Nahrungsangebot vergrössert sich in den betroffenen Gebieten dank den zahlreichen jungen Pflanzen und zieht das Wild an. Das Bundesamt für Umwelt, Wald und Landschaft (BUWAL) empfiehlt den Kantonen, einer starken Vermehrung des Wildes in den vom Sturm Lothar zerstörten Gebieten vorzubeugen. Das Wild soll während den nächsten Jahren in den geschädigten Wäldern (2,2 Prozent der Schweizer Waldfläche) stärker bejagt werden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach einem Sturm wie Lothar, der im Wald starke Schäden hinterlässt, herrschen für Wildtiere paradiesische Bedingungen: Weil keine Bäume Licht und Wasser beanspruchen, wachsen mehr Pflanzen, die dem Wild als Nahrung dienen. Als Folge steigt die Zuwanderung des Wildes und später auch die Zuwachsrate stark an; das heisst, der Anteil an Kitzen, die jährlich überleben, wird grösser.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach rund drei bis sieben Jahren (je nach Höhenlage) verbessern sich die Lebensbedingungen für das Wild zusätzlich: Die Vegetation verdichtet sich, die Tiere können sich darin gut verstecken und sind für die Jäger kaum mehr sichtbar. Die Schadenflächen werden zu bevorzugten Aufenthaltsräumen (Einstandsgebiete) - das Wild sucht dann diese Flächen nicht mehr nur zur Nahrungsaufnahme auf, sondern hält sich dauernd darin auf. Jetzt entsteht ein Ungleichgewicht zwischen der Anzahl Tiere, die im Gebiet leben und dem Nahrungsangebot. Dies hat einen starken Wildverbiss zur Folge: Die Tiere fressen die jungen Bäume dann so stark ab, dass die Wiederbewaldung der Lothar- Flächen gefährdet wird. Diese Probleme treten zirka sechs bis sieben Jahre nach dem Sturm auf, falls der Wildbestand nicht rechtzeitig kontrolliert wird.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Lothar-Flächen sollen stark bejagt werden&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Jagd ist gemäss Gesetz Aufgabe der Kantone. Die Eidgenössische Forstdirektion setzt aber Rahmenbedingungen, die eingehalten werden müssen, wenn die Kantone für Waldbauprojekte Subventionen beanspruchen wollen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Bedingung bei der Wiederherstellung der Lothar-Flächen ist, dass in der Schadenfläche und deren Umfeld in den ersten Jahren nach dem Sturm stark gejagt wird. Durch eine eventuelle lokale Erhöhung der Abschussquote will das BUWAL eine starke Vermehrung des Wildbestandes präventiv verhindern. Dies bedeutet jedoch nicht zwingend, dass in den Kantonen die Gesamtabschussquote erhöht werden muss. Es kann sich auch nur um eine Umlagerung handeln; es würde dann auf den Lothar-Flächen stärker, an anderen Orten weniger gejagt. Der Bund empfiehlt, dies lokal und je nach Schadenfläche zu entscheiden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Auf Freihalteflächen kann das Wild ungestört äsen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das BUWAL hat ein neues Konzept entwickelt um eine natürliche Wald-Verjüngung in den Schadenflächen zu ermöglichen: Die Förster sollen Freihalteflächen schaffen. Auf diesen wird während mehreren Jahren die gesamte Vegetation bis auf Kniehöhe zurückgeschnitten, damit kein Wald aufkommen kann. Diese Flächen bringen mehrere Vorteile mit sich: Das Wild hält sich gerne in diesen Lichtungen auf und kann dort ungestört fressen. Da in den Freihalteflächen dank dem Zurückschneiden besonders viele junge Triebe und Pflanzen nachwachsen, ist das Nahrungsangebot sehr hoch und zieht das Wild an. Die Tiere fressen in diesen Freihalteflächen und verursachen in den umliegenden Gebieten weniger Schaden durch Verbiss. Zudem erleichtern Freihalteflächen die Bejagung der Tiere; während sie im Jungwald kaum gejagt werden können, sind sie auf diesen offenen Flächen für die Jäger sehr gut sichtbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Vorschriften und Empfehlungen des BUWAL betreffend den Wald und das Wild auf Sturmschadenflächen beziehen sich ausschliesslich auf die vom Sturm geschädigten Gebiete und deren Umfeld. Lothar zerstörte durchschnittlich 2,2 Prozent der gesamten Schweizer Waldfläche; in den am stärksten betroffenen Kantonen beträgt der Anteil des zerstörten Waldes jedoch bis zu 10 Prozent.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les forêts et le gibier dans les zones touchées par Lothar: Forêts sinistrées des habitats idéaux pour le gibier</title>
      <teaser>Les surfaces sinistrées lors du passage de Lothar sont des habitats idéaux pour le gibier. L’offre de nourriture y est plus riche grâce aux nombreuses jeunes plantes qui s’y développent, ce qui attire les animaux sauvages. L’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) recommande aux cantons de prévenir une trop forte prolifération du gibier dans ces zones. Ces prochaines années, la chasse doit être intensifiée dans les forêts endommagées (2,2 pour cent de la superficie forestière de la Suisse).</teaser>
      <lead>Les surfaces sinistrées lors du passage de Lothar sont des habitats idéaux pour le gibier. L’offre de nourriture y est plus riche grâce aux nombreuses jeunes plantes qui s’y développent, ce qui attire les animaux sauvages. L’Office fédéral de l’environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) recommande aux cantons de prévenir une trop forte prolifération du gibier dans ces zones. Ces prochaines années, la chasse doit être intensifiée dans les forêts endommagées (2,2 pour cent de la superficie forestière de la Suisse).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Après un ouragan de la force de Lothar, qui laisse derrière lui d’importants dégâts aux forêts, les conditions qui s’offrent à la faune sauvage sont paradisiaques : l’absence d’arbres absorbant la lumière et l’eau permet la croissance d’un plus grand nombre de plantes, qui serviront de nourriture à la faune. Le gibier est attiré par ces zones et y prolifère, le nombre de faons qui survivent augmentant chaque année.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après une période de 3 à 7 ans (en fonction de l’altitude), les conditions de vie du gibier s’améliorent encore : la végétation devient plus dense, les animaux peuvent y trouver un abri et il devient presque impossible de les chasser. Les forêts sinistrées deviennent des lieux de séjour privilégiés - le gibier n’y cherche plus seulement de la nourriture mais s’y tient en permanence. Il en résulte un déséquilibre entre le nombre d’animaux vivant dans la zone et l’offre de nourriture. Les animaux broutent les jeunes arbres, si bien que la régénération des surfaces sinistrées est compromise. Ces problèmes apparaissent six ou sept ans après l’ouragan si on ne contrôle pas suffisamment tôt les effectifs du gibier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Intensification de la chasse dans les zones sinistrées&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;D’après la loi, c’est aux cantons de réglementer et d’organiser la chasse. La Direction fédérale des forêts fixe cependant des conditions générales qui doivent être remplies si les cantons veulent obtenir des subventions pour des projets sylvicoles de remise en état des forêts endommagées par Lothar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’une de ces conditions est une intensification de la chasse dans la zone concernée et ses alentours au cours des premières années après l’ouragan. Une éventuelle augmentation locale du quota de tirs constitue une mesure de prévention pour empêcher une forte multiplication du gibier. Mais cela ne signifie pas que des cantons doivent forcément augmenter le quota global des tirs : ils peuvent aussi augmenter la concentration des tirs dans les zones sinistrées et la diminuer dans d’autres. La Confédération recommande aux cantons de prendre cette décision en fonction de la situation locale et de la surface sinistrée.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dans les clairières, le gibier peut brouter sans être dérangé&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’OFEFP a développé une nouvelle stratégie pour permettre une régénération naturelle de la forêt dans les zones sinistrées : les gardes forestiers doivent créer des clairières. Dans ces clairières, la totalité de la végétation sera coupée et maintenue à hauteur des genoux pour empêcher que la surface ne soit reconquise par la forêt. Ces clairières offrent plusieurs avantages : le gibier aime bien s’y tenir et peut y manger tranquillement. Grâce à leur entretien, ces clairières voient se développer une richesse particulière de jeunes pousses et de plantes et attirent le gibier par la nourriture qu’elles offrent. Les animaux se rendent donc davantage sur ces surfaces et causent ainsi moins de dégâts d’abroutissement dans les zones avoisinantes. Ces surfaces facilitent finalement aussi la chasse : les animaux, qui ne peuvent guère être chassés dans les jeunes peuplements, sont aisément visibles dans les clairières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les prescriptions et recommandations de l’OFEFP concernant le problème « forêts - gibier » sur les surfaces sinistrées se réfèrent exclusivement aux zones endommagées par l’ouragan et les alentours immédiats. L’ouragan Lothar a détruit 2,2 pour cent de la superficie forestière suisse ; dans les cantons les plus touchés, la proportion de forêts détruites atteint 10 pour cent.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1380" org-id="811">
        <name lang="de">Wald und Holz</name>
        <name lang="fr">Fôrets et bois</name>
        <name lang="it">Bosci e lgeno</name>
        <name lang="en">Forests and timber</name>
      </keyword>
      <keyword id="680" org-id="811">
        <name lang="de">Schutzgebiete, Biotope, Inventare</name>
        <name lang="fr">Biotopes, Inventaires</name>
        <name lang="it">Biotopi, Inventari</name>
        <name lang="en">Biotopes</name>
      </keyword>
      <keyword id="1280" org-id="811">
        <name lang="de">Tiere</name>
        <name lang="fr">Faune</name>
        <name lang="it">Fauna</name>
        <name lang="en">Faune</name>
      </keyword>
      <keyword id="590" org-id="811">
        <name lang="de">Jagd und Wildtiere</name>
        <name lang="fr">Chasse et faune sauvage</name>
        <name lang="it">Caccia e fauna selvatica</name>
        <name lang="en">Game and Hunting</name>
      </keyword>
      <keyword id="530" org-id="811">
        <name lang="de">Holz</name>
        <name lang="fr">Bois</name>
        <name lang="it">Legno</name>
        <name lang="en">Wood</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
