<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2285" revoked="no">
    <version>3</version>
    <pubdate>2000-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="815" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Kommunikationskommission ComCom</name>
      <name lang="fr">Commission fédérale de la communication ComCom</name>
      <name lang="it">Commissione federale delle comunicazioni ComCom</name>
      <name lang="en">Federal Communications Commission ComCom</name>
      <www lang="de">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.comcom.admin.ch/</www>
      <email lang="de">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="it">comcom@comcom.admin.ch</email>
      <email lang="en">comcom@comcom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verwaltungssanktionen - Notrufnummer 112 auch ohne SIM-Karte - Bedürfnisabklärung "digitale Bündelfunknetze PMR/PAMR" und "Two Way Paging"</title>
      <teaser>Verwaltungssanktionen: Die Eidg. Kommunikationskommission (ComCom) beschliesst Verwaltungssanktionen gegen Swisscom, die erst mit grosser Verspätung die Carrier Selection Call by Call im Mobilnetz angeboten hat. Auch gegen zwei kleinere Fernmeldedienstanbieterinnen werden Verwaltunssanktionen verhängt, weil beide Firmen die Auskunftpflicht bezüglich Daten für die Fernmeldestatistik verletzt haben.</teaser>
      <lead>Verwaltungssanktionen: Die Eidg. Kommunikationskommission (ComCom) beschliesst Verwaltungssanktionen gegen Swisscom, die erst mit grosser Verspätung die Carrier Selection Call by Call im Mobilnetz angeboten hat. Auch gegen zwei kleinere Fernmeldedienstanbieterinnen werden Verwaltunssanktionen verhängt, weil beide Firmen die Auskunftpflicht bezüglich Daten für die Fernmeldestatistik verletzt haben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auch Mobiltelefonanbieterinnen sind seit dem 1. Januar 1998 verpflichtet, ihrer Kundschaft die Möglichkeit zu bieten, bei internationalen Verbindungen für jeden Anruf die Dienstanbieterin frei wählen zu können ("Carrier Selection Call by Call im Mobilnetz"). Weil die Swisscom – bis im Dezember 1998 die einzige Betreiberin eines Mobilfunknetzes – trotz mehrerer Ermahnungen dieser Verpflichtung nicht nachkam, eröffnete das BAKOM im Herbst 1998 ein Aufsichtsverfahren. Erst seit dem 1. Mai 1999 ermöglicht die Swisscom ihren Mobilkunden die Carrier Selection Call by Call für internationale Verbindungen. Das Aufsichtsverfahren hat ergeben, dass die Swisscom nicht alle möglichen Massnahmen zur raschen und rechtzeitigen Einführung der Carrier Selection Call by Call im Mobilnetz ergriffen hat. Sie hat die Entwicklung eines wirksamen Wettbewerbs in diesem Bereich zu ihrem Vorteil behindert. Die Swisscom hat somit das Fernmeldegesetz, seine Ausführungsbestimmungen und ihre Mobilfunkkonzession verletzt. In Anwendung des Fernmeldegesetzes (Art. 60 Abs. 1 FMG) verfügt die ComCom eine Verwaltungssanktion in der Höhe von 384'230.- Franken.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Auch gegen zwei kleinere Fernmeldedienstanbieterinnen wurden auf Grund der Ergebnisse zweier Aufsichtsverfahren Verwaltungssanktionen verhängt. Gemäss Fernmeldegesetz (Art. 59 Abs. 2 FMG) hat das BAKOM den Auftrag eine amtliche Fernmeldestatistik zu erstellen. Die konzessions- und meldepflichtigen Anbieterinnen von Fernmeldediensten haben dem BAKOM die hierfür benötigten Angaben einzureichen. Beide Firmen haben trotz wiederholter Erinnerungen die mittels Fragebogen angeforderten Daten nicht abgeliefert und damit die Auskunftspflicht verletzt. Die ComCom hat hier Sanktionen in der Höhe von 15'000.- bzw. 20'000.- Franken beschlossen.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Notrufnummer 112 auch ohne SIM-Karte&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Ab 1. Juli 2000 kann mit einem Mobiltelefon auch ohne SIM-Karte auf die Notrufnummer 112 angerufen werden. Die Notrufe werden kostenlos an die zuständige Polizeistelle übermittelt. Auch ein nicht mehr aktiv gebrauchtes Mobiltelefon, für das also kein Abonnement besteht oder keine Prepaid-Karte vorhanden ist, kann somit für Notrufe eingesetzt werden. Die ComCom hat nun die hierfür nötigen Änderungen der Mobilfunkkonzessionen von diAx und Orange Communications in Absprache mit den betroffenen Firmen verfügt. In der Mobilfunkkonzession von Swisscom ist die entsprechende Verpflichtung bereits enthalten.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Bedürfnisabklärung "digitale Bündelfunknetze PMR/PAMR" und "Two Way Paging"&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Die ComCom hat das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) beauftragt, die Ausschreibungsunterlagen für die Versteigerung einer Funkkonzession für digitalen Bündelfunk vorzubereiten und die Frequenzen für bidirektionales Paging auf Anfrage zu vergeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ComCom hatte beim BAKOM je eine Abklärung der Nachfrage nach Funkkonzessionen in den Bereichen "digitale Bündelfunknetze PMR/PAMR" (z.B. Betriebsfunksysteme im Transportwesen oder Ambulanzdienst) und "Two Way Paging" in Auftrag gegeben. Die Resultate liegen nun vor: An den Frequenzen für digitale Bündelfunknetze haben sechs Firmen Interesse angemeldet. Sie alle beabsichtigen, Dienste auf der Basis des Standards TETRA anzubieten. Zwei von Ihnen zeigten Interesse an einer nationalen, die übrigen an regionalen Konzessionen. Die ComCom hat das BAKOM beauftragt, die Ausschreibungsunterlagen für die Erteilung einer Funkkonzession im Frequenzband 410-430 MHz vorzubereiten.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bezüglich des bidirektionalen Paging ("Two Way Paging"; Frequenzband 867.6-868.0 MHz) beauftragt die ComCom das BAKOM, die Frequenzen auf Anfrage an interessierte Firmen zu vergeben, da die Nachfrage hier die zur Verfügung stehenden Frequenzressourcen nicht übersteigt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-13 16:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sanctions administratives Numéro d'appel d'urgence 112 également sans carte SIM - Recensement des besoins concernant les "réseaux numériques de radiocommunications à ressources partagées PMR/PAMR" et le "Two Way Paging"</title>
      <teaser>La Commission fédérale de la communication (ComCom) a décidé de prendre des sanctions administratives contre Swisscom, qui n'a offert que très tardivement le "Carrier Selection Call by Call" pour son réseau mobile. Deux autres fournisseurs de services de télécommunications se voient également infliger des sanctions administra-tives, pour avoir contrevenu à l'obligation de renseigner concernant les données destinées à la statistique sur les télécommunications.</teaser>
      <lead>La Commission fédérale de la communication (ComCom) a décidé de prendre des sanctions administratives contre Swisscom, qui n'a offert que très tardivement le "Carrier Selection Call by Call" pour son réseau mobile. Deux autres fournisseurs de services de télécommunications se voient également infliger des sanctions administra-tives, pour avoir contrevenu à l'obligation de renseigner concernant les données destinées à la statistique sur les télécommunications.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les fournisseurs de services mobiles de télécommunication sont tenus, depuis le 1er janvier 1998, d'offrir à leurs clients la possibilité de choisir librement leur fournisseur pour chaque appel international (Carrier Selection Call by Call pour le réseau mobile). Swisscom, seul fournisseur de services mobiles jusqu'en décembre 1998, n'a pas respecté cette obligation malgré de nombreux rappels à l'ordre. L'OFCOM a donc lancé une procédure de surveillance en automne 1998. Ce n'est que depuis le 1er mai 1999 que Swisscom permet à ses clients de téléphonie mobile de bénéficier du Carrier Selection Call by Call pour les appels inter-nationaux. La procédure de surveillance a démontré que Swisscom n'avait pas pris toutes les mesures nécessaires afin d'introduire le Carrier Selection Call by Call pour son réseau mobile dans les délais. Ce faisant, le fournisseur a freiné l'évolution de la concurrence dans ce secteur, à son profit. Il a donc contrevenu à la loi sur les télécommunications, aux dispositions d'exécution de cette dernière et à sa propre concession. Par conséquent, et en application de la loi sur les télécommunications (art. 60, al. 1, LTC), la ComCom a décidé de soumettre Swisscom à une sanction administrative d'un montant de 384'230 francs.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Deux autres fournisseurs de services de télécommunication, de taille plus modeste, encourent également des sanctions administratives. Selon la loi sur les télécommunications (art. 59, al. 2, LTC), l'OFCOM est chargé d'établir une statistique officielle des télécommunications. Les fournisseurs de services de télécommunications soumis au régime de la concession et à l'obligation d'annoncer sont tenus de fournir à l'OFCOM les données nécessaires à cet effet. Les deux entreprises en question n'ont pas livré les renseignements demandés, malgré de nombreux rappels, et ont de ce fait contrevenu à l'obligation de renseigner. La ComCom a donc décidé de soumettre ces deux sociétés à des sanctions de 15 000 et de 20 000 francs respectivement.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Numéro d'appel d'urgence 112 également sans carte SIM&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;Dès le 1er juillet 2000, il sera possible d'appeler le numéro d'urgence 112 également avec un téléphone mobile dépourvu de carte SIM. Les appels d'urgence seront transmis gratuitement au service de police compétent. Cela signifie que même un téléphone mobile qui n'est plus employé, c'est-à-dire qui n'est pas lié à un abonnement ou à une carte prépayée, pourra être utilisé pour effectuer des appels d'urgence. La ComCom a approuvé les modifications qui doivent être apportées à cet effet aux concessions de téléphonie mobile de diAx et d'Orange Communications, en accord avec les entreprises concernées. La concession de Swisscom, quant à elle, contient déjà cette obligation.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Recensement des besoins concernant les "réseaux numériques de radio-communications à ressources partagées PMR/PAMR" et le "Two Way Paging"&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La ComCom a chargé l'Office fédéral de la communication (OFCOM) de préparer un dossier d'appel d'offres pour la mise aux enchères d'une concession de radiocommuni-cation pour la fourniture de services PAMR, et d'attribuer sur demande les fréquences pour la radiomessagerie bidirectionnelle ("Two Way Paging").&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; La ComCom avait demandé à l'OFCOM de mener deux enquêtes visant à évaluer la demande en matière de concessions de radiocommunication, une dans le domaine des "réseaux numériques de radiocommunications à ressources partagées PMR/PAMR" (p.ex. systèmes de radiocommunication à usage professionnel pour les transports ou les ambulances), et l'autre dans le domaine de la radiomessagerie bidirectionnelle ("Two Way Paging"). Les résultats sont désormais disponibles: six sociétés s'intéressent aux fréquences destinées aux réseaux numériques de radiocommunications à ressources partagées. Toutes ont l'inten-tion de fournir des services basés sur le standard TETRA. Deux d'entre elles ont manifesté de l'intérêt pour une concession nationale, et les autres pour des concessions régionales. La ComCom a chargé l'OFCOM de préparer le dossier d'appel d'offres pour l'octroi d'une con-cession de radiocommunication dans la bande de fréquences des 410-430 MHz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour ce qui est de la radiomessagerie bidirectionnelle ("Two Way Paging", bande de fréquences 867.6-868.0 MHz), la ComCom a chargé l'OFCOM d'attribuer sur demande les fréquences aux entreprises intéressées, étant donné que dans ce cas, la demande ne dépasse pas le nombre de ressources en fréquences disponibles.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-13 16:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Sanzioni amministrative Numero d'emergenza 112 anche senza carta SIM - Definizione dei bisogni in materia di "reti digitali di radiocomunicazione ad accesso multiplo PMR/PAMR" e di "Two Way Paging"</title>
      <teaser>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ha deciso d'infliggere sanzioni amministrative alla Swisscom, a causa del grande ritardo con cui la società ha offerto il servizio Carrier Selection Call by Call per la rete mobile. Inoltre, sono state decise sanzioni amministrative anche nei confronti di due piccoli fornitori di servizi di telecomunicazione, rei di aver violato l'obbligo di notifica relativo ai dati necessari all'allestimento della statistica delle telecomunicazioni.</teaser>
      <lead>La Commissione federale delle comunicazioni (ComCom) ha deciso d'infliggere sanzioni amministrative alla Swisscom, a causa del grande ritardo con cui la società ha offerto il servizio Carrier Selection Call by Call per la rete mobile. Inoltre, sono state decise sanzioni amministrative anche nei confronti di due piccoli fornitori di servizi di telecomunicazione, rei di aver violato l'obbligo di notifica relativo ai dati necessari all'allestimento della statistica delle telecomunicazioni.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Anche i fornitori di servizi di telefonia mobile sono tenuti, dal 1° gennaio 1998, ad offrire ai loro clienti la possibilità di scegliere il fornitore di servizi ad ogni chiamata internazionale ("Carrier Selection Call by Call nella rete mobile"). La Swisscom, unico esercente di rete di telefonia mobile fino al dicembre 1998, non ha rispettato quest'obbligo nonostante numerose ammonizioni, di conseguenza, nell'autunno del 1998, l'UFCOM ha aperto una procedura di sorveglianza. Infatti, solo a partire dal 1° maggio 1999, la Swisscom ha offerto ai suoi clienti di telefonia mobile il servizio Carrier Selection Call by Call per le chiamate internazionali. Dalla procedura di sorveglianza è risultato che la Swisscom non ha adottato tutte le misure possibili per garantire un'introduzione rapida e tempestiva di questo servizio nella rete di telefonia mobile. La società ha così impedito, a proprio vantaggio, lo sviluppo di una concorrenza effettiva in questo settore. La Swisscom ha pertanto violato la legge sulle telecomunicazioni, le relative disposizioni d'esecuzione e la sua concessione di telefonia mobile. In applicazione della legge sulle telecomunicazioni (art. 60 cpv. 1 LTC), la ComCom ha deciso d'infliggere una sanzione amministrativa pari a 384'230.- franchi.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sono state inoltre decise sanzioni amministrative nei confronti di due piccoli fornitori di servizi di telecomunicazione in base a quanto osservato durante due procedure di sorveglianza. Conformemente alla legge sulle telecomunicazioni (art. 59 cpv. 2 LTC), l'UFCOM ha il compito di allestire una statistica ufficiale delle telecomunicazioni. I fornitori di servizi di telecomunicazione che soggiacciono agli obblighi di concessione e di notifica, sono tenuti a presentare all'UFCOM i dati necessari a tale scopo. Nonostante i numerosi richiami, le due società non hanno inviato i dati richiesti mediante questionari, violando così l'obbligo di notifica. In questo caso la ComCom ha deciso di fissare le sanzioni a 15'000.- e 20'000.- franchi.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Numero d'emergenza 112 anche senza carta SIM&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;A partire dal 1° luglio 2000, sarà possibile chiamare il numero d'emergenza 112 anche con un cellulare privo di carta SIM. Le chiamate d'emergenza verranno trasferite gratuitamente alla centrale di polizia competente. In questo modo si potrà chiamare il numero d'emergenza anche con un cellulare non più attivato, per il quale cioè non vi e più un abbonamento o una carta prepagata. La ComCom ha ora deciso le necessarie modifiche delle concessioni di telefonia mobile di diAx e Orange Communications in accordo con le società in questione. Invece, la concessione di telefonia mobile della Swisscom prevede già quest'obbligo.&lt;/p&gt; &lt;h2&gt;Definizione dei bisogni in materia di "reti digitali di radiocomunicazione ad accesso multiplo PMR/PAMR" e di "Two Way Paging"&lt;/h2&gt; &lt;p&gt;La ComCom ha incaricato l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) di preparare la documentazione della pubblica gara per l'aggiudicazione di concessioni per la radiocomunicazione digitale ad accesso multiplo e di attribuire su domanda le frequenze per il paging bidirezionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La ComCom aveva incaricato l'UFCOM di censire la domanda in materia di concessioni di radiocomunicazioni nei settori delle "reti digitali di radiocomunicazione ad accesso multiplo PMR/PAMR" (ad es. sistemi per le radiocomunicazioni a scopo professionale per i trasporti o le ambulanze) e del "Two Way Paging". I risultati sono i seguenti: sei società hanno manifestato il proprio interesse per le reti digitali di radiocomunicazione ad accesso multiplo e tutte prevedono di offrire servizi sulla base della norma TETRA. Due società hanno mostrato interesse per una concessione nazionale, mentre le altre quattro per una concessione regionale. La ComCom ha ora incaricato l'UFCOM di preparare la documentazione della pubblica gara per il rilascio di una concessione di radiocomunicazione nella banda delle frequenze 410-430 MHz.Per quanto concerne il paging bidirezionale ("Two Way Paging"; banda delle frequenze 867.6-868.0 MHz) la ComCom ha incaricato l'UFCOM di attribuire le frequenze su richiesta delle società interessate, visto che in questo settore la domanda non supera il numero di frequenze disponibili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions>
        <revision date="2006-03-13 16:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
