<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22620" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Projekt «Polizei XXI» wird in das Projekt «USIS» integriert</title>
      <lead/>
      <text link="no">"Polizei XXI", das Projekt der Konferenz der kantonalen Polizeikommandanten (KKPKS), soll in das von Bund und Kantonen gemeinsam verfolgte Projekt zur Überprüfung des Systems der inneren Sicherheit der Schweiz (USIS) integriert werden. Die Vorsteherin des Eidgenössischen Justiz- und Polizeidepartemtens, Bundesrätin Ruth Metzler-Arnold, und der Präsident der Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren (KKJPD), Regierungsrat Jörg Schild, sind übereingekommen, Projektorganisation und Zeitplanung von USIS zu überdenken. An der Herbstkonferenz der KKJPD soll die Planung aktualisiert und eine Projektorganisation verabschiedet werden, welche die politische Führung und die Vertretung der Kantone stärkt. Damit die Resultate von "Polizei XXI" in das Projekt USIS einfliessen können, ist unter Vorbehalt der Zustimmung der KKJPD die Abgabe des USIS-Schlussberichts voraussichtlich um ein Jahr auf Anfang des Jahres 2003 zu verschieben.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Im November 1999 erteilten Bundesrätin Metzler-Arnold und Regierungsrat Schild einer Projektorganisation den Auftrag, das System der inneren Sicherheit der Schweiz zu überprüfen. Bis 2002 sollte sie Vorschläge unterbreiten, wie die bestehenden Strukturen bei Bund und Kantonen den Herausforderungen an die innere Sicherheit in einem globalisierten Umfeld angepasst werden können. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; In der Folge nahmen ein Projektausschuss und verschiedene Projektteams die Arbeit auf. Sie begannen, in einem ständigen Diskussionsprozess die Aufgabenteilung auf Stufe Bund, Kantone und Gemeinden zu analysieren sowie die regionalen, interkommunalen und interkantonalen Formen der Zusammenarbeit zu durchleuchten. Zusätzlich wurden erste Erhebungen und Umfragen zur finanziellen Lastenverteilung und Ressourcenbewirtschaftung durchgeführt. Bis Anfang 2001 können ein erster Zwischenbericht zum Ist-Zustand wie auch eine Stärken- und Schwächenanalyse des Systems der inneren Sicherheit erwartet werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Für ein zusätzliches Projekt mit der Bezeichnung "Polizei XXI", das in der KKPKS entstanden ist und bearbeitet wird, hat der KKJPD-Vorstand, gestützt auf einen Beschluss der KKJPD an der Frühjahrskonferenz vom 14. April 2000 die politische Führung übernommen. "Polizei XXI" hat zum Ziel, im Bereich der inneren Sicherheit die Zusammenarbeit der Kantone untereinander, der Kantone mit dem Bund und mit dem Ausland aus Sicht der Kantone zu hinterfragen und Vorschläge für eine Reorganisation der Polizeiorganisation auf kantonaler Ebene und mit dem Partner Bund sowie für die Zusammenarbeit mit dem Ausland zu unterbreiten. Dieser Beitrag der Kantone soll nach Abschluss der Arbeiten von "Polizei XXI" in das Projekt USIS eingebracht werden.</text>
      <contact>Danièle Bersier, Bundesamt für Polizei, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Intégration du projet «Police XXI» dans le projet «USIS»</title>
      <lead/>
      <text link="no">"Police XXI", projet de la Conférence des commandants des polices cantonales de Suisse (CCPCS), sera intégré dans le projet, développé conjointement par la Confédération et les cantons, de réexamen du système de sûreté intérieure de la Suisse (USIS). La conseillère fédérale Ruth Metzler-Arnold, cheffe du Département fédéral de justice et police, et le conseiller d'Etat Jörg Schild, président de la Conférence des chefs des départements cantonaux de justice et police (CCDJP) ont convenu de soumettre l'organisation de projet et le calendrier USIS à un réexamen. La conférence d'automne de la CCDJP offrira l'occasion d'actualiser la planification et d'adopter une nouvelle organisation de projet incluant un renforcement de la direction politique et de la représentation des cantons. Sous réserve de l'assentiment de la CCDJP, la remise du rapport final USIS sera différée d'une année, soit jusqu'au début de 2003, de manière à ce que les résultats du projet "Police XXI" puissent être intégrés dans le projet "USIS". &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; En novembre 1999, la conseillère fédérale Metzler-Arnold et le conseiller d'Etat Schild avaient chargé une organisation de projet de réexaminer le système de sûreté intérieure de la Suisse et de présenter, d'ici à 2002, des propositions sur la manière d'adapter les structures fédérales et cantonales existantes aux défis que doit relever la sûreté intérieure dans un contexte "globalisé". &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le bureau du projet et diverses équipes spécialisées se sont alors mis au travail. Ils se sont d'abord attachés, dans le cadre d'une discussion constante, à analyser la répartition des tâches au niveau de la Confédération, des cantons et des communes ainsi qu'à mettre en évidence les formes de collaboration régionales, intercommunales et intercantonales. Ils ont en outre procédé à de premiers recensements et sondages concernant la répartition des charges financières et la gestion des ressources. Un premier rapport intermédiaire sur la situation actuelle ainsi qu'une analyse des points forts et des points faibles du système de sûreté intérieure de la Suisse seront vraisemblablement disponibles au début de 2001.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conformément à une résolution adoptée le 14 avril 2000, lors de la conférence de printemps, la présidence de la CCDJP a pris la direction politique d'un projet additionnel, baptisé "Police XXI". Né au sein de la CCPCS, qui en assure la réalisation, le projet "Police XXI" vise à recueillir le point de vue des cantons sur la collaboration qu'ils pratiquent entre eux, mais aussi avec la Confédération et l'étranger, dans le domaine de la sûreté intérieure, puis à élaborer des propositions de réaménagement de l'organisation de la police au niveau cantonal et avec la Confédération, ainsi que de coopération avec l'étranger. A l'issue des travaux de "Police XXI", cette contribution des cantons sera intégrée dans le projet "USIS".</text>
      <contact>Danièle Bersier, Office fédéral de la police, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il progetto «Polizia XXI» viene integrato nel progetto «USIS»</title>
      <lead/>
      <text link="no">&lt;p&gt;"Polizia XXI", il progetto della Conferenza svizzera dei comandanti cantonali di polizia (CDCP) dovrebbe essere integrato nel progetto, voluto e portato avanti unitamente da Confederazione e Cantoni, per l'Esame del sistema di sicurezza interna della Svizzera (USIS). La consigliera federale Ruth Metzler-Arnold, capo del Dipartimento federale di giustizia e polizia, e il consigliere di Stato Jörg Schild, presidente della Conferenza dei direttori cantonali di giustizia e polizia (CDCGP) hanno convenuto di riesaminare l'organizzazione del progetto e lo scadenzario USIS. Durante la conferenza autunnale della CDCGP si intende aggiornare la pianificazione e varare un'organizzazione di progetto per rafforzare la direzione politica e la rappresentanza dei Cantoni. Previa approvazione della CDCGP, per poter integrare i risultati di "Polizia XXI" nel progetto USIS, la pubblicazione del rapporto finale USIS avverrà probabilmente all'inizio del 2003: sarà dunque posticipata di un anno.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nel novembre 1999 la consigliera federale Metzler-Arnold e il consigliere di Stato Schild hanno dato mandato a un'organizzazione di progetto di riesaminare il sistema di sicurezza interna della Svizzera. Entro il 2002 tale organizzazione intende sottoporre proposte circa i possibili adeguamenti delle attuali strutture federali e cantonali alle nuove sfide alla sicurezza interna in un mondo globalizzato.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Un comitato di progetto e diversi gruppi di progetto si sono quindi messi al lavoro. In un processo di discussione costruttiva hanno analizzato la ripartizione dei compiti a livello federale, cantonale e comunale come anche le forme di collaborazione regionali, intercomunali e intercantonali. Inoltre sono stati eseguiti i primi rilevamenti e sondaggi sulla ripartizione degli oneri finanziari e sull'amministrazione delle risorse. Entro l'inizio del 2001 potrebbero essere attesi un primo rapporto intermedio sullo stato effettivo come anche un'analisi dei punti forti e dei punti deboli del sistema di sicurezza interna.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il comitato CDCGP, in base a una decisione della CDCGP adottata nell'ambito della conferenza primaverile del 14 aprile 2000, ha rilevato la direzione politica del progetto supplementare denominato "Polizia XXI", creato e sviluppato nella CDCP. "Polizia XXI" persegue lo scopo di analizzare, nell'ambito della sicurezza interna, la collaborazione fra i Cantoni, dei Cantoni con la Confederazione e con l'estero dal punto di vista dei Cantoni e di sottoporre proposte per un rinnovamento dell'organizzazione di polizia a livello cantonale e con il partner Confederazione nonché per la collaborazione con l'estero. Al termine dei lavori di "Polizia XXI" questo contributo dei Cantoni dovrebbe essere integrato nel progetto USIS.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Danièle Bersier, Ufficio federale di polizia, T +41 31 323 13 10</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
