<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17370" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-02-20</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="322" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung und Forschung (SBF) - ab 1.1.2013 SBFI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'éducation et à la recherche (SER) - dès le 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca (SER) - a partire dal 1.1.2013 SEFRI</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education and Research (SER) - as of 1.1.2013 SERI</name>
      <www lang="de">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbf.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat verabschiedet neue europäische Regelung für den Einsatz von Ariane-, Vega- und Sojusraketen</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die „Botschaft zur Genehmigung der Erklärung europäischer Regierungen über die Phase des Einsatzes der Träger Ariane, Vega und Sojus vom Raumfahrtzentrum Guayana aus“ ans Parlament überwiesen. Mit dieser Erklärung wollen die Mitgliedstaaten der Europäischen Weltraumorganisation ESA die bisherige Aufteilung der Zuständigkeiten zwischen der ESA und der für Produktion und Vermarktung der Trägerraketen Ariane zuständigen Aktiengesellschaft Arianespace beibehalten und einen umfassenden rechtlichen Rahmen für sämtliche Trägerraketen setzen, die künftig vom europäischen Raumfahrtzentrum aus starten werden.</lead>
      <text link="no">Die Schweiz ist Gründungsmitglied der Europäischen Weltraumorganisation ESA. Diese sichert sich mit ihren vom Raumfahrtzentrum Kourou in Französisch-Guayana aus startenden Trägerraketen Ariane einen unabhängigen Zugang zum Weltraum. Zur Optimierung von Produktion und Vermarktung der Ariane wurden diese Aufgaben im Jahr 1980 der privatrechtlichen Aktiengesellschaft Arianespace mit Sitz bei Paris anvertraut. Rechtliche Grundlage für die Übertragung der Serienproduktion an Arianespace bildet eine entsprechende Erklärung europäischer Regierungen, die von der Schweiz 1985 ratifiziert wurde. Diese Erklärung wurde mehrmals überarbeitet und ihre Geltungsdauer wurde bis Ende 2008 verlängert.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Um die Produktion von Ariane weiterzuführen und parallel dazu die Einsatzphase der neuen ESA-eigenen Rakete „Vega“ und russischer „Sojus“-Raketen vorbereiten zu können, haben die ESA-Mitgliedstaaten beschlossen, unter Beibehaltung der bisherige Aufteilung der Zuständigkeiten zwischen ESA und Arianespace, einen umfassenden rechtlichen Rahmen für sämtliche Trägerraketen auszuarbeiten, die vom Raumfahrtzentrum Kourou aus eingesetzt werden.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Mit der vorliegenden Botschaft unterbreitet der Bundesrat dem Parlament das Ergebnis der Verhandlungen, die in die „Erklärung europäischer Regierungen vom 30. März 2007 über die Phase des Einsatzes der Träger Ariane, Vega und Sojus vom Raumfahrtzentrum Guayana aus“ mündeten. Diese Erklärung steht in der Nachfolge der derzeit geltenden Erklärung über die Produktionsphase der Ariane-Träger und hat keine finanziellen Auswirkungen. Mit Gültigkeit bis ins Jahr 2020 tritt sie in Kraft, sobald zwei Drittel der ESA-Mitgliedstaaten ihre Zustimmung gegeben haben.</text>
      <contact>Raphaël von Roten, Staatssekretariat für Bildung und Forschung SBF, Wissenschaftlicher Berater Raumfahrt, Tel. 031 324 10 72</contact>
      <link id="36820">
        <title>„Botschaft zur Genehmigung der Erklärung europäischer Regierungen über die Phase des Einsatzes der Träger Ariane, Vega und Sojus vom Raumfahrtzentrum Guayana aus“:</title>
        <uri>http://www.sbf.admin.ch/iga-d.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral approuve un nouvel arrangement européen pour l’exploitation des lanceurs Ariane, Vega et Soyouz</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a transmis aux Chambres fédérales le message relatif à l’approbation de la Déclaration de certains gouvernements européens relative à la phase d’exploitation des lanceurs Ariane, Vega et Soyouz au Centre spatial guyanais. Dans cette Déclaration, les Etats membres de l’Agence spatiale européenne ESA maintiennent la répartition des compétences ente l’ESA et la société Arianespace pour la production et la commercialisation du lanceur Ariane et fixent un cadre juridique pour l’exploitation de tous les lanceurs au Centre spatial européen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Suisse est un des membres fondateurs de l’Agence spatiale européenne ESA. Grâce à la fusée Ariane dont les lancements ont lieu au Centre spatial de Kourou en Guyane française, l’ESA assure un accès européen indépendant à l’espace. Pour optimiser la production et la commercialisation du lanceur Ariane, son exploitation a été confiée en 1980 à la société anonyme de droit privé Arianespace dont le siège est à Evry, près de Paris. La base juridique du transfert de la production en série à Arianespace est constituée par une déclaration de certains gouvernements européens, ratifiée par la Suisse en 1985. Cette déclaration a été révisée et prolongée à plusieurs reprises jusqu’à fin 2008.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Pour poursuivre la production du lanceur Ariane et préparer, en parallèle, la phase d’exploitation du nouveau lanceur Vega de l’ESA et du lanceur russe Soyouz, les Etats membres de l’ESA ont décidé de mettre en place un cadre juridique pour l’exploitation de tous les lanceurs au Centre spatial guyanais, en maintenant l’actuelle répartition des compétences entre l’ESA et la société Arianespace.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Par le présent message, le Conseil fédéral soumet au Parlement le résultat des négociations qui ont abouti à la Déclaration du 30 mars 2007 de certains gouvernements européens relative à la phase d’exploitation des lanceurs Ariane, Vega et Soyouz au Centre spatial guyanais. Cette Déclaration d’exploitation succédera à l’actuelle Déclaration de production Ariane et n’a pas de conséquences financières. Elle prendra effet lorsque deux tiers des Etats membres de l’ESA l’auront acceptée et restera en vigueur jusqu’en 2020.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Raphaël von Roten, Secrétariat d’Etat à l’éducation et à la recherche SER, Conseiller scientifique Affaires spatiales, tél. 031 324 10 72</contact>
      <link id="36821">
        <title>Message relatif à l'approbation de la Déclaration du 30 mars 2007 de certains Gouvernements européens relative à la phase d'exploitation des lanceurs Ariane, Vega et Soyouz au Centre spatial guyanais</title>
        <uri>http://www.sbf.admin.ch/iga-f.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuovo quadro giuridico per l’utilizzo dei vettori Ariane, Vega e Soyuz lanciati dal Centro spaziale della Guiana</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha trasmesso al Parlamento il messaggio concernente l’approvazione della Dichiarazione di taluni governi europei sulla fase di utilizzo dei vettori Ariane, Vega e Soyuz al Centro spaziale della Guiana. Con questa Dichiarazione gli Stati membri dell’Agenzia spaziale europea (ESA) si impegnano a mantenere la ripartizione delle competenze tra l’ESA e la società anonima Arianespace incaricata della produzione e della commercializzazione del vettore Ariane e a elaborare un quadro giuridico globale valido per tutti i vettori che saranno lanciati dal Centro spaziale europeo.</lead>
      <text link="no">La Svizzera è membro fondatore dell’Agenzia spaziale europea (ESA). Con i vettori Ariane lanciati dal Centro spaziale di Kourou (Guiana francese) l’ESA si è assicurata un accesso diretto allo spazio. Per ragioni di efficienza economica, nel 1980 la produzione e la commercializzazione di Ariane sono state affidate alla società anonima di diritto privato Arianespace, con sede nei dintorni di Parigi. La base giuridica per il trasferimento della produzione in serie ad Arianespace è la relativa Dichiarazione di taluni governi europei, che la Svizzera ha ratificato nel 1985. Detta Dichiarazione è stata rivista a più riprese e prolungata fino alla fine del 2008.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Per continuare la produzione di Ariane e parallelamente predisporre la fase di utilizzo dei nuovi vettori Vega sviluppati dall’ESA e del vettore russo Soyuz, gli Stati membri dell’ESA hanno deciso di mettere a punto un quadro giuridico globale valido per tutti i vettori impiegati al Centro spaziale di Kourou, mantenendo invariata la ripartizione delle competenze tra l’ESA e Arianespace.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Con il presente messaggio il Consiglio federale sottopone al Parlamento l’esito delle trattative sfociate nella Dichiarazione del 30 marzo 2007 di taluni governi europei sulla fase di utilizzo dei vettori Ariane, Vega e Soyuz al Centro spaziale della Guiana. Questa Dichiarazione fa seguito a quella attualmente in vigore sulla fase di produzione dei vettori Ariane e non ha alcuna ripercussione finanziaria. Entrerà in vigore non appena due terzi degli Stati membri dell’ESA avranno notificato la loro approvazione e sarà applicabile fino al 2020.</text>
      <contact>Raphaël von Roten, Segreteria di Stato per l'educazione e la ricerca SER, consulente scientifico, Questioni spaziali, tel. 031 324 10 72</contact>
      <link id="36824">
        <title>Messaggio concernente l’approvazione della Dichiarazione di taluni governi europei sulla fase di utilizzo dei vettori Ariane, Vega e Soyuz al Centro spaziale della Guiana:</title>
        <uri>http://www.sbf.admin.ch/iga-i.htm</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
