<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17171" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-02-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="507" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Sirenentest am Mittwoch, 6. Februar 2008</title>
      <lead>Am Mittwochnachmittag, 6. Februar 2008 findet in der ganzen Schweiz von 13.30 Uhr bis spätestens 15 Uhr der jährliche Sirenentest statt. Dabei wird die Funktionsbereitschaft der Sirenen des "Allgemeinen Alarms" und des "Wasseralarms" getestet. Es sind keine Verhaltens- und Schutzmassnahmen zu ergreifen.</lead>
      <text link="no">Ausgelöst wird um 13.30 Uhr in der ganzen Schweiz das Zeichen "Allgemeiner Alarm": ein regelmässig auf- und absteigender Heulton von einer Minute Dauer. Wenn nötig darf der Sirenentest bis 14 Uhr weiter geführt werden. Ab 14.15 Uhr bis spätestens 15 Uhr wird im gefährdeten Gebiet unterhalb von Stauanlagen das Zeichen "Wasseralarm" getestet. Es besteht aus zwölf tiefen Dauertönen von je 20 Sekunden in Abständen von je 10 Sekunden. Insgesamt werden rund 8'250 Sirenen auf ihre Funktionstüchtigkeit getestet, wovon 7'500 Sirenen für den "Allgemeinen Alarm" - 4'600 fest installiert und rund 2'900 mobil - sowie 750 Wasseralarmsirenen.&lt;br /&gt; Wenn das Zeichen "Allgemeiner Alarm" ausserhalb der angekündigten Sirenenkontrolle ertönt, bedeutet dies, dass eine Gefährdung der Bevölkerung möglich ist. In diesem Fall ist die Bevölkerung aufgefordert, Radio zu hören, die Anweisungen der Behörden zu befolgen und die Nachbarn zu informieren. Der "Wasseralarm" ertönt immer erst nach dem Zeichen "Allgemeiner Alarm" und bedeutet, dass das gefährdete Gebiet sofort zu verlassen ist.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Bevölkerung wird um Verständnis für die mit der Sirenenkontrolle verbundenen Unannehmlichkeiten gebeten.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Sirenennetz in der Schweiz&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Mit dem flächendeckenden Sirenennetz in der Schweiz kann die Bevölkerung im Bedarfsfall rasch und gezielt gewarnt werden. Im August 2007 nutzten etwa die Gemeinden Emmen, Littau und Reussbühl (alle Kanton Luzern) sowie die Stadt Bern die Sirenen, um die Bevölkerung vor dem sich abzeichnenden Hochwasser zu warnen.&lt;br /&gt; Das Bundesamt für Bevölkerungsschutz BABS unterstützt die Kantone und Gemeinden bei der Modernisierung des Sirenennetzes. So werden ältere Sirenentypen mit kleiner Reichweite durch weiter reichende Sirenen mit tieferen Wartungskosten ersetzt. Viele Sirenen sind heute ferngesteuert und können zentral ausgelöst werden.&lt;br /&gt; Im Rahmen des Projektes OWARNA (Warnung und Alarmierung bei Naturgefahren) entwickelt das BABS im Auftrag des Bundesrates ein Konzept, um die Alarmierung bzw. Information der Bevölkerung auch bei Netzausfällen zu gewährleisten. Im Zentrum stehen redundante, unabhängige Netze und eine dazugehörende Notstromversorgung. Das Konzept wird bis Ende 2008 vorliegen.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Bitte beachten Sie die heutige Einladung zur gemeinsamen Medienkonferenz von Bundesamt für Bevölkerungsschutz und Amt für Zivilschutz des Kantons Zürich.</text>
      <contact>Pascal Aebischer Stv. Chef Kommunikation BABS 031 323 13 42</contact>
      <link id="36246">
        <title>Weitere Informationen: www.sirenentest.ch</title>
        <uri>http://www.sirenentest.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Test des sirènes le mercredi 6 février 2008</title>
      <lead>Le prochain test annuel des sirènes aura lieu dans toute la Suisse le mercredi 6 février 2008. Il débutera à 13h30 et durera au plus tard jusqu'à 15 heures. Le test portera aussi bien sur les sirènes de l'alarme générale que sur celles de l'alarme-eau. Il n'y a pas lieu de prendre des mesures de protection ni de suivre des consignes de comportement.</lead>
      <text link="no">Le signal de l’alarme générale, un son oscillant continu qui dure une minute, sera diffusé à 13h30 dans toute la Suisse. Si nécessaire, les sirènes peuvent être testées jusqu'à 14h00. L'alarme-eau sera testée entre 14h15 et 15h00 dans les zones à risque situées en aval des barrages. Elle consiste en douze sons graves de 20 secondes chacun, séparés par des intervalles de dix secondes. Le contrôle de fonctionnement portera sur environ 8'250 sirènes, à savoir 7'500 sirènes utilisées pour l'alarme générale, dont 4'600 fixes et quelque 2'900 mobiles, et 750 sirènes servant à l'alarme-eau.&lt;br /&gt; Tout signal d'alarme générale qui retentirait à un autre moment signifie que la population pourrait être menacée. Dans ce cas, chacun est invité à écouter la radio, à suivre les consignes des autorités et à informer ses voisins. L'alarme-eau ne retentit qu'après le signal de l'alarme générale et signifie que la population doit quitter immédiatement la zone dangereuse.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Conscient des désagréments liés au test des sirènes, l'Office fédéral de la protection de la population (OFPP), en charge de l'organisation de ces essais, remercie la population de sa compréhension.&lt;br /&gt; &lt;b&gt;&lt;br /&gt; Le réseau de sirènes en Suisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; La Suisse dispose d'un réseau de sirènes étendu qui permet d'avertir la population rapidement et de manière ciblée en cas de besoin. En août 2007, les communes lucernoises d'Emmen, de Littau et de Reussbühl ainsi que la ville de Berne ont par exemple utilisé les sirènes pour prévenir les habitants des crues imminentes.&lt;br /&gt; L'OFPP apporte son soutien aux cantons et communes pour la modernisation du réseau de sirènes. C'est ainsi que les types de sirène à faible portée qui appartiennent à l'ancienne génération seront progressivement remplacés par des modèles à plus grande portée, aux coûts d'entretien inférieurs. De nombreuses sirènes sont aujourd'hui télécommandées et peuvent être déclenchées de manière centralisée.&lt;br /&gt; Dans le cadre du projet OWARNA (optimisation de l'alerte et de l'alarme en cas de danger naturel) lancé sur mandat du Conseil fédéral, l'OFPP travaille actuellement à la conception d'un système permettant de transmettre l'alarme à la population et d'informer celle-ci également en cas de défaillances de réseau. La solution envisagée s'appuie sur des réseaux autonomes redondants qui disposent d'une alimentation électrique de secours. Les bases du nouveau système seront définies d'ici à la fin 2008.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Nous attirons votre attention sur l'invitation de ce jour à la conférence de presse commune de l'Office fédéral de la protection de la population et de l'Office de la protection civile du canton de Zurich.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Pascal Aebischer Suppléant du chef de l'information de l'OFPP 031 323 13 42</contact>
      <link id="36247">
        <title>Autres informations www.testdessirenes.ch</title>
        <uri>http://www.testdessirenes.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Prova delle sirene di mercoledì 6 febbraio 2008</title>
      <lead>Mercoledì pomeriggio, 6 febbraio 2006, tra le 13.30 e le 15.00 verrà effettuata in tutta la Svizzera la prova annuale delle sirene. In quest’occasione vengono testate le sirene per dare l'allarme generale e quelle per dare l'allarme acqua. L’emissione dei segnali d’allarme non richiede l’adozione di misure di comportamento e protezione.</lead>
      <text link="no">Alle 13.30 viene emesso il segnale di allarme generale in tutta la Svizzera, un suono modulato e regolare della durata di un minuto. Se necessario, è possibile ripetere la prova entro le ore 14.00. Tra le 14.15 e le 15.00, le sirene delle regioni a valle di sbarramenti idrici emettono il segnale “allarme acqua”, dodici suoni continui e gravi in sequenze di 20 secondi ad intervalli di 10 secondi. In tutta la Svizzera vengono testate circa 8'250 sirene, di cui 7'500 sirene della protezione civile (4'600 fisse e 2'900 mobili e 750 sirene per l'allarme acqua). Se il segnale “Allarme generale” viene emesso in un momento diverso da quello previsto per la prova delle sirene, significa che la popolazione potrebbe essere in pericolo. In questo caso i cittadini minacciati sono invitati ad ascoltare la radio, seguire le istruzioni diramate dalle autorità e informare i vicini. Il segnale di “Allarme acqua” viene emesso sempre dopo il segnale di “Allarme generale” ed esorta la popolazione ad abbandonare subito la regione minacciata.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Contiamo sulla comprensione della popolazione per i disagi arrecati dalla prova delle sirene.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;b&gt;Rete delle sirene in Svizzera&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; Grazie ad una rete di sirene che copre l'intero territorio nazionale, in caso d'emergenza è possibile dare un allarme tempestivo e mirato alla popolazione. Nell'agosto del 2007, i Comuni lucernesi di Emmen, Littau e Reussbühl e la città di Berna hanno utilizzato le sirene per dare l'allarme agli abitanti minacciati dalle piene. L'Ufficio federale della protezione della popolazione sostiene i Cantoni ed i Comuni nel rimodernamento delle sirene. Le vecchie sirene con scarso raggio d'azione vengono sostituite con sirene che hanno un raggio d'azione maggiore e generano meno costi di manutenzione. Oggi è possibile attivare molte sirene con il telecomando centralizzato. Nell'ambito del progetto OWARNA (perfezionamento del sistema di preallarme e allarme in caso di pericoli naturali), su mandato del Consiglio federale l'UFPP ha elaborato un piano per garantire la diffusione dell'allarme e dell'informazione presso la popolazione anche in caso di interruzioni di rete. Il piano pone l'accento sulla disponibilità di reti ridondanti e autonome e sull'alimentazione di corrente d'emergenza. Sarà disponibile entro la fine del 2008.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Attiriamo la vostra attenzione sull'odierno invito alla conferenza stampa organizzata dall'Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) e dall'Ufficio responsabile della protezione civile del Canton Zurigo.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Pascal Aebischer Sost. capo Informazione UFPP 031 323 13 42</contact>
      <link id="36248">
        <title>Per ulteriori informazioni: www.provadellesirene.ch</title>
        <uri>http://www.provadellesirene.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5150" org-id="507">
        <name lang="de">Warnung und Alarmierung</name>
        <name lang="fr">Alerte et Alarme</name>
        <name lang="it">Preallarme e Allarme</name>
        <name lang="en">Warning an Alerting</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="507">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="507">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
