<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="17190" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2008-02-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Eidgenössische Geologische Fachkommission: Erstmals eine Frau an der Spitze</title>
      <lead>Der Bundesrat hat die Mitglieder der Eidgenössischen Geologischen Fachkommission (EGK) für die Amtsperiode 2008 bis 2011 gewählt und das Präsidium bestimmt. Mit der Wahl von Frau Marianne Niggli als Präsidentin, wird erstmals in der Kommissionsgeschichte der Vorsitz durch eine Frau wahrgenommen.</lead>
      <text link="no">Die EGK ist eine ausserparlamentarische ständige Verwaltungskommission, die den Bundesrat und die Departemente der Bundesverwaltung berät. Sie nimmt insbesondere Stellung zu geologischen Grundsatzfragen und zu Fragen der angewandten Geologie. Zu den weiteren Aufgaben der Kommission gehört die Bereitstellung von geologischen Grundlagen für wichtige Entscheidungen und die neutrale Beurteilung von geologischen Gutachten. Die EGK informiert die Öffentlichkeit periodisch, über allgemeine Fragen im Bereich ihrer Tätigkeit, namentlich über neue fachliche Erkenntnisse und über weiteren Forschungsbedarf. Das Kommissionssekretariat ist bei der Landesgeologie, bei swisstopo in Wabern.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Auf Anfang Jahr hat der Bundesrat die folgenden Mitglieder der EGK für die Periode 2008 bis 2011 gewählt:&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Marianne Niggli, Präsidentin, Büroinhaberin, Baden (bisher Mitglied)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Flavio Casanova, CEO Gruner AG, Basel&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Thomas Ernst, CEO Nagra, Wettingen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Markus Häring, Geschäftsführer Geothermal Explorers Ltd, Pratteln&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Peter Huggenberger, Kantonsgeologe, Basel (bisher)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Andreas Röthlisberger, Rechtsanwalt, Aarau&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Franz Schenker, Büroinhaber, Luzern (bisher)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Andres Türler, Stadtrat, Zürich&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Daniel Kälin Sekretär EGK, swisstopo daniel.kaelin@swisstopo.ch 031 963 25 11 Sandrine Klötzli Kommunikationsverantwortliche swisstopo sandrine.kloetzli@swisstopo.ch 031 963 22 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Commission fédérale de la géologie: Pour la première fois une femme aux commandes</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a élu les membres de la Commission fédérale de géologie (CFG) pour la période 2008–2011 et Mme Dr Marianne Niggli en tant que présidente. Avec ce choix la présidence est occupée par une femme pour la première fois dans l'histoire de la Commission.</lead>
      <text link="no">La Commission fédérale de géologie (CFG) est une commission administrative extraparlementaire permanente qui conseille le Conseil fédéral et les départements de l'administration fédérale. Elle prend position en particulier sur des questions géologiques fondamentales et concernant la géologie appliquée. La mise à disposition des bases géologiques pour des décisions importantes et pour le jugement neutre d'expertises géologiques fait partie des autres tâches de la Commission. La CFG informe périodiquement le public sur des questions générales dans le domaine de son activité, notamment sur de nouvelles découvertes géologiques et les besoins de la recherche. Le secrétariat de la Commission se trouve à Wabern, au sein du Service géologique national, swisstopo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Le Conseil fédéral a élu les membres suivants à la CFG, pour la période 2008–2011:&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Marianne Niggli, Présidente, géologue-conseil, Baden (ancienne membre)&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Flavio Casanova, CEO Gruner AG, Bâle&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Thomas Ernst, CEO Nagra, Wettingen&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Markus Häring, Directeur Geothermal Explorers Ltd, Pratteln&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Peter Huggenberger, Géologue cantonal, Bâle (ancien)&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Andreas Röthlisberger, Avocat, Aarau&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Franz Schenker, Géologue-conseil, Lucerne (ancien)&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Andres Türler, Conseiller muinicipal, Zurich&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Daniel Kälin, Secrétaire, swisstopo daniel.kaelin@swisstopo.ch 031 963 25 11 Sandrine Klötzli, swisstopo Responsable communication sandrine.kloetzli@swisstopo.ch 031 963 22 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Commissione federale di geologia: Per la prima volta una donna alla testa</title>
      <lead>Il Consiglio federale ha eletto i membri della Commissione federale di geologia (CFG) per il periodo 2008-2011, tra i quali la sig.ra Marianne Niggli come presidente. Per la prima volta nella storia, la Commissione è presieduta da una donna.</lead>
      <text link="no">La commissione federale di geologia (CFG) è una commissione extraparlamentare permanente, che supporta il Consiglio federale e i dipartimenti dell’amministrazione federale. Si esprime in particolare su interrogativi geologici fondamentali e su questioni che riguardano la geologia applicata. Tra le altre competenze, si occupa anche di riunire i dati necessari per prendere decisioni importanti, così come per una corretta e neurtrale presa di posizione riguardo ai sopraluoghi geologici. &lt;br /&gt; La CFG informa periodicamente il pubblico su questioni generali riguardanti la sua cerchia di competenza, e in particolare, sulle nuove scoperte geologiche e sulle necessità della ricerca scientifica. Il segretariato della Commissione federale ha sede a Wabern, presso il Servizio geologico nazionale, swisstopo.&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il consiglio federale ha eletto i membri seguenti della CFG, per il periodo 2008-2011:&lt;br /&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;Marianne Niggli, Presidente, titolare studio di geologia, Baden&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Flavio Casanova, CEO Gruner AG, Basilea&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Thomas Ernst, CEO Nagra, Wettingen&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Markus Häring, Direttore Geothermal Explorers Ltd, Pratteln&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Peter Huggenberger, Geologo cantonale, Basilea (membro anziano)&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Andreas Röthlisberger, Avvocato, Aarau&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Franz Schenker, Titolare studio di geologia, Lucerna (membro anziano)&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;Andres Türler, Consigliere municipale, Zurigo&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt;</text>
      <contact>Daniel Kälin, Segretario, swisstopo daniel.kaelin@swisstopo.ch 031 963 25 11 Sandrine Klötzli, Responsabile della comunicazione swisstopo sandrine.kloetzli@swisstopo.ch 031 963 22 88</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5360" org-id="506">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5410" org-id="506">
        <name lang="de">Kartografie</name>
        <name lang="fr">Cartographie</name>
        <name lang="it">Cartografia</name>
        <name lang="en">Cartography</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
