<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1071" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-10-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="809" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Strassen ASTRA</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des routes OFROU</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle strade USTRA</name>
      <name lang="en">Federal Roads Authority</name>
      <www lang="de">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.astra.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.astra.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@astra.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@astra.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verkehrstelematik als Chance des Agglomerationsverkehrs</title>
      <teaser>Die Mobilitätseinschränkungen in Agglomerationsgebieten sind zur grossen Herausforderung unserer Gesellschaft geworden. Nur eine umfassende Zusammenarbeit aller Interessenvertreter wird nachhaltige Lösungen hervorbringen. Anlässlich der 1. its-ch-Fachtagung am Donnerstag, 2. Dezember 2004, in Olten, will its-ch neben Ausgangslage und Visionen zeigen, dass mit Verkehrstelematik konkrete Lösungen realisiert werden können.</teaser>
      <lead>Die Mobilitätseinschränkungen in Agglomerationsgebieten sind zur grossen Herausforderung unserer Gesellschaft geworden. Nur eine umfassende Zusammenarbeit aller Interessenvertreter wird nachhaltige Lösungen hervorbringen. Anlässlich der 1. its-ch-Fachtagung am Donnerstag, 2. Dezember 2004, in Olten, will its-ch neben Ausgangslage und Visionen zeigen, dass mit Verkehrstelematik konkrete Lösungen realisiert werden können.</lead>
      <text link="no">Its-ch – kurz für intelligent transport systems Switzerland – ist die schweizerische Verkehrstelematik-Plattform, auf der die Vertretungen von Bund, Kantonen und Städten, von Industrie, Planung, Forschung/Wissenschaft, Normung, von Verbänden und internationalen Verbindungen zusammenarbeiten und sich mit Fragen der Strassen- und Verkehrstelematik im Bereich des Strassen- und Gütertransports befassen. Die Plattform wird vom Bundesamt für Strassen ASTRA geleitet und aktuell von 14 Partnerorganisationen getragen. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Verkehr der Zukunft &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Die Tagung zeigt anhand nationaler und internationaler Beispiele auf, was heute mit Verkehrstelematik bereits lösbar ist und wohin die Zukunft aus technischer und politischer Sicht gehen dürfte. In der abschliessenden Podiumsdiskussion treffen unterschiedliche Meinungen zum Agglomerationsverkehr von Politikern, Behördenvertretern und Vertretern der Verkehrstelematikbranche aufeinander. Es diskutieren SP-Nationalrat und Direktor des Verbands öffentlicher Verkehr Dr. Peter Vollmer, SVP-Nationalrat und Präsident der Kommission für Verkehr- und Fernmeldewesen Otto Laubacher, die Zürcher Stadträtin und Polizeivorsteherin Esther Maurer (SP), der Rapperswiler Stadtpräsident Walter Domeisen (CVP) und der Geschäftsführer und Verwaltungsrat der PTV Swiss AG, Rudolf Hänni. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Vor und nach der Veranstaltung, in den Pausen und während dem Lunch präsentieren sich Unternehmen mit ihren Produkten und Leistungen an einer Fachausstellung.</text>
      <contact/>
      <link id="15963">
        <title>SAP-Verband Its</title>
        <uri>http://www.sap-verband.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La télématique des transports, une chance à saisir pour le trafic d’agglomération</title>
      <teaser>Les restrictions dont la mobilité est victime dans les agglomérations constituent l’un des grands défis de notre société. Seule une collaboration de tous les milieux intéressés apportera des solutions durables. A l’occasion de sa première conférence, qui se déroulera le jeudi 2 décembre 2004 à Olten, its-ch entend montrer, en plus de la situation et des visions actuelles, que la télématique des transports permet de résoudre concrètement les problèmes dans ce domaine.</teaser>
      <lead>Les restrictions dont la mobilité est victime dans les agglomérations constituent l’un des grands défis de notre société. Seule une collaboration de tous les milieux intéressés apportera des solutions durables. A l’occasion de sa première conférence, qui se déroulera le jeudi 2 décembre 2004 à Olten, its-ch entend montrer, en plus de la situation et des visions actuelles, que la télématique des transports permet de résoudre concrètement les problèmes dans ce domaine.</lead>
      <text link="no">its-ch – sigle de « intelligent transport systems switzerland » – est, au niveau helvétique, la plate-forme sur laquelle les représentants de la Confédération, des cantons et des villes, de l’industrie, de la planification, de la science et de la recherche, de la normalisation ainsi que de diverses associations suisses et internationales traitent les questions de la télématique des transports routiers et des transports de marchandises. Dirigée par l’Office fédéral des routes (OFROU), elle regroupe actuellement 14 partenaires. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; L’avenir des transports &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Exemples nationaux et internationaux à l’appui, la conférence montrera les solutions actuelles possibles grâce à la télématique des transports et indiquera l’orientation future probable du point de vue technique et politique. La table ronde qui mettra un point final à cette journée verra des politiciens, des représentants des autorités et des spécialistes de la télématique des transports confronter leurs opinions en matière de trafic d’agglomération. Les intervenants seront M. Peter Vollmer, conseiller national (PS) et directeur de l’Union des transports publics, M. Otto Laubacher, conseiller national (UDC) et président de la Commission des transports et des télécommunications, Mme Esther Maurer (PS), conseillère communale et chef de la police municipale de Zurich, M. Walter Domeisen (PDC), maire de Rapperswil, et M. Rudolf Hänni, directeur et membre du conseil d’administration de l’entreprise PTV Swiss SA. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Avant et après la manifestation, durant les pauses et pendant le lunch, des entreprises se présenteront avec leurs produits et leurs prestations dans le cadre d’un salon spécialisé.</text>
      <contact/>
      <link id="15963">
        <title>SAP-Verband Its</title>
        <uri>http://www.sap-verband.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La telematica dei trasporti: una chance per il traffico negli agglomerati</title>
      <teaser>Le limitazioni della mobilità che si riscontrano negli agglomerati costituiscono una grande sfida per la nostra società. Solo una collaborazione a tutti i livelli fra i rappresentanti dei diversi interessi potrà consentire di individuare soluzioni sostenibili. In occasione della prima giornata its-ch che si svolgerà il 2 dicembre a Olten, its-ch illustrerà la situazione e delineerà una serie di scenari, dimostrando che la telematica dei trasporti consente di realizzare soluzioni concrete per la gestione del traffico.</teaser>
      <lead>Le limitazioni della mobilità che si riscontrano negli agglomerati costituiscono una grande sfida per la nostra società. Solo una collaborazione a tutti i livelli fra i rappresentanti dei diversi interessi potrà consentire di individuare soluzioni sostenibili. In occasione della prima giornata its-ch che si svolgerà il 2 dicembre a Olten, its-ch illustrerà la situazione e delineerà una serie di scenari, dimostrando che la telematica dei trasporti consente di realizzare soluzioni concrete per la gestione del traffico.</lead>
      <text link="no">Its-ch – sigla di intelligent transport systems Switzerland – è la piattaforma svizzera per la telematica applicata ai trasporti, in cui rappresentanti di Confederazione, Cantoni e città, del mondo dell’industria, della ricerca e della scienza, di enti di pianificazione e di normalizzazione, di associazioni e organizzazioni internazionali collaborano occupandosi di questioni legate alla telematica applicata alla gestione del traffico stradale e del trasporto di merci. La piattaforma è diretta dall’Ufficio federale delle strade (USTRA) ed è attualmente sostenuta da 14 organizzazioni partner. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Il traffico del futuro &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Durante la giornata saranno illustrate, sulla base di esempi svizzeri e internazionali, le soluzioni telematiche già oggi realizzabili nel settore del traffico e la direzione in cui ci si potrebbe muovere dal punto di vista tecnico e politico. Nella successiva tavola rotonda si assisterà a un confronto di opinioni fra politici, rappresentanti degli enti locali ed esponenti del settore dei trasporti. Al dibattito parteciperanno il dott Peter Vollmer, Consigliere nazionale PS e Direttore dell’Unione dei trasporti pubblici; Otto Laubacher, Consigliere nazionale UDC e Presidente della Commissione dei trasporti e delle telecomunicazioni; Esther Maurer (PS), municipale e capo della polizia di Zurigo; Walter Domeisen (PPD), sindaco di Rapperswil e Rudolf Hänni, direttore e consigliere di amministrazione della PTV Swiss AG. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt; Prima e dopo la manifestazione, nelle pause e nell’intervallo del pranzo, sarà aperta un’esposizione in cui alcune aziende presenteranno i loro prodotti e servizi.</text>
      <contact/>
      <link id="15963">
        <title>SAP-Verband Its</title>
        <uri>http://www.sap-verband.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="20" org-id="809">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="809">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
