<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="1141" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2004-10-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="812" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Raumentwicklung</name>
      <name lang="fr">Office fédéral du développement territorial</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dello sviluppo territoriale</name>
      <name lang="en">Federal Office for Spatial Development</name>
      <www lang="de">http://www.are.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.are.admin.ch/are/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.are.admin.ch/are/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.are.admin.ch/are/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@are.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@are.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Raum- und Mobilitätsstrukturen in der Schweiz</title>
      <teaser>Die fünf grossen Agglomerationen der Schweiz (Zürich, Basel, Bern, Genf, Lausanne) werden immer dominanter. Die Vernetzung zu schweizerischen Metropolitanräumen, die teilweise auch ins benachbarte Ausland ausgreifen, hat sich fortgesetzt. Gleichzeitig verändern sich die Sozialstrukturen der Städte und das Mobilitätsverhalten. Der Zersiedelungstrend und die Verlagerung von Arbeitsplätzen ins Umland der Zentren wirken sich auf Richtung und Umfang des Pendlerverkehrs aus. Fast 60 Prozent der erwerbstätigen Schweizerinnen und Schweizern arbeiten heute in einer anderen als ihrer Wohngemeinde, und ebenfalls fast 60 Prozent fahren mit dem Auto zur Arbeit. Der öffentliche Verkehr hat – mit Ausnahme der Bahn – teilweise deutlich Anteile verloren. Dies sind Ergebnisse von Studien, die im Auftrag der Bundesämter für Statistik (BFS) und Raumentwicklung (ARE) durch die Firma INFRAS (Bern) und das Geografische Institut der Universität Lausanne auf der Grundlage der Resultate der Volkszählung 2000 erarbeitet wurden.</teaser>
      <lead>Die fünf grossen Agglomerationen der Schweiz (Zürich, Basel, Bern, Genf, Lausanne) werden immer dominanter. Die Vernetzung zu schweizerischen Metropolitanräumen, die teilweise auch ins benachbarte Ausland ausgreifen, hat sich fortgesetzt. Gleichzeitig verändern sich die Sozialstrukturen der Städte und das Mobilitätsverhalten. Der Zersiedelungstrend und die Verlagerung von Arbeitsplätzen ins Umland der Zentren wirken sich auf Richtung und Umfang des Pendlerverkehrs aus. Fast 60 Prozent der erwerbstätigen Schweizerinnen und Schweizern arbeiten heute in einer anderen als ihrer Wohngemeinde, und ebenfalls fast 60 Prozent fahren mit dem Auto zur Arbeit. Der öffentliche Verkehr hat – mit Ausnahme der Bahn – teilweise deutlich Anteile verloren. Dies sind Ergebnisse von Studien, die im Auftrag der Bundesämter für Statistik (BFS) und Raumentwicklung (ARE) durch die Firma INFRAS (Bern) und das Geografische Institut der Universität Lausanne auf der Grundlage der Resultate der Volkszählung 2000 erarbeitet wurden.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Wachsende Dominanz der Grossagglomerationen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der Schweiz leben mittlerweile 73 Prozent der Bevölkerung in den städtischen Agglomerationen. Zwischen 1990 und 2000 sind die Grossagglomerationen (Zürich, Basel, Bern, Genf, Lausanne) und ihre Satelliten stärker gewachsen als die übrigen Agglomerationen. Zusammen mit einer weiteren Konzentration der Arbeitsplätze hat die Dominanz der Grossagglomerationen weiter zugenommen. Die Anfang der 1970er Jahre einsetzende Bildung eines Systems von Metropolitanräumen hat sich weiter fortgesetzt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Metropolisierung zeigt sich in der zunehmenden Vernetzung benachbarter Agglomerationen und im stetigen Ausgreifen der Grossagglomerationen in ihr Umland (auch ins Ausland). Ein wichtiger Aspekt dieser Entwicklung ist die Verstädterung des ehemals ländlichen Raums (Periurbanisierung) und die fortschreitende Zersiedelung des Landes. Gebaut wurde vor allem dort, wo die Baupreise relativ günstig sind. Dies zeigt sich unter anderem in der seit 1970 zu beobachtenden (und in den 1990er Jahren fortgesetzten) starken Zunahme der Einfamilienhäuser in den Agglomerationsgürteln und angrenzenden ländlichen Gebieten (+158% bzw. +155%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Verstärkung der sozialen und räumlichen Segregation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der Ausdehnung der Stadtgebiete der Schweiz nahmen auch die räumlichen Unterschiede und die soziale Segregation zu. Familien aus dem Mittelstand haben sich hauptsächlich in den Verstädterungsgebieten im ehemals ländlichen Raum (periurbane Zonen) niedergelassen, während sich Familien aus den unteren sozialen Schichten näher bei den Zentren, im so genannten suburbanen Gürtel konzentrieren. Die Zentren selber zeigten in den 1990er Jahren Anzeichen einer zunehmenden Segregation. In den zwischen 1950 und 1970 gebauten Stadtquartieren und ihrem Umfeld konzentrieren sich die wirtschaftlich und sozial schwächeren Schichten und die Immigranten aus dem Ausland. Diese haben den Bevölkerungsverlust der Zentren teilweise wettgemacht. In vielen älteren und zentrumsnahen Stadtquartieren hingegen wurde die Wohnsubstanz durch Renovationen, Neubauten und Verkehrsberuhigungsmassnahmen aufgewertet, was zahlungskräftigere soziale Schichten anzog.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Wohnen und Arbeiten fallen zunehmend auseinander&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2000 arbeiteten nahezu 6 von 10 Erwerbstätigen (58%) in einer anderen als in ihrer Wohngemeinde. Im Vergleich mit den Bewegungen vom Umland in die Zentren gewinnen dabei die Pendlerströme innerhalb der Agglomerationsgürtel (tangentiale Bewegungen um die Zentren herum bzw. vermehrt an den Agglomerationsrändern) besonders in Zürich, Bern und Genf immer mehr an Bedeutung. In den 1990er Jahren hat auch das Pendeln aus dem Zentrum ins Umland hinaus und zwischen den Agglomerationen (vor allem zwischen den Grossagglomerationen und ihren Satellitenagglomerationen) zugenommen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Die Dominanz der Motorfahrzeuge im Pendlerverkehr nimmt zu&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Ausbau der S-Bahnsysteme und die Bahn 2000 sind die Teilantworten des öffentlichen Verkehrs auf die veränderten Raumstrukturen und Mobilitätsbedürfnisse. Der eigentliche Gewinner ist aber der motorisierte Individualverkehr (MIV; Auto und Motorrad), dessen Anteil am Pendlerverkehr weiter steigt. Sein Anteil beträgt mittlerweile 58 Prozent und hat seit 1980 um rund 10% zugelegt. Dazu beigetragen hat insbesondere auch die steigende Erwerbsbeteilung der Frauen. Ihr Anteil am MIV hat überdurchschnittlich zugenommen. Die Bahn ausgenommen, verzeichneten der öffentliche Verkehr und der Langsamverkehr (zu Fuss, Velo) in den 1990er Jahren teilweise deutliche Anteilsverluste.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um ihren Arbeitsplatz zu erreichen, legen die Pendler immer weitere Distanzen zurück - der dafür benötigte Zeitaufwand blieb jedoch konstant. Speziell beim motorisierten Individualverkehr haben sich die Durchschnittsgeschwindigkeiten erhöht. Bis zum Jahr 2000 war die Kapazität des schweizerischen Strassennetzes offenbar so ausgestattet, dass im Allgemeinen keine signifikanten Zeitverluste entstanden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="17256">
        <title>Présentation Métropolisation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/622.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="17257">
        <title>Präsentation Pendler</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>896</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="17258">
        <title>Referat Fritz Wegelin: Wie reagiert die Raumentwicklungspolitik auf die veränderten Raum- und</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/620.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="17259">
        <title>Bundesamt für Statistik</title>
        <uri>http://www.bfs.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelles structures de l’espace et de la mobilité en Suisse</title>
      <teaser>Les cinq grandes agglomérations du pays (Zurich, Bâle, Berne, Genève et Lausanne) sont toujours plus dominantes. Le développement des aires métropolitaines suisses, qui s’étendent parfois au-delà des frontières, s’est poursuivi. On observe parallèlement des changements dans les structures sociales des villes et les habitudes en matière de mobilité. La tendance à la dispersion de l’habitat et le déplacement de postes de travail en dehors des centres influent sur la direction et l’ampleur du trafic pendulaire. Près de 60% des personnes actives occupées du pays travaillent dans une commune autre que leur commune de domicile et une proportion à peu près égale se déplace en voiture pour aller au travail. Les transports publics, le train mis à part, ont perdu parfois beaucoup de terrain. Tels sont les principaux résultats de deux études basées sur les résultats du recensement de la population de 2000, menées sur mandat de l’Office fédéral de la statistique (OFS) avec la collaboration de l’Office fédéral du développement territorial (ARE), l’une par la société INFRAS (Berne) et l’autre par l’Institut de géographie de l’Université de Lausanne.</teaser>
      <lead>Les cinq grandes agglomérations du pays (Zurich, Bâle, Berne, Genève et Lausanne) sont toujours plus dominantes. Le développement des aires métropolitaines suisses, qui s’étendent parfois au-delà des frontières, s’est poursuivi. On observe parallèlement des changements dans les structures sociales des villes et les habitudes en matière de mobilité. La tendance à la dispersion de l’habitat et le déplacement de postes de travail en dehors des centres influent sur la direction et l’ampleur du trafic pendulaire. Près de 60% des personnes actives occupées du pays travaillent dans une commune autre que leur commune de domicile et une proportion à peu près égale se déplace en voiture pour aller au travail. Les transports publics, le train mis à part, ont perdu parfois beaucoup de terrain. Tels sont les principaux résultats de deux études basées sur les résultats du recensement de la population de 2000, menées sur mandat de l’Office fédéral de la statistique (OFS) avec la collaboration de l’Office fédéral du développement territorial (ARE), l’une par la société INFRAS (Berne) et l’autre par l’Institut de géographie de l’Université de Lausanne.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Prédominance croissante des grandes agglomérations&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En Suisse, 73% de la population vit aujourd'hui dans des régions urbaines. Entre 1990 et 2000, les grandes agglomérations (Zurich, Bâle, Berne, Genève et Lausanne) et leurs satellites se sont étendues plus fortement que les autres agglomérations. Conjuguée avec la tendance à la concentration des postes de travail, la prédominance des grandes agglomérations s'est encore renforcée. La formation d'un système d'espaces métropolitains amorcée au début des années 1970 s'est donc poursuivie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La métropolisation se manifeste dans une extension constante des grandes agglomérations (parfois même au-delà de nos frontières) et dans une mise en réseau accrue d'agglomérations voisines. L'urbanisation d'espaces autrefois ruraux (périurbanisation) et l'emprise croissante des constructions représentent un aspect important de cette évolution. On a surtout bâti là où les prix de la construction sont relativement avantageux. Ce développement s'est notamment traduit par la forte progression du nombre de maisons individuelles depuis les années 1970 (qui s'est poursuivie dans les années 1990) dans les couronnes d'agglomérations et les espaces ruraux avoisinants (respectivement +158% et +155%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Accentuation de la ségrégation sociale et spatiale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'étalement des espaces urbains en Suisse a aussi entraîné un renforcement des différences spatiales et de la ségrégation sociale. Les familles de la classe moyenne se sont établies principalement dans les zones urbanisées grignotées sur les espaces ruraux (zones périurbaines), alors que les familles des couches sociales inférieures se sont concentrées près des centres, dans la couronne dite suburbaine. La ségrégation qui s'est amorcée vers les années 1990 dans les centres mêmes est allée croissante; les personnes des conditions sociales et économiques les plus modestes ainsi que les immigrants étrangers se sont concentrés dans les quartiers construits entre 1950 et 1970. Cette évolution a partiellement contré la baisse démographique enregistrée dans les centres. En revanche, dans de nombreux quartiers plus anciens et proches du centre, la substance de l'habitat a été réhabilitée par des rénovations, de nouvelles constructions et des mesures de modération du trafic motorisé, attirant un grand nombre de personnes disposant de bonnes ressources financières.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Le lieu de travail toujours plus souvent distinct du lieu de domicile&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2000, près de 6 actifs occupés sur 10 (58%) travaillaient dans une commune autre que leur commune de domicile. Comparés aux mouvements des zones périurbaines vers les centres, les flux pendulaires dans les couronnes des agglomérations (flux pendulaires tangentiels autour des centres ou, de manière accrue, en bordure de couronne) prennent de l'importance, notamment à Zurich, à Berne et à Genève. Dans les années 1990, on a également observé une hausse des mouvements pendulaires depuis le centre vers l'extérieur environnant et entre les agglomérations (surtout entre les grandes agglomérations et leurs agglomérations satellites).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;La prédominance des véhicules à moteur dans le trafic pendulaire s'accentue&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'extension des RER et Rail 2000 ne sont qu'une réponse incomplète des transports publics aux transformations des structures spatiales et des besoins sur le plan de la mobilité. La part du trafic individuel motorisé (TIM:&amp;nbsp;autos et motos) dans les flux pendulaires continue de grandir. Elle se monte maintenant à 58%, soit une progression de 10 points par rapport à 1980. La plus forte participation des femmes à la vie active notamment a aussi contribué à cette évolution. Le trafic individualisé motorisé augmente en effet plus rapidement chez ces dernières que chez les hommes. Le rail mis à part, les transports publics et la mobilité douce (à pied, en vélo) ont perdu du terrain dans les années 1990, reculant parfois considérablement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les pendulaires parcourent des distances toujours plus longues pour aller au travail, mais le temps de parcours reste constant. La vitesse moyenne de déplacement s'est accélérée en particulier dans le trafic individuel motorisé. Jusqu'en l'an 2000, la capacité du réseau routier a été manifestement organisée de façon à ne pas occasionner de pertes de temps significatives.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="17255">
        <title>Exposé Fritz Wegelin: Comment la politique du développement territorial réagit-elle aux changements</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/621.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="17256">
        <title>Présentation Métropolisation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/622.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="17257">
        <title>Präsentation Pendler</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>896</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="17260">
        <title>Office fédéral de la statistique</title>
        <uri>http://www.bfs.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuove strutture territoriali e della mobilità in Svizzera</title>
      <teaser>I cinque grandi agglomerati della Svizzera (Zurigo, Basilea, Berna, Ginevra, Losanna) sono sempre più dominanti. È proseguito lo sviluppo delle aree metropolitane svizzere, che talvolta sconfinano nei vicini Paesi esteri. Al tempo stesso cambiano anche le strutture sociali delle città e i comportamenti in materia di mobilità. La tendenza alla crescita disordinata e il trasferimento di posti di lavoro nei dintorni dei centri si ripercuotono sulla direzione e sul volume del traffico pendolare. Oggi, quasi il 60 per cento degli svizzeri occupati lavora in un Comune diverso da quello di domicilio e quasi il 60 per cento va a lavorare in auto. In alcuni casi, i trasporti pubblici hanno perso – ad eccezione della ferrovia – importanti quote di traffico. Questi i risultati di due studi elaborati dalla società INFRAS (Berna) e dall’Istituto di geografia dell’Università di Losanna sulla base dei risultati del censimento della popolazione del 2000 su mandato dell’Ufficio federale di statistica (UST) ed in collaborazione con quello dello sviluppo territoriale (ARE).</teaser>
      <lead>I cinque grandi agglomerati della Svizzera (Zurigo, Basilea, Berna, Ginevra, Losanna) sono sempre più dominanti. È proseguito lo sviluppo delle aree metropolitane svizzere, che talvolta sconfinano nei vicini Paesi esteri. Al tempo stesso cambiano anche le strutture sociali delle città e i comportamenti in materia di mobilità. La tendenza alla crescita disordinata e il trasferimento di posti di lavoro nei dintorni dei centri si ripercuotono sulla direzione e sul volume del traffico pendolare. Oggi, quasi il 60 per cento degli svizzeri occupati lavora in un Comune diverso da quello di domicilio e quasi il 60 per cento va a lavorare in auto. In alcuni casi, i trasporti pubblici hanno perso – ad eccezione della ferrovia – importanti quote di traffico. Questi i risultati di due studi elaborati dalla società INFRAS (Berna) e dall’Istituto di geografia dell’Università di Losanna sulla base dei risultati del censimento della popolazione del 2000 su mandato dell’Ufficio federale di statistica (UST) ed in collaborazione con quello dello sviluppo territoriale (ARE).</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;&lt;b&gt;Crescente dominanza dei grandi agglomerati&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Svizzera, oggi, il 73 per cento della popolazione vive in agglomerati urbani. Tra il 1990 e il 2000, i grandi agglomerati (Zurigo, Basilea, Berna, Ginevra, Losanna) e i loro satelliti sono cresciuti maggiormente degli altri agglomerati. Parallelamente alla maggior concentrazione dei posti di lavoro, si è rafforzata anche la dominanza dei grandi agglomerati. Il processo di formazione di un sistema di aree metropolitane, iniziato negli anni Settanta, è proseguito.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La metropolizzazione si riflette nella crescente retificazione degli agglomerati vicini e nel continuo sconfinamento dei grandi agglomerati nella zona circostante (anche all'estero). Un aspetto importante di questa evoluzione è l'urbanizzazione dell'ex spazio rurale (periurbanizzazione) e l'incessante crescita disordinata del Paese. Si costruisce soprattutto dove i prezzi delle costruzioni sono relativamente bassi. Ciò si traduce tra l'altro in un forte aumento, osservabile dal 1970 (e proseguito negli anni Novanta), del numero delle case unifamiliari nelle cinture degli agglomerati e nelle zone rurali limitrofe (+158% e +155% rispettivamente).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rafforzamento della segregazione sociale e territoriale&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con l'estensione delle zone urbane della Svizzera sono aumentate anche le differenze territoriali e la segregazione sociale. Le famiglie del ceto medio si sono insediate prevalentemente nelle zone di urbanizzazione nell'ex spazio rurale (zone periurbane), mentre le famiglie dei ceti sociali inferiori si concentrano più vicino ai centri, nella cosiddetta cintura suburbana. Negli anni Novanta, i centri stessi hanno mostrato segni di una crescente segregazione. Nei quartieri urbani costruiti tra il 1950 e il 1970 e nell'area circostante si concentrano i ceti economicamente e socialmente più deboli e gli stranieri immigrati, che hanno compensato in parte l'erosione demografica dei centri. In molti quartieri urbani più vecchi e vicini al centro, invece, la sostanza edilizia è stata rivalutata da ristrutturazioni, nuove costruzioni e misure di moderazione del traffico, il che ha attirato ceti sociali con un maggior potere d'acquisto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Abitazione e posto di lavoro sempre più distanti&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2000, quasi 6 occupati su 10 (58%) lavoravano fuori del Comune di domicilio. Rispetto ai movimenti dalle zone periferiche verso i centri, assumono sempre più importanza i flussi di pendolari all'interno delle cinture degli agglomerati (movimenti tangenziali attorno ai centri o, sempre più spesso, ai margini degli agglomerati) soprattutto a Zurigo, Berna e Ginevra. Negli anni Novanta, è aumentato anche il pendolarismo dal centro verso la periferia e tra gli agglomerati (soprattutto tra i grandi agglomerati e i loro agglomerati satelliti).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Aumenta la presenza dei veicoli a motore nel traffico pendolare&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il potenziamento dei sistemi di ferrovia celere e Ferrovia 2000 sono le risposte parziali dei trasporti pubblici alle mutate strutture territoriali e ai nuovi bisogni di mobilità. Il vero e proprio vincitore è però il traffico individuale motorizzato (TIM: automobili e motociclette), la cui quota sul traffico pendolare continua ad aumentare: dal 1980 è progredita del 10% circa e nel frattempo ha raggiunto il 58 per cento. A questa crescita ha contribuito in particolare anche la crescente occupazione delle donne: la loro quota sul TIM è cresciuta a un tasso superiore alla media. Eccettuata la ferrovia, negli anni Novanta, i trasporti pubblici e il traffico lento (pedoni, ciclisti) hanno registrato perdite di quote talvolta importanti.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per raggiungere il posto di lavoro, i pendolari percorrono distanze sempre più lunghe anche se il tempo necessario agli spostamenti è rimasto costante. Le velocità medie sono cresciute soprattutto nel traffico individuale motorizzato. Evidentemente, fino al 2000 la capacità della rete stradale svizzera era tale da non provocare perdite di tempo significative.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <attachment id="17255">
        <title>Exposé Fritz Wegelin: Comment la politique du développement territorial réagit-elle aux changements</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/621.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="17256">
        <title>Présentation Métropolisation</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>697</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/622.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="17257">
        <title>Präsentation Pendler</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>896</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/623.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="17258">
        <title>Referat Fritz Wegelin: Wie reagiert die Raumentwicklungspolitik auf die veränderten Raum- und</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>24</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/620.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="17261">
        <title>Ufficio federale di statistica</title>
        <uri>http://www.bfs.admin.ch</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1130" org-id="812">
        <name lang="de">Statistik</name>
        <name lang="fr">Statistik</name>
        <name lang="it">Statistik</name>
        <name lang="en">Statistik</name>
      </keyword>
      <keyword id="20" org-id="812">
        <name lang="de">Agglomerationen</name>
        <name lang="fr">Agglomérations</name>
        <name lang="it">Agglomerati</name>
        <name lang="en">Agglomerationen</name>
      </keyword>
      <keyword id="991" org-id="812">
        <name lang="de">Raumentwicklung</name>
        <name lang="fr">Raumentwicklung</name>
        <name lang="it">Raumentwicklung</name>
        <name lang="en">Raumentwicklung</name>
      </keyword>
      <keyword id="1500" org-id="812">
        <name lang="de">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="fr">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="it">Verkehrspolitik</name>
        <name lang="en">Verkehrspolitik</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="25">
        <name lang="de">Raumplanung</name>
        <name lang="fr">Aménagement du territoire</name>
        <name lang="it">Pianificazione del territorio</name>
        <name lang="en">Spatial Planning</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
