<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97360" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-08-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das System für Covid-19-Zertifikate wird eingestellt</title>
      <lead>Das System für die Ausstellung und Prüfung von Covid-Zertifikaten wird per Ende August 2023 eingestellt. Das Eidgenössische Departement des Innern hat den Bundesrat an seiner Sitzung vom 16. August 2023 darüber informiert, dass die entsprechende Verordnung nicht verlängert wird. Dies vor dem Hintergrund, dass die rechtlichen Grundlagen zum digitalen Covid-Zertifikat der Europäischen Union (EU DCC) auf Ende Juni 2023 ausgelaufen sind. </lead>
      <text link="no">Das EU-kompatible Covid-Zertifikat wurde in der Schweiz im Juni 2021 eingeführt und ermöglichte den fälschungssicheren und international anerkannten Nachweis einer Covid-19-Impfung, einer durchgemachten Erkrankung oder eines negativen Testergebnisses. Seit der Aufhebung der Zertifikatspflicht in der Schweiz im Februar 2022 wurden Schweizer Covid-Zertifikate weiterhin ausgestellt, um die Reisefreiheit der Schweizer Bevölkerung zu erleichtern. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Aktuell verlangen nur noch vereinzelte Länder weiterhin einen Nachweis für Impfung, Test oder Genesung bei der Einreise. Deshalb hat die EU am 27. Juni 2023 entscheiden, die rechtlichen Grundlagen zum EU DCC nicht weiter zu verlängern. Damit und in Anbetracht der stabilen epidemiologischen Lage entfällt auch für die Schweiz der Bedarf nach Zertifikaten zur Reiseerleichterung. Am 10. Mai 2023 hatte der Bundesrat entschieden, die Schweizer Covid-19-Verordnung Zertifikate nicht zu verlängern, unter dem Vorbehalt, dass die EU-Verordnungen zum EU DCC nicht verlängert wird. Die Verordnung läuft somit auf den 31. August 2023 aus. Das vom Bund bereitgestellte Zertifikatssystem wird folglich definitiv abgeschaltet und die technische Infrastruktur zurückgebaut. Ab dem 1. September 2023 können somit keine Covid-Zertifikate mehr ausgestellt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Alternative Nachweise für den Reiseverkehr&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Bereits vorhandene Schweizer Zertifikate in der «COVID Certificate»-App sind lokal gespeichert und der QR-Code kann auch nach Einstellung des Zertifikatsystems noch angezeigt und geprüft werden. Die Zertifikate können demnach in der App oder in einer anderen Form – ausgedruckt, im elektronischen Patientendossier (EPD), als PDF-Dokument oder Screenshot – bis zum Ablauf ihrer technischen Gültigkeit (zwei Jahre nach Ausstellung) weiterhin für den Reiseverkehr verwendet werden. In der Regel werden auch alternative Nachweise akzeptiert. Auch das gelbe Impfbüchlein der Weltgesundheitsorganisation (WHO) ist weiterhin ein international anerkanntes Dokument zum Nachweis von Impfungen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Definitive Einstellung der SwissCovid-App&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Eingestellt wird auch die SwissCovid-App. Sie wurde entwickelt, um das Contact Tracing der Kantone während der Covid-19-Pandemie zu ergänzen und damit die Kantone zu entlasten. Mit der SwissCovid-App konnten auch persönlich nicht bekannte Kontaktpersonen freiwillig, automatisch und anonym über eine Risikobegegnung mit der positiv getesteten Person informiert werden. Diese Kontaktpersonen konnten dann entsprechende Vorsichtsmassnahmen treffen und sich zum Beispiel kostenlos testen lassen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der Betrieb der SwissCovid-App wurde bereits im Frühjahr 2022 vorläufig sistiert; per 1. September 2023 wird nun auch die Infrastruktur definitiv zurückgebaut. Dies entspricht der gesetzlichen Vorgabe, welche vorsieht, das System abzuschalten, wenn es zur Bewältigung der Pandemie nicht mehr erforderlich ist.</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="260758">
        <title>SwissCovid-App-Monitoring</title>
        <uri>https://www.experimental.bfs.admin.ch/expstat/de/home/projekte/swisscovid-app-monitoring.assetdetail.23404867.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="260761">
        <title>Coronavirus: Häufig gestellte Fragen (FAQ)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/haeufig-gestellte-fragen.html?faq-url=/covid/de/faq-category/7122/6952</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Certificats COVID-19 : fin du système</title>
      <lead>L’exploitation du système permettant de délivrer et de vérifier les certificats COVID cessera à fin août 2023. Le Département fédéral de l’intérieur a informé le Conseil fédéral le 16 août 2023 que l’ordonnance à ce sujet ne sera pas prolongée. Cette décision est liée à l’expiration des bases juridiques du certificat COVID numérique de l’Union européenne (EU DCC) à fin juin dernier.</lead>
      <text link="no">Le certificat COVID compatible dans l’UE a vu le jour en Suisse en juin 2021. Il permettait de fournir une attestation infalsifiable et internationalement reconnue de vaccination, de guérison ou de test négatif. Depuis l’abrogation de l’obligation de présenter un certificat en février 2022, la Suisse a continué à en délivrer pour simplifier les voyages.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cependant, rares sont les pays qui exigent encore à l’entrée une preuve de vaccination, de dépistage ou de guérison. C’est pourquoi l’UE a décidé, le 27 juin 2023, de ne pas prolonger davantage les bases légales du EU DCC. Dans ce contexte, et au vu de la situation épidémiologique stable, la Suisse n’a plus non plus besoin d’émettre des certificats pour faciliter les voyages. Le 10 mai 2023, le Conseil fédéral avait décidé de ne pas prolonger l’ordonnance COVID-19 certificats si l’UE faisait de même avec ses propres règlements. L’ordonnance expirera donc le 31 août 2023. En conséquence, le système instauré par la Confédération sera définitivement désactivé et son infrastructure technique démantelée. Il ne sera plus possible d’émettre de certificat COVID à partir du 1er septembre 2023.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Attestations alternatives pour un voyage&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Les certificats COVID suisses déjà disponibles dans l’application COVID Certificate sont stockés localement. Il sera donc toujours possible de présenter et de contrôler leur code QR. Les certificats resteront utilisables pour les voyages dans l’application ou sous une autre forme – papier, dans le dossier électronique du patient (DEP), PDF ou capture d’écran – jusqu’à la fin de leur validité technique (deux ans après l’émission). En règle générale, d’autres preuves sont également valables. De même, le carnet de vaccination jaune de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) demeure un document reconnu internationalement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cessation définitive de l’application SwissCovid&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;L’application SwissCovid, développée pour compléter le traçage des contacts des cantons et les décharger durant la pandémie, cessera également de fonctionner. Elle permettait d’informer directement, de manière volontaire, anonyme et automatique, les personnes ayant croisé quelqu’un qui portait le virus. Elles pouvaient alors prendre les mesures nécessaires et, par exemple, se faire tester gratuitement.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’exploitation de l’application SwissCovid a déjà été suspendue au printemps 2022. Son infrastructure sera définitivement démantelée le 1er septembre 2023. Cette procédure répond aux exigences légales, qui prévoient la fin du système dès lors que celui-ci n’est plus nécessaire pour gérer la pandémie.</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="260759">
        <title>SwissCovid-App-Monitoring</title>
        <uri>https://www.experimental.bfs.admin.ch/expstat/fr/home/projets/swisscovid-app-monitoring.assetdetail.23404867.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="260762">
        <title>Coronavirus : questions fréquentes</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/haeufig-gestellte-fragen.html?faq-url=/covid/fr/faq-category/7122</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il sistema per i certificati COVID-19 sarà disattivato</title>
      <lead>Il sistema per l’emissione e la verifica dei certificati COVID sarà disattivato a fine agosto 2023. Durante la seduta del 16 agosto 2023, il Dipartimento federale dell’interno ha informato il Consiglio federale che la validità della relativa ordinanza non sarà prorogata in considerazione del fatto che le basi legali del certificato COVID digitale dell’Unione europea (EU DCC) sono scadute a fine giugno 2023. </lead>
      <text link="no">Il certificato COVID compatibile con l’UE è stato introdotto in Svizzera nel giugno 2021 e ha permesso di attestare in maniera non falsificabile e riconosciuta a livello internazionale una vaccinazione anti-COVID-19, una guarigione dalla malattia o il risultato negativo di un test. Dopo che in Svizzera l’obbligo del certificato è stato abrogato nel febbraio 2022, i certificati COVID nazionali sono ancora stati emessi per facilitare la libertà di viaggio della popolazione del nostro Paese. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Attualmente soltanto pochi Paesi continuano a richiedere una prova di vaccinazione, test o guarigione all’entrata. Il 27 giugno 2023 l’UE ha pertanto deciso di non prorogare ulteriormente le basi legali dell’EU DCC. Di conseguenza, e alla luce della situazione epidemiologica stabile, anche per la Svizzera viene meno la necessità di emettere certificati per agevolare i viaggi. Il 10 maggio 2023 il Consiglio federale aveva deciso di non prorogare la validità dell’ordinanza svizzera sui certificati COVID-19 a condizione che non fosse prorogata quella dei regolamenti dell’UE riguardanti l’EU DCC. L’ordinanza scadrà quindi il 31 agosto 2023. Il sistema per i certificati COVID messo a disposizione dalla Confederazione verrà perciò definitivamente disattivato e l’infrastruttura tecnica smantellata. Pertanto a partire dal 1° settembre 2023 non sarà più possibile emettere certificati COVID.&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;Certificati alternativi per il traffico viaggiatori&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;I certificati svizzeri già esistenti nell’app «COVID Certificate» sono memorizzati localmente e il loro codice QR può essere visualizzato e verificato anche dopo la disattivazione del relativo sistema. Ciò significa che potranno continuare a essere utilizzati per il traffico viaggiatori nell’app oppure in un’altra forma (in versione stampata, nella cartella informatizzata del paziente [CIP], come documenti PDF o screenshot) fino alla scadenza della loro validità tecnica (due anni dopo l’emissione). Di regola vengono accettati anche certificati alternativi. Pure il libretto giallo delle vaccinazioni dell’Organizzazione mondiale della sanità (OMS) continua a essere riconosciuto a livello internazionale quale documento attestante le vaccinazioni.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Disattivazione definitiva dell’app SwissCovid&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Anche l’app SwissCovid verrà disattivata. È stata sviluppata per integrare il sistema di tracciamento dei contatti dei Cantoni e sgravare quindi questi ultimi durante la pandemia di COVID-19. Con l’app SwissCovid era possibile informare in modo volontario, automatico e anonimo di un possibile contatto a rischio con una persona risultata positiva al test anche persone non conosciute personalmente, offrendo quindi loro l’opportunità di adottare adeguate misure precauzionali e, per esempio, di sottoporsi gratuitamente al test. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’app SwissCovid era già stata sospesa temporaneamente nella primavera del 2022 e per il 1° settembre 2023 ne verrà smantellata definitivamente anche l’infrastruttura. Ciò è conforme alle disposizioni di legge, secondo le quali il sistema va disattivato se non è più necessario per la gestione della pandemia.</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="260760">
        <title>SwissCovid-App-Monitoring</title>
        <uri>https://www.experimental.bfs.admin.ch/expstat/it/home/progetti/swisscovid-app-monitoring.assetdetail.23404867.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="260763">
        <title>Coronavirus: domande frequenti (FAQ)</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/krankheiten/ausbrueche-epidemien-pandemien/aktuelle-ausbrueche-epidemien/novel-cov/haeufig-gestellte-fragen.html?faq-url=/covid/it/faq-category/7122</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="109" org-id="317">
        <name lang="de">2019-nCoV-DE</name>
        <name lang="fr">2019-nCoV-FR</name>
        <name lang="it">2019-nCoV-IT</name>
        <name lang="en">2019-nCoV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
