<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97265" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-08-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="314" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kultur</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la culture</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della cultura</name>
      <name lang="en">Federal Office of Cultural Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bak.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bak.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bak.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bak.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Foudre» vertritt die Schweiz im Wettbewerb um einen Oscar</title>
      <lead>Das Bundesamt für Kultur wird den Spielfilm «Foudre» von Carmen Jaquier bei der Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood in der Kategorie «bester internationaler Film» einreichen. Im Dezember 2023 wird bekanntgegeben, ob das Erstlingswerk in die Short List der für einen Oscar nominierbaren Filme aufgenommen wird.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;«Foudre» (Englisch: «Thunder») erzählt die Geschichte der siebzehn Jahre alten Elizabeth. Im Sommer 1900, in einem Tal im Süden der Schweiz, steht sie kurz davor, ihr Gelübde als Nonne abzulegen. Der plötzliche Tod ihrer älteren Schwester zwingt Elizabeth jedoch, zu ihrer Familie zurückzukehren und damit zu einem Leben harter Arbeit, das sie fünf Jahre zuvor verlassen hatte. Elisabeth ist kein Kind mehr und die Geheimnisse, die den Tod ihrer Schwester umgeben, bringen sie dazu, für ihr Recht auf ein selbstbestimmtes Leben zu kämpfen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In ihrer Begründung schreibt die Jury über «Foudre»: «Befreiung und Schwesterlichkeit in einer archaischen Bergwelt stehen im Zentrum dieses zeitgemäss feministischen Epochenfilms. Carmen Jaquiers einzigartig sinnliches Erstlingswerk erforscht gekonnt die Bezüge zwischen Sexualität und Glauben und fasziniert durch eine Inszenierung voller Nuancen und eine starke Bildsprache.» &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Genfer Firma Close Up Films (Flavia Zanon) produzierte Jaquiers Spielfilmdebüt. Der Film feierte seine Weltpremiere im vergangenen Jahr am renommierten Toronto International Film Festival (TIFF). Damit setzte «Foudre» zu einer beachtlichen Festivalkarriere an: von San Sebastian über Busan bis nach Sydney, wurde der Film an nahezu 20 Festivals eingeladen. Am Zürich Film Festival (ZFF) erhielt «Foudre» unter anderem eine Erwähnung im Focus-Wettbewerb sowie die Auszeichnung «Emerging Swiss Talent Award» und an den Solothurner Filmtagen den Preis für die beste «Opera Prima». Auch an diversen internationalen Filmfestivals durfte der Film Auszeichnungen entgegennehmen. Der Film wurde am diesjährigen Schweizer Filmpreis in den Kategorien «Beste Filmmusik» sowie «Bester Ton» ausgezeichnet. Weil «Foudre» mit Dekanalog bereits einen US-Verleiher gefunden hat, wird der Film auch in den US-Kinos zu sehen sein. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Academy of Motion Picture Arts and Sciences in Hollywood veröffentlicht am 21. Dezember die Short List und am 23. Januar 2024 die fünf nominierten Filme. Die Verleihung der Oscars findet am 10. März im Dolby Theatre in Los Angeles statt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jury 2023&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die diesjährige Jury, die den Schweizer Beitrag für die Kategorie «International Feature Film» ausgewählt hat, besteht aus folgenden Mitgliedern: Jurypräsident Joël Jent (Zürich – Drehbuch und Produktion); David Epiney (Genf – Produktion); Caterina Mona (Zürich – Montage und Regie); Agnieszka Ramu (Vevey – Produktion); Nicola Ruffo (Zürich – Filmpromotion); Petra Volpe (New York/Berlin – Regie und Drehbuch); Marlène von Arx (Los Angeles – Filmjournalismus). &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Daniel Menna, stv. Leiter Kommunikation Bundesamt für Kultur, +41 58 469 69 50, daniel.menna@bak.admin.ch Flavia Zanon, Produzentin, +41 79 275 81 50, flavia@closeupfilms.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« Foudre » représente la Suisse aux Oscars</title>
      <lead>L’Office fédéral de la culture inscrit le film « Foudre » de Carmen Jaquier auprès de l’Academy of Motion Picture Arts and Sciences à Hollywood dans la catégorie « Meilleur film international ». On saura en décembre 2023 au moment de la publication de la « short list » des nominations si cette première œuvre de la réalisatrice sera retenue dans le cercle restreint des films candidats à un Oscar. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt; « Foudre » (en anglais : « Thunder »), dont l’action se situe en été 1900 dans une vallée du sud des Alpes, raconte l’histoire d’Elizabeth, une jeune femme de dix-sept ans qui s’apprête à prononcer ses vœux quand le décès brutal de sa sœur aînée l’oblige à retrouver sa famille et la vie de labeur qu’elle avait quittée cinq ans plus tôt pour entrer au couvent. Elle n’est plus une enfant et les mystères qui entourent la mort de sa sœur la poussent à se battre pour son droit à mener la vie qu’elle souhaite.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Jury motive son choix par ces mots : « Émancipation et sororité sont au centre de ce film d’époque féministe d’une grande actualité, tourné dans un environnement montagnard archaïque. Le premier long métrage de Carmen Jaquier, d’une rare sensualité, explore avec subtilité le monde de la sexualité et celui de la foi. Il captive par sa mise en scène tout en nuances et la puissance évocatrice de ses images. »&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le premier long métrage de Carmen Jaquier est produit par la société genevoise Close Up Films (Flavia Zanon). Le film a été présenté en première mondiale l’année dernière au prestigieux Toronto International Film Festival (TIFF), entamant ainsi une remarquable carrière qui l’a mené de festival en festival, dans une vingtaine de villes : de San Sebastian à Sydney en passant par Busan. Le film a notamment obtenu une mention dans la compétition Focus ainsi que la distinction « Emerging Swiss Talent Award » au Zurich Film Festival (ZFF) et il a remporté le prix du meilleur premier film dans la catégorie « Opera Prima » aux Journées cinématographiques de Soleure. Il a également été récompensé dans divers festivals internationaux. Le film a été récompensé cette année au Prix du cinéma suisse dans les catégories "Meilleure musique de film" et "Meilleur son". Il a trouvé en Dekanalog un distributeur qui en assurera la sortie en salle aux États-Unis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Academy of Motion Picture Arts and Sciences de Hollywood publiera sa « short list » le 21 décembre et annoncera le 23 janvier 2024 les cinq films nominés dans la catégorie. La remise des Oscars aura lieu le 10 mars au Dolby Theater à Los Angeles.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Jury 2023&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le jury qui a sélectionné la candidature suisse au « Meilleur film international » était cette année composé de : Joël Jent (Zurich – scénariste et producteur), président ; David Epiney (Genève – producteur) ; Caterina Mona (Zurich – monteuse et réalisatrice) ; Agnieszka Ramu (Vevey – productrice) ; Nicola Ruffo (Zurich – promoteur de films) ; Petra Volpe (New York/Berlin – réalisatrice et scénariste) ; Marlène von Arx (Los Angeles – journaliste cinématographique).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Daniel Menna, chef communication suppléant, Office fédéral de la culture, +41 58 469 69 50, daniel.menna@bak.admin.ch Flavia Zanon, productrice, +41 79 275 81 50, flavia@closeupfilms.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Foudre» in corsa agli Oscar per la Svizzera</title>
      <lead>L’Ufficio federale della cultura (UFC) proporrà il film di fiction «Foudre» di Carmen Jaquier all’Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood nella categoria «Miglior film internazionale». A dicembre prossimo si saprà se questa opera prima entrerà nella short list delle nomination agli Oscar. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;«Foudre» (in inglese «Thunder») narra le vicende di Elisabeth, una ragazza di 17 anni che nell’estate del 1900 sta per prendere i voti. La storia è ambientata in una vallata del Vallese. La morte improvvisa della sorella maggiore la costringe tuttavia a tornare in famiglia e a una vita di duro lavoro, quella stessa vita che si era lasciata alle spalle cinque anni prima. Ormai però non è più una bambina e i misteri che avvolgono la morte della sorella la spingeranno a lottare per la propria indipendenza. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;La giuria motiva così la sua scelta: «Liberazione e sorellanza sono al centro di questo film storico dallo spirito femminista e di grande attualità, ambientato in un arcaico paesaggio di montagna. Nel suo primo lungometraggio Carmen Jaquier esplora magistralmente il mondo della sessualità e della fede e affascina il pubblico con il suo immaginario evocativo e una sceneggiatura ricca di sfumature». &lt;/p&gt; &lt;p&gt;A siglare il debutto cinematografico di Jaquier è la casa di produzione ginevrina Close Up Films (Flavia Zanon). Il film ha debuttato lo scorso anno in anteprima mondiale al prestigioso Toronto International Film Festival (TIFF). «Foudre» vanta un curriculum di tutto rispetto: è stato infatti presentato in quasi una ventina di festival, da San Sebastian a Sydney, passando per Busan. In occasione dello Zürich Film Festival (ZFF) ha ricevuto anche una menzione nella sezione Focus e un riconoscimento come «Emerging Swiss Talent Award», mentre alle Giornate di Soletta ha conquistato il premio «Opera Prima». Il film ha ottenuto riconoscimenti anche in diverse rassegne cinematografiche internazionali. «Foudre» stato premiato nelle categorie «Miglior colonna sonora» e «Miglior suono» ai Premi del Cinema Svizzero di quest'anno. Distribuito da una casa statunitense, la Dekanalog, «Foudre» sarà proiettato anche nei cinema americani.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’Academy of Motion Picture Arts and Sciences di Hollywood pubblicherà la short list dei film nominati agli Oscar il 21 dicembre, mentre la cinquina finale sarà resa nota il 23 gennaio 2024. Per la cerimonia di consegna degli Oscar al Dolby Theatre di Los Angeles si dovrà attendere il 10 marzo 2024.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Giuria 2023&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La giuria che ha selezionato il film svizzero in corsa agli Oscar per la categoria «Miglior film internazionale» è composta da: Joël Jent, presidente della giuria (Zurigo – sceneggiatura e produzione); David Epiney (Ginevra – produzione); Caterina Mona (Zurigo – montaggio e regia); Agnieszka Ramu (Vevey – produzione); Nicola Ruffo (Zurigo – promozione cinematografica); Petra Volpe (New York/Berlino – regia e sceneggiatura); Marlène von Arx (Los Angeles – giornalismo cinematografico). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Daniel Menna, capo Comunicazione supplente, Ufficio federale della cultura, tel. +41 58 469 69 50, daniel.menna@bak.admin.ch Flavia Zanon, produttrice, tel. +41 79 275 81 50, flavia@closeupfilms.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="18">
        <name lang="de">Kultur</name>
        <name lang="fr">Culture</name>
        <name lang="it">Cultura</name>
        <name lang="en">Culture</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
