<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97549" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-08-30</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz tritt dem Schadensregister im Zusammenhang mit der Aggression der Russischen Föderation gegen die Ukraine bei</title>
      <lead>Im Mai 2023 hat der Europarat mit dem Schadensregister eine Datenbank eingerichtet, in der Beweise und Informationen über Schäden festgehalten werden, die der Ukraine durch die Russische Föderation zugefügt wurden. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 30. August 2023 beschlossen, dass die Schweiz diesem Schadensregister beitritt. Der Beitritt unterstreicht die Unterstützung der Schweiz für die vom Krieg betroffenen Menschen und den politischen Wiederaufbauprozess der Ukraine, den die Schweiz mit der ukrainischen Regierung an der Ukraine Recovery Conference 2022 in Lugano auf breiter Ebene initiiert hatte.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das Schadensregister ist das wichtigste Resultat des 4. Europaratsgipfels, der am 16. und 17. Mai 2023 in Reykjavik stattfand. 37 Mitglieder des Europarats sind bislang dem Schadensregister beigetreten, sowie Kanada, die USA, Japan und die EU. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Schadensregister wird Beweise und Informationen über Schäden, Verluste oder Verletzungen, die dem ukrainischen Staat sowie allen natürlichen und juristischen Personen durch die Aggression der Russischen Föderation gegen die Ukraine entstanden sind, dokumentieren und belegen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Das Register als Datenbank trägt zu den internationalen Bemühungen bei, den Opfern von Russlands militärischer Aggression gegen die Ukraine Gerechtigkeit widerfahren zu lassen. Das Register wird zudem die Bemühungen zur Bekämpfung der Straflosigkeit und zur Förderung der Rechenschaftspflicht verstärken.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ein kohärenter Einsatz zu Gunsten der Opfer und der Rekonstruktion der Ukraine&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit ihrem Beitritt zum Register, den die Schweiz demnächst beim Europarat formalisieren wird, führt die Schweiz ihre Unterstützung des politischen Wiederaufbauprozesses der Ukraine weiter. Diesen Prozess hatte sie im Juli 2022 gemeinsam mit der ukrainischen Regierung an der &lt;i&gt;Ukraine Recovery Conference&lt;/i&gt; 2022 in Lugano auf breiter Ebene initiiert.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. Medienstelle +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse adhère au Registre des dommages causés par l'agression de la Fédération de Russie contre l'Ukraine</title>
      <lead>En mai 2023, le Conseil de l'Europe a établi le Registre des dommages, une base de données contenant des preuves et des informations sur les dommages causés à l'Ukraine par la Fédération de Russie. Lors de sa séance du 30 août 2023, le Conseil fédéral a décidé de l’adhésion de la Suisse à ce Registre des dommages. Cette adhésion souligne le soutien de la Suisse aux personnes touchées par la guerre et au processus politique de reconstruction de l'Ukraine, que la Suisse a initié à grande échelle avec le gouvernement ukrainien lors de l'Ukraine Recovery Conference 2022 à Lugano.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Registre des dommages est le principal résultat du 4ème Sommet du Conseil de l’Europe, qui s’est tenu les 16 et 17 mai 2023 à Reykjavik. 37 États membres du Conseil de l’Europe y ont adhéré jusqu’à présent, ainsi que le Canada, les États-Unis, le Japon et l’Union européenne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il consignera, documents à l’appui, les éléments de preuve et les informations relatifs aux dommages, pertes ou préjudices causés par l’agression de la Fédération de Russie contre l’Ukraine à l’État ukrainien ainsi qu’à toutes les personnes physiques et morales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En tant que base de données recensant les dommages causés en Ukraine par les actes illicites de la Russie, le Registre contribue aux efforts internationaux qui visent à rendre justice aux victimes de l’agression militaire de la Russie contre l’Ukraine et à renforcer les efforts en matière de lutte contre l’impunité et en faveur de la reddition des comptes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Un engagement cohérent en faveur des victimes et de la reconstruction de l’Ukraine&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’adhésion de la Suisse au Registre, qu'elle formalisera prochainement auprès du Conseil de l'Europe, marque son soutien au processus politique de reconstruction de l'Ukraine. Elle a initié ce processus à grande échelle en juillet 2022, en collaboration avec le gouvernement ukrainien, lors de l'Ukraine Recovery Conference 2022 à Lugano.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. Service de presse +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera aderisce al Registro dei danni causati dall’aggressione da parte della Federazione russa contro l’Ucraina</title>
      <lead>Nel maggio del 2023 il Consiglio d’Europa ha istituito il Registro dei danni, una banca dati contenente prove e informazioni sui danni causati dalla Federazione russa in Ucraina. Nella sua seduta del 30 agosto 2023, il Consiglio federale ha deciso che la Svizzera aderirà a questo registro, ribadendo così il sostegno alle persone colpite dalla guerra e al processo politico di ricostruzione dell’Ucraina promosso su larga scala dal nostro Paese, insieme al Governo ucraino, in occasione della Ukraine Recovery Conference organizzata nel 2022 a Lugano.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il Registro dei danni è il principale risultato del 4° vertice del Consiglio d’Europa tenutosi il 16 e 17 maggio 2023 a Reykjavik. A oggi vi hanno aderito 37 Stati membri del Consiglio d’Europa, oltre a Canada, Stati Uniti, Giappone e Unione europea. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Registro documenta le prove e le informazioni relative a danni, perdite o pregiudizi causati dall’aggressione della Federazione russa allo Stato ucraino e a tutte le persone fisiche e giuridiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Recensendo i danni causati in Ucraina dalle azioni illegali della Russia, il Registro fornisce un sostegno agli sforzi internazionali tesi a rendere giustizia alle vittime dell’aggressione militare russa contro l’Ucraina e a rafforzare l’impegno in materia di lotta all’impunità e di responsabilità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Un impegno coerente in favore delle vittime e della ricostruzione dell’Ucraina &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’adesione al Registro, che sarà formalizzata a breve davanti al Consiglio d’Europa, segna il sostegno della Svizzera al processo politico di ricostruzione dell’Ucraina. Il nostro Paese ha promosso questo processo su larga scala nel luglio del 2022, in collaborazione con il Governo ucraino, in occasione della Ukraine Recovery Conference tenutasi a Lugano. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. Servizio stampa +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland joins Register of Damage Caused by the Aggression of the Russian Federation against Ukraine</title>
      <lead>In May 2023, the Council of Europe established the Register of Damage, a database containing evidence and information on damage caused to Ukraine by the Russian Federation. At its meeting on 30 August 2023, the Federal Council decided that Switzerland will join this Register of Damage. This membership underscores Switzerland's support for those affected by the war and for the political process of rebuilding Ukraine, which Switzerland initiated in conjunction with the Ukrainian government at the Ukraine Recovery Conference 2022 in Lugano.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Register of Damage is the principal outcome of the 4th Council of Europe Summit, held on 16 and 17 May 2023 in Reykjavik. To date, 37 Council of Europe member states have joined, as have Canada, the United States, Japan and the European Union. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;The register will document evidence and information concerning damage, loss or injury caused by the aggression of the Russian Federation against Ukraine to the Ukrainian state and to all natural and legal persons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As a database recording the damage caused in Ukraine by Russia's unlawful actions, the register will contribute to international efforts to bring justice to the victims of Russia's military aggression against Ukraine and will strengthen efforts to combat impunity and promote accountability. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;A coherent commitment to victims and the reconstruction of Ukraine &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Switzerland's membership of the Register of Damage, soon to be formalised with the Council of Europe, highlights its support for the political process of reconstruction in Ukraine. It initiated this large-scale process in July 2022 in conjunction with the Ukrainian government at the Ukraine Recovery Conference 2022&lt;i&gt; &lt;/i&gt;in Lugano.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. Press service +41 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
