<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97288" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-08-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat Cassis in Australien und Neuseeland: Globale Sicherheit und bilaterale Beziehungen im Zentrum der Gespräche</title>
      <lead>Vom 6. bis 9. August besuchte Bundesrat Ignazio Cassis Australien und Neuseeland. Im Zentrum der offiziellen Gespräche standen die bilateralen Beziehungen, die geopolitische Lage im Pazifikraum und der Klimawandel. In Neuseeland wurde zudem das 60-jährige Jubiläum der diplomatischen Beziehungen zwischen Neuseeland und der Schweiz gefeiert und eine Absichtserklärung zur Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit Niue unterzeichnet. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Bei seiner Rede anlässlich des Jubiläums zu 60 Jahren diplomatischer Beziehungen mit Neuseeland würdigte Bundesrat Cassis die enge Verbundenheit der zwei Länder, die sich beide für demokratische Werte und einen starken Multilateralismus einsetzen. Bei einem Treffen mit der neuseeländischen Aussenministerin Nanaia Mahuta betonten beide Seiten, dass sie die Zusammenarbeit weiter vertiefen wollen – zum Beispiel im Rahmen der Small Advanced Economies Initiative, der beide Länder angehören. «Die geografische Distanz zwischen unseren Ländern darf uns nicht davon abhalten, Kräfte zu bündeln und gemeinsam für tragfähige globale Lösungen einzustehen», sagte Cassis im Anschluss an das Gespräch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Wellington traf Bundesrat Cassis die amtierende Aussenministerin der Pazifikinsel Niue, Mona Ainu'u. Die Schweiz und Niue beabsichtigen die baldige Aufnahme diplomatischer Beziehungen. Beim Treffen wurde eine entsprechende Absichtserklärung unterzeichnet. Damit schliesst die Schweiz eine Lücke in ihrem diplomatischen Beziehungsnetz. Niue ist das einzige selbstverwaltete Territorium im Pazifikraum, mit welchem die Aufnahme diplomatischer Beziehungen noch ausstand.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Australien: Stärkung der diplomatischen Beziehungen &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Australien hat im letzten Jahr seine Botschaft in Bern wiedereröffnet und damit sein Interesse an einem verstärkten bilateralen Austausch deutlich gemacht. Mit seiner Reise nach Australien unterstrich Bundesrat Cassis, dass auch die Schweiz an einer intensiveren Zusammenarbeit zwischen den beiden Ländern interessiert ist. Das hat er bei seinem Gespräch am 7. August mit Aussenministerin Penny Wong in Canberra betont. Weitere Themen waren die Zusammenarbeit im Wissenschaftsbereich, der Krieg in der Ukraine, die Vertiefung der Zusammenarbeit im konsularischen Bereich und der Kampf gegen den Klimawandel. Australien möchte 2026 die UNO-Klimakonferenz COP31 durchführen. Cassis unterstrich die Dringlichkeit rascher Fortschritte bei den globalen Klimaverhandlungen und verwies auf die Schweizer Expertise auf dem Gebiet des Emissionshandels und der nachhaltigen Finanzwirtschaft. Beide Seiten bekräftigen die Absicht zur verstärkten Zusammenarbeit im Interesse einer regelbasierten internationalen Ordnung, die im Kontext des Ukraine-Kriegs weiter an Bedeutung gewonnen hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In der australischen Hauptstadt tauschte sich Bundesrat Cassis auch mit Vertreterinnen und Vertretern von pazifischen Inselstaaten aus. Das geopolitische Interesse an den pazifischen Inselstaaten hat in den letzten Jahren stark zugenommen. Auch die Schweiz verfolgt wachsende Interessen im Pazifikraum, etwa in den Bereichen Klimawandel, Menschenrechte und Katastrophenschutz. Die Schweiz setzt sich für die pazifischen Inselstaaten ein und unterstüzt sie zum Beispiel darin, im internationalen Genf vertreten zu sein.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Austausch mit den Schweizer Auslandgemeinschaften&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit rund 26’000 Personen ist die Schweizer Auslandgemeinschaft in Australien die grösste im gesamten Raum Asien-Pazifik. Auch Neuseeland ist bei Schweizerinnen und Schweizern beliebt: Rund 7'200 Personen mit rotem Pass leben hier. Bundesrat Cassis nutzte die Reise nach Südostasien und Ozeanien, um den Austausch mit den Schweizer Gemeinschaften vor Ort zu pflegen. «Es war mir eine Freude, in den letzten 10 Tagen auf zahlreiche Landsleute zu treffen. Die grosse Heimatverbundenheit, die bei den 1. August-Feiern in Sydney, Wellington, Singapur und Jakarta zum Ausdruck kam, hat mich beeindruckt», so Cassis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit Bundesrat Cassis besuchte zum ersten Mal seit zehn Jahren ein Schweizer Regierungsmitglied Australien und Neuseeland.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neuseeland war die letzte Destination auf einer zehntägigen Reise, bei welcher Bundesrat Cassis zuvor auch Indonesien und Singapur besuchte.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="260555">
        <title>Südostasien Strategie 2023–2026</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/de/home/das-eda/publikationen.html/content/publikationen/de/eda/schweizer-aussenpolitik/suedostasien-strategie-2023-2026</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="260559">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Australien</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/australia/de/home/bilaterale-beziehungen/in-kuerze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="260563">
        <title>Bilaterale Beziehungen Schweiz–Neuseeland</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/new-zealand/de/home/bilaterale-beziehungen/in-kuerze.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Déplacement du conseiller fédéral Ignazio Cassis en Australie et en Nouvelle-Zélande: la sécurité globale et les relations bilatérales au cœur des discussions</title>
      <lead>Le conseiller fédéral Ignazio Cassis s’est rendu en Australie et en Nouvelle-Zélande du 6 au 9 août. Les entretiens officiels ont porté principalement sur les relations bilatérales, la situation géopolitique dans le Pacifique et le changement climatique. Le voyage du conseiller fédéral Ignazio Cassis en Nouvelle-Zélande s’inscrivait en outre dans le cadre du soixantième anniversaire des relations diplomatiques entre la Suisse et la Nouvelle-Zélande. La Suisse a en outre signé un protocole d'accord visant à établir des relations diplomatiques avec Niue.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dans son discours tenu à l'occasion du soixantième anniversaire des relations diplomatiques avec la Nouvelle-Zélande, à l’occasion des célébrations de ce soixantième anniversaire, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a mis en avant les liens étroits qui unissent les deux pays, tous deux fortement engagés dans la défense des valeurs démocratiques et la promotion d’un multilatéralisme fort. Lors de leur rencontre, le chef de la diplomatie suisse et la ministre néo-zélandaise des affaires étrangères Nanaia Mahuta ont souligné leur volonté commune de consolider la coopération entre les deux pays, notamment dans le cadre de l’initiative pour les petites économies avancées (&lt;i&gt;Small Advanced Economies Initiative&lt;/i&gt;), dont tous deux sont membres. «La distance géographique entre nos pays ne doit pas nous empêcher d’unir nos forces et d’œuvrer ensemble au développement de solutions globales viables», a déclaré Ignazio Cassis à l’issue de l’entretien.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À Wellington, le conseiller fédéral Ignazio Cassis a également rencontré Mona Ainu'u, ministre des affaires étrangères en exercice de l'île de Niue, dans le Pacifique. La Suisse et Niue entendent nouer rapidement des relations diplomatiques. Un protocole d'accord en ce sens a été signé lors de la rencontre. Ces relations permettraient de combler une lacune dans le réseau diplomatique suisse. Niue est le seul territoire autonome du Pacifique avec lequel des relations diplomatiques n'ont pas encore été établies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Australie: renforcement des relations diplomatiques &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’an dernier, l’Australie a rouvert son ambassade à Berne et montré ainsi clairement sa volonté d’intensifier les échanges bilatéraux. Le déplacement du conseiller fédéral Ignazio Cassis en Australie témoigne lui aussi de l’intérêt que la Suisse porte au renforcement de la coopération entre les deux pays, intérêt que le chef de la diplomatie suisse a d’ailleurs mis en avant lors de ses échanges avec son homologue Penny Wong organisés le 7 août à Canberra. La coopération dans les domaines scientifique et consulaire, la guerre en Ukraine et la lutte contre le changement climatique sont quelques-uns des thèmes également abordés lors des entretiens. L’Australie est candidate pour accueillir la conférence de l’ONU sur les changements climatiques en 2026 (COP31). Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a souligné l’urgence de faire avancer les négociations mondiales sur le climat et fait valoir l’expertise de la Suisse dans les domaines du commerce de droits d’émission et de la finance durable. Les deux parties ont réaffirmé par ailleurs leur intention de resserrer leur collaboration dans l’intérêt d’un ordre international fondé sur des règles, dont l’importance s’est encore accrue dans le contexte de la guerre en Ukraine.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans la capitale australienne, le conseiller fédéral Cassis a également échangé avec des représentants des États insulaires du Pacifique. L'intérêt géopolitique pour les États insulaires du Pacifique s'est fortement accru ces dernières années. La Suisse nourrit elle aussi des intérêts croissants dans la région du Pacifique, notamment dans les domaines du changement climatique, des droits de l'homme et de la prévention des catastrophes. La Suisse œuvre en faveur des États insulaires du Pacifique et les aide notamment à être représentés au sein de la Genève internationale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rencontres avec les communautés des Suisses de l’étranger&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Forte d’environ 26’000 membres, la communauté suisse en Australie est la plus grande de toute la zone Asie-Pacifique. La Nouvelle-Zélande est également une destination appréciée des Suisses: près de 7’200 ressortissants y résident. Le conseiller fédéral Ignazio Cassis a profité de l’occasion de son déplacement en Asie du sud-est et en Océanie pour aller à la rencontre des communautés suisses sur place. «Ce fut pour moi une grande joie de retrouver, ces 10 derniers jours, de nombreux compatriotes. J’ai été impressionné par le sentiment d’attachement de ces personnes à leur pays d’origine et qui s’est manifesté lors des fêtes du 1er août organisées à Sydney, Wellington, Singapour et Jakarta», a déclaré Ignazio Cassis.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C’était en outre la première fois depuis dix ans qu’un membre du gouvernement suisse se rendait à nouveau en Australie et en Nouvelle-Zélande.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Nouvelle-Zélande était la dernière étape du voyage de dix jours au cours duquel le conseiller fédéral Ignazio Cassis avait également visité l'Indonésie et Singapour.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="260556">
        <title>Stratégie Asie du Sud-Est 2023-2026</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae/dfae/publikationen.html/content/publikationen/fr/eda/schweizer-aussenpolitik/suedostasien-strategie-2023-2026</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="260560">
        <title>Relations bilatérales Suisse-Australie</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/australia/fr/home/relations-bilaterales/bilaterale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="260564">
        <title>Relations bilatérales Suisse–Nouvelle-Zélande</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/new-zealand/fr/home/relations-bilaterales/bilaterale.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il consigliere federale Ignazio Cassis in Australia e Nuova Zelanda: sicurezza globale e relazioni bilaterali al centro dei colloqui</title>
      <lead>Dal 6 al 9 agosto il consigliere federale Ignazio Cassis si è recato in Australia e in Nuova Zelanda. I colloqui ufficiali si sono concentrati sulle relazioni bilaterali, sulla situazione geopolitica nell’area del Pacifico e i cambiamenti climatici. Inoltre, in Nuova Zelanda si sono tenute le celebrazioni del 60° anniversario dell’avvio delle relazioni diplomatiche con la Svizzera ed è stato firmato un protocollo d'intesa per l’avvio delle relazioni diplomatiche con Niue.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nel suo discorso pronunciato in occasione dell’anniversario dell’avvio delle relazioni diplomatiche con la Nuova Zelanda, il capo del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) Ignazio Cassis ha elogiato gli stretti legami tra i due Paesi, schierati a favore dei valori democratici e di un forte multilateralismo. Durante un incontro con la ministra degli esteri neozelandese Nanaia Mahuta, entrambe le parti hanno espresso la volontà di intensificare la cooperazione, per esempio dell’ambito della «Small Advanced Economies Initiative» cui hanno aderito. «La distanza geografica tra i nostri Paesi non deve impedirci di unire le forze e di impegnarci insieme per trovare soluzioni globali sostenibili», ha dichiarato Ignazio Cassis al termine del colloquio.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Wellington il consigliere federale ha incontrato Mona Ainu'u, ministra degli Affari Esteri ad interim dell’isola del Pacifico di Niue. La Svizzera e Niue intendono stabilire presto relazioni diplomatiche. Durante l’incontro è stato firmato un protocollo d'intesa. Il nostro Paese colmerà così una lacuna nella sua rete di relazioni sul piano diplomatico. Niue è infatti l'unico territorio autogovernato dell’area del Pacifico con cui non sono ancora state stabilite relazioni diplomatiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rafforzamento delle relazioni diplomatiche con l’Australia&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lo scorso anno l’Australia ha riaperto la sua ambasciata a Berna, manifestando così il suo interesse verso un maggiore dialogo bilaterale. Con il suo viaggio in Australia, il consigliere federale Ignazio Cassis ha dimostrato che anche la Svizzera auspica una più intensa cooperazione tra i due Paesi. Lo ha sottolineato nel suo incontro del 7 agosto con la ministra degli esteri Penny Wong a Canberra. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Altri argomenti di discussione sono stati la collaborazione in campo scientifico, la guerra in Ucraina, il rafforzamento della cooperazione in ambito consolare e la lotta ai cambiamenti climatici. L’Australia intende ospitare la Conferenza dell’ONU sul clima (COP31) fissata per il 2026. Ignazio Cassis ha sottolineato l’urgenza di compiere progressi rapidi nei negoziati globali sul clima e ha ricordato il know-how svizzero nello scambio di quote di emissioni e nella finanza sostenibile. Entrambe le parti hanno ribadito l’intenzione di rafforzare la cooperazione nell’interesse di un ordine internazionale basato sulle regole, diventato ancora più importante alla luce della guerra in Ucraina.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella capitale australiana, il consigliere federale Cassis ha avuto anche uno scambio con i rappresentanti degli Stati insulari del Pacifico. L'interesse geopolitico per gli Stati insulari del Pacifico è cresciuto fortemente negli ultimi anni. Anche la Svizzera sta sviluppando interessi crescenti nella regione del Pacifico, ad esempio per i temi legati al cambiamento climatico, ai diritti umani e alla prevenzione delle catastrofi. La Svizzera si impegna a favore degli Stati insulari del Pacifico e li sostiene, ad esempio, a essere rappresentati nella Ginevra internazionale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Dialogo con la comunità svizzera all’estero&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con circa 26 000 persone, la comunità delle Svizzere e degli Svizzeri in Australia è la più grande dell’intera area Asia-Pacifico. Ma anche la Nuova Zelanda è molto apprezzata: nel Paese vivono infatti circa 7200 persone con il passaporto rossocrociato. Il consigliere federale Ignazio Cassis ha colto l’occasione del viaggio nel Sud Est asiatico e in Oceania per curare i contatti con la comunità svizzera in loco. «È stato un piacere incontrare molte e molti connazionali dall’altra parte del mondo negli ultimi dieci giorni. Sono rimasto colpito dal forte attaccamento alla patria emerso durante le celebrazioni per il 1° agosto a Sydney, a Wellington, a Singapore e a Giacarta», ha dichiarato il capo del DFAE.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Si è trattato della prima visita di un membro del Governo svizzero in Australia e Nuova Zelanda da dieci anni a questa parte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Nuova Zelanda è stata l’ultima tappa di questo viaggio, durato dieci giorni, durante il quale il consigliere federale Cassis ha fatto tappa anche in Indonesia e Singapore. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="260557">
        <title>Strategia per il Sud-Est asiatico 2023-2026 (FR)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae/dfae/publikationen.html/content/publikationen/it/eda/schweizer-aussenpolitik/suedostasien-strategie-2023-2026</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="260561">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Australia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/australia/it/home/la-svizzera-e/relazioni-bilaterali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="260565">
        <title>Relazioni bilaterali Svizzera–Nuova Zelanda</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/new-zealand/it/home/la-svizzera-e/relazioni-bilaterali.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Councillor Ignazio Cassis in Australia and New Zealand: global security and bilateral relations at centre of talks</title>
      <lead>Federal Councillor Ignazio Cassis visited Australia and New Zealand from 6 to 9 August. The official talks focused on bilateral relations, the geopolitical situation in the Pacific region and climate change. In New Zealand, the 60th anniversary of diplomatic relations between New Zealand and Switzerland was celebrated and a Memorandum of Understanding to establish diplomatic relations with Niue was signed.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;In his speech on the occasion of the anniversary of 60 years of diplomatic relations with New Zealand, Mr Cassis paid tribute to the close ties between the two countries, both of which are committed to democratic values and strong multilateralism. During his meeting with New Zealand's Foreign Minister Nanaia Mahuta, both sides stressed their desire to further deepen cooperation, for example as part of the Small Advanced Economies Initiative, of which both Switzerland and New Zealand are members. "The geographical distance between our countries must not prevent us from joining forces and standing up together for viable global solutions," said Cassis after the meeting. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In Wellington, Mr Cassis also met with acting Foreign Minister Mona Ainu’u of the Pacific island of Niue. This was the first official meeting of a Swiss federal councillor with a Niuean head of government. Switzerland and Niue intend to establish diplomatic relations in the near future. A Memorandum of Understanding to that end was signed during the meeting. Niue is the only self-governing territory in the Pacific with which diplomatic relations have yet to be established. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Australia: strengthening diplomatic relations &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Australia reopened its embassy in Bern last year, clearly signalling its interest in increased bilateral exchanges. With this trip to Australia, Mr Cassis signalled Switzerland's desire to step up cooperation between the two countries, a fact he underscored during his meeting with Foreign Minister Penny Wong in Canberra on 7 August. Other topics were cooperation in the field of science, the war in Ukraine, the deepening of consular cooperation, and the fight against climate change. Australia aims to host the 31st United Nations Climate Change Conference (COP31) in 2026. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mr Cassis underlined the urgency of making rapid progress in the global climate negotiations, citing Swiss expertise in the field of emissions trading and sustainable finance. Both sides reaffirmed their intention to strengthen cooperation in the interests of a rules-based international order, which has become even more critical in the context of the war in Ukraine. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;In the Australian capital, Federal Councillor Cassis also exchanged views with representatives of Pacific island states. Geopolitical interest in the Pacific island states has grown strongly in recent years. Switzerland is also pursuing growing interests in the Pacific region, for example in the areas of climate change, human rights and disaster prevention. Switzerland is committed to the Pacific island states and supports them, for example, in being represented in international Geneva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Exchange with Swiss communities abroad &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Swiss community in Australia, numbering around 26,000 people, is the largest in the Asia Pacific region. New Zealand is also a popular destination for Swiss nationals: some 7,200 red-passport holders live there. Federal Councillor Cassis took advantage of the trip to Southeast Asia and Oceania to meet with members of the local Swiss communities. "I was delighted to meet so many countrymen and women in the last 10 days . I was impressed by the strong attachment to their homeland they expressed at the 1 August celebrations in Sydney, Wellington, Singapore and Jakarta," said Cassis. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mr Cassis is the first member of the Swiss government to visit Australia and New Zealand in ten years.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;New Zealand was the final destination on Mr Cassis' ten-day trip during which he had also paid a visit to Indonesia and Singapur. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="260558">
        <title>South East Asia Strategy 2023-2026</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/publikationen.html/content/publikationen/en/eda/schweizer-aussenpolitik/suedostasien-strategie-2023-2026</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="260562">
        <title>Bilateral relations Switzerland–Australia</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/australia/en/home/switzerland-and/bilateral-relations.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="260566">
        <title>Bilateral relations Switzerland–New Zealand</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/countries/new-zealand/en/home/switzerland-and/bilateral-relations.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
    <catalogueElements>
      <catalogueElement id="106">
        <name lang="de">Cassis Ignazio</name>
        <name lang="fr">Cassis Ignazio</name>
        <name lang="it">Cassis Ignazio</name>
        <name lang="en">Cassis Ignazio</name>
      </catalogueElement>
    </catalogueElements>
  </message>
</messages>
