<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97517" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="806" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile</name>
      <name lang="en">Federal Office of Civil Aviation</name>
      <www lang="de">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bazl.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bazl.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bazl.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Plattform Luftfahrt Schweiz: Austausch über die Zukunft des Fliegens</title>
      <lead>Unter der Leitung von Bundesrat Albert Rösti diskutierten heute Vertreterinnen und Vertreter der Schweizer Luftfahrt in Bern über aktuelle Entwicklungen und Herausforderungen der Branche. Beim Austausch an der 14. Plattform Luftfahrt Schweiz standen die Umsetzung des revidierten CO2-Gesetzes, innovative Technologien für nachhaltige Treibstoffe sowie die Entwicklungen der Luftfahrt am Boden und in der Luft im Vordergrund.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Nachfrage nach Flugreisen in Europa und nach Übersee bewegt sich zwar noch unter dem Vor-Corona-Niveau; die Passagierzahlen steigen aber stetig. Die Schweizer Luftfahrtbranche ist darüber hinaus derzeit gefordert von Fachkräftemangel, hohen Anforderungen an Verfahren bei Bauvorhaben und Betriebsänderungen, der Abwicklung der Passagierströme und Lärmschutz.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bundesrat Albert Rösti nahm erfreut zur Kenntnis, dass die anwesenden Fluggesellschaften wiederum in der Gewinnzone fliegen. Er betonte die volkswirtschaftliche Bedeutung der Luftfahrt als Basis für die internationale Anbindung und Vernetzung der Schweiz und bedankte sich bei den Fluggesellschaften und den Landesflughäfen für ihre wertvolle Arbeit.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Erholung der Luftfahrtbranche nach der Corona-Krise gelte es nun, dieses Wachstum in Einklang mit den Klimazielen des Bundesrats zu bringen. Die anwesenden Luftfahrtvertreterinnen und -vertreter stehen hinter dem CO2-Emmissionsziel Netto Null bis 2050. Bundesrat Rösti teilte die Ansicht der Luftfahrtbranche, dass die vorgesehene Beimischpflicht für nach-haltige Flugtreibstoffe koordiniert mit der entsprechenden Regelung der EU umgesetzt werden muss. Wettbewerbsverzerrungen im Vergleich zu EU-Staaten seien zu vermeiden.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Jährliche Plattform des Schweizer Luftverkehrs&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Die 2005 gegründete «Plattform Luftfahrt Schweiz» findet jährlich statt. Sie dient dem Gedan-kenaustausch zu den Entwicklungen und Herausforderungen des Schweizer Luftverkehrs. Am Treffen in Bern auf Einladung von Bundesrat Albert Rösti nahmen Vertreterinnen und Ver-treter der Landesflughäfen, der Fluggesellschaften Swiss, Easyjet Schweiz und Helvetic Airways, der Flugsicherung Skyguide, Aerosuisse sowie Regierungsvertreterinnen und -vertreter der Standortkantone Basel-Stadt und Basel-Landschaft, Genf und Zürich teil. Aus der Bundesverwaltung waren die Bundesämter für Zivilluftfahrt und Umwelt anwesend. &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Medienstelle BAZL, Tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Plate-forme de l’aviation suisse : l’avenir de l’aviation en débat</title>
      <lead>Réunis sous la houlette du conseiller fédéral Albert Rösti dans le cadre de la Plate-forme de l’aviation suisse, des représentants de l’aviation suisse ont dé-battu ce jour à Berne de l’évolution du secteur et des défis qui l’attendent. Au menu de ce rendez-vous, qui en est à sa 14e édition, la mise en œuvre de la révi-sion de la loi sur le CO2, les technologies innovantes dans le domaine des car-burants durables et les évolutions de l’aviation dans ses dimensions aussi bien terrestres qu’aériennes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Même si la demande de voyage en avion en Europe et vers des destinations outre-mer est encore inférieure au niveau qui était le sien avant la pandémie de COVID-19, le nombre de passagers ne cesse pas moins de croître. Le secteur aérien doit cependant faire face à la pénurie de personnel qualifié, aux exigences élevées à satisfaire dans le cadre des projets de construction et de modification de l’exploitation, à la question de la gestion des flux de passa-gers ou encore à la problématique de la protection contre le bruit.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le conseiller fédéral Albert Rösti s’est réjoui d’apprendre que les compagnies aériennes pré-sentes avaient renoué avec les chiffres noirs. Il a souligné l’importance économique de l’aviation par le rôle fondamental qu’elle joue dans l’intégration internationale et les relations de la Suisse et a remercié les compagnies aériennes et les aéroports nationaux pour leur inestimable travail.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mais alors que le secteur aérien se remet de la pandémie, il s’agit aujourd’hui de faire rimer cette croissance retrouvée avec les objectifs climatiques fixés par le Conseil fédéral. Les représentants des milieux aéronautiques présents à la Plate-forme soutiennent l’objectif zéro émission nette de CO2 à l’horizon 2050. Tout comme le secteur aérien, le conseiller fédéral Albert Rösti est d’avis que l’obligation d’incorporation des carburants d’aviation durables dans le carburant ordinaire, prévue par la loi sur le CO2, doit être mise en œuvre en coordination avec la réglementation analogue de l’UE. Il faut éviter toute distorsion de la concurrence par rapport aux pays de l’UE.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;La Plate-forme de l’aviation suisse, un rendez-vous annuel&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Créée en 2005, la Plate-forme de l’aviation suisse a lieu tous les ans. Elle se veut un forum d’échanges et de discussions consacré à l’évolution du transport aérien suisse et aux défis qui l’attendent. À l’invitation du conseiller fédéral Albert Rösti, des représentants des aéroports nationaux, des compagnies aériennes Swiss, d’EasyJet Switzerland et d’Helvetic Airways, du service de navigation aérienne Skyguide, d’Aerosuisse ainsi que des gouvernements canto-naux de Bâle-Ville et de Bâle-Campagne, de Genève et de Zurich se sont réunis cette année à Berne. L’administration fédérale était représentée par les offices fédéraux de l’aviation civile (OFAC) et de l’environnement (OFEV).&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Service de presse de l’OFAC, tél. +41 58 464 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«Piattaforma per l’Aviazione Svizzera»: scambio sul futuro dell’aviazione</title>
      <lead>Sotto la direzione del consigliere federale Albert Rösti, i rappresentanti dell’aviazione svizzera hanno discusso oggi a Berna gli sviluppi attuali e le sfide del loro settore. Lo scambio nel quadro della 14esima «Piattaforma per l’Aviazione Svizzera» è stato incentrato sull’attuazione della revisione della legge sul CO2, su tecnologie innovative per carburanti sostenibili, nonché sugli sviluppi dell’aviazione a terra e in volo.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La domanda di viaggi aerei in Europa e oltreoceano è ancora inferiore ai livelli precedenti alla crisi dovuta al coronavirus; tuttavia, il numero di passeggeri è in costante aumento. Inoltre il settore aeronautico svizzero è attualmente sollecitato dalla carenza di personale qualificato, dagli elevati requisiti delle procedure per progetti di costruzione e modifiche dell’esercizio, dalla gestione dei flussi di passeggeri e dalla protezione contro il rumore.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il consigliere federale Albert Rösti ha preso atto con piacere che le compagnie aeree presenti realizzano nuovamente profitti. Ha sottolineato l’importanza economica dell’aviazione come base per il collegamento internazionale e l’interconnessione della Svizzera e ha ringraziato le compagnie aeree e gli aeroporti nazionali per il loro prezioso lavoro. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con la ripresa del settore aeronautico dopo la crisi dovuta al coronavirus, la sfida è ora far sì che questa crescita sia conforme agli obiettivi climatici del Consiglio federale. I rappresentanti dell’aviazione presenti sostengono l’obiettivo del saldo netto di emissioni di CO2 pari a zero entro il 2050. Il consigliere federale Rösti condivide l’opinione del settore aeronautico, secondo cui il previsto obbligo di miscelazione dei carburanti sostenibili per l’aviazione deve essere at-tuato in coordinamento con la corrispondente normativa dell’UE. Occorre evitare distorsioni della concorrenza rispetto ai Paesi dell’UE.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;«Piattaforma per l’Aviazione Svizzera» a cadenza annuale&lt;/b&gt; &lt;br /&gt;La «Piattaforma per l’Aviazione Svizzera», istituita nel 2005, ha luogo annualmente. Rappre-senta uno spazio di incontro e scambio sugli sviluppi e le sfide del trasporto aereo svizzero. All’incontro di Berna, su invito del consigliere federale Albert Rösti, hanno partecipato i rappre-sentanti degli aeroporti nazionali, delle compagnie aeree Swiss, Easyjet Switzerland e Helvetic Airways, del servizio di navigazione aerea Skyguide, di Aerosuisse nonché i rappresentanti dei Cantoni di ubicazione degli aeroporti ovvero Basilea Città e Basilea Campagna, Ginevra e Zurigo. Per l’Amministrazione federale erano presenti l’Ufficio federale dell’aviazione civile (UFAC) e l’Ufficio federale dell’ambiente (UFAM). &lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio stampa UFAC, tel. +41 58 464 23 35</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="221" org-id="806">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAZL</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse de l'OFAC</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa dell’UFAC</name>
        <name lang="en">Press releases from FOCA</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="190" org-id="806">
        <name lang="de">Bundesamt für Zivilluftfahrt (BAZL)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'aviation civile (OFAC)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'aviazione civile (UFAC)</name>
        <name lang="en">Federal Office for Civil Aviation (FOCA)</name>
      </keyword>
      <keyword id="780" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Entwicklung</name>
        <name lang="fr">Stratégie et politique aéronautique</name>
        <name lang="it">Strategia e politica aeronautica</name>
        <name lang="en">Aviation Policy and Strategy</name>
      </keyword>
      <keyword id="790" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Aviation : installations</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: impianti</name>
        <name lang="en">Aviation: Facilities</name>
      </keyword>
      <keyword id="800" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Aviation : Sécurité technique</name>
        <name lang="it">Navigazione aerea: Sicurezza tecnica</name>
        <name lang="en">Aviation: Safety</name>
      </keyword>
      <keyword id="770" org-id="806">
        <name lang="de">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="fr">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="it">Luftfahrt: Betrieb</name>
        <name lang="en">Luftfahrt: Betrieb</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
