<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97317" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-08-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="323" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Eidg. Materialprüfungs- und Forschungsanstalt</name>
      <name lang="fr">Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et de recherche</name>
      <name lang="it">Laboratorio federale di prova dei materiali e di ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Laboratory for Materials Testing and Research</name>
      <www lang="de">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="it">http://www.empa.ch</www>
      <www lang="en">http://www.empa.ch</www>
      <email lang="de">contact@empa.ch</email>
      <email lang="fr">contact@empa.ch</email>
      <email lang="it">contact@empa.ch</email>
      <email lang="en">contact@empa.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Quantentechnologie aus Kohlenstoff</title>
      <lead>Nanobänder aus Graphen haben aussergewöhnliche Eigenschaften, die sich präzise steuern lassen. Forschenden der Empa, der Universität Peking und der University of Warwick ist es erstmals gelungen, einzelne atomar genaue Nanobänder mit Elektroden zu versehen. Damit ebnen sie den Weg für eine genaue Charakterisierung der «Wunderbänder» und ihre mögliche Anwendung in der Quantentechnologie.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Sie ist vielversprechend, aber auch verblüffend und verwirrend: Quantentechnologie soll uns in den nächsten Jahrzehnten technologische Durchbrüche verschaffen, etwa kleinere und präzisere Sensoren, hochsichere Kommunikationsnetzwerke und leistungsstarke Computer, die in kürzester Zeit neue Medikamente und Materialien entwickeln helfen, Finanzmärkte steuern und das Wetter vorhersagen können.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dafür brauchen wir sogenannte Quantenmaterialien: Stoffe, die ausgeprägte quantenphysikalische Effekte zeigen. Eines davon ist Graphen. Diese zweidimensionale Strukturform des Kohlenstoffs verfügt über ungewöhnliche physikalische Eigenschaften, etwa eine ausserordentlich hohe Zugfestigkeit, Wärme- und Stromleitfähigkeit. Schränkt man das ohnehin zweidimensionale Material räumlich noch mehr ein, etwa zu einem schmalen Band, entstehen kontrollierbare Quanteneffekte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Genau dies macht sich das Team von Mickael Perrin zunutze: Im Empa-Labor «Transport at Nanoscale Interfaces», geleitet von Michel Calame, forschen Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler in Perrins Team an Graphen-Nanobändern. «Nanobänder aus Graphen sind noch faszinierender als Graphen selbst», erklärt Perrin. «Indem man ihre Länge und Breite sowie die Form ihrer Ränder variiert und sie mit anderen Atomen versetzt, kann man ihnen alle erdenklichen elektrischen, magnetischen und optischen Eigenschaften verleihen.»&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Echte Präzisionsarbeit – aufs Atom genau &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Forschung an den vielversprechenden Bändchen gestaltet sich nicht immer einfach. Je schmaler das Band, desto deutlicher sind seine Quanteneigenschaften – aber desto schwieriger wird es auch, ein einzelnes Band anzusteuern. Genau das ist aber unabdingbar, um die Besonderheiten und möglichen Anwendungen dieses Quantenmaterials im Detail zu verstehen. In einer neuen Studie, die vor kurzem in der Zeitschrift «Nature Electronics» veröffentlicht wurde, ist es Perrin, Jian Zhang und ihrem Team erstmals gelungen, einzelne lange, atomar genaue Graphen-Nanobänder elektrisch leitend zu kontaktieren. Keine triviale Aufgabe: «Ein Graphen-Nanoband, das nur neun Kohlenstoffatome breit ist, misst gerade einmal ein Nanometer in der Breite», sagt Zhang. Um einzelne Bänder zu kontaktieren verwendeten die Forscher ebenso kleine Elektroden: Kohlenstoff-Nanoröhrchen mit einem Durchmesser von ebenfalls nur einem Nanometer. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Präzision, die für einen solchen Versuch unabdingbar ist, beginnt bereits bei den Ausgangsmaterialien. Die Graphen-Nanobänder bezogen die Forschenden vom Empa-Labor «nanotech@surfaces» unter der Leitung von Roman Fasel, mit dem sie bereits seit langem zusammenarbeiten. «Roman Fasel und sein Team arbeiten schon lange an Graphen-Nanobändern und können viele verschiedene Arten davon mit atomarer Präzision aus einzelnen Ausgangsmolekülen synthetisieren», erklärt Perrin. Die Ausgangsmoleküle kamen vom Max-Planck-Institut für Polymerforschung in Mainz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Will man den Stand der Technik vorantreiben, ist Interdisziplinarität der Schlüssel. So waren an der Studie unterschiedliche internationale Forschungsgruppen beteiligt, jede mit ihrem eigenen Spezialgebiet: Die Kohlenstoff-Nanoröhrchen stellte eine Forschungsgruppe an der Universität Peking her, und für die Interpretation der Ergebnisse arbeiteten die Empa-Wissenschaftler mit Forschenden der «University of Warwick» zusammen. «Ein solches Projekt wäre ohne Zusammenarbeit nicht möglich», betont Zhang.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Einzelne Bänder mit den Nanoröhrchen zu kontaktieren war eine Herausforderung für die Forschenden. «Die Kohlenstoff-Nanoröhrchen und die Graphen-Nanobänder werden auf separaten Substraten gezüchtet», erklärt Zhang. «Zuerst müssen die Röhrchen auf das Experimentsubstrat übertragen und mit Metallelektroden kontaktiert werden. Dann schneiden wir sie mittels hochauflösender Elektronenstrahllithografie, um sie in je zwei Elektroden zu trennen.» Schliesslich werden die Bänder auf dasselbe Substrat übertragen. Präzision ist dabei unabdingbar: Schon die kleinste Drehung der Substrate kann einen erfolgreichen Kontakt verhindern. «Der Zugang zu einer hochwertigen Infrastruktur am «Binnig and Roher Nanotechnology Center» am IBM-Forschungszentrum in Rüschlikon war entscheidend, um diese Technologie zu testen und umzusetzen», sagt Perrin.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Zukunftsmusik &lt;/b&gt;&lt;p&gt;Den Erfolg bestätigten die Wissenschaftler durch Messungen von Ladungstransport. «Quanteneffekte sind bei tiefen Temperaturen in der Regel deutlicher, deshalb haben wir die Messungen bei Temperaturen nahe am absoluten Nullpunkt im Hochvakuum durchgeführt», erklärt Perrin, und nennt zugleich eine besonders vielversprechende Eigenschaft von Graphen-Nanobändchen: «Dank ihrer extrem kleinen Grösse sind ihre Quanteneigenschaften sehr robust. Wir erwarten, dass sie sogar bei Raumtemperatur noch nachweisbar sind.» Dies, so der Forscher, könnte uns erlauben, Quantentechnologien zu entwickeln, die ohne aufwändige Kühlinfrastruktur auskommen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;«Dieses Projekt ermöglicht die Realisierung einzelner Nanoband-Devices, nicht nur zur Untersuchung grundlegender Quanteneffekte wie dem Verhalten von Elektronen und Phononen im Nanobereich, sondern auch zur Nutzung solcher Effekte für Anwendungen in den Bereichen Quantenschaltung, Quantensensorik und Quantenenergieumwandlung», fügt Hatef Sadeghi von der «University of Warwick» hinzu, der am Projekt mitgearbeitet hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Weg bis dahin ist indes noch weit – noch sind Graphen-Nanobänder nicht bereit für kommerzielle Anwendungen. In Folgestudien wollen Perrin und Zhang unterschiedliche Quantenzustände auf einem einzelnen Band kontrollieren, sowie zwei Nanobänder in Serie zu einem sogenannten doppelten Quantenpunkt zusammenschalten. Eine solche Schaltung könnte als Qubit dienen – die kleinste Informationseinheit eines Quantencomputers. Ausserdem will Perrin die Nutzung von Nanobändern als hocheffiziente Energiewandler erforschen, unterstützt von einem «ERC Starting Grant» sowie einem «SNSF Eccellenza Professorial Fellowship». In seiner Antrittsvorlesung an der ETH Zürich zeichnet er das Bild einer Welt, in der wir Strom aus Temperaturunterschieden gewinnen und kaum noch Energie als Wärme verlieren – in der Tat ein echter Quantensprung.&lt;/p&gt; &lt;b&gt;Internationale Zusammenarbeit &lt;/b&gt;&lt;p&gt;Mehrere Forschungsgruppen leisteten wichtige Beiträge zu diesem Projekt. Die Graphen-Nanobänder wurden vom Empa-Labor «nanotech@surfaces» unter der Leitung von Roman Fasel hergestellt, und zwar auf der Basis von Vorläufermolekülen, die das Team von Klaus Müllen vom Max-Planck-Institut für Polymerforschung in Mainz zur Verfügung stellte. Mitglieder des Empa-Labors «Transport at Nanoscale Interfaces» unter der Leitung von Michel Calame, in das auch die Gruppe von Mickael Perrin eingebettet ist, integrierten die Nanobänder in nanofabrizierte «Devices» integriert. Die für diese Studie benötigten, präzise ausgerichteten und qualitativ hochwertigen Kohlenstoff-Nanoröhrchen wurden von der Forschungsgruppe von Jin Zhang an der Universität Peking hergestellt. Und für die Interpretation der Studienergebnisse arbeiteten die Empa-Forschenden mit Computational Scientists der University of Warwick unter der Leitung von Hatef Sadeghi zusammen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Mickael Lucien Perrin Empa-Abteilung Transport at Nanoscale Interfaces Tel. +41 58 765 46 10 mickael.perrin@empa.ch</contact>
      <attachment id="260604">
        <title>Gemeinsam mit einem internationalen Team an Forschenden haben Empa-Wissenschaftler erfolgreich einzelne atomar präzise Nanobänder mit Elektroden versehen. Bild: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2794</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/81902.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="260605">
        <title>Die extrem schmalen Bänder mit ihrem atomar präzisen Rand weisen starke Quanteneffekte auf, was sie für die Forschung besonders interessant macht. Bild: Empa</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>886</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/81903.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="260606">
        <title>Die Eigenschaften von Nanobändern hängen von ihrer Breite und der Form ihrer Ränder ab. Bild: Empa</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>7854</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/81904.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="260613">
        <title>Bilder in hoher Auflösung zum Download hier.</title>
        <uri>https://plus.empa.ch/images/2023-08-08-Nanoribbons-Nanotubes-grosseBilder/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="260616">
        <title>Wissenschaftliche Publikation</title>
        <uri>https://www.nature.com/articles/s41928-023-00991-3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Technologie quantique à base de carbone</title>
      <lead>Les nanorubans de graphène ont des propriétés exceptionnelles qui peuvent être contrôlées avec précision. Les chercheurs de l'Empa, de l'Université de Pékin et de l'Université de Warwick ont réussi pour la première fois à fixer des électrodes sur des nanorubans d'une précision atomique, ouvrant ainsi la voie à une caractérisation précise de ces rubans fascinants et à leur utilisation éventuelle dans la technologie quantique.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La technologie quantique est prometteuse, mais elle laisse aussi perplexe. Au cours des prochaines décennies, elle devrait nous permettre de réaliser diverses percées technologiques : des capteurs plus petits et plus précis, des réseaux de communication hautement sécurisés et des ordinateurs puissants capables de contribuer à la mise au point de nouveaux médicaments et matériaux, de contrôler les marchés financiers et de prédire le temps qu'il fera beaucoup plus rapidement que la technologie informatique actuelle ne l'a jamais fait.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Pour y parvenir, nous avons besoin de matériaux dits quantiques : des substances qui présentent des effets physiques quantiques prononcés. L'un de ces matériaux est le graphène. Cette forme structurelle bidimensionnelle du carbone possède des propriétés physiques inhabituelles, telles qu'une résistance à la traction extraordinairement élevée, une conductivité thermique et électrique, ainsi que certains effets quantiques. Si l'on restreint encore davantage ce matériau déjà bidimensionnel, par exemple en lui donnant une forme de ruban, on obtient toute une série d'effets quantiques contrôlables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;C'est précisément ce que l'équipe de Mickael Perrin exploite dans ses travaux : Depuis plusieurs années, les chercheurs du laboratoire "Transport at Nanoscale Interfaces" de l'Empa, dirigé par Michel Calame, effectuent des recherches sur les nanorubans de graphène sous la direction de Mickael Perrin. "Les nanorubans de graphène sont encore plus fascinants que le graphène lui-même", explique Mickael Perrin. "En variant leur longueur et leur largeur, ainsi que la forme de leurs bords, et en y ajoutant d'autres atomes, on peut leur conférer toutes sortes de propriétés électriques, magnétiques et optiques".&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Précision extrême – jusqu'à l'atome &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La recherche sur les rubans prometteurs n'est pas facile. Plus le ruban est étroit, plus ses propriétés quantiques sont prononcées, mais il est également plus difficile d'accéder à un seul ruban à la fois. C'est précisément ce qu'il faut faire pour comprendre les caractéristiques uniques et les applications possibles de ce matériau quantique et les distinguer des effets collectifs. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans une nouvelle étude publiée récemment dans la revue Nature Electronics, Mickael Perrin, Jian Zhang et le reste de l'équipe ont réussi pour la première fois à mettre en contact des nanorubans de graphène individuels, longs et précis à l'échelle atomique. Ce n'est pas une mince affaire : "Un nanoruban de graphène large de neuf atomes de carbone ne mesure qu'un nanomètre de largeur", explique Jian Zhang. Pour s'assurer qu'un seul nanoruban est touché, les chercheurs ont utilisé des électrodes de taille similaire : Ils ont utilisé des nanotubes de carbone dont le diamètre ne dépassait pas 1 nanomètre.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La précision est essentielle pour une expérience aussi délicate. Cela commence par les matériaux de base. Les chercheurs ont obtenu les nanorubans de graphène grâce à une collaboration étroite et de longue date avec le laboratoire nanotech@surfaces de l'Empa, dirigé par Roman Fasel. "Roman Fasel et son équipe travaillent depuis longtemps sur les nanorubans de graphène et peuvent en synthétiser de nombreux types différents avec une précision atomique à partir de molécules précurseurs individuelles", explique Mickael Perrin. Les molécules précurseurs proviennent de l'Institut Max Planck pour la recherche sur les polymères de Mayence.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Comme c'est souvent le cas pour faire progresser l'état de l'art, l'interdisciplinarité est essentielle, et différents groupes de recherche internationaux ont été impliqués, chacun apportant sa propre spécialité : Les nanotubes de carbone ont été créés par un groupe de recherche de l'Université de Pékin et les chercheurs de l'Empa ont collaboré avec des informaticiens de l'Université de Warwick pour interpréter les résultats de l'étude. "Un tel projet ne serait pas possible sans collaboration", souligne Jian Zhang.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La mise en contact de rubans individuels par des nanotubes a représenté un défi considérable pour les chercheurs. "Les nanotubes de carbone et les nanorubans de graphène sont cultivés sur des substrats distincts", explique Jian Zhang. "Tout d'abord, les nanotubes doivent être transférés sur le substrat du dispositif et mis en contact avec des électrodes métalliques. Ensuite, nous les coupons par lithographie à faisceau d'électrons à haute résolution pour les séparer en deux électrodes." Enfin, les rubans sont transférés sur le même substrat. La précision est essentielle : La moindre rotation des substrats peut réduire considérablement la probabilité d'un contact réussi. "L'accès à une infrastructure de haute qualité au centre de nanotechnologie Binnig et Roher d'IBM Research à Rüschlikon était essentiel pour tester et mettre en œuvre cette technologie", explique Mickael Perrin.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Des ordinateurs aux convertisseurs d'énergie &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les scientifiques ont confirmé le succès de leur expérience par des mesures de transport de charge. "Comme les effets quantiques sont généralement plus prononcés à basse température, nous avons effectué les mesures à des températures proches du zéro absolu dans un vide poussé", explique Mickael Perrin. Mais il s'empresse d'ajouter une autre qualité particulièrement prometteuse des nanorubans de graphène : "En raison de la taille extrêmement petite de ces nanorubans, nous nous attendons à ce que leurs effets quantiques soient si robustes qu'ils soient observables même à température ambiante." Selon le chercheur, cela pourrait nous permettre de concevoir et d'utiliser des puces qui exploitent activement les effets quantiques sans avoir besoin d'une infrastructure de refroidissement élaborée. "Ce projet permet de réaliser des dispositifs nanorubans individuels, non seulement pour étudier les effets quantiques fondamentaux tels que le comportement des électrons et des phonons à l'échelle nanométrique, mais aussi pour utiliser ces effets dans des applications pour les domaines de la commutation quantique, de la détection quantique et de la conversion quantique de l'énergie", ajoute Hatef Sadeghi de l'Université de Warwick, qui a collaboré au projet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les nanorubans de graphène ne sont pas encore prêts pour des applications commerciales, et il reste encore beaucoup de recherche à faire. Dans une étude complémentaire, Jian Zhang et Mickael Perrin visent à manipuler différents états quantiques sur un seul nanoruban. En outre, ils prévoient de créer des dispositifs basés sur deux rubans connectés en série, formant ce que l'on appelle un double point quantique. Un tel circuit pourrait servir de qubit - la plus petite unité d'information dans un ordinateur quantique. En outre, Mickael Perrin, dans le cadre de son ERC Starting Grant et d'une bourse professorale Eccellenza du FNS récemment obtenu, prévoit d'explorer l'utilisation des nanorubans en tant que convertisseurs d'énergie à haut rendement. Dans sa « inaugural lecture » à l’ETH Zurich, il dessine le tableau d'un monde dans lequel nous pourrions exploiter l'électricité à partir des différences de température, tout en ne perdant pratiquement pas d'énergie sous forme de chaleur - il s'agirait en effet d'un véritable saut quantique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Coopération internationale &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Plusieurs groupes de recherche ont apporté des contributions importantes à ce projet. Les nanorubans de graphène ont été fabriquées par le laboratoire "nanotech@surfaces" de l'Empa, dirigé par Roman Fasel, sur la base de molécules précurseurs fournies par l'équipe de Klaus Müllen de l'Institut Max-Planck de recherche sur les polymères à Mayence. Les membres du laboratoire Empa "Transport at Nanoscale Interfaces", dirigé par Michel Calame, dans lequel est également intégré le groupe de Mickael Perrin, ont intégré les nanorubans dans des "dispositifs" nanofabriqués. Les nanotubes de carbone de haute qualité, alignés avec précision, nécessaires à cette étude ont été fabriqués par le groupe de recherche de Jin Zhang à l'Université de Pékin. Et pour l'interprétation des résultats de l'étude, les chercheurs de l'Empa ont collaboré avec les des informaticiens de l'Université de Warwick, sous la direction de Hatef Sadeghi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Mickael Lucien Perrin Département Empa Transport at Nanoscale Interfaces Tél. +41 58 765 46 10 mickael.perrin@empa.ch</contact>
      <attachment id="260607">
        <title>Les chercheurs de l'Empa et leurs collaborateurs internationaux ont réussi à fixer des électrodes de nanotubes de carbone sur des nanorubans individuels d'une précision atomique. Image : Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2794</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/81905.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="260608">
        <title>Les rubans extrêmement étroits, avec leur bord d'une précision atomique, présentent de puissants effets quantiques, ce qui les rend particulièrement intéressants pour les chercheurs. Image : Empa</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>886</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/81906.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="260609">
        <title>Les propriétés des nanorubans varient en fonction de leur largeur et de la forme de leurs bords. Image : Empa</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>7854</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/81907.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="260614">
        <title>Les images en haute résolution peuvent être téléchargées ici.</title>
        <uri>https://plus.empa.ch/images/2023-08-08-Nanoribbons-Nanotubes-grosseBilder/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="260617">
        <title>Publication scientifique</title>
        <uri>https://www.nature.com/articles/s41928-023-00991-3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Dübendorf, St. Gallen und Thun</city>
      <title>Carbon-based quantum technology</title>
      <lead>Graphene nanoribbons have outstanding properties that can be precisely controlled. Researchers from Empa and ETH Zurich, in collaboration with partners from Peking University, the University of Warwick and the Max Planck Institute for Polymer Research, have succeeded in attaching electrodes to individual atomically precise nanoribbons, paving the way for precise characterization of the fascinating ribbons and their possible use in quantum technology.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Quantum technology is promising, but also perplexing. In the coming decades, it is expected to provide us with various technological breakthroughs: smaller and more precise sensors, highly secure communication networks, and powerful computers that can help develop new drugs and materials, control financial markets, and predict the weather much faster than current computing technology ever could.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;To achieve this, we need so-called quantum materials: substances that exhibit pronounced quantum physical effects. One such material is graphene. This two-dimensional structural form of carbon has unusual physical properties, such as extraordinarily high tensile strength, thermal and electrical conductivity – as well as certain quantum effects. Restricting the already two-dimensional material even further, for instance, by giving it a ribbon-like shape, gives rise to a range of controllable quantum effects.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;This is precisely what Mickael Perrin's team leverage in their work: For several years now, scientists in Empa's Transport at Nanoscale Interfaces laboratory, headed by Michel Calame, have been conducting research on graphene nanoribbons under Perrin's leadership. "Graphene nanoribbons are even more fascinating than graphene itself," explains Perrin. "By varying their length and width, as well as the shape of their edges, and by adding other atoms to them, you can give them all kinds of electrical, magnetic, and optical properties."&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;Ultimate precision – down to single atoms &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Research on the promising ribbons isn't easy. The narrower the ribbon, the more pronounced its quantum properties are – but it also becomes more difficult to access a single ribbon at a time. This is precisely what must be done in order to understand the unique characteristics and possible applications of this quantum material and distinguish them from collective effects. In a new study published recently in the journal Nature Electronics, Perrin and Empa researcher Jian Zhang, together with an international team, have succeeded for the first time in contacting individual long and atomically precise graphene nanoribbons. Not a trivial task: "A graphene nanoribbon that is just nine carbon atoms wide measures as little as 1 nanometer in width," Zhang says. To ensure that only a single nanoribbon is contacted, the researchers employed electrodes of a similar size: They used carbon nanotubes that were also only 1 nanometer in diameter. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Precision is key for such a delicate experiment. It begins with the source materials. The researchers obtained the graphene nanoribbons via a strong and long-standing collaboration with Empa's nanotech@surfaces laboratory, headed by Roman Fasel. "Roman Fasel and his team have been working on graphene nanoribbons for a long time and can synthesize many different types with atomic precision from individual precursor molecules," Perrin explains. The precursor molecules came from the Max Planck Institute for Polymer Research in Mainz.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;As is often required for advancing the state of the art, interdisciplinarity is key, and different international research groups were involved, each bringing in their own specialty to the table: The carbon nanotubes were grown by a research group at Peking University, and to interpret the results of the study, the Empa researchers collaborated with computational scientists at the University of Warwick. "A project like this would not be possible without collaboration," Zhang emphasizes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Contacting individual ribbons by nanotubes posed a considerable challenge for the researchers. "The carbon nanotubes and the graphene nanoribbons are grown on separate substrates," Zhang explains. "First, the nanotubes need to be transferred to the device substrate and contacted by metal electrodes. Then we cut them with high-resolution electron-beam lithography to separate them into two electrodes." Finally, the ribbons are transferred onto the same substrate. Precision is key: Even the slightest rotation of the substrates can significantly reduce the probability of successful contact. "Having access to high-quality infrastructure at the Binnig and Roher Nanotechnology Center at IBM Research in Rüschlikon was essential to test and implement this technology," Perrin says.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;From computers to energy converters &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;The scientists confirmed the success of their experiment through charge transport measurements. "Because quantum effects are usually more pronounced at low temperature, we performed the measurements at temperatures close to absolute zero in a high vacuum," Perrin explains. But he is quick to add yet another particularly promising quality of graphene nanoribbons: "Due to the extremely small size of these nanoribbons, we expect their quantum effects to be so robust that they are observable even at room temperature." This, the researcher says, could allow us to design and operate chips that actively harness quantum effects without the need for an elaborate cooling infrastructure. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;”This project enables the realization of single nanoribbon devices, not only to study fundamental quantum effects such as how electrons and phonons behave at the nanoscale, but also to exploit such effects for applications in quantum switching, quantum sensing, and quantum energy conversion", adds Hatef Sadeghi, a professor at the Univeristy of Warwick who collaborated on the project.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Graphene nanoribbons are not ready for commercial applications just yet, and there is still a lot of research to be done. In a follow-up study, Zhang and Perrin aim to manipulate different quantum states on a single nanoribbon. In addition, they plan on creating devices based on two ribbons connected in series, forming a so-called double quantum dot. Such a circuit could serve as a qubit – the smallest unit of information in a quantum computer. Moreover, Perrin, in the context of his recently obtained ERC Starting Grant and an SNSF Eccellenza Professorial Fellowship, plans to explore the use of nanoribbons as highly-efficient energy converters. In his inaugural lecture at ETH Zurich, he paints a picture of a world, in which we can harness electricity from temperature difference, while hardly losing any energy as heat – this would indeed be a real quantum leap.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;International collaboration &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Multiple research groups made key contributions to this project. The graphene nanoribbons were grown by Empa's nanotech@surfaces laboratory, headed by Roman Fasel, based on precursor molecules provided by the team of Klaus Müllen from the Max Planck Institute for Polymer Research in Mainz. The nanoribbons were integrated into nanofabricated devices by members of Empa's Transport at Nanoscale Interfaces laboratory, headed by Michel Calame, in which Mickael Perrin's group is embedded. The precisely-aligned, high-quality carbon nanotubes required for this particular study were provided by the research group of Jin Zhang at Peking University. Finally, to interpret the results of the study, the Empa researchers collaborated with computational scientists at the University of Warwick under the supervision of Hatef Sadeghi. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Prof. Dr. Mickael Lucien Perrin Empa Department Transport at Nanoscale Interfaces Phone +41 58 765 46 10 mickael.perrin@empa.ch</contact>
      <attachment id="260610">
        <title>Empa researchers and their international collaborators have successfully attached carbon nanotube electrodes to individual atomically precise nanoribbons. Image: Empa</title>
        <format>jpg</format>
        <size-kb>2794</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/81908.jpg</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="260611">
        <title>The extremely narrow ribbons with their atomically precise edge exhibit strong quantum effects, making them particularly interesting to researchers. Image: Empa</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>886</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/81909.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="260612">
        <title>The properties of nanoribbons vary depending on their width and the shape of their edges. Image: Empa</title>
        <format>png</format>
        <size-kb>7854</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/81910.png</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="260615">
        <title>Images in high resolution can be downloaded here.</title>
        <uri>https://plus.empa.ch/images/2023-08-08-Nanoribbons-Nanotubes-grosseBilder/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="260618">
        <title>Scientific publication</title>
        <uri>https://www.nature.com/articles/s41928-023-00991-3</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
