<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97562" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-08-31</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1031" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Kommissionen des EDI</name>
      <name lang="fr">Commissions du DFI</name>
      <name lang="it">Commissioni del DFI</name>
      <name lang="en">Commissions of the FDHA</name>
      <www lang="de"/>
      <www lang="fr"/>
      <www lang="it"/>
      <www lang="en"/>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="302" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat EDI</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DFI</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DFI</name>
      <name lang="en">General Secretariat FDHA</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«D’elle à elle»: Neue Folgen des Generationenpodcasts der Eidgenössischen Kommission für Frauenfragen EKF auf Französisch</title>
      <lead>Was beschäftigt junge Aktivistinnen, die sich heute für eine gleichberechtigte Gesellschaft einsetzen? Inwiefern unterscheiden sich ihre Forderungen und Ziele von denjenigen früheren Frauenrechtlerinnen und Feministinnen? Die neue Staffel des Generationenpodcasts der EKF spricht mit Frauen aus der Romandie und greift Themen wie Antirassismus, Frauen in der Armee, sexuelle Gesundheit, Klimawandel und lesbische Lebensentwürfe auf.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Nach der Lancierung des Generationenpodcasts «sie&amp;sie» letztes Jahr auf Deutsch kommt jetzt die zweite Staffel auf Französisch. Zurück im Podcaststudio sind jeweils eine junge Aktivistin im Austausch mit einer älteren Gesprächspartnerin. Gemeinsam diskutieren sie über Themen, die sie beschäftigen und über ihr politisches Engagement. Was teilen aktivistische Frauen über Generationen hinweg? Was hat sich über die Jahre verändert? Was motiviert sie und wie gelingt es ihnen, mit Schwierigkeiten und Frust umzugehen?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit «D'elle à elle» hat die Moderatorin und Journalistin Laure Gabus einen politisch aktuellen und abwechslungsreichen Podcast gestaltet. Er beinhaltet fünf Episoden und startet am 31. August 2023 mit der Begegnung zwischen der Juristin und Menschenrechtsaktivistin Meriam Mastour (30) und der Feministin und Asylrechtsverteidigerin Maryelle Budry (81), die sich über den feministischen Streik vom 14. Juni und ihr Engagement für den Einbezug von Minderheiten und gegen Rassismus austauschen. Bis zum 28. September wird jede Woche eine Episode auf der EKF-Webseite www.frauenkommission.ch und auf den üblichen Podcastplattformen veröffentlicht (siehe Übersicht). Der Podcast ist Teil des aktuellen Legislaturschwerpunkts «Junge Frauen*» der EKF. &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;D'elle à elle - Der Generationenpodcast der EKF&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 1, 31. August 2023&lt;/p&gt; &lt;p&gt;● &lt;b&gt;Feministischer Streik und Inklusion&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Meriam Mastour (30), Juristin, Menschenrechtsverteidigerin, Mutter und&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Maryelle Budry (80), Feministin und Asylrechtsverteidigerin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 2, 7. September 2023&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Frauen in der Armee&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Laureline Wasilewski (19), Soldat, Lernende, Nationalratskandidatin für die GLP und&lt;br /&gt; Chantal Honegger-Rupp (65), pensionierter Oberstleutnant, Gemeinderätin für die SVP-BGB.&lt;br /&gt; &lt;i&gt;Die Verwendung der männlichen Form des militärischen Grads wird von den beiden Protagonistinnen explizit gewünscht.&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 3, 14. September 2023&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Sexuelle Gesundheit und Feminismus&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Maéva Badré (29), Doktorandin in Biologie und Pädagogin für Gefühls- und Sexualleben und&lt;br /&gt; Rina Nissim (70), Naturheilpraktikerin, Autorin, Aktivistin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 4, 21. September 2023&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Frauen und Klima&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Loukina Tille (21), Studentin in Politikwissenschaft und Klimaaktivistin und&lt;br /&gt; Laurence Martin (78), Gründungsmitglied der Klima-Grosseltern.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Folge 5, 28. September 2023&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Lesben- und Queerbewegung&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Muriel Waeger (28), Co-Geschäftsleiterin der Lesbenorganisation Schweiz LOS und&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Claire Sagnières (72), Ärztin für innere Medizin, Romanautorin, feministische und lesbische Aktivistin.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Produktion: Audiosensible&lt;br /&gt; Moderation: Laure Gabus&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; </text>
      <contact>Caroline Honegger, Projektverantwortliche EKF Tel.: +41 58 462 48 61 / caroline.honegger@ebg.admin.ch Eidgenössische Kommission für Frauenfragen EKF Schwarztorstrasse 51, 3003 Bern Tel. +41 58 462 92 75 / ekf@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="261688">
        <title>Zu den Folgen</title>
        <uri>https://open.spotify.com/show/6tQyCy0jXPRiHM57Ng6cIU?si=nF_CY2bwRHmbAweqDbXP_w&amp;nd=1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="261691">
        <title>EKF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/de/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-08-31 09:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« D’elle à elle » : nouveaux épisodes du podcast intergénérationnel de la Commission fédérale pour les questions féminines CFQF en français</title>
      <lead>Qu’est-ce qui préoccupe les jeunes militantes qui s’engagent à l’heure actuelle pour une société plus égalitaire ? En quoi leurs revendications et leurs buts diffèrent-ils de ceux des féministes qui les ont précédées ? Les nouveaux épisodes du podcast intergénérationnel de la CFQF donnent la parole à des Romandes sur des sujets comme la lutte contre le racisme, les femmes dans l’armée, la santé sexuelle, le changement climatique et les projets de vie lesbiens.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Après son lancement en allemand l'année dernière, le podcast intergénérationnel de la CFQF revient en français. À chaque épisode, une jeune militante et une interlocutrice plus âgée se rencontrent pour discuter d'un sujet qui leur tient à cœur et de leur engagement politique. Qu'est-ce que les femmes qui militent ont en commun par-delà les générations ? Qu'est-ce qui a changé au fil des ans ? Qu'est-ce qui les pousse à agir et comment gèrent-elles les difficultés et les frustrations ? &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conçus par la journaliste et animatrice Laure Gabus, les cinq épisodes du podcast « D'elle à elle » abordent des sujets variés qui sont au cœur de l'actualité. La diffusion commence le 31 août, avec la rencontre entre Meriam Mastour (30 ans), juriste et défenseuse des droits humains, et Maryelle Budry (81 ans), activiste féministe et défenseuse du droit d'asile. Elles parlent de la grève féministe du 14 juin ainsi que de leur engagement contre le racisme et pour l'inclusion des minorités. Les cinq épisodes du podcast seront diffusés à un rythme hebdomadaire jusqu'au 28 septembre sur notre site internet www.comfem.ch et sur les plateformes de podcast habituelles (voir le programme ci-dessous). Le podcast intergénérationnel fait partie de la priorité de la législature « Jeunes femmes* » de la CFQF. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt; &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;D'elle à elle - le podcast intergénérationnel de la CFQF&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Épisode 1, 31 août 2023&lt;/p&gt; &lt;p&gt;● &lt;b&gt;Grève féministe et inclusion des minorités &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Meriam Mastour, 30 ans, juriste, défenseuse des droits humains, mère, et&lt;br /&gt; Maryelle Budry, 80 ans, activiste féministe, défenseuse du droit d'asile&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Épisode 2, 7 septembre 2023&lt;/p&gt; &lt;p&gt;● &lt;b&gt;Femmes dans l'armée&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Laureline Wasilewski, 19 ans, soldat, apprentie, candidate au Conseil national pour les Vert'libéraux, et Chantal Honegger-Rupp, 65 ans, lieutenant-colonel à la retraite, conseillère communale UDC-PAI&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;L'utilisation du masculin pour le grade militaire est explicitement souhaitée par les deux protagonistes. &lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Épisode 3, 14 septembre 2023&lt;/p&gt; &lt;p&gt;● &lt;b&gt;Santé sexuelle et féminisme&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Maéva Badré, 29 ans, doctorante en biologie, éducatrice à la vie affective et sexuelle, et Rina Nissim, 70 ans, naturopathe, auteure, activiste&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Épisode 4, 21 septembre 2023&lt;/p&gt; &lt;p&gt;● &lt;b&gt;Femmes et climat&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Loukina Tille, 21 ans, étudiante en sciences politiques, militante pour le climat, et Laurence Martin, 78 ans, membre fondatrice des Grands-parents pour le climat&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Épisode 5, 28 septembre 2023&lt;/p&gt; &lt;p&gt;● &lt;b&gt;Mouvement lesbien &amp; queer&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Muriel Waeger, 28 ans, co-directrice de l'Organisation suisse des lesbiennes LOS, militante queer, et Claire Sagnières, 72 ans, docteure en médecine interne, romancière, militante lesbienne et féministe&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;Production : Audiosensible&lt;br /&gt; Animation : Laure Gabus&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Caroline Honegger, responsable du projet à la CFQF Tél. +41 58 462 48 61 / caroline.honegger@ebg.admin.ch Commission fédérale pour les questions féminines CFQF Schwarztorstrasse 51, 3003 Berne Tél. +41 58 462 92 75 / ekf@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="261690">
        <title>Vers les épisodes</title>
        <uri>https://open.spotify.com/show/6tQyCy0jXPRiHM57Ng6cIU?si=nF_CY2bwRHmbAweqDbXP_w&amp;nd=1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="261692">
        <title>CFQF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/fr/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-08-31 09:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«D’elle à elle»: Nuovi episodi del podcast intergenerazionale della Commissione federale per le questioni femminili CFQF in francese</title>
      <lead>Quali sono le preoccupazioni delle giovani attiviste che oggi si impegnano per una società più egualitaria? In che cosa le loro richieste e i loro obiettivi si differenziano da quelli delle femministe del passato? La nuova stagione del podcast intergenerazionale della CFQF parla con donne della Romandia e affronta temi come l’antirazzismo, le donne nell’esercito, la salute sessuale, il cambiamento climatico e gli stili di vita lesbici.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dopo il lancio nel 2022 del podcast intergenerazionale «sie&amp;sie» in tedesco, è ora in arrivo la seconda stagione in francese. Ospiti nello studio del podcast sono una giovane attivista e un'interlocutrice più anziana. Insieme, discutono di temi che le preoccupano e del loro impegno politico. Cosa condividono le donne attiviste attraverso le generazioni? Cosa è cambiato nel corso degli anni? Cosa le motiva e come riescono a gestire le difficoltà e le frustrazioni?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Con «D'elle à elle», la moderatrice e giornalista Laure Gabus ha creato una serie di podcast politicamente attuali e diversificati. La nuova stagione di cinque episodi esordirà il 31 agosto 2023 con l'incontro della giurista e attivista per i diritti umani Meriam Mastour (30) con la femminista e paladina del diritto d'asilo Maryelle Budry (81). Le due donne dialogheranno sullo sciopero femminista del 14 giugno, sul loro impegno contro il razzismo e sull'inclusione delle minoranze. Ogni settimana fino al 28 settembre uscirà un episodio sul sito web della CFQF www.comfem.ch e sulle consuete piattaforme (vedi Panoramica). Il podcast rientra nella priorità tematica della Commissione per la legislatura in corso «Giovani donne*».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;D'elle à elle&lt;/b&gt;&lt;b&gt; - Il podcast intergenerazionale della CFQF&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Episodio 1, 31 agosto 2023&lt;/p&gt; &lt;p&gt;● &lt;b&gt;Sciopero femminista e inclusione delle minoranze&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Meriam Mastour (30), giurista, attivista per i diritti umani, madre e &lt;br /&gt; Maryelle Budry (80), femminista e paladina del diritto d'asilo&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Episodio 2, 7 settembre 2023&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Le donne nell'esercito&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Laureline Wasilewski (19), soldato, studentessa, candidata al Consiglio nazionale per il PVL e Chantal Honegger-Rupp (65), tenente colonnello in pensione, consigliera comunale UDC/PAB&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;i&gt;L'uso della forma maschile del grado militare è esplicitamente voluto da entrambi le protagoniste.&lt;/i&gt; &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Episodio 3, 14 settembre 2023&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Salute sessuale e femminismo&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Maéva Badré (29), dottoranda in biologia ed educatrice all'affettività e alla sessualità e Rina Nissim (70), naturopata, autrice, attivista&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Episodio 4, 21 settembre 2023&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Donne e clima&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Loukina Tille (21), studentessa di scienze politiche e attivista per il clima e &lt;br /&gt; Laurence Martin (78), membro fondatore dell'associazione Nonni per il clima&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Episodio 5, 28 settembre 2023&lt;/p&gt; &lt;ul&gt;&lt;li&gt; &lt;b&gt;Movimento delle lesbiche e queer&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt; &lt;p&gt;Muriel Waeger (28), codirettrice dell'Organizzazione svizzera delle lesbiche LOS e &lt;br /&gt; Claire Sagnières (72), medica internista, autrice di romanzi, attivista femminista e lesbica&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt; &lt;/p&gt; &lt;i&gt;Produzione: Audiosensible&lt;br /&gt; Moderazione: Laure Gabus&lt;br /&gt; &lt;br /&gt; &lt;/i&gt;</text>
      <contact>Caroline Honegger, responsabile del progetto CFQF Tel. +41 58 462 48 61 / caroline.honegger@ebg.admin.ch Commissione federale per le questioni femminili CFQF Schwarztorstrasse 51, 3003 Berna Tel. +41 58 462 92 75 / ekf@ebg.admin.ch</contact>
      <link id="261689">
        <title>Gli episodi</title>
        <uri>https://open.spotify.com/show/6tQyCy0jXPRiHM57Ng6cIU?si=nF_CY2bwRHmbAweqDbXP_w&amp;nd=1</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="261693">
        <title>CFQF</title>
        <uri>https://www.ekf.admin.ch/ekf/it/home.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-08-31 09:51" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="151" org-id="1031">
        <name lang="de">Eidg. Kommission für Frauenfragen</name>
        <name lang="fr">Commission fédérale pour les questions féminines</name>
        <name lang="it">Commissione federale per le questioni femminili</name>
        <name lang="en">Federal Commission for Women's Issues</name>
      </offer>
    </offers>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
