<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97416" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-08-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="403" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Justiz</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la justice</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di giustizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Justice</name>
      <www lang="de">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bj.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bj.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bj.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bj.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Internationaler Austausch von Strafregisterauszügen würde Sicherheit erhöhen</title>
      <lead>Der Austausch von Informationen aus dem Strafregister zwischen den EU-Staaten und der Schweiz würde die Sicherheit erhöhen und zu einem effizienten Informationsaustausch beitragen. Zu diesem Schluss kommt der Bundesrat in einem Bericht, den er an seiner Sitzung vom 23. August 2023 gutgeheissen hat. Aus diesem Grund befürwortet er die Aufnahme von Gesprächen mit der EU im Hinblick auf den Beitritt der Schweiz zum European Criminal Records Information System (ECRIS).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;ECRIS ist die elektronische Vernetzung der Strafregisterdatenbanken aller EU-Mitgliedstaaten. Seit dem Jahr 2012 erlaubt dieses System den schnellen und unbürokratischen Austausch von Informationen aus den nationalen Strafregistern innerhalb der EU. Vor dem Hintergrund der Beantwortung des Postulats 17.3269 hat der Bundesrat geprüft, ob es für die Schweiz zweckmässig wäre, an diesem Austausch teilzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Postulatsbericht kommt der Bundesrat zum Schluss, dass der Austausch von Informationen aus den nationalen Strafregistern zwischen der Schweiz und den EU-Staaten die Sicherheit erhöhen würde. Ein direkter Austausch von Strafregisterinformationen würde die Arbeit von Strafverfolgungsbehörden und von Gerichten sowohl bei der Verhinderung als auch bei der Aufklärung von Straftaten verbessern. Heute werden entsprechende Informationen ausschliesslich über den Postweg geteilt, was oft zu zeitlichen Verzögerungen führt.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Keine systematische Verwendung ausserhalb von Strafverfahren&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Die Informationen, welche die Staaten via ECRIS austauschen, könnten auch ausserhalb von Strafverfahren eingesetzt werden, beispielsweise im Bereich der Migration oder der Polizei. Jedes Land regelt diese Möglichkeit jeweils im eigenen nationalen Recht. Der Bundesrat hält jedoch fest, dass in der Schweiz keine gesetzliche Grundlage besteht, welche einen systematischen Austausch von Informationen aus ECRIS ausserhalb des Strafrechts erlaubt. Da ein systematisches Abfragen von Strafregisterauszügen bei Staatsangehörigen aus der EU gegen das Freizügigkeitsabkommen (FZA) verstossen würde, lehnt der Bundesrat die Schaffung einer entsprechenden Rechtsgrundlage klar ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Hintergrund der Abklärungen sind zwei von den zuständigen Parlamentskommissionen angenommene Standesinitiativen des Kantons Tessin. Diese verlangen, dass im Herkunftsland systematisch Informationen über allfällige Vorstrafen eingeholt werden dürfen, wenn EU-Bürgerinnen und -Bürger eine Aufenthaltsbewilligung für die Schweiz beantragen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Julia Volken, Bundesamt für Justiz, T +41 58 462 43 39, julia.volken@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="261168">
        <title>Bericht des Bundesrates</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>275</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82095.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions>
        <revision date="2023-08-23 13:03" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’échange direct d’extraits du casier judiciaire au plan international renforcerait la sécurité</title>
      <lead>Le Conseil fédéral constate dans un rapport qu’il a adopté le 23 août 2023 qu’un échange plus efficace, entre la Suisse et les États de l’UE, d’informations extraites des casiers judiciaires renforcerait la sécurité. Pour cette raison, il se déclare favorable à l’ouverture de discussions avec l’UE en vue d’une adhésion de la Suisse au Système européen d’information sur les casiers judiciaires (ECRIS).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;ECRIS est un système mettant en réseau les bases de données relatives aux casiers judiciaires de chaque État membre de l'UE. Depuis 2012, il permet l'échange rapide et non bureaucratique d'informations tirées des casiers judiciaires nationaux au sein de l'UE. Dans le cadre du mandat donné par le postulat 17.3269, le Conseil fédéral a étudié la question de savoir s'il était pertinent que la Suisse participe à cet échange d'informations. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans le rapport qu'il a rédigé en réponse au postulat, le Conseil fédéral constate que l'échange direct, entre la Suisse et les États de l'UE, de données tirées des casiers judiciaires nationaux renforcerait la sécurité et faciliterait le travail des autorités de poursuite pénale et des tribunaux, tant en matière de prévention que de poursuite des infractions. Aujourd'hui, les avis de condamnation sont communiqués exclusivement par voie postale, ce qui ralentit la procédure.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Pas d'échange systématique de données en dehors des procédures pénales&lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Les informations échangées via le système ECRIS peuvent également être utilisées à d'autres fins que des procédures pénales, par exemple dans le domaine de la police ou des migrations. Les États définissent les modalités de ce type d'échange dans leur droit national. Le Conseil fédéral constate qu'il n'existe pas de base légale en droit suisse qui permettrait un échange systématique d'informations via le réseau ECRIS en dehors des procédures pénales. Il rejette toutefois l'idée de créer de nouvelles bases légales, vu que la demande systématique d'extraits du casier judiciaire de ressortissants de l'UE contreviendrait à l'accord sur la libre circulation des personnes.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ce sont deux initiatives du canton du Tessin, qui ont été adoptées par la commission parlementaire compétente, qui sont à l'origine du rapport. Le canton du Tessin souhaite qu'il soit possible de demander systématiquement à l'État d'origine des informations sur d'éventuels antécédents judiciaires lorsque des ressortissants de l'UE déposent une demande de permis de séjour en Suisse.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Julia Volken, Office fédéral de la justice, T +41 58 462 43 39, julia.volken@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="261169">
        <title>Rapport du Conseil fédéral</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>270</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82096.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Maggiore sicurezza grazie allo scambio internazionale di estratti del casellario giudiziale</title>
      <lead>Lo scambio di informazioni sui casellari giudiziali tra gli Stati UE e la Svizzera aumenterebbe la sicurezza e renderebbe lo scambio di informazioni in generale più efficiente. È quanto conclude il Consiglio federale nel rapporto approvato nella seduta del 23 agosto 2023. Per tale motivo si è detto favorevole all’avvio di colloqui con l’UE in vista dell’adesione della Svizzera allo European Criminal Records Information System (ECRIS).</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il sistema ECRIS è una rete elettronica delle banche dati dei casellari giudiziali di tutti gli Stati membri UE che dal 2012 consente, all'interno dell'UE, uno scambio rapido e senza lungaggini burocratiche di informazioni contenute nei casellari giudiziali nazionali. In risposta al postulato 17.3269 il Consiglio federale ha esaminato se per la Svizzera sia opportuno partecipare a questo sistema.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel rapporto in adempimento al postulato il Consiglio federale giunge alla conclusione che lo scambio di informazioni sui casellari giudiziali nazionali tra la Svizzera e l'UE aumenterebbe la sicurezza. Tale scambio diretto migliorerebbe infatti il lavoro delle autorità preposte al perseguimento penale e dei Tribunali a livello non solo di prevenzione dei reati ma anche di indagine. Attualmente lo scambio di informazioni avviene esclusivamente per via postale, comportando spesso dei ritardi.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Escluso l'uso sistematico al di fuori dei procedimenti penali &lt;/h3&gt; &lt;p&gt;Le informazioni scambiate tra gli Stati attraverso ECRIS potrebbero essere utilizzate anche al di fuori dei procedimenti penali, ad esempio nel settore della migrazione o della polizia. Ogni Paese disciplina tale possibilità nella propria legislazione. Tuttavia, il Consiglio federale osserva che in Svizzera non esiste una base giuridica che consenta lo scambio sistematico di informazioni tratte da ECRIS al di fuori del diritto penale. Poiché la consultazione sistematica degli estratti del casellario giudiziale relativi a cittadini dell'UE violerebbe l'Accordo sulla libera circolazione delle persone, il Consiglio federale si è detto inequivocabilmente contrario alla creazione di una base giuridica corrispondente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Alla base vi sono due iniziative del Cantone Ticino adottate dalle commissioni parlamentari competenti. Queste chiedono che le informazioni su eventuali precedenti penali possano essere richieste sistematicamente al Paese d'origine quando cittadini dell'UE richiedono un permesso di dimora per la Svizzera.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Julia Volken, Ufficio federale di giustizia, T +41 58 462 43 39, julia.volken@bj.admin.ch</contact>
      <attachment id="261170">
        <title>Rapporto del Consiglio federale</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>266</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82123.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="26">
        <name lang="de">Recht</name>
        <name lang="fr">Droit</name>
        <name lang="it">Diritto</name>
        <name lang="en">Legal Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
