<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="97496" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-08-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Weiterhin Qualitätsverbesserung bei den Zügen und Bussen des Regionalverkehrs</title>
      <lead>Die Qualität der Busse und Züge des Regionalverkehrs ist unvermindert hoch. Die im Jahr 2022 von Testkundinnen und -kunden durchgeführten Messungen zeigen, dass insbesondere bei der Sauberkeit und der Kundeninformation weitere Fortschritte erzielt wurden. In Sachen Pünktlichkeit schneiden die Züge des regionalen Personenverkehrs nach wie vor besser ab als die Busse.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Das Bundesamt für Verkehr (BAV) hat heute seinen jährlichen Bericht über das Qualitätsmesssystem im regionalen Personenverkehr (QMS RPV) veröffentlicht. Dieser dient dazu, die Qualität der von Bund und Kantonen subventionierten Leistungen im Regionalverkehr zu beurteilen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Weitere Verbesserung bei der Sauberkeit&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Sauberkeit der Züge und Busse des Regionalverkehrs (z. B. keine Flecken sowie kein Staub oder Schmutz auf der Aussenhaut und im Innern der Fahrzeuge) sowie der Haltestellen hat sich zum dritten Jahr in Folge verbessert. Obwohl diese Indikatoren zu denjenigen mit den tiefsten Noten zählen, sind die Ergebnisse für alle Bahnunternehmen gut bis sehr gut. Hingegen erfüllen sechs Busunternehmen den Mindeststandard nach wie vor nicht (gegenüber 11 im Jahr 2021). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;An den Haltestellen hat sich die Sauberkeit der Scheiben der Wartehäuschen und der Lifte gegenüber dem Vorjahr signifikant verbessert. Auch bei der Kundeninformation – sei es in den Fahrzeugen oder an den Haltestellen – ist die Entwicklung positiv. Insgesamt werden die Ordnung (z. B. keine herumliegenden Abfälle oder Zeitungen) und die Schadensfreiheit (z. B. Zustand der Sitze, der Abfallbehälter und der Toiletten) in den Zügen und Bussen des Regionalverkehrs nach wie vor am besten benotet. Seit 2020 wurden keine nennenswerten Veränderungen beobachtet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Züge pünktlicher als Busse&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bei der Pünktlichkeit erzielte die Bahn erneut die besten Ergebnisse: 2022 waren knapp 95 Prozent der in den Messungen erfassten Züge im Regionalverkehr weniger als drei Minuten verspätet und galten somit als pünktlich. Wie bereits in den vorangegangenen Jahren waren die Schnell- und Regio-Express-Züge weniger pünktlich als die Züge im Agglomerationsverkehr (S-Bahn) und ausserhalb der Ballungsgebiete (Berg, Überland). In der Sparte Bus erzielten die Linien in ländlichen Gebieten und in Bergregionen bessere Ergebnisse als diejenigen in den Agglomerationen. Im gesamtschweizerischen Durchschnitt verkehrten etwas über 90 Prozent aller Busse pünktlich.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Positiver Einfluss des Qualitätsmesssystems&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jedes Jahr bestellen und finanzieren Bund und Kantone im regionalen Personenverkehr Leistungen im Umfang von mehr als zwei Milliarden Franken. Die im Jahr 2022 durchgeführten Messungen bestätigen, dass das QMS RPV Früchte trägt und die Leistungen der Transportunternehmen positiv beeinflusst. Die Besteller analysieren die Ergebnisse der Qualitätsmessungen regelmässig und können bei Bedarf gestützt darauf Verbesserungsmassnahmen anordnen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <attachment id="261328">
        <title>QMS RPV Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>253</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82178.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="261329">
        <title>Resultate pro TU</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>107</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82179.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="261334">
        <title>Qualitätsmesssystem</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/de/home/allgemeine-themen/rpv/qualitaetsmesssystem.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La qualité des trains et bus régionaux continue de s’améliorer</title>
      <lead>La qualité des bus et des trains régionaux se maintient à un haut niveau. Les mesures réalisées en 2022 par les clients-test montrent que de nouveaux progrès ont été enregistrés, notamment en matière de propreté et d’information à la clientèle. Concernant la ponctualité, l’offre ferroviaire régionale reste plus fiable que celle par bus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’Office fédéral des transports (OFT) a publié aujourd’hui le rapport annuel relatif au système de mesure de la qualité dans le transport régional de voyageurs (QMS TRV). Ce système sert à évaluer la qualité des prestations du transport régional subventionnées par la Confédération et les cantons.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Amélioration continue de la propreté&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La propreté des train et bus régionaux (p ex absence de taches, poussière ou boue sur l’enveloppe ou à l’intérieur des véhicules) et la propreté aux arrêts sont en constante progression depuis trois ans. Bien que ces indicateurs fassent partie des moins bien notés, les résultats sont bons à très bons dans toutes les entreprises ferroviaires, tandis que seules six entreprises de bus sont encore sous la valeur minimale requise (2021 : onze). &lt;/p&gt; &lt;p&gt;S’agissant des arrêts, la propreté des vitres des salles d’attente et celle des ascenseurs connaissent une amélioration significative par rapport à l’année précédente. Une évolution positive est aussi constatée en matière d’information à la clientèle, tant dans les véhicules qu’aux arrêts&lt;i&gt;. &lt;/i&gt;Globalement, les critères d’ordre (p ex absence de déchets ou de journaux abandonnés) et d’absence de dégâts (p ex bon état des sièges, des poubelles, des toilettes) dans les trains et les bus régionaux demeurent les mieux notés, sans variation notable depuis 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Trains plus ponctuels que les bus&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le rail réalise de nouveau le meilleur score en ce qui concerne la ponctualité : près de 95% des trajets régionaux mesurés en 2022 ont moins de trois minutes de retard à l’arrivée et sont donc considérés comme dans les temps. Comme auparavant, les trains directs / RE sont moins ponctuels que les trains desservant les agglomération (RER/S-Bahn) et ceux assurant les liaisons en dehors des centres (campagne, montagne). Dans le secteur des bus, l’offre en campagne/montagne obtient de meilleurs résultats que celle dans les agglomérations. Au total, un peu plus de 90% des trajets par bus sont ponctuels au niveau suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Influence positive du système d’évaluation&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; Chaque année, la Confédération et les cantons commandent et investissent au total plus de 2 milliards de francs dans l’offre de transport régional. Les mesures 2022 confirment que le QMS TRV porte ses fruits et influe positivement sur les prestations des entreprises concernées. Les commanditaires analysent régulièrement les résultats et peuvent les utiliser pour imposer des améliorations si nécessaire.</text>
      <contact>Office fédéral des transports Service de presse +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <attachment id="261330">
        <title>QMS TRV rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>251</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82180.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="261331">
        <title>Résultats par ET</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>107</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82181.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="261335">
        <title>Système de mesure de la qualité</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home/themes-generaux/trv/systeme-de-mesure-de-la-qualite.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La qualità di treni e autobus regionali continua a migliorare</title>
      <lead>La qualità degli autobus e dei treni regionali resta a un livello elevato. I rilevamenti condotti nel 2022 dai clienti civetta mostrano nuovi progressi, in particolare nella pulizia e nell'informazione alla clientela. Per quanto riguarda la puntualità, l'offerta ferroviaria regionale risulta più affidabile di quella delle autolinee.</lead>
      <text link="no"> L’Ufficio federale dei trasporti (UFT) ha pubblicato oggi il rapporto annuale sul sistema di rilevamento della qualità del traffico regionale viaggiatori (SRQ TRV), il cui scopo è valutare la qualità dei servizi di trasporto regionale sovvenzionati da Confederazione e Cantoni. Miglioramento continuo della pulizia Da tre anni la pulizia dei treni e degli autobus regionali (p. es. assenza di macchie, polvere o fango sull'involucro esterno o all'interno) e la pulizia alle fermate sono in costante aumento. Per quanto i valori di questi indicatori restino tra i più bassi, i risultati sono comunque tra buono e molto buono per tutte le imprese ferroviarie e sotto il valore minimo richiesto si trovano ancora solo sei imprese di autobus (nel 2021 erano 11). Alle fermate è migliorata notevolmente rispetto all'anno precedente la pulizia delle superfici di vetro delle cabine di attesa e degli ascensori. Risultati più positivi anche per l'informazione alla clientela, sia a bordo che alle fermate. Nel complesso, i punteggi più alti sono assegnati, senza variazioni di rilievo dal 2020, agli indicatori riguardanti l'ordine (p. es. assenza di rifiuti o giornali lasciati in giro) e l'assenza di danni (buono stato di sedili, contenitori rifiuti, toilette). Treni più puntuali degli autobus La ferrovia ha nuovamente il punteggio migliore riguardo alla puntualità: nel 2022 quasi il 95 per cento dei treni rilevati sui tragitti regionali è arrivato a destinazione con meno di tre minuti di ritardo ed è pertanto considerato puntuale. Come in precedenza, i treni diretti / RE registrano maggiori ritardi rispetto ai treni suburbani (S-Bahn) ed extraurbani (regioni rurali e di montagna). Nel settore delle autolinee, le regioni rurali e di montagna sopravanzano gli agglomerati. A livello svizzero risulta puntuale, in totale, un po' più del 90 per cento dei percorsi in autobus. Effetto positivo del sistema di rilevamento Ogni anno Confederazione e Cantoni ordinano e investono in totale oltre 2 miliardi di franchi nell'offerta del trasporto regionale. I risultati 2022 confermano che il SRQ TRV dà i suoi frutti e influisce positivamente sulle prestazioni delle imprese interessate. I committenti analizzano regolarmente i risultati dei rilevamenti e li possono usare per imporre eventuali miglioramenti.</text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Servizio stampa +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <attachment id="261332">
        <title>SRQ TRV rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>246</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82182.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="261333">
        <title>Risultati per IT</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>107</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/82183.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="261336">
        <title>Sistema di rilevamento della qualità</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/it/home/temi-generali/trv/sistema-di-rilevamento-della-qualita.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="2001" org-id="805">
        <name lang="de">Publikationen</name>
        <name lang="fr">Publications</name>
        <name lang="it">Pubblicazioni</name>
        <name lang="en">Publications</name>
      </keyword>
      <keyword id="1" org-id="805">
        <name lang="de">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="fr">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="it">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="en">öffentlicher Verkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
