<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95974" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweiz begrüsst den Abschluss des Demobilisierungsprozesses in Mosambik</title>
      <lead>In Mosambik wurde vor Kurzem die letzte Militärbasis der Oppositionsbewegung RENAMO geschlossen. Die Schweiz begrüsst diesen wichtigen Schritt im Friedensprozess des Landes und nahm am 23. Juni 2023 an den offiziellen Feierlichkeiten zum Abschluss der Entwaffnung und Demobilisierung in Maputo teil.</lead>
      <text link="no">Dies ist ein historischer Moment für Mosambik. Die letzte Militärbasis der Oppositionsgruppe Resistência Nacional Moçambicana (RENAMO) wurde am 15. Juni 2023 geschlossen. Am 23. Juni 2023 fanden in der Hauptstadt Maputo offizielle Feierlichkeiten zum Abschluss des Entwaffnungs- und Demobilisierungsprozesses statt. Die Schweiz war vertreten durch Botschafter Simon Geissbühler, Chef der Abteilung Frieden und Menschenrechte des Eidgenössischen Departements für auswärtige Angelegenheiten (EDA). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Schweiz beglückwünscht die Regierung, die RENAMO und die mosambikanische Bevölkerung zum erfolgreichen Abschluss des Entwaffnungs- und Demobilisierungsprozesses. Dies ist ein wichtiger Schritt bei den Anstrengungen für einen dauerhaften Frieden und Stabilität im Land. Dieser Meilenstein zeigt zudem, welch grosse Fortschritte seit der Unterzeichnung des Friedensabkommens von Maputo im August 2019, an der Bundesrat Ignazio Cassis teilgenommen hatte, erzielt wurden. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Seit der Unterzeichnung des Abkommens wurden insgesamt 4964 Kombattanten und 257 Kombattantinnen demobilisiert und 16 Militärbasen der RENAMO geschlossen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Zusammenarbeit auf dem Weg zum Frieden&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Die Schweiz arbeitete auf dem Weg zum Frieden eng mit Mosambik zusammen, namentlich durch die Vermittlung des früheren Schweizer Botschafters und heutigen persönlichen Gesandten des UNO-Generalsekretärs in Mosambik, Mirko Manzoni, zwischen der RENAMO und der politischen Partei FRELIMO (Frente de Libertação de Moçambique), was die Grundlage für das Abkommen von Maputo schuf. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit ihrer Friedenspolitik ist die Schweiz eine vertrauenswürdige Akteurin, was im Streben nach einem nachhaltigen Frieden wesentlich ist, wie Bundesrat Ignazio Cassis am 3. Mai 2023 vor dem UNO-Sicherheitsrat betonte. Die humanitären Projekte und Entwicklungsprogramme, die seit über vierzig Jahren im Norden Mosambiks durchgeführt werden, haben ebenfalls zum positiven Ruf beigetragen den die Schweiz in diesem Land geniesst. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nach dem Abschluss des Entwaffnungs- und Demobilisierungsprozesses engagiert sich die Schweiz weiterhin an der Seite der UNO für die Umsetzung der anderen Pfeiler des Maputo-Abkommens, insbesondere der sozioökonomischen Komponente.&lt;br /&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La Suisse se réjouit de l’aboutissement du processus de démobilisation au Mozambique</title>
      <lead>La dernière base militaire du mouvement d’opposition RENAMO vient d’être fermée au Mozambique. La Suisse salue cette étape importante dans le processus de paix du pays et a pris part à la cérémonie officielle de fin du désarmement et de démobilisation, le 23 juin à Maputo.</lead>
      <text link="no">Il s’agit d’un moment historique pour le Mozambique. La dernière base militaire du groupe d’opposition Resistência Nacional Moçambicana (RENAMO) a été fermée le 15 juin dernier. Une cérémonie officielle pour marquer la fin du processus de désarmement et de démobilisation a eu lieu dans la capitale Maputo le 23 juin. L’Ambassadeur Simon Geissbühler, chef de la Division Paix et Droits de l’Homme du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), a représenté la Suisse lors de cet événement. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Suisse félicite le gouvernement, la RENAMO et le peuple mozambicain pour l’aboutissement du processus de désarmement et de démobilisation. Il s’agit d’une étape importante dans les efforts déployés pour instaurer une paix et une stabilité durables dans le pays. Ce jalon démontre par ailleurs le chemin parcouru depuis la signature de l’Accord de paix de Maputo en août 2019, auquel le conseiller fédéral Ignazio Cassis avait assisté. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Au total, 5’221 anciens combattants (257 femmes et 4’964 hommes) ont été démobilisés et 16 bases militaires de la RENAMO fermées depuis la signature de cet accord. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Collaboration sur le chemin de la paix&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;La Suisse a travaillé en étroite collaboration avec le Mozambique sur le chemin de la paix. Et ce notamment grâce au concours de l’ancien ambassadeur suisse et actuel envoyé personnel du Secrétaire général de l’ONU au Mozambique Mirko Manzoni, qui a été le médiateur entre la RENAMO et le parti politique FRELIMO (Frente de Libertação de Moçambique) conduisant ainsi à l’Accord de Maputo. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La politique de paix de la Suisse en fait également un acteur de confiance, élément essentiel pour «viser une paix durable», a rappelé le conseiller fédéral Ignazio Cassis devant le Conseil de sécurité le 3 mai 2023. Les projets humanitaires et de développement menés depuis plus de quarante ans dans le nord du Mozambique ont également contribué à la réputation positive dont la Suisse jouit dans ce pays. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alors que le processus de désarmement et de démobilisation est terminé, la Suisse restera pleinement engagée aux côtés des Nations Unies dans la mise en œuvre des autres piliers de l’Accord de Maputo, notamment le volet socio-économique. </text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Svizzera accoglie con favore la conclusione del processo di smobilitazione in Mozambico</title>
      <lead>In Mozambico è stata appena chiusa l’ultima base militare del movimento di opposizione RENAMO. La Svizzera esprime soddisfazione per questa tappa importante nel processo di pace del Paese e il 23 giugno ha partecipato a Maputo alla cerimonia ufficiale che ha segnato la conclusione del disarmo e della smobilitazione.</lead>
      <text link="no">È un avvenimento storico per il Mozambico. L’ultima base militare del gruppo di opposizione Resistência Nacional Moçambicana (RENAMO) è stata chiusa lo scorso 15 giugno. Per celebrare la conclusione del processo di disarmo e di smobilitazione, il 23 giugno nella capitale Maputo si è tenuta una cerimonia ufficiale. La Svizzera vi è stata rappresentata dall’ambasciatore Simon Geissbühler, capo della Divisione Pace e diritti umani del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE). &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Svizzera si congratula con il Governo, la RENAMO e il popolo mozambicano per la conclusione del processo di disarmo e smobilitazione. Si tratta di una tappa importante verso una pace e una stabilità durature nel Paese. Questo traguardo mostra anche quali progressi sono stati compiuti dalla firma dell’Accordo di pace di Maputo nell’agosto del 2019, cui aveva assistito il consigliere federale Ignazio Cassis. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Da allora, sono complessivamente 5221 gli ex combattenti smobilitati (257 donne e 4964 uomini) e 16 le basi militari della RENAMO chiuse. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Collaborazione per la pace&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Nel processo di pace, la Svizzera ha operato in stretta collaborazione con il Mozambico. Questa sinergia è stata possibile anche grazie al sostegno dell’ex ambasciatore svizzero e attuale inviato personale del segretario generale dell’ONU in Mozambico Mirko Manzoni, che in veste di mediatore tra la RENAMO e il partito politico FRELIMO (Frente de Libertação de Moçambique) ha permesso di raggiungere l’Accordo di Maputo. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In virtù della sua politica di pace, la Svizzera è un attore affidabile. E la fiducia è un elemento essenziale, come ha ricordato Ignazio Cassis dinanzi al Consiglio di sicurezza dell’ONU il 3 maggio 2023: «Attraverso la fiducia, possiamo puntare a una pace duratura». Anche i progetti umanitari e di sviluppo condotti da più di 40 anni nel Nord del Mozambico hanno contribuito alla buona reputazione della Svizzera nel Paese africano. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il processo di disarmo e di smobilitazione è ormai concluso, ma la Svizzera rimarrà pienamente impegnata al fianco delle Nazioni Unite nell’attuazione degli altri pilastri dell’Accordo di Maputo, in particolare la sua dimensione socio-economica. </text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Switzerland welcomes successful completion of Mozambique's demobilisation</title>
      <lead>In Mozambique, the RENAMO opposition movement's last military base has just been closed. Switzerland welcomes this milestone in Mozambique's peace process and took part in the official ceremony in Maputo on 23 June to mark the end of the disarmament and demobilisation process. </lead>
      <text link="no">This is a historic moment for Mozambique. On 15 June, the last military base of the Resistência Nacional Moçambicana (RENAMO) was closed. An official ceremony to mark the end of the disarmament and demobilisation process was held in the capital Maputo on 23 June. Ambassador Simon Geissbühler, head of the FDFA's Peace and Human Rights Division (PHRD), represented Switzerland at the event. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland congratulates the government, RENAMO and the people of Mozambique on bringing the disarmament and demobilisation process to a successful conclusion. This is a milestone in the efforts to establish lasting peace and stability in the country, and demonstrates the progress that has been made since the signing in August 2019 of the Maputo Accord, which was also attended by Federal Councillor Ignazio Cassis. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Since then, 5,221 ex-combatants (257 women and 4,964 men) have been demobilised and 16 RENAMO military bases have been closed. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Working together on the road to peace&lt;/b&gt;&lt;br /&gt; &lt;br /&gt;Switzerland has been working closely with Mozambique during the country's peace process, particularly through the assistance of the former Swiss ambassador and current personal envoy of the UN secretary-general to Mozambique, Mirko Manzoni, who mediated between RENAMO and the political party FRELIMO (Frente de Libertação de Moçambique), leading to the Maputo Accord for Peace and National Reconciliation. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland's peace policy also makes it a credible actor and key element in the "goal for sustainable peace", as Mr Cassis reiterated before the Security Council on 3 May 2023. The humanitarian and development projects in Mozambique that began over 40 years ago have also bolstered Switzerland's reputation in the country. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;While the disarmament and demobilisation process has been completed, Switzerland will remain fully committed alongside the UN in implementing the other pillars of the Maputo Accord, particularly the socio-economic component. </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
