<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95765" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="703" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Wirtschaft</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à l'économie</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato dell'economia</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Economic Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.seco.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.seco.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@seco.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@seco.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat will den CO2-Emissionshandel ohne Grenzabgaben weiterentwickeln</title>
      <lead>Mit Anpassungen am CO2-Emissionshandelssystem wollen die Schweiz und die EU stärkere Anreize setzen, um den Treibhausgasausstoss des Industriesektors zu senken. Zusätzlich führt die EU einen CO2-Grenzausgleichsmechanismus ein. Gestützt auf einen am 16. Juni 2023 verabschiedeten Bericht empfiehlt der Bundesrat, von der Einführung eines solchen Mechanismus’ für die Schweiz derzeit abzusehen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die EU entwickelt ihr Emissionshandelssystem (EHS) weiter, um die Treibhausgasemissionen der Industrie stärker zu senken. Zusätzlich führt sie einen CO2-Grenzausgleichsmechanismus (Carbon Border Adjustment Mechanism, CBAM) ein, um das Risiko von Produktionsverlagerungen in Drittstaaten mit weniger strengen Umweltvorschriften zu mindern. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der CBAM der EU wird weltweit das erste System dieser Art sein. Zunächst gilt der Mechanismus für Importe in die EU von Waren aus den Sektoren Eisen und Stahl, Aluminium, Zement, Dünger, Wasserstoff sowie Elektrizität. Nach einer Testphase ab Oktober 2023 werden ab 2026 schrittweise Abgaben auf den Importen erhoben, um an der Grenze Unterschiede in der CO2-Bepreisung zwischen der EU und dem Ausland auszugleichen. Die volle Umsetzung erfolgt ab 2034.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Derzeit teilen die EU und die Schweiz in den verknüpften EHS energieintensiven Industrieanlagen kostenlose Emissionsrechte zu. Der Entscheid, einen CBAM einzuführen, bedeutet daher einen Systemwechsel. Viele Details zum tatsächlichen Vollzug stehen noch aus, so dass weder stabile Rahmenbedingungen absehbar noch Schätzungen zum administrativen Mehraufwand für Schweizer Unternehmen möglich sind. Ein CBAM würde zudem nur wenigen emissionsintensiven Industrieanlagen in der Schweiz nützen, dem Rest der Wirtschaft aber Nachteile bringen. Für die Schweiz besteht im Zusammenhang mit dem EHS-Abkommen[1] keine Verpflichtung, einen CBAM einzuführen. Der CBAM der EU wird zudem im Rahmen der Welthandelsorganisation WTO als diskriminierende und unzulässige Massnahme kritisiert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat die Auswirkungen von CO2-Grenzausgleichsmechanismen auf die Schweiz aus volkswirtschaftlicher, ökologischer und aussenwirtschaftlicher Perspektive analysiert. Aufgrund der regulatorischen und handelspolitischen Risiken empfiehlt der Bundesrat, von der Einführung eines CBAM im Gleichschritt mit der EU derzeit abzusehen. Die Schweiz erhält sich damit mittelfristig Freiheitsgrade, während der EU CBAM und dessen Geltungsbereich im Aufbau sind. Mitte 2026 kann aufgrund der dannzumal vorliegenden Zwischenbilanz der EU der Handlungsbedarf überprüft werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hält in seinem Bericht in Erfüllung des Postulats 20.3933 jedoch klar fest, dass er das EHS der Schweiz im Gleichschritt mit der EU anpassen will, damit die EHS der EU und der Schweiz verknüpft bleiben können. Dies ist auch Voraussetzung dafür, dass Schweizer Waren vom EU CBAM ausgenommen werden.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;[1] SR 0.814.011.268 - Abkommen vom 23. November 2017 zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft und der Europäischen Union zur Verknüpfung ihrer jeweiligen Systeme für den Handel mit Treibhausgasemissionen (mit Anhängen) (admin.ch)&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation GS-WBF Tel: 058 462 20 07 E-Mail: info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="253842">
        <title>Bericht</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>936</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79654.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253846">
        <title>Grundlage CGE Ecoplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2290</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79658.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253847">
        <title>Aktualisierung CGE Ecolplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1050</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79659.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253848">
        <title>Vollzugsaufwand Ecoplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79660.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253845">
        <title>Arbeitspapier Ecoplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>189</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79657.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="253839">
        <title>SR 0.814.011.268 - Abkommen vom 23. November 2017 zwischen der Schweizerischen Eidgenossenschaft und der Europäischen Union zur Verknüpfung ihrer jeweiligen Systeme für den Handel mit Treibhausgasemissionen (mit Anhängen) (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2018/124/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral souhaite développer l’échange de quotas d’émission de CO2 sans introduire de taxe à la frontière</title>
      <lead>La Suisse et l’Union européenne entendent adapter leurs systèmes d’échange de quotas d’émission dans le but d’inciter le secteur industriel à accroître ses efforts de réduction des émissions de CO2. L’UE a en outre décidé d’introduire un mécanisme d’ajustement aux frontières. Sur la base d’un rapport approuvé le 16 juin 2023, le Conseil fédéral recommande de ne pas mettre en place un tel mécanisme en Suisse pour le moment.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'Union européenne (UE) continue à développer son système d'échange de quotas d'émission (SEQE) dans le but de réduire les émissions de CO2 générées par l'industrie. Elle introduit par ailleurs un mécanisme d'ajustement carbone aux frontières (MACF), pour éviter un risque de délocalisation de la production dans des pays tiers appliquant des prescriptions environnementales moins strictes. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le MACF de l'UE sera le premier mécanisme d'ajustement aux frontières de ce type au monde. Il portera tout d'abord sur les importations dans l'UE de marchandises des secteurs du fer et de l'acier, de l'aluminium, du ciment, de l'engrais, de l'hydrogène et de l'électricité. Après une phase de test qui débutera en octobre 2023, des taxes à l'importation seront progressivement introduites à partir de 2026 afin de compenser les différences de tarification du carbone entre l'UE et l'étranger. La mise en œuvre complète aura lieu à partir de 2034.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Suisse et l'UE allouent aujourd'hui des quotas d'émission à titre gratuit aux installations industrielles à forte intensité énergétique. La décision d'introduire un MACF constitue par conséquent un changement de système. De nombreux détails concernant la mise en œuvre concrète du mécanisme restant encore à définir, le MACF n'offre pas de cadre stable dans un avenir prévisible ; il n'est dès lors pas possible d'estimer la charge administrative supplémentaire qu'il engendrera pour les entreprises suisses. Un MACF ne profiterait par ailleurs qu'à un petit nombre d'installations industrielles à forte intensité de carbone en Suisse, tout en générant des désavantages pour le reste de l'économie. La Suisse n'est pas tenue de mettre en place un MACF en vertu de l'accord entre la Suisse et l'UE sur le couplage de leurs SEQE[1]. Au sein de l'Organisation mondiale du commerce (OMC), le MACF de l'UE est en outre perçu comme une mesure discriminatoire et contraire aux règles de l'OMC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le Conseil fédéral a analysé les conséquences d'un mécanisme d'ajustement carbone aux frontières pour la Suisse sous l'angle de l'économie, de l'écologie et du commerce extérieur. Il recommande pour l'heure de ne pas introduire un MACF en même temps que l'UE, du fait des risques réglementaires et commerciaux qui en découleraient. La Suisse se ménage ainsi une certaine marge de manœuvre jusqu'à la mise en place du MACF de l'UE et de ses modalités d'application. Elle pourra réexaminer la situation à l'été 2026, après présentation d'un bilan intermédiaire par l'UE. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans son rapport en réponse au postulat 20.3933 CPE-N, le Conseil fédéral précise toutefois qu'il entend développer le SEQE de la Suisse parallèlement à celui de l'UE, afin de pouvoir maintenir le couplage des deux systèmes et garantir que les marchandises originaires de Suisse pourront être exemptées du MACF de l'UE.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;[1] RS &lt;b&gt;0.814.011.268&lt;/b&gt; - Accord du 23 novembre 2017 entre la Confédération suisse et l'Union européenne sur le couplage de leurs systèmes d'échange de quotas d'émission de gaz à effet de serre (avec annexes) (admin.ch).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DEFR 058 462 20 07 info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="253843">
        <title>Rapport</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1264</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79655.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253846">
        <title>Grundlage CGE Ecoplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2290</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79658.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253847">
        <title>Aktualisierung CGE Ecolplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1050</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79659.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253848">
        <title>Vollzugsaufwand Ecoplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79660.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253845">
        <title>Arbeitspapier Ecoplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>189</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79657.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="253840">
        <title>RS 0.814.011.268 – Accord du 23 novembre 2017 entre la Confédération suisse et l’Union européenne sur le couplage de leurs systèmes d’échange de quotas d’émission de gaz à effet de serre (avec annexes) (admin.ch)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2018/124/fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale vuole proseguire lo sviluppo dello scambio di quote di emissione di CO2 senza introdurre tributi doganali</title>
      <lead>La Svizzera e l’Unione europea (UE) vogliono adeguare il sistema dello scambio di quote di emissioni di CO2 per incentivare la riduzione delle emissioni di gas a effetto serra del settore industriale. In aggiunta, l’UE introdurrà un meccanismo di adeguamento del CO2 alle frontiere. Sulla base di un rapporto approvato il 16 giugno 2023, il Consiglio federale raccomanda però per il momento di rinunciare a questo strumento.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'UE incrementa il suo sistema di scambio di quote di emissioni (SSQE) per diminuire maggiormente le emissioni industriali di gas serra. Inoltre introduce un meccanismo di adeguamento del carbonio alle frontiere (&lt;i&gt;Carbon &lt;/i&gt;&lt;i&gt;Border Adjustment Mechanism&lt;/i&gt;, CBAM) finalizzato a ridurre il rischio di rilocalizzazione della produzione in Stati terzi, in cui vigono prescrizioni ambientali più permissive. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il CBAM dell'UE è il primo nel suo genere a livello mondiale. Per il momento questo meccanismo si applica alle importazioni nell'UE di prodotti ad alta intensità di carbonio dei settori seguenti: ferro e acciaio, alluminio, cemento, fertilizzanti, idrogeno ed elettricità. Dopo una prima fase di test, che inizierà nell'ottobre di quest'anno, a partire dal 2026 verranno tassate gradualmente le importazioni per compensare le differenti tassazioni del CO2 tra l'UE e l'estero. L'attuazione completa scatterà dal 2034.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Attualmente, nel quadro dei SSQE collegati, UE e Svizzera distribuiscono diritti di emissione gratuiti agli impianti industriali che consumano molta energia. Dunque la decisione di introdurre il CBAM comporta un cambiamento di sistema. Anche se a livello attuativo restano da definire molti dettagli - e perciò non si possono ancora prevedere condizioni quadro stabili né stimare gli oneri aggiuntivi a carico delle imprese svizzere - in Svizzera il CBAM avvantaggerebbe soltanto pochi impianti industriali ad alto consumo energetico, penalizzando il resto dell'economia. L'accordo che collega i SSQE di Svizzera e UE[1] non obbliga il nostro Paese a introdurre il CBAM. Occorre inoltre notare che in seno all'Organizzazione mondiale del commercio (OMC) questo meccanismo UE viene criticato, perché ritenuto discriminatorio e non conforme alle regole OMC.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Consiglio federale ha analizzato gli effetti che un meccanismo di adeguamento del CO2 alle frontiere avrebbe per la Svizzera sotto il profilo dell'economia nazionale, dell'ecologia e dell'economia esterna. In considerazione dei rischi legati alla regolamentazione e alla politica commerciale, il Consiglio federale raccomanda di rinunciare, per il momento, a introdurre il CBAM parallelamente all'UE: a medio termine si tratta di permettere alla Svizzera un certo grado di libertà, fino alla messa a punto di questo meccanismo e alla definizione del suo campo d'applicazione. Entro metà 2026 sarà possibile valutare nuovamente la situazione, anche alla luce del bilancio intermedio pianificato dall'UE. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel suo rapporto in adempimento del postulato 20.3933, il Consiglio federale afferma però chiaramente la volontà di adeguare il SSQE svizzero parallelamente a quello UE, affinché i due sistemi possano restare collegati e le merci svizzere non debbano sottostare al CBAM dell'UE.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;p&gt;[1] Accordo del 23 novembre 2017 tra la Confederazione Svizzera e l'Unione europea sul collegamento dei rispettivi sistemi di scambio di quote di emissioni di gas a effetto serra, con relativi allegati (RS &lt;b&gt;0.814.011.268)&lt;/b&gt; &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR tel.: 058 462 20 07 e-mail: info@gs-wbf.admin.ch</contact>
      <attachment id="253844">
        <title>Rapporto</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>120</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79656.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253846">
        <title>Grundlage CGE Ecoplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2290</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79658.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253847">
        <title>Aktualisierung CGE Ecolplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1050</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79659.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253848">
        <title>Vollzugsaufwand Ecoplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>678</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79660.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253845">
        <title>Arbeitspapier Ecoplan</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>189</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79657.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="253841">
        <title>Accordo del 23 novembre 2017 tra la Confederazione Svizzera e l’Unione europea sul collegamento dei rispettivi sistemi di scambio di quote di emissioni di gas a effetto serra, con relativi allegati (RS 0.814.011.268)</title>
        <uri>https://www.fedlex.admin.ch/eli/cc/2018/124/de</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
