<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95952" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="601" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Schweizerische Post ist mit ihrer Strategie auf Kurs</title>
      <lead>Damit die Schweizerische Post AG die Grundversorgung auch weiterhin selber finanzieren kann, muss sie ihr Geschäftsmodell stark anpassen. Das ist das Ziel der Unternehmensstrategie für die Jahre 2021-2024. Angesichts der grossen Tragweite dieser Strategie verschafften sich das UVEK und das EFD als zuständige Departemente einen vertieften Einblick in den Stand der Umsetzung. Sie kamen zu einem positiven Befund.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Jedes Jahr geht die Zahl der beförderten Briefe zurück und immer weniger Kundinnen und Kunden erledigen ihre Zahlungen in einer Poststelle. Diese Schrumpfung des klassischen Postgeschäfts erschwert es der Post zunehmend, die Grundversorgung aus eigener Kraft zu finanzieren, so wie es das Gesetz fordert. Die Unternehmensstrategie für die Jahre 2021-2024 sieht daher vor, dass die Post in anderen Geschäftsfeldern stark wächst, um den Rückgang des Postgeschäfts auszugleichen. Vom Gelingen dieses Transformationsprozesses hängt die Zukunftsfähigkeit der Post ab.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beiden Departemente UVEK und EFD, welche die Eignerrolle des Bundes gegenüber der Post wahrnehmen, sind sich der Tragweite dieses Transformationsprozesses bewusst. Sie haben deshalb den Verwaltungsrat der Post beauftragt, zur Halbzeit der Strategieperiode eine Standortbestimmung vorzunehmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Verwaltungsrat der Post legte dem UVEK und dem EFD im März 2023 einen Bericht über den Stand der Umsetzung der Unternehmensstrategie 2021-2024 vor. Das UVEK und das EFD unterzogen diesen Bericht einer Plausibilitätsprüfung.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Befund dieser Begutachtung ist insgesamt positiv. Die Post ist auf gutem Weg, die Ziele der Unternehmensstrategie 2021-2024 zu erreichen. Sie führt den Transformationsprozess professionell durch und hat ein systematisches, engmaschiges Risikomanagement aufgezogen. Es liegen glaubwürdige, vordefinierte Ausstiegspläne für den Fall vor, dass bestimmte Teilziele der Strategie unrealistisch werden. Die langfristigen Wachstumsziele der Post sind zwar ehrgeizig, jedoch durchaus erreichbar.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die grössten Unsicherheiten liegen im Geschäftsbereich «Kommunikations-Services», wo neuartige digitale Dienstleistungen entwickelt werden. Das ist angesichts der besonderen Natur dieses Marktes keine Überraschung. Die Risiken erscheinen jedoch verhältnismässig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Entsprechend ihrer Eignerrolle haben sich das UVEK und das EFD nur mit den unternehmerischen Aspekten der Strategie der Post befasst. Rechtliche Fragen – z.B. inwiefern sich die Post bei konkreten Firmenübernahmen innerhalb der gesetzlichen Grenzen bewegt – waren nicht Gegenstand der Begutachtung. In diesem Zusammenhang sind Rechtsverfahren hängig.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zur Zukunft der Grundversorgung mit Post- und Zahlungsverkehrsdiensten werden das UVEK und das EFD dem Bundesrat noch im laufenden Jahr einen Bericht mit den Ergebnissen der vertieften Abklärungen und Vorschlägen zum weiteren Vorgehen vorlegen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikation UVEK, Tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="254809">
        <title>Schreiben des Verwaltungsrats der Post an Bundesrat Rösti und Bundesrätin Keller-Sutter betreffend Strategieumsetzungsreview</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6725</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80044.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="254810">
        <title>Strategieumsetzungsreview: Bericht Bain &amp; Company</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1376</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80045.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="254811">
        <title>Plausibilisierung Strategieumsetzungsreview: Bericht Roland Berger AG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2994</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80046.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Avec sa stratégie, la Poste Suisse est en bonne voie</title>
      <lead>Pour que la Poste Suisse SA puisse continuer à financer elle-même le service universel, elle doit considérablement adapter son modèle commercial. Tel est l’objectif de la stratégie d’entreprise pour les années 2021 à 2024. Vu la portée de cette stratégie, le DETEC et le DFF, en tant que départements compétents, ont souhaité avoir une vue d’ensemble détaillée de l’état de la mise en œuvre. Leurs conclusions sont positives.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le nombre de lettres acheminées ne fait que décroître avec les années tandis que les clients sont de moins en moins nombreux à effectuer leurs paiements dans un office de poste. Cette baisse de l’activité postale classique fait que la Poste a de plus en plus de difficulté à financer le service universel par ses propres moyens, comme l’exige la loi. La stratégie d’entreprise pour les années 2021 à 2024 prévoit donc que la Poste se développe fortement dans d’autres secteurs d’activité, afin de compenser le recul de l’activité postale. La pérennité de la Poste dépend de la réussite de ce processus de transformation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les deux départements, le DETEC et le DFF, qui assument le rôle de propriétaire de la Confédération vis-à-vis de la Poste, sont conscients de l’importance de ce processus. Ils ont donc demandé au conseil d’administration de la Poste de procéder à un état des lieux à mi-parcours de la période stratégique.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En mars 2023, le conseil d’administration de la Poste a remis au DETEC et au DFF un rapport sur l’avancement de la mise en œuvre de la stratégie d’entreprise pour la période 2021 à 2024. Le DETEC et le DFF ont soumis ce rapport à un contrôle de plausibilité.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les conclusions de cette expertise sont globalement positives. La Poste est en voie d’atteindre les objectifs de la stratégie d’entreprise pour la période 2021 à 2024. Elle mène à bien le processus de transformation de manière professionnelle et a instauré une gestion systématique et étroite des risques. Il existe des plans de sortie crédibles et prédéfinis pour le cas où certains objectifs partiels de la stratégie deviendraient irréalistes. Les objectifs de croissance à long terme de la Poste sont certes ambitieux, mais tout à fait réalisables.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les plus grandes incertitudes relèvent du secteur d’activité des services de communication où des prestations numériques d’un nouveau type sont développées. Mais cela n’est guère surprenant au vu de la nature particulière de ce marché. Les risques semblent toutefois proportionnés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformément à leur rôle de propriétaire, le DETEC et le DFF ne se sont intéressés qu’aux aspects entrepreneuriaux de la stratégie de la Poste. L’expertise n’abordait pas les questions juridiques, p. ex. dans quelle mesure la Poste évolue dans les limites légales lors de rachats concrets d’entreprises. Des procédures juridiques sont en cours dans ce contexte.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En ce qui concerne l’avenir du service universel en matière de services postaux et de services de paiement, le DETEC et le DFF présenteront cette année encore au Conseil fédéral un rapport contenant les résultats des études détaillées et des propositions relatives aux développements futurs.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="254809">
        <title>Schreiben des Verwaltungsrats der Post an Bundesrat Rösti und Bundesrätin Keller-Sutter betreffend Strategieumsetzungsreview</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6725</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80044.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="254810">
        <title>Strategieumsetzungsreview: Bericht Bain &amp; Company</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1376</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80045.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="254811">
        <title>Plausibilisierung Strategieumsetzungsreview: Bericht Roland Berger AG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2994</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80046.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>La Posta Svizzera è al passo con la sua strategia</title>
      <lead>Affinché possa continuare a finanziare da sola il servizio universale, la Posta Svizzera SA deve apportare importanti modifiche al suo modello aziendale. Questo è l'obiettivo della strategia per il periodo 2021-2024. Data la grande portata di quest'ultima, il DATEC e il DFF, in qualità di dipartimenti responsabili, hanno approfondito lo stato di attuazione, giungendo a un esito positivo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Ogni anno il numero di lettere trasportate dalla Posta diminuisce e sempre meno clienti effettuano i pagamenti presso un ufficio postale. La contrazione della tradizionale attività postale rende sempre più difficile per la Posta finanziare il servizio universale autonomamente, come previsto dalla legge. Pertanto, per compensare la regressione delle attività postali, la strategia aziendale relativa agli anni 2021-2024 prevede che la Posta cresca fortemente in altre aree d'affari. È proprio dalla riuscita di questo processo di trasformazione che dipende il futuro della Posta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) e il Dipartimento federale delle finanze (DFF), ovvero i due Dipartimenti che rivestono il ruolo della Confederazione quale ente proprietario della Posta, sono consapevoli della portata di questo processo di trasformazione. Pertanto hanno incaricato il Consiglio di amministrazione della Posta di fare un bilancio a metà della strategia.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel marzo 2023 il Consiglio di amministrazione della Posta ha sottoposto al DATEC e al DFF un rapporto concernente lo stato di attuazione della strategia aziendale per il periodo 2021-2024. I citati Dipartimenti hanno sottoposto il rapporto a un esame di plausibilità.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L'esito dell'esame è stato complessivamente positivo. La Posta sta procedendo con la realizzazione degli obiettivi della strategia aziendale per il periodo 2021-2024. Sta guidando il processo di trasformazione in modo professionale e ha instaurato una gestione dei rischi sistematica e capillare. Per l'eventualità che alcuni sotto-obiettivi della strategia si rivelassero irrealistici, sono disponibili piani di uscita credibili e predefiniti. Gli obiettivi di crescita a lungo termine della Posta sono ambiziosi, ma certamente raggiungibili.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le maggiori incertezze derivano dall'unità «Servizi di comunicazione» imperniata sullo sviluppo di nuove tipologie di servizi digitali. Ciò non sorprende se si tiene in considerazione la particolare natura di questo mercato. Tuttavia i rischi sembrano essere proporzionati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Conformemente al loro ruolo di proprietari, il DATEC e il DFF si sono occupati solo degli aspetti aziendali della strategia della Posta. Questioni legali, ad esempio legate al rispetto dei limiti di legge in caso di acquisizioni concrete di imprese da parte della Posta, non sono state oggetto di valutazione. In questo contesto resta pendente una procedura giuridica.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda il futuro del servizio universale nel settore dei servizi postali e del traffico dei pagamenti, il DATEC e il DFF sottoporranno al Consiglio federale entro la fine dell'anno un rapporto contenente gli esiti dei chiarimenti approfonditi e le proposte su come proseguire.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione DATEC, tel. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="254809">
        <title>Schreiben des Verwaltungsrats der Post an Bundesrat Rösti und Bundesrätin Keller-Sutter betreffend Strategieumsetzungsreview</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>6725</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80044.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="254810">
        <title>Strategieumsetzungsreview: Bericht Bain &amp; Company</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1376</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80045.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="254811">
        <title>Plausibilisierung Strategieumsetzungsreview: Bericht Roland Berger AG</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>2994</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80046.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="115" org-id="601">
        <name lang="de">Der Bund als Eigner von Betrieben</name>
        <name lang="fr">La Confédération en tant que propriétaire d'entreprises</name>
        <name lang="it">La Confederazione in qualità di proprietaria di aziende</name>
        <name lang="en">The Confederation as an owner of business concerns</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
