<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95752" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat setzt DNA-Gesetz in Kraft und ermöglicht zusätzliche Ermittlungsansätze</title>
      <lead>Das revidierte DNA-Profil-Gesetz, das unter anderem den Einsatz der DNA-Phänotypisierung, den Suchlauf nach Verwandtschaftsbezug und neue Löschbestimmungen regelt, tritt am 1. August 2023 in Kraft. Das hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 16. Juni 2023 beschlossen. Gleichzeitig treten die dafür notwendigen Verordnungsanpassungen in Kraft, die von einer Arbeitsgruppe bestehend aus Vertreterinnen und Vertretern von Bund und Kantonen ausgearbeitet wurden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das revidierte DNA-Profil-Gesetz ermöglicht den Strafverfolgungsbehörden eine erweiterte DNA-Analyse anzuwenden, aus der zusätzliche Hinweise gewonnen werden können. Wenn der Abgleich einer DNA-Spur von einem Tatort in der DNA-Profil-Datenbank keinen Treffer erzielt, können mittels der DNA-Phänotypisierung äusserlich sichtbare Merkmale (Haar-, Haut- und Augenfarbe, biogeografische Herkunft und das Alter) einer Spurenlegerin oder eines Spurenlegers mit einer bestimmten Wahrscheinlichkeit herausgelesen werden. Das Gesetz legt mit einem Deliktskatalog fest, für welche Straftatbestände die Phänotypisierung eingesetzt werden darf. Es handelt sich dabei um schwere Delikte gegen Leib und Leben und gegen die sexuelle Integrität sowie um Völkerrechtsverbrechen. Um eine Phänotypisierung vorzunehmen, braucht es eine Anordnung einer Staatsanwaltschaft. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Neu wird auch der erweiterte Suchlauf nach Verwandtschaftsbezug gesetzlich geregelt. Dabei wird geklärt, ob sich in der DNA-Profil-Datenbank (CODIS) Personenprofile befinden, deren DNA-Profil mit dem DNA-Spurenprofil eine Ähnlichkeit aufweist, die auf eine mögliche Verwandtschaftsbeziehung schliessen lässt. Für solche Suchen gilt derselbe Deliktskatalog wie bei der Phänotypisierung. Neu regelt das revidierte DNA-Profil-Gesetz auch, dass die Aufbewahrungsdauer der DNA-Personenprofile in der DNA-Datenbank im Urteil oder im Strafbefehl einmalig und definitiv festgelegt wird. Damit entfallen nachträgliche Anpassungen der Löschfristen, wie sie gemäss bisheriger Regelung häufig vorkamen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die DNA-Phänotypisierung und der Suchlauf nach Verwandtschaftsbezug sind technisch und strafprozessual anspruchsvolle Neuerungen. Deshalb wurden nach Ablauf der Referendumsfrist im April 2022 die Grundlagen für das entsprechende Verordnungsrecht in einer vom Bundesamt für Polizei fedpol eingesetzten Arbeitsgruppe ausgearbeitet. Diese setzte sich zusammen aus Vertreterinnen und Vertretern der kantonalen Strafverfolgungsbehörden und der DNA-Analyselabors. Die Konferenz der Kantonalen Justiz- und Polizeidirektorinnen und -direktoren, die Konferenz der Kantonalen Polizeikommandantinnen und -kommandanten, die Schweizerische Staatsanwälte-Konferenz und die Schweizerische Gesellschaft für Rechtsmedizin wurden Anfang 2023 zu den Verordnungsentwürfen konsultiert. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 16. Juni 2023 die Inkraftsetzung der Gesetzesänderung vom 17. Dezember 2021 einschliesslich des Verordnungsrechts verabschiedet. Die Neuerungen treten am 1. August 2023 in Kraft.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Polizei fedpol, T +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="253856">
        <title>Verordnung über die Erstellung von DNA-Profilen im Zivil- und im Verwaltungsbereich (VDZV)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>102</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79670.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253857">
        <title>DNA-Profil-Verordnung</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>175</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79671.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253858">
        <title>DNA-Analyselabor-Verordnung EJPD</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>142</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79672.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253859">
        <title>Erläuterungen DNA-Profil-Verordnung / DNA-Analyselabor-Verordnung EJPD</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>283</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79595.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="253853">
        <title>Weitere Informationen zum revidierten DNA-Profil-Gesetz</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home/sicherheit/personenidentifikation-neu/dna-und-codis/dna-profilgesetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral fixe l’entrée en vigueur de la loi révisée sur les profils d'ADN : nouvelles pratiques d'enquête</title>
      <lead>Lors de sa séance du 16 juin 2023, le Conseil fédéral a fixé au 1er août 2023 l’entrée en vigueur la loi révisée sur les profils d'ADN. Celle-ci règle notamment le recours au phénotypage ADN et la recherche en parentèle et contient de nouvelles dispositions en matière d'effacement. Les modifications nécessaires des ordonnances, élaborées par un groupe de travail composé de représentants de la Confédération et des cantons, entreront en vigueur à la même date.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La loi révisée sur les profils d'ADN permettra aux autorités de poursuite pénale d'appliquer une analyse d'ADN étendue pour récolter des indices complémentaires. Lorsque la comparaison d'une trace d'ADN prélevée sur le lieu d'une infraction ne déclenche aucune concordance dans la banque de données sur les profils d'ADN, les autorités pourront recourir au phénotypage ADN pour déduire avec un certain degré de probabilité les caractéristiques morphologiques apparentes d'un donneur de trace (couleur des cheveux, de la peau et des yeux, origine biogéographique, âge). La loi prévoit dans une liste les éléments constitutifs de l'infraction pour lesquels le phénotypage peut être utilisé. Il s'agit d'infractions graves contre la vie et l'intégrité corporelle et contre l'intégrité sexuelle, ou de crimes de droit international public. Le phénotypage doit être ordonné par un ministère public.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La loi règle également la recherche élargie en parentèle. Il s'agira de clarifier si la banque de données sur les profils d'ADN (CODIS) contient des profils d'ADN de personnes présentant des similitudes avec des profils d'ADN établis à partir de traces, ces similitudes permettant d'établir un possible lien de parenté. La liste d'infractions prévue pour le phénotypage s'appliquera aussi à ces recherches. De plus, la loi révisée sur les profils d'ADN dispose désormais que la durée de conservation des profils d'ADN de personnes dans la banque de données ADN soit définie une fois pour toutes dans le jugement ou l'ordonnance pénale. Ainsi, contrairement à la réglementation actuelle, il ne sera plus nécessaire d'adapter ultérieurement les délais d'effacement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le phénotypage ADN et la recherche en parentèle sont des innovations ambitieuses en termes de technique et de procédure pénale. Par conséquent, un groupe de travail mis en place par l'Office fédéral de la police (fedpol) a élaboré les bases des ordonnances correspondantes une fois le délai référendaire passé en avril 2022. Il se composait de représentants des autorités cantonales de poursuite pénale et des laboratoires d'analyse d'ADN. Début 2023, les projets d'ordonnance ont été soumis pour consultation à la Conférence des directrices et directeurs des départements cantonaux de justice et police, à la Conférence des commandantes et commandants des polices cantonales de Suisse, à la Conférence des procureurs de Suisse et à la Société suisse de médecine légale. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Lors de sa séance du 16 juin 2023, le Conseil fédéral a approuvé l'entrée en vigueur au 1er août 2023 de la modification du 17 décembre 2021 de la loi sur les profils d'ADN et des ordonnances s'y rapportant. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la police (fedpol), +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="253860">
        <title>Ordonnance sur l'établissement de profils d'ADN en matière civile et administrative (OACA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>99</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79673.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253861">
        <title>Ordonnance sur les profils d'ADN</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79674.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253862">
        <title>Ordonnance du DFJP sur les laboratoires d'analyse d'ADN</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>151</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79675.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253863">
        <title>Explications Ordonnance sur les profils d'ADN / Ordonnance du DFJP sur les laboratoires d'analyse d'ADN</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>319</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79599.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="253854">
        <title>Plus amples informations sur la révision de la loi sur les profils d'ADN</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home/sicherheit/personenidentifikation-neu/dna-und-codis/dna-profilgesetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale pone in vigore la modifica della legge sui profili del DNA e rende disponibili nuovi strumenti per le indagini</title>
      <lead>La modifica della legge sui profili del DNA che introduce, tra l’altro, la fenotipizzazione del DNA, la ricerca di legami di parentela e un nuovo disciplinamento dei termini di cancellazione, entrerà in vigore il 1° agosto 2023. Lo ha deciso il Consiglio federale nella seduta del 16 giugno 2023. Contemporaneamente, entreranno in vigore anche le pertinenti modifiche di ordinanza elaborate da un gruppo di lavoro costituito da rappresentanti della Confederazione e dei Cantoni.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La modifica della legge sui profili del DNA consente alle autorità di perseguimento penale di procedere a un'analisi del DNA più estesa così da poter ottenere ulteriori spunti per le indagini. Quando dal confronto tra il DNA di una traccia rilevata sul luogo di un reato e la banca dati sui profili del DNA (CODIS) non risulta alcuna corrispondenza, la fenotipizzazione del DNA permette di evincere, con una certa probabilità, le caratteristiche fisiche esteriori della persona che ha lasciato la traccia. La legge definisce un catalogo di reati nell'ambito dei quali è consentito fare ricorso alla fenotipizzazione. Si tratta di reati gravi contro la vita, l'integrità della persona e l'integrità sessuale nonché di crimini contro il diritto internazionale. La fenotipizzazione può essere effettuata soltanto su disposizione di un pubblico ministero.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Quale novità, sarà ora disciplinata a livello di legge anche la ricerca di legami di parentela. Quest'ultima permette di accertare se in CODIS sono registrati profili del DNA di persona che presentano una somiglianza con il profilo di traccia in questione, lasciando quindi supporre un possibile legame di parentela. Questo tipo di ricerca può essere eseguito unicamente per far luce sui reati contenuti nel medesimo catalogo previsto per la fenotipizzazione. La modifica della legge sui profili del DNA introduce anche un'ulteriore novità: la durata di conservazione dei profili del DNA di persona in CODIS sarà fissata una volta sola e in maniera definitiva all'interno della sentenza o del decreto d'accusa. In questo modo non sarà più necessario adeguare i termini di cancellazione in un secondo momento come succedeva spesso con il disciplinamento precedente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La fenotipizzazione del DNA e la ricerca di legami di parentela costituiscono novità impegnative a livello tecnico e di procedura penale. Per questo motivo, dopo la scadenza del termine di referendum nell'aprile 2022, un gruppo di lavoro istituito dall'Ufficio federale di polizia fedpol ha elaborato le basi necessarie per la modifica delle relative ordinanze. Il gruppo era composto di rappresentanti delle autorità cantonali di perseguimento penale e dei laboratori di analisi del DNA. Le modifiche di ordinanza sono state sottoposte per consultazione alla Conferenza delle direttrici e dei direttori dei dipartimenti cantonali di giustizia e polizia, alla Conferenza dei comandanti delle polizie cantonali della Svizzera, alla Conferenza dei procuratori della Svizzera e alla Società svizzera di medicina legale a inizio 2023.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella seduta del 16 giugno 2023 il Consiglio federale ha deciso di porre in vigore il 1° agosto 2023 la modifica della legge sui profili del DNA e le corrispondenti modifiche di ordinanza.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale di polizia fedpol, tel. +41 58 463 13 10, media@fedpol.admin.ch</contact>
      <attachment id="253864">
        <title>Ordinanza sull’allestimento di profili del DNA in materia civile e amministrativa (ODCA)</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>100</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79676.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253865">
        <title>Ordinanza sui profili del DNA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>164</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79677.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253866">
        <title>Ordinanza del DFGP sui laboratori di analisi del DNA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>146</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79678.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="253867">
        <title>Commento Ordinanza sui profili del DNA / Ordinanza del DFGP sui laboratori di analisi del DNA</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>286</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79603.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="253855">
        <title>Maggiori informazioni sulla modifica della legge sui profili del DNA</title>
        <uri>https://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home/sicherheit/personenidentifikation-neu/dna-und-codis/dna-profilgesetz.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="26" org-id="404">
        <name lang="de">DNA</name>
        <name lang="fr">ADN</name>
        <name lang="it">DNA</name>
        <name lang="en">DNA</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
