<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95864" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-06-21</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="804" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat UVEK</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général DETEC</name>
      <name lang="it">Segreteria generale DATEC</name>
      <name lang="en">General Secretariat of the Federal Department of Environment, Transport, Energy and Communications; General Secretariat DETEC</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="811" lead="no" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Umwelt BAFU</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement OFEV</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente UFAM</name>
      <name lang="en">Federal Office for the Environment FOEN</name>
      <www lang="de">https://www.bafu.admin.ch</www>
      <www lang="fr">https://www.bafu.admin.ch/fr</www>
      <www lang="it">https://www.bafu.admin.ch/it</www>
      <www lang="en">https://www.bafu.admin.ch/en</www>
      <email lang="de">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bafu.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bafu.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat nimmt Wirkungsanalyse zum Aktionsplan Strategie Biodiversität Schweiz zur Kenntnis</title>
      <lead>Die Wirkungsanalyse des Aktionsplans Strategie Biodiversität Schweiz 2017-2023 zeigt, dass viele Massnahmen zugunsten der Natur eingeleitet wurden oder schon umgesetzt sind. Der Bundesrat hat den Bericht an seiner Sitzung vom 21. Juni 2023 zur Kenntnis genommen. Darauf basierend hat er beschlossen, die Laufzeit der ersten Phase des Aktionsplans um ein Jahr – bis Ende 2024 – zu verlängern. Zugleich hat er das UVEK beauftragt, einen Massnahmenplan für die zweite Umsetzungsphase von 2025 bis Ende 2030 auszuarbeiten sowie die Ziele der Strategie Biodiversität zu überprüfen. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Seit 2012 verfügt die Schweiz über die Strategie Biodiversität Schweiz. Sie definiert die Schwerpunkte des Engagements des Bundes zur Erhaltung und Förderung der Arten und ihrer Lebensräume. 2017 hat der Bundesrat die Strategie mit einem Aktionsplan konkretisiert. Dieser ist in zwei Umsetzungsphasen aufgeteilt. An seiner Sitzung vom 21. Juni 2023 hat der Bundesrat den Bericht «Wirkung des Aktionsplans Biodiversität AP SBS» (siehe Kasten) und die Bilanz der ersten Umsetzungsphase (2017-2023) zur Kenntnis genommen. Grundsätzlich ist der Grossteil der Massnahmen auf Kurs. Ihre Wirkung kann jedoch noch nicht abschliessend beurteilt werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aufgrund der Ergebnisse der Wirkungsanalyse hat der Bundesrat beschlossen, die Laufzeit der ersten Phase des Aktionsplans um ein Jahr, bis Ende 2024, zu verlängern. Zudem hat er das UVEK beauftragt, bis Mitte 2024 einen Massnahmenplan für die zweite Umsetzungsphase (2025-2030) des Aktionsplans vorzubereiten. Insbesondere sollen die Ziele der Strategie Biodiversität Schweiz überprüft werden, auch vor dem Hintergrund des neuen globalen Biodiversitätsrahmens, den die Schweiz im Dezember in Montreal unterstützt hat. Dieser strebt an, dass bis 2030 mindestens 30 % der weltweiten Land- und Meeresflächen für die Biodiversität gesichert sind – entweder durch Schutzgebiete oder durch andere Erhaltungsmassnahmen. Die Schweiz wird prüfen, ob und wie ihre Gebiete für die Biodiversität mit dem neuen Flächenziel des Übereinkommens über die biologische Vielfalt in Einklang gebracht werden können. &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Der Bericht «Wirkung des Aktionsplans Biodiversität AP SBS»&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dem Bericht «Wirkung des Aktionsplans Biodiversität AP SBS» zufolge wurden in den vergangenen Jahren viele Massnahmen zugunsten der Natur eingeleitet oder schon umgesetzt. Insbesondere leisten die Sofortmassnahmen zugunsten von Naturschutz und Waldbiodiversität einen wichtigen Beitrag zur Schaffung der ökologischen Infrastruktur. Obschon sich Bund, Kantone, Gemeinden und Dritte für die Biodiversität engagiert haben, steht jedoch die Artenvielfalt in der Schweiz weiterhin unter Druck. Der Bundesrat hat deshalb einen indirekten Gegenvorschlag zur Biodiversitätsinitiative erarbeitet, über den zurzeit das Parlament diskutiert. Dieser will die Qualität und die Vernetzung von Lebensräumen fördern sowie die Natur im Siedlungsraum voranbringen und damit den Verlust der biologischen Vielfalt in der Schweiz stoppen.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Sektion Medien BAFU, Telefon: +41 58 462 90 00, Email: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="254589">
        <title>Bericht «Wirkung des Aktionsplans Biodiversität AP SBS»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>741</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79852.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="254590">
        <title>BAFU: Strategie Biodiversität Schweiz und Aktionsplan</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/biodiversitaet/fachinformationen/biodiversitaetspolitik/strategie-biodiversitaet-schweiz-und-aktionsplan.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="254591">
        <title>Medienmitteilung: Biodiversitätskonferenz: Die Schweiz engagiert sich für ambitionierte Ziele</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/de/home/themen/biodiversitaet/mitteilungen.msg-id-91982.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-06-21 16:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral prend connaissance de l’analyse d’impact du Plan d’action Stratégie Biodiversité Suisse</title>
      <lead>L’analyse d’impact de la première phase de mise en œuvre (2017-2023) du Plan d’action Stratégie Biodiversité Suisse montre que de nombreuses mesures visant à protéger la nature ont été prises ou sont déjà mises en œuvre. Le Conseil fédéral a pris connaissance du rapport d’analyse lors de sa séance du 21 juin 2023. Sur cette base, il a décidé de prolonger d’une année la première phase de mise en œuvre du plan d’action, à savoir jusqu’à fin 2024. Le Conseil fédéral a en outre chargé le Département fédéral de l’environnement, des transports, de l’énergie et de la communication (DETEC) d’élaborer un plan de mesures pour la deuxième phase de mise en œuvre (2025-2030) et d’examiner les objectifs de la Stratégie Biodiversité Suisse. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Adoptée en 2012, la Stratégie Biodiversité Suisse fixe les priorités de l’engagement de la Confédération en vue du maintien et du développement des espèces et de leurs habitats. En 2017, le Conseil fédéral a concrétisé cette stratégie avec un plan d’action, dont la mise en œuvre est divisée en deux phases. Lors de sa séance du 21 juin 2023, le Conseil fédéral a pris connaissance du rapport « Impact du Plan d’action Stratégie Biodiversité Suisse (PA SBS) » (voir encadré) et, ainsi, du bilan de la première phase de mise en œuvre du plan d’action (2017-2023). Il en ressort que si les mesures sont pour la plupart en cours, leurs effets ne peuvent toutefois encore être évalués de manière définitive. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eu égard aux résultats de l’analyse d’impact, le Conseil fédéral a décidé de prolonger d’une année la première phase de mise en œuvre du plan d’action, à savoir jusqu’à fin 2024. Il a en outre chargé le DETEC d’élaborer, d’ici à mi-2024, un plan de mesures destiné à la deuxième phase de mise en œuvre du plan d’action (2025-2030). Dans ce contexte, il conviendra surtout d’examiner les objectifs de la Stratégie Biodiversité Suisse à l’aune notamment du nouveau cadre mondial pour la biodiversité, que la Suisse a soutenu à Montréal en décembre dernier. Ce cadre vise la sauvegarde d’ici à 2030 de 30 % au moins des surfaces terrestres et maritimes de la planète – au moyen d’aires protégées ou d’autres mesures de conservation. La Suisse déterminera si ses aires consacrées à la biodiversité sont conformes au nouvel objectif de surface fixé dans la Convention sur la diversité biologique et, le cas échéant, comment atteindre cet objectif. &lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;« Impact du Plan d’action Stratégie Biodiversité Suisse (PA SBS) »&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Le rapport « Impact du Plan d’action Stratégie Biodiversité Suisse (PA SBS) » parvient à la conclusion que de nombreuses mesures visant à protéger la nature ont été prises ou sont déjà mises en œuvre. Les mesures urgentes en faveur de la protection de la nature et de la biodiversité en forêt, en particulier, contribuent largement à la création d’une infrastructure écologique. La diversité des espèces continue de subir des pressions en Suisse, malgré l’engagement de la Confédération, des cantons, des communes et de tiers. C’est pourquoi le Conseil fédéral a élaboré un contre-projet indirect à l’initiative populaire « Pour l’avenir de notre nature et de notre paysage (Initiative biodiversité) », lequel est actuellement en discussion au Parlement. Ce contre-projet entend promouvoir la qualité et la mise en réseau des milieux ainsi que développer la nature dans les zones urbanisées pour enrayer la perte de biodiversité en Suisse.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Communication DETEC, tél. +41 58 462 55 11</contact>
      <attachment id="254592">
        <title>Rapport « Impact du Plan d’action Stratégie Biodiversité Suisse (PA SBS) »</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>848</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79853.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="254593">
        <title>OFEV: Stratégie Biodiversité Suisse et plan d’action</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/biodiversite/info-specialistes/biodiversitaetspolitik/strategie-et-plan-daction-pour-la-biodiversite.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="254594">
        <title>Communiqué aux médias: Conférence sur la diversité biologique : la Suisse s’engage pour des objectifs ambitieux</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/fr/home/themes/biodiversite/communiques.msg-id-91982.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-06-21 16:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale prende atto dell'analisi dell'efficacia del piano d'azione Strategia Biodiversità Svizzera</title>
      <lead>L'analisi dell'efficacia del piano d'azione Strategia Biodiversità Svizzera 2017-2023 mostra che numerose misure a favore della natura sono già state avviate o attuate. Il Consiglio federale ha preso atto del rapporto nella sua seduta del 21 giugno 2023. Su questa base, ha deciso di prorogare di un anno, ossia fino a fine 2024, la durata della prima fase del piano d'azione. Allo stesso tempo, ha incaricato il DATEC di elaborare un piano di misure per la seconda fase di attuazione, dal 2025 a fine 2030, e di verificare gli obiettivi della Strategia Biodiversità Svizzera. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Svizzera dispone dal 2012 di una strategia a favore della biodiversità. La Strategia Biodiversità Svizzera definisce i punti focali dell'impegno della Confederazione per la conservazione e la promozione delle specie e dei loro spazi vitali. Nel 2017 il Consiglio federale ha concretizzato la strategia con un piano d'azione suddiviso in due fasi di attuazione. Nella sua seduta del 21 giugno 2023, il Governo ha preso atto del rapporto «Efficacia del piano d'azione Strategia Biodiversità Svizzera (PA SBS)» (cfr. riquadro) e del bilancio della prima fase di attuazione (2017-2023). In linea di massima, per la maggior parte delle misure la tabella di marcia per l'attuazione è rispettata. Tuttavia, i loro effetti non possono ancora essere valutati in modo definitivo. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sulla base dei risultati dell'analisi dell'efficacia, il Consiglio federale ha deciso di prorogare di un anno, ossia fino a fine 2024, la durata della prima fase del piano d'azione. Inoltre, ha incaricato il Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni (DATEC) di elaborare entro metà 2024 un piano di misure per la seconda fase di attuazione (2025-2030). In particolare, gli obiettivi della Strategia Biodiversità Svizzera dovranno essere esaminati anche alla luce del nuovo quadro globale per la biodiversità, approvato dalla Svizzera lo scorso dicembre a Montreal e che punta a garantire che entro il 2030 almeno il 30 per cento delle superfici terrestri e marine del mondo siano destinate alla biodiversità attraverso la creazione di aree protette o altre misure di conservazione. La Svizzera esaminerà se e come le sue aree per la biodiversità possano essere allineate al nuovo obiettivo stabilito dalla Convenzione sulla diversità biologica (CBD). &lt;/p&gt; &lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Il rapporto «Efficacia del piano d'azione Strategia Biodiversità Svizzera (PA SBS)»&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Secondo il rapporto «Efficacia del piano d'azione Strategia Biodiversità Svizzera (PA SBS)», negli ultimi anni sono state avviate o attuate numerose misure a favore della natura, come le misure immediate per la conservazione della natura e della biodiversità forestale, che forniscono un contributo importante alla creazione dell'infrastruttura ecologica. Sebbene la Confederazione, i Cantoni, i Comuni e terzi si siano impegnati a favore della biodiversità, in Svizzera questa rimane sotto pressione. Il Consiglio federale ha quindi elaborato un controprogetto indiretto all'Iniziativa sulla biodiversità, attualmente in discussione in Parlamento. L'obiettivo è promuovere la qualità e l'interconnessione degli spazi vitali come pure favorire la natura nelle aree di insediamento, arrestando in tal modo la perdita di biodiversità in Svizzera.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Servizio Media, UFAM, telefono: +41 58 462 90 00, e-mail: medien@bafu.admin.ch</contact>
      <attachment id="254597">
        <title>Rapporto «Efficacia del piano d'azione Strategia Biodiversità Svizzera (PA SBS)»</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>1496</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79961.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="254595">
        <title>UFAM: Strategia e piano d'azione Biodiversità Svizzera</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/biodiversita/info-specialisti/biodiversitaetspolitik/strategia-e-piano-dazione-biodiversita.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="254596">
        <title>Comunicato stampa: Conferenza sulla biodiversità: la Svizzera si impegna a favore di obiettivi ambiziosi</title>
        <uri>https://www.bafu.admin.ch/bafu/it/home/temi/biodiversita/comunicati.msg-id-91982.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions>
        <revision date="2023-06-21 16:14" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="143" org-id="811">
        <name lang="de">Medienmitteilungen des BAFU</name>
        <name lang="fr">Communiqués de l'OFEV</name>
        <name lang="it">Comunicati dell'UFAM</name>
        <name lang="en">Media releases of the FOEN</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="50" org-id="811">
        <name lang="de">Biodiversität</name>
        <name lang="fr">Biodiversité</name>
        <name lang="it">Biodiversità</name>
        <name lang="en">Biodiversity</name>
      </keyword>
      <keyword id="173" org-id="811">
        <name lang="de">Bundesamt für Umwelt: Startseite</name>
        <name lang="fr">Office fédéral de l'environnement: page d'accueil</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dell'ambiente: pagina iniziale</name>
        <name lang="en">Federal Office for the Environment: Homepage</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
