<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95515" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-06-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Die Chefin Sicherheitspolitik und der Chef der Armee am Shangri-La Dialogue in Singapur</title>
      <lead>Das VBS wird dieses Jahr durch Botschafterin Pälvi Pulli, Chefin Sicherheitspolitik VBS, und Korpskommandant Thomas Süssli, Chef der Armee, am Shangri-La Dialogue (SLD) vom 2. bis 4. Juni vertreten. Der SLD ist die führende sicherheitspolitische Konferenz in Asien und im Indopazifik mit jeweils hochrangiger Vertretung aus Verteidigungs- und Aussenministerien aus der ganzen Welt. Die Chefin Sicherheitspolitik und der Chef der Armee werden am Rande des SLD auch bilaterale Gespräche mit ihren Amtskollegen führen. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die 20. Ausgabe des SLD widmet sich der sicherheitspolitischen Dynamik im indopazifischen Raum, den regionalen Spannungen sowie Initiativen für neue Kooperationspartnerschaften im Sicherheitsbereich. Im Zentrum stehen sicherheitspolitische Auswirkungen des Cyber- und Technologiewettbewerbs sowie die Herausforderungen der Entwicklungen militärischer Fähigkeiten und der regionalen Sicherheit. Neben Auftritten des australischen Premierministers und der Verteidigungsminister aus den USA und China finden verschiedene Paneldiskussionen statt. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bilaterale Gespräche der Chefin Sicherheitspolitik&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Chefin Sicherheitspolitik wird sich unter anderem mit Vertretern der Verteidigungsministerien Deutschlands, Litauens, Österreichs und Israels zu bilateralen Gesprächen treffen. Inhaltliche Schwerpunkte sind der Krieg in der Ukraine und seine Auswirkungen auf die Sicherheit Europas, die Cyberkooperation und die bilaterale Zusammenarbeit. Die Chefin Sicherheitspolitik wird sich mit den europäischen Vertretern zudem auch über die aktuellen Spannungen in Kosovo und die KFOR austauschen.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Bilaterale Gespräche des Chefs der Armee &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Chef der Armee wird Gespräche mit verschiedenen hochrangigen Vertretern der Streitkräfte Singapurs führen, insbesondere mit deren neuem Chef, Konteradmiral Aaron Beng, sowie mit dem Direktor der Defense Science and Technology Agency. Weitere Treffen sind ebenfalls geplant. Der Schwerpunkt wird zum einen auf der aktuellen Sicherheitslage und zum anderen auf der Entwicklung der Streitkräfte, insbesondere im Bereich der Digitalisierung und Innovationsmanagement, liegen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation VBS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Shangri-La Dialogue à Singapour : participation de la cheffe de la Politique de sécurité et du chef de l’Armée</title>
      <lead>Du 2 au 4 juin, l’ambassadrice Pälvi Pulli, cheffe de la Politique de sécurité du DDPS, et le commandant de corps Thomas Süssli, chef de l’Armée, représenteront le Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports (DDPS) lors de l’édition 2023 du Shangri-La Dialogue (SLD) à Singapour. Le SLD est la principale conférence en matière de politique de sécurité en Asie et dans l’Indo-Pacifique, réunissant chaque année des représentantes et des représentants de haut rang des ministères de la Défense et des Affaires étrangères du monde entier. En marge du SLD, la cheffe de la Politique de sécurité et le chef de l’Armée mèneront également des entretiens bilatéraux avec leurs homologues.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La 20e édition du SLD sera consacrée à la dynamique en matière de politique de sécurité dans l’espace indo-pacifique, aux tensions régionales et aux initiatives pour conclure de nouveaux partenariats en matière de coopération dans le domaine de la sécurité. L’accent sera mis sur les conséquences pour la sécurité de la concurrence dans le cyberespace et dans le domaine technologique, ainsi que sur les défis posés par les développements des capacités militaires et ceux de la sécurité régionale. Outre les interventions du premier ministre australien et des ministres de la Défense des États-Unis et de la Chine, diverses tables rondes seront organisées.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Entretiens bilatéraux de la cheffe de la Politique de sécurité&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La cheffe de la Politique de sécurité rencontrera notamment des représentants des ministères de la Défense d’Allemagne, de Lituanie, d’Autriche et d’Israël dans le cadre de discussions bilatérales. Il y sera essentiellement question de la guerre en Ukraine et de ses conséquences sur la sécurité en Europe, de la cybercoopération et de la coopération bilatérale. Les échanges de la cheffe de la Politique de sécurité avec des représentants européens concerneront aussi les tensions qui touchent actuellement le Kosovo et la KFOR.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Entretiens bilatéraux du chef de l’Armée&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le chef de l’Armée s’entretiendra avec différents représentants de haut rang des forces armées de Singapour, notamment avec leur nouveau chef, le contre-amiral Aaron Beng, et avec le directeur de la Defense Science and Technology Agency. D’autres rencontres sont également prévues. Les principaux thèmes abordés auront trait, d’une part, à la situation actuelle en matière de sécurité et, d’autre part, au développement des forces armées, en particulier dans le domaine de la digitalisation et de la gestion de l’innovation.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <revisions>
        <revision date="2023-06-01 14:05" type="R"/>
      </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capo Politica di sicurezza e il capo dell’esercito al «Dialogo Shangri-La» a Singapore</title>
      <lead>Quest’anno il DDPS sarà rappresentato dall’ambasciatrice Pälvi Pulli, capo Politica di sicurezza DDPS, e dal comandante di corpo Thomas Süssli, capo dell’esercito, al «Dialogo Shangri-La» (SLD) dal 2 al 4 giugno. L’SLD è la conferenza leader in materia di politica di sicurezza in Asia e nell’area indo-pacifica con una rappresentanza di alto rango dei ministeri della difesa e degli esteri di tutto il mondo. A margine dell’SLD il capo Politica di sicurezza e il capo dell’esercito avranno anche colloqui bilaterali con i loro omologhi esteri. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La 20a edizione dell’SLD sarà dedicata alle dinamiche di politica di sicurezza nell’area indo-pacifica, alle tensioni regionali come pure alle iniziative per nuovi partenariati di cooperazione nel settore della sicurezza. L’accento sarà posto sulle ripercussioni in materia di politica di sicurezza della concorrenza in ambito come pure sulle sfide legate agli sviluppi delle capacità militari e alla sicurezza della regione. Oltre agli interventi del primo ministro australiano e dei ministri della Difesa di Stati Uniti e Cina, avranno luogo diverse tavole rotonde. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Colloqui bilaterali del capo Politica di sicurezza&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il capo Politica di sicurezza incontrerà tra gli altri i rappresentanti dei ministeri della difesa di Germania, Lituania, Austria e Israele nell’ambito di colloqui bilaterali. Tali colloqui verteranno principalmente sulla guerra in Ucraina e sulle sue conseguenze per la sicurezza in Europa come pure sulla cooperazione in ambito «ciber» e sulla collaborazione bilaterale &lt;br /&gt;Inoltre il capo Politica di sicurezza avrà colloqui con i rappresentanti europei anche in merito alle attuali tensioni in Kosovo e alla KFOR.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Colloqui bilaterali del capo dell’esercito &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il capo dell’esercito avrà colloqui con diversi rappresentanti d’alto rango delle forze armate di Singapore, in particolare con il loro nuovo capo, contrammiraglio Aaron Beng, come pure con il direttore della Defense Science and Technology Agency. Sono previsti anche altri incontri. L’accento sarà posto, da un lato, sulla situazione attuale in materia di sicurezza e, dall’altro, sullo sviluppo delle forze armate, in particolare nell’ambito della digitalizzazione e della gestione dell’innovazione.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DDPS +41 58 464 50 58 kommunikation@gs-vbs.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5330" org-id="505">
        <name lang="de">Friedensförderung</name>
        <name lang="fr">Promotion de la paix</name>
        <name lang="it">Promovimento della pace</name>
        <name lang="en">peace support</name>
      </keyword>
      <keyword id="5440" org-id="505">
        <name lang="de">Veranstaltung</name>
        <name lang="fr">Manifestation</name>
        <name lang="it">Manifestazione</name>
        <name lang="en">Event</name>
      </keyword>
      <keyword id="5560" org-id="505">
        <name lang="de">Auslandsbesuch</name>
        <name lang="fr">Visite à l'étranger</name>
        <name lang="it">Visita all'estero</name>
        <name lang="en">visit abroad</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="505">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
      <keyword id="5980" org-id="505">
        <name lang="de">Cyber Defence</name>
        <name lang="fr">Cyber Defence</name>
        <name lang="it">Cyber Defence</name>
        <name lang="en">Cyber Defence</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
