<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="96122" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="no" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Revision der gymnasialen Maturität verabschiedet</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am 28. Juni 2023 die totalrevidierten Rechtsgrundlagen für die gymnasiale Maturität verabschiedet. Zuvor hatte auch die Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektorinnen und -direktoren EDK an ihrer Plenarversammlung vom 22. Juni die neuen Rechtsgrundlagen gutgeheissen. Die Beschlüsse legen den Grundstein für eine substantielle Weiterentwicklung der gymnasialen Maturität. Sie stärken die Studierfähigkeit von Maturandinnen und Maturanden und sichern die Vergleichbarkeit der gymnasialen Maturitätszeugnisse in der ganzen Schweiz. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die Totalrevision aktualisiert die bestehende Verordnung des Bundesrats und das gleichlautende Reglement der EDK über die Anerkennung der gymnasialen Maturitätszeugnisse sowie die Verwaltungsvereinbarung zwischen Bundesrat und EDK von 1995. Sie sichert schweizweit die Qualität der gymnasialen Maturität und gewährleistet Maturandinnen und Maturanden weiterhin den prüfungsfreien Zugang zu den universitären und pädagogischen Hochschulen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die revidierten Rechtsgrundlagen umfassen verschiedene qualitätssteigernde Elemente. Sie stärken die grundlegenden fachlichen Kompetenzen in der Unterrichtssprache und in Mathematik und werten die obligatorischen Fächer Informatik sowie Wirtschaft und Recht zu Grundlagenfächern auf. Zudem wird der Katalog an Schwerpunkt- und Ergänzungsfächern geöffnet; die Kantone können somit zusätzliche Fächer anbieten. Weiter werden Chancengerechtigkeit sowie Austausch und Mobilität gefördert und eine verbindliche Mindestdauer von vier Jahren für alle gymnasialen Lehrgänge, die zur gesamtschweizerisch anerkannten Maturität führen, festgelegt. Die Regeln für das Bestehen der Maturitätsprüfung bleiben unverändert.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Totalrevision ist das Resultat umfangreicher Projektarbeiten, bei denen die wichtigen Akteurinnen und Akteure im Bereich der gymnasialen Maturität von Anfang an einbezogen worden waren. Bund und EDK hatten letztes Jahr eine gemeinsame Vernehmlassung durchgeführt, bei der das Projekt grossmehrheitlich positiv aufgenommen wurde. Die Vernehmlassungsergebnisse hatte der Bundesrat am 29. März 2023 zur Kenntnis genommen. Als nächster Schritt wird nun der Rahmenlehrplan der EDK überarbeitet. Die EDK lanciert dazu im Herbst 2023 eine offizielle Anhörung. Alle revidierten Texte - Verordnung und Reglement, Vereinbarung sowie Rahmenlehrplan - sollen am 1. August 2024 in Kraft treten.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Kommunikationsdienst GS-WBF info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07 Mediendienst EDK presse@edk.ch +41 31 309 51 13</contact>
      <link id="255564">
        <title>Informationen/Dokumentation</title>
        <uri>http://www.matu2023.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La révision de la maturité gymnasiale est adoptée</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a adopté la révision totale des bases légales relatives à la maturité gymnasiale le 28 juin 2023. Auparavant, la Conférence des directrices et directeurs cantonaux de l’instruction publique (CDIP) avait elle aussi approuvé les nouvelles bases légales lors de sa séance plénière du 22 juin 2023. Ces décisions contribuent dans une large mesure à l’évolution de la maturité gymnasiale, qui permet de renforcer l’aptitude aux études des titulaires de la maturité gymnasiale et de garantir la comparabilité des certificats dans toute la Suisse.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La révision totale actualise trois documents de 1995 portant sur la reconnaissance des certificats de maturité gymnasiale : l'ordonnance du Conseil fédéral, le règlement de la CDIP et la convention administrative passée entre le Conseil fédéral et la CDIP. Cette révision garantit la qualité de la maturité gymnasiale au niveau national et permet de maintenir l'accès sans examen aux hautes écoles universitaires et pédagogiques pour les titulaires d'une maturité gymnasiale.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les bases légales révisées comprennent différents éléments qui améliorent leur qualité. Les compétences de base dans la langue d'enseignement et en mathématiques sont renforcées et l'informatique et l'économie et droit, jusqu'ici disciplines obligatoires, deviennent des disciplines fondamentales. En outre, le catalogue des options spécifiques et complémentaires est ouvert, permettant aux cantons de proposer des branches supplémentaires. L'équité ainsi que les échanges et la mobilité sont par ailleurs encouragés et une durée minimale obligatoire de quatre ans est fixée pour toutes les filières gymnasiales menant à un certificat de maturité reconnu au niveau suisse. Les critères de réussite à l'examen de maturité restent inchangés.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La révision totale est le résultat de travaux de grande envergure, auxquels les acteurs principaux du domaine de la maturité gymnasiale ont été associés dès le début. L'année dernière, la Confédération et la CDIP ont mené une procédure de consultation conjointe, dont les retours ont été principalement positifs. Le Conseil fédéral a pris connaissance des résultats de la consultation le 29 mars 2023. L'étape suivante est la révision du plan d'études cadre de la CDIP. À cette fin, la CDIP lancera à l'automne 2023 une audition officielle. Il est prévu que tous les textes révisés (ordonnance et règlement, convention administrative et plan d'études cadre) entrent en vigueur le 1er août 2024.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Service de communication du SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07 Service de presse CDIP presse@edk.ch +41 31 309 51 13</contact>
      <link id="255565">
        <title>Informations/documentation</title>
        <uri>https://matu2023.ch/fr/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Adottata la revisione della maturità liceale</title>
      <lead>Il 28 giugno 2023 il Consiglio federale ha adottato la revisione totale delle basi legali che disciplinano la maturità liceale. In precedenza, lo scorso 22 giugno, anche la Conferenza delle direttrici e dei direttori cantonali della pubblica educazione (CDPE) aveva approvato i nuovi testi normativi, che creano i presupposti per un ulteriore sviluppo della maturità liceale. Rafforzano infatti l’idoneità generale agli studi universitari e garantiscono la comparabilità degli attestati di maturità in tutta la Svizzera.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La revisione totale aggiorna l'ordinanza del Consiglio federale e il regolamento della CDPE dello stesso tenore concernenti il riconoscimento degli attestati di maturità liceale, nonché l'accordo amministrativo tra il Consiglio federale e la CDPE del 1995. In particolare, assicura la qualità della maturità liceale a livello svizzero e continua a garantire ai titolari di questo attestato l'accesso senza esami alle università, ai politecnici federali e alle alte scuole pedagogiche.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le basi legali rivedute includono diversi elementi che puntano a una maggiore qualità. Oltre a rafforzare le competenze di base disciplinari nella lingua d'insegnamento e in matematica, valorizzano le materie obbligatorie informatica, economia e diritto, rendendole discipline fondamentali. Inoltre, viene proposto un elenco di opzioni specifiche e opzioni complementari che permette ai Cantoni di offrire ulteriori materie. Infine, vengono promosse le pari opportunità, gli scambi e la mobilità e viene fissata una durata minima vincolante di quattro anni per tutti i cicli liceali che portano alla maturità riconosciuta a livello svizzero. Le norme per il superamento dell'esame rimangono invariate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La revisione totale è il risultato di un lungo lavoro progettuale in cui sono stati coinvolti fin dall'inizio i principali attori del settore. Lo scorso anno la Confederazione e la CDPE hanno organizzato una consultazione congiunta, in cui il progetto è stato accolto positivamente da un'ampia maggioranza, e il 29 marzo 2023 il Consiglio federale ha preso visione dei risultati. Il passo successivo sarà la rielaborazione del Piano quadro degli studi della CDPE. Nell'autunno del 2023 quest'ultima avvierà una consultazione ufficiale. Tutti i testi riveduti (ordinanza, regolamento, accordo amministrativo e Piano quadro degli studi) entreranno in vigore il 1° agosto 2024.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Comunicazione SG-DEFR info@gs-wbf.admin.ch +41 58 462 20 07 Servizio media CDPE, presse@edk.ch +41 31 309 51 13</contact>
      <link id="255566">
        <title>Informazioni/Documentazione</title>
        <uri>https://matu2023.ch/it/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
