<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="96138" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="no" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Der Bundesrat spricht sich für ein Moratorium für die kommerzielle Nutzung des internationalen Meeresbodens aus</title>
      <lead>Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 28. Juni 2023 seine Position zur kommerziellen Nutzung des internationalen Meeresbodens (Gebiet) im Hinblick auf die Teilnahme der Schweiz an der 28. Tagung der Internationalen Meeresbodenbehörde (ISA) beschlossen. Diese findet im Juli 2023 in Kingston, Jamaika, statt. Die Vertreterinnen und Vertreter der Schweiz im Rat und in der Versammlung der ISA werden sich so lange für ein Moratorium für die kommerzielle Nutzung des Gebiets einsetzen, bis mehr wissenschaftliche Erkenntnisse über deren Auswirkungen vorliegen und der Schutz der Meeresumwelt gewährleistet werden kann. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Die ISA organisiert und überwacht im Dienste der gesamten Menschheit alle Aktivitäten im Zusammenhang mit den mineralischen Ressourcen ausserhalb der nationalen Hoheitsgebiete. Die Organisation hat den Auftrag, die Meeresumwelt wirksam vor schädlichen Auswirkungen von Tätigkeiten auf dem Meeresboden zu schützen. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Herausforderungen bei der Nutzung des Gebiets &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die ISA hat bis jetzt lediglich Explorationslizenzen für das Gebiet erteilt. Inzwischen interessieren sich jedoch immer mehr Staaten und Unternehmen für den kommerziellen Abbau mineralischer Ressourcen, die für die Energiewende geeignet scheinen. Dazu gehören zum Beispiel Kobalt und Mangan, die für die Herstellung von Batterien für Elektroautos verwendet werden. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Eine Reihe von Staaten, Umweltorganisationen, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern sowie Unternehmen fordert jedoch einen zumindest zeitweiligen Aufschub der kommerziellen Nutzung des Gebiets. Neuen wissenschaftlichen Erkenntnissen zufolge ist der Tiefseebergbau nicht mit den Umweltschutzanforderungen vereinbar und stellt eine Bedrohung für das Klima dar. &lt;/p&gt; &lt;b&gt; &lt;/b&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Schweizer Position zum Moratorium &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Mehrheit der ISA-Mitgliedstaaten ist aktuell der Auffassung, dass ohne einschlägiges Regelwerk kein kommerzieller Abbau von Bodenschätzen erfolgen darf. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rund 15 Länder gehen noch weiter und lehnen derzeit jede Nutzung des Gebiets ab, ob mit oder ohne Regelwerk. Der Bundesrat hat entsprechend seinem Engagement gegen die Verschmutzung der Weltmeere und für deren nachhaltige Entwicklung beschlossen, sich für ein vorläufiges Moratorium für die kommerzielle Nutzung des Gebiets einzusetzen. Diese Position steht im Einklang mit der am 2. Juni 2023 verabschiedeten Maritimen Strategie 2023–2027. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Nutzung soll entsprechend ausgesetzt werden, bis mehr wissenschaftliche Erkenntnisse über ihre Folgen vorliegen und ein wirksamer Schutz der Meeresumwelt vor schädlichen Auswirkungen gewährleistet werden kann.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>für weitere Informationen: Kommunikation EDA Tel. Medienstelle +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral prend position pour un moratoire sur l’exploitation commerciale de la zone internationale des fonds marins</title>
      <lead>Lors de sa séance du 28 juin 2023, le Conseil fédéral a adopté sa position sur l’exploitation commerciale de la zone internationale des fonds marins (la Zone) en vue de la participation de la Suisse à la 28ème session de l’Autorité internationale des fonds marins (ISA) à Kingston en Jamaïque en juillet prochain. Les représentants de la Suisse au Conseil et à l’Assemblée de l’ISA défendront la position du moratoire sur l’exploitation commerciale de la Zone jusqu’à ce que les connaissances scientifiques sur les effets de celle-ci soient mieux connues et que la protection de l’environnement marin puisse être garantie. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L'ISA organise et contrôle toutes les activités liées aux ressources minérales dans la Zone, hors des juridictions nationales, au profit de l'humanité dans son ensemble. Cette organisation a pour mandat d'assurer la protection efficace du milieu marin contre les effets nocifs pouvant résulter d'activités liées aux fonds marins.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Enjeux de l’exploitation de la Zone&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Jusqu’à présent, l’ISA a uniquement délivré des licences d’exploration de la Zone. Il existe désormais un intérêt grandissant de certains Etats et entreprises pour l’exploitation commerciale des ressources minérales de la Zone, celles-ci étant potentiellement nécessaires à la transition énergétique. Il s’agit par exemple de cobalt et de manganèse pour fabriquer des batteries de véhicules électriques. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Un groupe d'États, d'organisations environnementales, de scientifiques et d'entreprises demandent cependant un report au moins temporaire du début de l'exploitation commerciale de la Zone. De nouvelles données scientifiques indiquent en effet que l'exploitation des fonds marins ne répond pas aux exigences de protection de l'environnement et qu'elle représente une menace pour le climat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Position suisse du moratoire &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Selon l'opinion majoritaire actuelle des pays membres de l’ISA, aucune exploitation minière commerciale dans la Zone ne devrait avoir lieu sans réglementation. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Une quinzaine de pays jusqu’à présent sont allés plus loin et se sont prononcés contre toute exploitation commerciale de la Zone à ce stade, avec ou sans règlementation.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Fidèle à son engagement en faveur de la protection des océans contre la pollution et de leur développement durable, le Conseil fédéral a décidé de prendre position pour un moratoire provisoire sur l’exploitation commerciale de la Zone, en ligne avec sa stratégie maritime 2023-2027, adoptée le 2 juin dernier.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En conséquence, cette exploitation doit être suspendue jusqu'à ce que l'on dispose de meilleures connaissances scientifiques sur ses effets et que l'on puisse garantir une protection efficace du milieu marin contre ses effets néfastes.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Pour plus d'informations: Communication DFAE Tél. Service de presse +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale a favore di una moratoria sullo sfruttamento commerciale della zona internazionale dei fondali marini</title>
      <lead>In occasione della sua seduta del 28 giugno 2023, il Consiglio federale ha ribadito la propria posizione relativa allo sfruttamento commerciale della zona internazionale dei fondali marini (Zona) in vista della partecipazione della Svizzera alla 28a sessione dell’Autorità internazionale dei fondali marini (ISA) a Kingston, in Giamaica, nel prossimo mese di luglio. Nel Consiglio e all’Assemblea dell’ISA la Svizzera sosterrà la moratoria sullo sfruttamento commerciale della Zona fino a quando non saranno disponibili esaurienti conoscenze scientifiche sugli effetti di tale sfruttamento e la protezione dell’ambiente marino potrà essere garantita. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;L’ISA organizza e controlla, a beneficio di tutta l’umanità, ogni attività legata allo sfruttamento delle risorse minerarie nella Zona e al di fuori delle giurisdizioni nazionali. Il suo mandato è garantire l’effettiva protezione dell’ambiente marino dagli effetti negativi che possono derivare dalle attività di estrazione in acque profonde. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Sfide dello sfruttamento della Zona&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A oggi, l’ISA ha rilasciato solo licenze di esplorazione, ma sta crescendo l’interesse da parte di alcuni Paesi e aziende per lo sfruttamento commerciale delle risorse minerarie nella Zona, potenzialmente necessarie per la transizione energetica. È il caso per esempio del cobalto e del manganese, utilizzati per la produzione di batterie per veicoli elettrici. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tuttavia, un gruppo di governi, organizzazioni ambientaliste, scienziati e imprese chiede che l’inizio delle operazioni commerciali sia, almeno temporaneamente, rimandato. Nuovi dati scientifici dimostrano infatti che l’estrazione dai fondali marini non soddisfa i requisiti di protezione ambientale e costituisce una minaccia per il clima. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Posizione della Svizzera sulla moratoria &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’attuale opinione di gran parte dei Paesi membri dell’ISA è che l’estrazione mineraria nella Zona non debba avvenire senza una regolamentazione. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Una quindicina di Paesi si sono perfino spinti oltre, esprimendosi contro qualsiasi tipo di sfruttamento commerciale in questo momento, con o senza regolamentazione.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Coerente con il suo impegno volto a proteggere gli oceani dall’inquinamento e a promuoverne lo sviluppo sostenibile, il Consiglio federale ha deciso di sostenere una moratoria temporanea sullo sfruttamento commerciale della Zona, in linea con la sua Strategia marittima 2023–2027, adottata lo scorso 2 giugno.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per la Svizzera le attività estrattive nella Zona dovrebbero quindi essere sospese fino a quando non saranno disponibili maggiori conoscenze scientifiche sui loro effetti e si potrà garantire un’efficace protezione dell’ambiente marino dalle ripercussioni negative. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazioni: Comunicazione DFAE Tel. Servizio stampa +41 58 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Federal Council adopts position on moratorium on commercial exploitation of international seabed area</title>
      <lead>At its meeting on 28 June 2023, the Federal Council adopted its position on the commercial exploitation of the international seabed area (the Area) ahead of Switzerland's participation in the 28th session of the International Seabed Authority (ISA) in Kingston, Jamaica in July. Switzerland's representatives on the ISA Council and Assembly will support a moratorium on commercial exploitation of the Area until there is more scientific knowledge of its impact and protection of the marine environment can be guaranteed. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The ISA organises and controls all mineral resources-related activities in the Area for the benefit of all humankind. It is mandated to ensure the effective protection of the marine environment from the potentially harmful consequences of seabed extraction operations.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Challenges posed by commercial exploitation of the Area&lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;To date, the ISA has only granted licences for exploration operations in the Area. There is growing interest from certain states and companies who wish to commercially exploit the Area's mineral resources, which are potentially useful for the transition to renewable energy. Minerals such as cobalt and manganese are needed to manufacture electric vehicle batteries. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;However, a group of governments, environmental organisations, scientists and companies are calling for at least a temporary postponement of the launch of commercial operations in the Area. New scientific data shows that seabed extraction does not meet environmental protection standards and would pose a further threat to the climate.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Switzerland's position on the moratorium &lt;/b&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The majority of ISA member states are currently of the opinion that no commercial seabed mining should be allowed in the Area before the regulations are in place. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Some countries – 15 so far – have gone further, stating their opposition to any commercial use of the Area at this stage, with or without the regulations.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Switzerland is committed to protecting the oceans from pollution and promoting their sustainable development. The Federal Council has therefore decided to support a temporary moratorium on the commercial exploitation of the Area. The decision reflects the priorities of Switzerland's Maritime Strategy for 2023–27, which the Federal Council adopted on 2 June.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Consequently, deep-sea mining in the Area must be postponed until there is better scientific understanding of its impacts and effective protection of the marine environment from the harmful effects of such activities can be guaranteed.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>For further information: FDFA Communication Tel. Press service +41 460 55 55 kommunikation@eda.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
