<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95751" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="201" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>201</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="201">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für auswärtige Angelegenheiten</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des affaires étrangères</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale degli affari esteri</name>
      <name lang="en">Federal Department of Foreign Affairs</name>
      <www lang="de">https://www.eda.admin.ch/eda/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.eda.admin.ch/eda/fr/dfae.html</www>
      <www lang="it">https://www.eda.admin.ch/eda/it/dfae.html</www>
      <www lang="en">https://www.eda.admin.ch/eda/en/home.html</www>
      <email lang="de">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@eda.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@eda.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Das Schweizerische Korps für Humanitäre Hilfe wird 50</title>
      <lead>Seit einem halben Jahrhundert ist das Schweizerische Korps für Humanitäre Hilfe (SKH) das Gesicht der Humanitären Hilfe der Schweiz. Das SKH hilft weltweit vor, während und nach Krisen aller Art und ist heute als wichtiger Bestandteil der internationalen Zusammenarbeit der Schweiz nicht mehr wegzudenken. Ein Grund diese Institution zu feiern.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Derzeit sind über 130 Mitglieder des Korps in über 90 Ländern für die Humanitäre Hilfe der Schweiz im Einsatz. Die Aufgaben des SKH sind so vielfältig, wie die Bedürfnisse der Menschen, für die es im Einsatz steht. SKH-Mitglieder sind in Kriegsgebieten der Ukraine und Syriens aber auch in Schlüsselpositionen bei der UNO in Genf oder New York anzutreffen. Das SKH hilft bei Krisen, Konflikten und nach Katastrophen. Vielen bekannt durch seine Nothilfe nach Naturkatastrophen, konzentriert sich der Grossteil seiner Aktivitäten auf langfristige Krisenkontexte, bei denen die Mitglieder des Korps oft über Monate oder Jahre im Einsatz sind, etwa am Horn von Afrika und im Mittleren Osten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Verkörperung der Schweizer DNA&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Das SKH ist als Milizkorps Teil der DEZA, die zum Eidgenössischen Departement für auswärtige Angelegenheiten (EDA) gehört. Es besteht aus rund 550 Mitgliedern, aller Landesteile und unterschiedlichsten Alters. «Das hochprofessionelle freiwillige Engagement der Schweizerinnen und Schweizer in diesem Korps verkörpert unsere humanitäre Tradition und ist weltweite Visitenkarte der Schweiz» sagte Bundesrat Ignazio Cassis anlässlich der Jubiläumsfeier des Korps in Bern. «Ich bin enorm beeindruckt von seiner Leistungsfähigkeit und stolz auf diese Schweizer Institution im Dienste der humanitären Hilfe». Das Milizsystem des SKH ermöglicht seit 50 Jahren eine schnelle und flexible Mobilisierung einer breiten Palette an Kompetenzen, aus der akademischen Welt aber auch aus praktischen Bereichen, wie zum Beispiel der Logistik. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In seinen Einsätzen bindet das SKH immer auch lokal vorhandenes Fachwissen ein, um die Hilfe den Menschen und den Gegebenheiten vor Ort anzupassen und die Nachhaltigkeit seiner Arbeit zu gewährleisten. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Auf die nächsten 50 Jahre&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Rahmen eines Jubiläumsanlasses feierten aktive und ehemalige Mitglieder heute das 50-jährige Bestehen des SKHs. Es wurde zurückgeblickt auf vergangene Einsätze, zu laufenden Aktionen ins Feld geschaltet und mit Blick auf die Zukunft auch skizziert, was das SKH für die kommenden 50 Jahre braucht. Dominik Stillhart, seit rund hundert Tagen Chef der Humanitären Hilfe der DEZA und des SKH, sagte am Anlass: «Ich freue mich darauf, gemeinsam mit den Korpsmitgliedern die zukünftigen Kapitel der reichen Geschichte des SKH fortzuschreiben».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In den vergangenen fünf Jahrzehnten gab es unzählige Krisen, die immer komplexer wurden. Die humanitären Bedürfnisse und Herausforderungen sind seit der Gründung des SKH gestiegen. Heute verfügt das Korps über elf sehr unterschiedliche Fachgebiete, die sich um Wasseraufbereitung und sanitäre Einrichtungen, Baustatik, Katastrophenvorsorge und medizinische Versorgung von Menschen kümmern können. Um auch für künftige Herausforderungen gerüstet zu sein, entwickelt sich das SKH kontinuierlich weiter und ist stets auf der Suche nach geeigneten Expertinnen und Experten, die ihr Wissen zugunsten notleidender Menschen im Ausland einsetzen wollen. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation EDA Bundeshaus West CH-3003 Bern Tel. Medienstelle: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="253710">
        <title>Schweizerisches Korps für Humanitäre Hilfe (SKH)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/deza/aktivitaeten/humanitaere-hilfe/skh.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="253711">
        <title>Neugierig geworden? Arbeiten beim SKH</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/deza/aktivitaeten/humanitaere-hilfe/skh/arbeiten_skh.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="253849">
        <title>Newsplattformartikel</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/de/home/deza/aktuell/newsuebersicht/2023/06/50-jahre-skh.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Les 50 ans du Corps suisse d’aide humanitaire</title>
      <lead>Depuis un demi-siècle, le Corps suisse d’aide humanitaire (CSA) est le visage de l’aide humanitaire de la Suisse. Il apporte son aide dans le monde entier avant, pendant et après des crises de toute nature et il est aujourd’hui un maillon essentiel et incontournable de la coopération internationale de la Suisse. Une bonne raison de célébrer cette institution.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Plus de 130 membres du CSA sont actuellement en mission dans plus de 90 pays pour le compte de l’Aide humanitaire de la Suisse. Les tâches du CSA sont aussi diverses que les besoins des populations auxquelles il porte assistance. Ses membres sont présents dans les zones de guerre d’Ukraine et de Syrie, mais occupent également des postes clés au sein de l’ONU à Genève ou à New York. Le CSA apporte son aide en cas de crises ou de conflits et après des catastrophes. Si beaucoup le connaissent pour l’aide d’urgence qu’il fournit après des catastrophes naturelles, la plupart de ses activités se concentrent sur les contextes de crise durable, dans lesquels ses membres sont souvent en mission pendant des mois voire des années, par exemple dans la Corne de l’Afrique et au Moyen-Orient. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Incarnation de l’ADN de la Suisse&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Corps de milice, le CSA fait partie de la Direction du développement et de la coopération (DDC), qui est rattachée au Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). Il compte quelque 550 membres issus de toutes les régions du pays et appartenant à des tranches d'âge très diverses. «L’engagement volontaire et très professionnel des Suisses et Suissesses dans le cadre du CSA incarne notre tradition humanitaire et constitue pour la Suisse une carte de visite mondiale», a déclaré le conseiller fédéral Ignazio Cassis lors de la célébration du jubilé du CSA à Berne. «Je suis extrêmement impressionné par le niveau de performance du CSA et fier de cette institution suisse œuvrant dans l’aide humanitaire». &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Depuis 50 ans, le système de milice du CSA permet de mobiliser rapidement et avec souplesse les compétences les plus diverses dans le monde académique, mais aussi dans des domaines pratiques comme la logistique. Lors de ses missions, le CSA fait toujours appel aux connaissances techniques disponibles localement, afin d’adapter l’aide aux populations et à la réalité du terrain et d’assurer la durabilité de son travail. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cap sur les 50 prochaines années&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les membres actifs et anciens du CSA ont célébré aujourd’hui ses 50 ans d’existence. Ce jubilé a été l’occasion d’une rétrospective sur les missions passées, d’un éclairage sur les actions en cours sur le terrain et d’une projection dans l’avenir visant à esquisser les besoins du CSA pour les 50 prochaines années. Dominik Stillhart, qui dirige l’Aide humanitaire de la DDC et le CSA depuis une centaine de jours, a déclaré lors de cet évènement: «Je me réjouis à la perspective d’écrire avec les membres du corps les futurs chapitres de la riche histoire du CSA».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les cinq dernières décennies ont été marquées par d’innombrables crises dont la complexité est allée croissant. Depuis la création du CSA, les besoins et les défis humanitaires se sont multipliés. Aujourd’hui, le CSA compte dans ses rangs des spécialistes de plus de onze disciplines très différentes, qui peuvent s’occuper du traitement de l’eau et de l’assainissement, de la statique des constructions, de la réduction des risques de catastrophe et de la fourniture de soins médicaux. Pour être en mesure de relever les défis futurs, le CSA ne cesse d’évoluer et recherche en permanence des experts et expertes qualifiés qui souhaitent mettre leurs connaissances au service des personnes en détresse à l’étranger. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication DFAE Palais fédéral ouest CH-3003 Berne Tél. Service de presse: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="253712">
        <title>Le Corps Suisse aide humanitaire (CSA)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/ddc/activites/aide-humanitaire/corps-suisse-aide-humanitaire.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="253713">
        <title>Travailler pour le corps suisse d'aide humanitaire (CSA)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/ddc/activites/aide-humanitaire/corps-suisse-aide-humanitaire/arbeiten_skh.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="253850">
        <title>article</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/fr/home/deza/aktuell/newsuebersicht/2023/06/50-jahre-skh.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Corpo svizzero di aiuto umanitario compie 50 anni</title>
      <lead>Da mezzo secolo il Corpo svizzero di aiuto umanitario (CSA) è il braccio operativo dell’Aiuto umanitario della Svizzera. Il CSA fornisce assistenza in tutto il mondo prima, durante e dopo crisi di ogni tipo e oggi è impossibile immaginare la cooperazione internazionale svizzera senza di esso. Un buon motivo per celebrare questa istituzione.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Attualmente sono più di 130 i membri del CSA impegnati per l’Aiuto umanitario della Svizzera in oltre 90 Paesi del mondo. I compiti del CSA sono molteplici quanto lo sono le esigenze delle persone a cui offre aiuto. Personale del CSA si trova nelle zone di guerra in Ucraina e in Siria, ma occupa anche posizioni chiave presso le Nazioni Unite a Ginevra o New York. Il CSA interviene in caso di crisi, conflitti e catastrofi. Ben noto a molti per il suo lavoro di soccorso d’emergenza dopo una catastrofe naturale, il CSA concentra la maggior parte delle proprie attività in contesti di crisi a lungo termine in cui i suoi membri sono spesso impiegati per mesi o anni, per esempio nel Corno d’Africa e in Medio Oriente. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Il CSA incarna il DNA della Svizzera&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il CSA fa parte, come corpo di milizia, del Dipartimento federale degli affari esteri (DFAE) e per la precisione della Direzione dello sviluppo e della cooperazione (DSC). È composto da circa 550 persone, provenienti da tutte le parti del Paese e di tutte le età. «L’impegno volontario altamente professionale dei membri di questo Corpo incarna la nostra tradizione umanitaria ed è il biglietto da visita della Svizzera nel mondo», ha dichiarato il consigliere federale Ignazio Cassis in occasione della celebrazione dell’anniversario del CSA a Berna. «Sono enormemente colpito dalle sue prestazioni e sono orgoglioso di questa istituzione svizzera al servizio dell’aiuto umanitario». Da 50 anni il sistema di milizia del CSA permette di mobilitare in modo rapido e flessibile un’ampia gamma di competenze provenienti dal mondo accademico ma anche da settori pratici come la logistica. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nelle sue operazioni il CSA incorpora inoltre le competenze disponibili a livello locale, per adattare gli aiuti alle popolazioni e alle condizioni sul campo e garantire la sostenibilità del proprio lavoro. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ai prossimi 50 anni&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I membri attivi e gli ex membri hanno celebrato oggi il 50° anniversario del CSA. Durante i festeggiamenti si è guardato al passato, ma anche agli interventi in corso e alle necessità future per delineare le esigenze del Corpo per i prossimi 50 anni. Dominik Stillhart, responsabile dell’Aiuto umanitario della DSC e del CSA da circa cento giorni, ha dichiarato: «Sono molto lieto di poter lavorare con voi per iniziare a scrivere i nuovi capitoli dell’importante storia del CSA».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Negli ultimi cinque decenni si sono verificate innumerevoli crisi che sono diventate sempre più complesse. Le esigenze e le sfide umanitarie sono aumentate dalla fondazione del CSA a oggi. Attualmente il Corpo è suddiviso in undici aree di competenza che si occupano di aspetti estremamente vari, dal trattamento delle acque e l’allestimento di servizi igienici all’ingegneria strutturale, dalla preparazione alle catastrofi fino all’offerta di assistenza medica. Per essere pronto ad affrontare le sfide future, il CSA è in continuo mutamento ed è sempre alla ricerca di esperte ed esperti adatti che vogliano mettere le loro conoscenze a disposizione delle persone bisognose in tutto il mondo.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione DFAE Palazzo federale ovest CH-3003 Berna Tel. Servizio stampa: +41 58 460 55 55 E-Mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @EDA_DFAE</contact>
      <link id="253714">
        <title>Corpo svizzero di aiuto umanitario (CSA)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/dsc/attivita/aiuto-umanitario/corpo-svizzero-aiuto-umanitario.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="253715">
        <title>Lavorare per il CSA</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/dsc/attivita/aiuto-umanitario/corpo-svizzero-aiuto-umanitario/arbeiten_skh.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="253851">
        <title>articolo</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/it/home/deza/aktuell/newsuebersicht/2023/06/50-jahre-skh.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Swiss Humanitarian Aid Unit turns 50</title>
      <lead>A celebration is in order: for half a century, the Swiss Humanitarian Aid Unit (SHA) has been the face of Switzerland's humanitarian aid, providing assistance worldwide before, during and after crises of all kinds. Today, it is impossible to imagine Switzerland's international cooperation without it.</lead>
      <text link="no">Currently, more than 130 members of the SHA are working for Swiss Humanitarian Aid in over 90 countries. The SHA's tasks are as diverse as the needs of the people it serves. SHA members can be found in war zones in Ukraine and Syria, but also in key positions at the UN in Geneva or New York. The SHA helps in crises, conflicts and after disasters. Known to many for its emergency aid after natural disasters, most of its activities focus on contexts involving long-term crises, where SHA members are often deployed for months or years in regions such as the Horn of Africa or the Middle East. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Embodying Switzerland's deep-rooted humanitarian tradition&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;As a militia corps, the SHA is part of the SDC, which is in turn part of the FDFA. It consists of around 550 members of all ages from all parts of the country. "The highly professional voluntary commitment of SHA members embodies our humanitarian tradition and is Switzerland's global calling card," said Federal Councillor Ignazio Cassis at the SHA's anniversary celebration in Bern. "I am enormously impressed by the SHA's performance and proud of this Swiss institution dedicated to humanitarian aid," he added. For 50 years, the SHA's militia system has made it possible to rapidly and flexibly mobilise a wide range of skills stemming from the world of academia as well as from applied fields such as logistics. The SHA always incorporates locally available expertise into its operations in order to adapt the aid to the people and conditions on the ground and to ensure the sustainability of its work. &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;&lt;b&gt;Here's to the next 50 years&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Today's 50th anniversary SHA jubilee brought currently serving and former members together to celebrate. They reviewed past successes, looked at current operations, and outlined what the SHA will need over the next 50 years. Dominik Stillhart, who has been the head of Humanitarian Aid and the SHA for about a hundred days, said: "I look forward to writing the future chapters of the SHA's rich history together with all its members."&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The countless crises of the past five decades have become increasingly complex. Humanitarian needs and challenges have expanded since the SHA was founded. Today, the SHA has 11 widely differing areas of expertise covering water treatment and sanitation, structural engineering, disaster preparedness, and medical care. In order to be well equipped for future challenges, the SHA is constantly evolving and is always on the lookout for suitable specialists who want to use their knowledge to help people in need abroad. </text>
      <contact>FDFA Communication Federal Palace West Wing CH-3003 Bern, Switzerland Tel. Press service: +41 58 460 55 55 E-mail: kommunikation@eda.admin.ch Twitter: @SwissMFA</contact>
      <link id="253721">
        <title>Swiss Humanitarian Aid Unit (SHA)</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/sdc/activities/humanitarian-aid/swiss-humanitarian-aid-unit.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="253724">
        <title>Working for the SHA</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/sdc/activities/humanitarian-aid/swiss-humanitarian-aid-unit/arbeiten_skh.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <link id="253852">
        <title>article</title>
        <uri>https://www.eda.admin.ch/deza/en/home/deza/aktuell/newsuebersicht/2023/06/50-jahre-skh.html</uri>
        <position>Content</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
