<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="96144" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-28</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verlängerung des Einsatzes von Armeeangehörigen zum Schutz ausländischer Vertretungen</title>
      <lead>An seiner Sitzung vom 28. Juni 2023 hat der Bundesrat beschlossen, den Einsatz von Armeeangehörigen zum Schutz ausländischer Vertretungen und für Sicherheitsmassnahmen im Luftverkehr für die Jahre 2024 bis 2027 zu verlängern. Ab 2024 werden Armeeangehörige zudem auch im Bereich des Personenschutzes eingesetzt. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Seit vielen Jahren stellt die Armee für den Schutz der ausländischen Vertretungen und für die Sicherheit im Luftverkehr Armeeangehörige zur Verfügung. Bis im Dezember 2017 erfolgten die Einsätze im Rahmen des Assistenzdienstes zugunsten ziviler Behörden. Seit 2018 werden die Armeeangehörigen zum Kompetenzerhalt für solche Dienste eingesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In diesem Rahmen kann der Bundesrat den zivilen Behörden dauerhaft eine begrenzte Anzahl Armeeangehörige zu Verfügung stellen. Die Armeeangehörigen, die sich im Ausbildungsdienst befinden, können so die notwendigen Kompetenzen für die Zusammenarbeit mit den zivilen Behörden erwerben und aufrechterhalten, insbesondere im Hinblick auf spätere Assistenzdiensteinsätze.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Zeitraum von 2024 bis 2027 werden den zivilen Behörden weiterhin maximal 10 Personen als Sicherheitsbeauftragte an Bord von Linienflügen (Air Marshals) zur Verfügung gestellt. Für den Schutz ausländischer Vertretungen werden maximal 14 Armeeangehörige im Kanton Genf und 20 Soldaten im Kanton Bern eingesetzt. Schliesslich werden dem Bundesamt für Polizei (fedpol) höchstens 10 Personen im Bereich Personenschutz zugeteilt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Lohnkosten für die Armeeangehörigen sind durch das ordentliche Armeebudget abgedeckt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Sprecherin VBS +41 58 463 16 23</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prolongation de l’affectation des militaires pour la protection des représentations étrangères</title>
      <lead>Le Conseil fédéral a décidé, lors de sa séance du 28 juin 2023, de prolonger de 2024 à 2027 l’affectation de personnel militaire pour la protection des représentations étrangères et pour les mesures de sûreté relatives au trafic aérien. A partir de 2024, des militaires seront également affectés dans le domaine de la protection des personnes.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’armée fournit depuis de nombreuses années du personnel militaire pour la protection des représentations étrangères et la sûreté relative au trafic aérien. Jusqu’en décembre 2017, les militaires opéraient dans le cadre d’un service d’appui aux autorités civiles. Depuis 2018, les militaires sont affectés sous le régime d’un maintien des compétences.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Le Conseil fédéral peut ainsi mettre durablement à la disposition des autorités civiles un nombre restreint de militaires. Ce personnel militaire, qui se trouve en service d'instruction, peut ainsi acquérir et maintenir les compétences nécessaires à la collaboration avec les autorités civiles, notamment en vue d’ultérieurs engagements en service d’appui.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Durant la période allant de 2024 à 2027, 10 personnes au maximum continueront d’être mises à disposition des autorités civiles comme gardes de sûreté à bord d’avions de ligne (air marschals). Pour la protection des représentations étrangères, 14 militaires au maximum seront affectés auprès du canton de Genève et 20 militaires auprès du canton de Berne. Enfin, dans le domaine de la protection des personnes, 10 personnes au plus seront mises à disposition de l’Office fédéral de la police (fedpol).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les coûts salariaux des militaires seront compensés dans le cadre du budget ordinaire de l’armée. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Porte-parole DDPS +41 58 463 16 23</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Proroga dell’assegnazione dei militari per la protezione delle rappresentanze straniere</title>
      <lead>Nella sua seduta del 28 giugno 2023 il Consiglio federale ha deciso di prorogare dal 2024 al 2027 l’assegnazione di personale militare per la protezione delle rappresentanze straniere e per le misure di sicurezza relative al traffico aereo. Dal 2024 dei militari saranno inoltre assegnati nell’ambito della protezione delle persone.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’esercito fornisce da molti anni personale militare per la protezione delle rappresentanze straniere e la sicurezza relativa al traffico aereo. Fino al dicembre 2017 i militari operavano nel quadro di un servizio d’appoggio a favore delle autorità civili. Dal 2018 i militari sono assegnati sotto il regime del mantenimento delle competenze.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Il Consiglio federale può così mettere stabilmente a disposizione delle autorità civili un numero limitato di militari. Questo personale militare, che si trova in servizio di istruzione, può così acquisire e mantenere le competenze necessarie alla collaborazione con le autorità civili, in particolare in vista di ulteriori impegni in servizio d’appoggio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel periodo dal 2024 al 2027, un massimo di 10 persone continuerà ad essere messo a disposizione delle autorità civili come guardie di sicurezza a bordo di aerei di linea (air marschals). Per la protezione delle rappresentanze straniere verranno impiegati al massimo 14 militari nel Cantone di Berna e 20 soldati nel Cantone di Ginevra. Infine, nell’ambito della protezione delle persone, saranno messe a disposizione dell’Ufficio federale di polizia (fedpol) al massimo 10 persone.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I costi salariali dei militari saranno compensati nel quadro del budget ordinario dell’esercito. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Portavoce del DDPS +41 58 463 16 23</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="502">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="510" org-id="502">
        <name lang="de">Berufsmilitär / Durchdiener</name>
        <name lang="fr">Militaires de métier / Militaires en services long</name>
        <name lang="it">Militari di professione / Militari in ferma continuata</name>
        <name lang="en">Military Professionals / Single Term Conscripts</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="502">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="502">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy / Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5930" org-id="502">
        <name lang="de">Internationale Beziehungen</name>
        <name lang="fr">Relations internationales</name>
        <name lang="it">Relazioni internazionali</name>
        <name lang="en">international relations</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
