<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95614" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="no" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Krankenversicherung: Einbezug der im Ausland wohnhaften Versicherten in den Risikoausgleich</title>
      <lead>Der Bundesrat möchte die Solidarität in der Krankenversicherung verstärken. Er will Krankenversicherte, die im Ausland wohnen, in den Risikoausgleich einbeziehen. Ein zusätzlicher elektronischer Datenaustausch zwischen Kantonen und Versicherern soll Aufgaben wie die Kontrolle der Versicherungspflicht vereinfachen. Der Bundesrat hat an seiner Sitzung vom 9. Juni 2023 die entsprechende Botschaft zur Änderung des Bundesgesetzes über die Krankenversicherung (KVG) an das Parlament verabschiedet. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Risikoausgleich wurde geschaffen, damit die Krankenversicherer keinen Anreiz haben, nur möglichst gesunde Personen zu versichern. Er sorgt für einen finanziellen Ausgleich zwischen Versicherern mit unterschiedlicher Risikostruktur: Versicherer, die wenig Personen mit hohem Erkrankungsrisiko versichern, bezahlen Abgaben in den Risikoausgleich. Versicherer, die viele hohe Risiken versichern, erhalten Beiträge aus dem Risikoausgleich. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Revision des KVG werden künftig auch jene Versicherten, die im Ausland wohnen, in den Risikoausgleich der obligatorischen Krankenpflegeversicherung (OKP) einbezogen. Dabei handelt es sich hauptsächlich um Versicherte, die gestützt auf das europäische Koordinationsrecht für die Sozialversicherungen, in der Schweiz versichert sind.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Zahl der in der Schweiz versicherten Personen, die im Ausland wohnen, wächst kontinuierlich an. Im Jahre 2021 gehörten rund 170 000 Personen zu dieser Versichertengruppe. Es handelt sich vor allem um Grenzgängerinnen und Grenzgänger, die aus Deutschland und Frankreich kommen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Viele dieser Versicherten nehmen aufgrund ihres Behandlungswahlrechts auch Leistungen der OKP in der Schweiz in Anspruch, wie die in der Schweiz wohnhaften versicherten Personen. Ihr Einbezug im Risikoausgleich stärkt die Solidarität in der OKP. Mit der neuen Regel werden künftig, bis auf einige Ausnahmen, alle Versicherten der obligatorischen Krankenpflegeversicherung im Risikoausgleich berücksichtigt.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Auswirkungen auf die Prämien&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Die Prämien der Versicherten, die im Ausland wohnen, werden von den Krankenversicherern separat berechnet und sind in der Regel tiefer als die Prämien in der Schweiz. Dies auch, weil sie momentan nicht in den Risikoausgleich einbezogen werden. Mit dem Wechsel dürften deren Prämien steigen, insbesondere in Staaten mit einem hohen Anteil an Grenzgängerinnen und Grenzgängern.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Grenzgängerinnen und Grenzgänger sind in der Regel Personen mit gutem Gesundheitszustand. Für sie werden die Versicherer entsprechend Abgaben in den Risikoausgleich bezahlen müssen. Von diesen zusätzlichen Zahlungen werden die Versicherten des jeweiligen Arbeitskantons profitieren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Vor allem in Kantonen wie Genf und Basel-Stadt, in denen viele Grenzgängerinnen und Grenzgänger arbeiten, dürften im Gegenzug die Versicherte mit Wohnsitz im Kanton aufgrund der Revision des Risikoausgleichs entlastet werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Im Kanton Tessin wird diese Revision keine spürbaren Auswirkungen auf die durchschnittlichen kantonalen Prämien haben, da die Mehrheit der Grenzgängerinnen und Grenzgänger in Italien versichert ist und somit nicht in den Risikoausgleich einbezogen werden kann.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Erleichterter Datenaustausch &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der Revision des Krankenversicherungsgesetzes soll auch ein elektronischer Datenaustausch zwischen Kantonen und Versicherern nach einem einheitlichen Verfahren eingeführt werden, ähnlich wie er im Bereich der Prämienverbilligung bereits besteht. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damit werden die Aufgaben auf beide Seiten erleichtert, wie die Kontrolle der Einhaltung der Versicherungspflicht und die Zuteilung des kantonalen Finanzierungsanteils für die Spitalbehandlungen. Mit diesem Datenaustausch sollen zudem Fälle von Doppelversicherung vermieden werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit dieser Anpassung werden die drei Motionen 17.3311, 18.3765, und 18.4209 umgesetzt.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;EU-/EFTA-/UK-Prämien&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Rund ein Drittel der Schweizer Krankenversicherer bietet die Krankenversicherung für Personen an, die in einem EU-/EFTA-Staat oder in UK wohnen. Einige davon führen die Versicherung nur in einzelnen EU-Staaten durch. Die Prämien müssen die Kosten, die durch die Versicherten aller dieser Staaten verursacht werden, abdecken. Die Versicherer haben für jeden Staat eine eigene Prämie zu berechnen und dabei die zwischen den Staaten bestehenden Kostenunterschiede zu berücksichtigen.&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Medien und Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="253154">
        <title>Änderung des KVG: Datenaustausch, Risikoausgleich</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/de/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/modification-lamal-donnees-cdr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Assurance-maladie : assurés résidant à l’étranger pris en compte dans la compensation des risques</title>
      <lead>Souhaitant renforcer le principe de solidarité qui s’applique dans l’assurance-maladie, le Conseil fédéral propose d’inclure les assurés qui résident à l’étranger dans la compensation des risques. Un échange électronique de données entre les cantons et les assurances permettra en outre de simplifier des tâches, notamment de contrôler le respect de l’obligation de s’assurer. Lors de sa séance du 9 juin 2023, le Conseil fédéral a donc adopté le message concernant la révision de la loi fédérale sur l’assurance-maladie (LAMal) à l’attention du Parlement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La compensation des risques a été créée pour que les assureurs-maladie ne soient pas tentées d’assurer uniquement des personnes en meilleure santé possible. Ce mécanisme permet un rééquilibrage financier entre les assurances dont les structures de risques diffèrent : celles qui comptent peu d’assurés présentant un risque élevé de maladie paient des redevances servant à dédommager celles confrontées à des risques importants.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La LAMal révisée permettra désormais d’inclure également les assurés qui résident à l’étranger dans la compensation des risques de l’assurance obligatoire des soins (AOS). Il s’agit principalement de personnes assurées en Suisse, conformément au droit de coordination européen pour les assurances sociales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le nombre de personnes assurées en Suisse et résidant à l’étranger ne cesse d’augmenter. Elles étaient près de 170 000 en 2021. Il s’agit surtout de frontaliers venant d’Allemagne et de France.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En raison de leur droit de choisir leur lieu de traitement, beaucoup de ces personnes bénéficient également de prestations de l’AOS en Suisse, comme celles qui y résident. Leur inclusion dans la compensation des risques renforce ainsi le principe de solidarité en vigueur dans l’AOS. Grâce à cette nouvelle réglementation, toutes les personnes affiliées à l’AOS seront, à quelques exceptions près, prises en compte dans la compensation des risques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Répercussions sur les primes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les assureurs-maladie calculent de manière distincte les primes des assurés résidant à l’étranger. Elles sont généralement moins élevées que celles en vigueur en Suisse, notamment parce que ce groupe n’est pour le moment pas inclus dans la compensation des risques. La modification apportée devrait faire augmenter le montant de ces primes, en particulier dans les États comptant un nombre élevé de frontaliers.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ces derniers étant généralement en bonne santé, les assurances concernées devront donc payer des redevances à la compensation des risques. Ces versements supplémentaires profiteront aux assurés des cantons dans lesquels les frontaliers travaillent.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les cantons de Genève et de Bâle-Ville notamment comptent de nombreux travailleurs frontaliers ; la révision de la compensation des risques permettrait donc de décharger les assurés y résidant.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Au Tessin, cette révision n’aura pas de conséquence marquée sur les primes cantonales moyennes, étant donné que la majorité des frontaliers sont assurés en Italie et ne peuvent donc pas être pris en compte dans la compensation des risques.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Échange de données simplifié&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le présent projet prévoit d’introduire une procédure uniforme d’échange électronique de données entre les cantons et les assurances, à l’exemple de ce qui existe pour la réduction des primes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette procédure permettra de simplifier les tâches des deux côtés, notamment le contrôle de l’obligation de s’assurer et la répartition la part cantonale des prestations hospitalières. Elle préviendra également les cas de double assurance.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette adaptation permet de mettre en œuvre les trois motions 17.3311, 18.3765, et 18.4209.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Primes UE/AELE/Royaume-Uni&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Environ un tiers des assureurs-maladie suisses proposent d’assurer les personnes qui résident dans un État de l’UE/AELE ou au Royaume-Uni. Certaines ne pratiquent cette procédure qu’avec des États de l’UE. Les primes doivent couvrir les coûts occasionnés par les assurés de tous ces États. Les assurances doivent calculer une prime pour chacun d’entre eux en tenant compte des différences de coûts entre les États.&lt;/p&gt;&lt;br /&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Médias et communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="253155">
        <title>Modification de la LAMal : Échange de données, compensation des risques</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/fr/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/modification-lamal-donnees-cdr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assicurazione malattie: inclusione nella compensazione dei rischi degli assicurati residenti all’estero</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende rafforzare la solidarietà nell’ambito dell’assicurazione malattie, includendo nella compensazione dei rischi gli assicurati residenti all’estero. Uno scambio di dati elettronico supplementare tra Cantoni e assicuratori dovrà agevolare compiti quali la verifica dell’osservanza dell’obbligo di assicurazione. Nella sua seduta del 9 giugno 2023 il Consiglio federale ha adottato il relativo messaggio concernente la modifica della legge federale sull’assicurazione malattie (LAMal) all’attenzione del Parlamento.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La compensazione dei rischi è stata creata per evitare che gli assicuratori-malattie siano incentivati ad assicurare solo persone il più possibile sane. Fa in modo che vi sia una compensazione finanziaria tra assicuratori con differenti strutture di rischio: quelli che assicurano poche persone con un elevato rischio di ammalarsi versano tasse alla compensazione dei rischi, quelli che assicurano numerosi rischi elevati, per contro, ricevono contributi da essa. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con la revisione della LAMal, in futuro anche gli assicurati residenti all’estero saranno inclusi nella compensazione dei rischi dell’assicurazione obbligatoria delle cure medico-sanitarie (AOMS). Si tratta principalmente di persone assicurate in Svizzera sulla base del diritto europeo di coordinamento delle assicurazioni sociali.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il numero delle persone assicurate in Svizzera che risiedono all’estero è in continuo aumento. Nel 2021 le persone appartenenti a questo gruppo di assicurati erano circa 170 000. Si tratta soprattutto di frontalieri provenienti dalla Germania e dalla Francia. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;In virtù del loro diritto di scegliere il luogo di cura, molti di questi assicurati beneficiano anche di prestazioni dell’AOMS in Svizzera, come gli assicurati residenti nel nostro Paese. La loro inclusione nella compensazione dei rischi rafforza la solidarietà nell’ambito dell’AOMS. Con la nuova regolamentazione, in futuro tutti gli assicurati dell’AOMS – tranne poche eccezioni – saranno considerati nella compensazione dei rischi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ripercussioni sui premi &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;I premi degli assicurati residenti all’estero sono calcolati separatamente dagli assicuratori-malattie e in genere sono inferiori a quelli applicati in Svizzera, anche perché attualmente i relativi assicurati non sono inclusi nella compensazione dei rischi. In seguito alla modifica, questi premi potrebbero aumentare, in particolare negli Stati con un’elevata quota di frontalieri. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I frontalieri sono generalmente persone in buona salute. Per loro gli assicuratori dovranno versare corrispondenti tasse nella compensazione dei rischi. Di questi versamenti supplementari beneficeranno gli assicurati dei Cantoni in cui lavorano i frontalieri. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di rimando, soprattutto in Cantoni come Ginevra e Basilea-Città, in cui lavorano molti frontalieri, gli assicurati domiciliati nel Cantone dovrebbero essere sgravati in seguito alla revisione della compensazione dei rischi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nel Cantone del Ticino questa revisione non avrà ripercussioni tangibili sui premi medi cantonali, poiché la maggioranza dei frontalieri è assicurata in Italia e quindi non può essere inclusa nella compensazione dei rischi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Scambio di dati agevolato &lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la revisione della LAMal dovrà essere introdotto anche uno scambio elettronico di dati tra Cantoni e assicuratori in base a una procedura uniforme, simile a quella già esistente nell’ambito della riduzione dei premi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Ciò agevolerà per entrambe le parti compiti quali la verifica dell’osservanza dell’obbligo di assicurazione e l’assegnazione della quota parte cantonale delle cure ospedaliere. L’obiettivo dello scambio di dati è anche di evitare i casi di doppia assicurazione. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con questo adeguamento vengono adempiute le tre mozioni 17.3311, 18.3765 e 18.4209.&lt;/p&gt;&lt;p class="nsbtextkasten"&gt;&lt;b&gt;Premi UE/AELS/UK&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Circa un terzo degli assicuratori-malattie svizzeri offre l’assicurazione malattie a persone che risiedono in uno Stato dell’UE/AELS o nel Regno Unito. Alcuni la offrono solo per singoli Stati dell’UE. I premi devono coprire i costi generati dagli assicurati di tutti questi Stati. Gli assicuratori devono calcolare un premio per ogni Stato considerando le differenze di costi esistenti tra gli Stati.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica UFSP, Media e comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch</contact>
      <link id="253156">
        <title>Modifica della LAMal: Scambio di dati, compensazione dei rischi</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/bag/it/home/versicherungen/krankenversicherung/krankenversicherung-revisionsprojekte/modification-lamal-donnees-cdr.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="60" org-id="317">
        <name lang="de">Risikoausgleich-DE</name>
        <name lang="fr">Risikoausgleich-FR</name>
        <name lang="it">Risikoausgleich-IT</name>
        <name lang="en">Risikoausgleich-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="107" org-id="317">
        <name lang="de">Revisionsprojekte-KUV-DE</name>
        <name lang="fr">Revisionsprojekte-KUV-FR</name>
        <name lang="it">Revisionsprojekte-KUV-IT</name>
        <name lang="en">Revisionsprojekte-KUV-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
