<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95755" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-16</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Bundesrat stärkt den Schutz von kritischen Infrastrukturen</title>
      <lead>Der Bundesrat will die Verfügbarkeit von wichtigen Gütern und Dienstleistungen weiter verbessern. Zu diesem Zweck hat er an seiner Sitzung vom 16. Juni 2023 die nationale Strategie zum Schutz kritischer Infrastrukturen gutgeheissen. Mit der Strategie werden Massnahmen umgesetzt, die das Risiko von beispielsweise gravierenden Stromausfällen, Unterbrüchen des Internets oder Störungen der Verkehrssysteme reduzieren.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die nationale Strategie zum Schutz kritischer Infrastrukturen (SKI), die der Bundesrat gutgeheissen hat, ersetzt jene aus dem Jahr 2017. Als kritische Infrastrukturen werden Prozesse, Systeme und Einrichtungen bezeichnet, die essenziell sind für das Funktionieren der Wirtschaft beziehungsweise die Lebensgrundlagen der Bevölkerung. Neben der Energieversorgung und dem Verkehr, gehören beispielsweise auch die Lebensmittelversorgung oder Finanzdienstleistungen zu den kritischen Infrastrukturen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Bedeutung von solchen kritischen Infrastrukturen wird insbesondere auch im Kontext einer drohenden Energiemangellage und des Ukraine-Konflikts deutlich, da sie prioritäre Kriegsziele in der Ukraine darstellen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Acht Massnahmen für eine verbesserte Versorgungssicherheit&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Mit der aktualisierten Strategie legt der Bundesrat acht Massnahmen fest, welche die Versorgungssicherheit in der Schweiz erhalten und weiter verbessern. Unter anderem hat er den Departementen und der Bundeskanzlei den Auftrag erteilt, in allen Sektoren bzw. Branchen der kritischen Infrastrukturen zu prüfen, ob es erhebliche Risiken für gravierende Versorgungsstörungen gibt und Massnahmen zur Verbesserung der Sicherheit zu erarbeiten.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weiter hat der Bundesrat das Bundesamt für Bevölkerungsschutz (BABS) beauftragt, ein Verzeichnis von essenziell wichtigen Objekten zu führen. Dazu zählen etwa Netzknoten der Stromversorgung und der Telekommunikation. Zudem sollen die Betreiber dieser Infrastrukturen bei Katastrophen und Notlagen subsidiär unterstützt werden. Zu diesem Zweck erarbeiten die Partner im Bevölkerungsschutz und die Armee unter anderem vorsorgliche Einsatzpläne zum Schutz dieser Objekte.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;SKI-Strategie gilt neu unbefristet&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Während der Bundesrat also an der grundsätzlichen Stossrichtung der Strategie festhält, will er die Umsetzung der Strategie künftig enger begleiten. So befasst sich der bestehende Bundesratsausschuss Energie, Umwelt und Infrastruktur mit der Umsetzung der festgelegten Massnahmen. Die SKI-Strategie gilt zudem neu unbefristet. Das BABS prüft alle vier Jahre, ob eine Aktualisierung der Strategie notwendig ist.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mit der aktualisierten Strategie werden auch verschiedene Empfehlung der Eidgenössischen Finanzkontrolle (EFK) umgesetzt. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Walker Chefin Kommunikation BABS +41 58 484 63 47</contact>
      <attachment id="253733">
        <title>Nationale Strategie zum Schutz kritischer Infrastrukturen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>502</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79604.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le Conseil fédéral renforce la protection des infrastructures critiques</title>
      <lead>Le Conseil fédéral souhaite continuer d’améliorer la disponibilité des biens et services importants. À cet effet, il a approuvé la Stratégie nationale de protection des infrastructures critiques lors de sa séance du 16 juin 2023. La stratégie permet de mettre en œuvre des mesures qui réduisent le risque notamment de pannes de grande ampleur affectant Internet, les transports ou l’approvisionnement en électricité.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Stratégie nationale de protection des infrastructures critiques (PIC) que le Conseil fédéral a approuvée remplace la version datant de 2017. Les infrastructures critiques sont les processus, les systèmes et les installations qui sont essentiels au fonctionnement de l’économie et aux conditions d’existence de la population. Outre l’approvisionnement énergétique et le trafic, l’approvisionnement en denrées alimentaires et les services financiers font par exemple aussi partie des infrastructures critiques.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’importance de ces infrastructures est particulièrement évidente dans le contexte d’une menace de pénurie d’énergie et du conflit ukrainien, car elles constituent des cibles de guerre prioritaires en Ukraine. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Huit mesures pour une meilleure sécurité d’approvisionnement&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dans sa stratégie actualisée, le Conseil fédéral définit huit mesures visant à maintenir et à améliorer encore la sécurité d’approvisionnement en Suisse. Il a notamment chargé les départements et la Chancellerie fédérale de vérifier dans tous les secteurs et branches des infrastructures critiques, s’il existe des risques de graves problèmes d’approvisionnement, et d’élaborer des mesures pour améliorer la sécurité.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;De plus, le Conseil fédéral a chargé l’Office fédéral de la protection de la population (OFPP) de tenir une liste des ouvrages essentiels. Il s’agit notamment des nœuds de réseau d’électricité et de télécommunication. En outre, les exploitants de ces infrastructures doivent bénéficier d’un soutien subsidiaire en cas de catastrophe ou de situation d’urgence. À cette fin, les partenaires de la protection de la population et l’armée élaborent notamment des plans d’intervention préventifs pour protéger ces ouvrages.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Validité illimitée de la stratégie PIC&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si le Conseil fédéral maintient donc l’orientation fondamentale de la stratégie, il entend à l’avenir accompagner plus étroitement sa mise en œuvre. Ainsi, la délégation du Conseil fédéral Énergie, environnement et infrastructures s’occupe de la mise en œuvre des mesures fixées. De plus, la stratégie PIC n’a désormais plus de date limite de validité. L’OFPP vérifie tous les quatre ans si une mise à jour est nécessaire. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’actualisation de la stratégie permet aussi la mise en œuvre de diverses recommandations du Contrôle fédéral des finances (CDF). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Walker Cheffe Communication OFPP +41 58 484 63 47</contact>
      <attachment id="253734">
        <title>Stratégie nationale de protection des infrastructures critiques</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>623</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79605.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Consiglio federale rafforza la protezione delle infrastrutture critiche</title>
      <lead>Il Consiglio federale intende migliorare ulteriormente la disponibilità dei beni e dei servizi essenziali. A tale scopo nella sua seduta del 16 giugno 2023 ha adottato la strategia nazionale per la protezione delle infrastrutture critiche. La strategia attua misure volte a ridurre il rischio di gravi interruzioni di corrente, della connessione Internet o perturbazioni dei sistemi di trasporto.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La strategia nazionale per la protezione delle infrastrutture critiche (PIC), adottata dal Consiglio federale, sostituisce quella del 2017. Essa definisce infrastrutture critiche i processi, i sistemi e le installazioni essenziali per il funzionamento dell’economia e il benessere della popolazione. Tra queste figurano non soltanto l’approvvigionamento energetico e i trasporti, ma anche, ad esempio, l’approvvigionamento alimentare e i servizi finanziari. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’importanza di tali infrastrutture critiche diventa particolarmente evidente nel contesto della minaccia di penuria energetica e del conflitto in Ucraina, dal momento che sono obiettivi di guerra prioritari in Ucraina. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Otto misure per una migliore sicurezza dell’approvvigionamento&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Con la strategia aggiornata, il Consiglio federale definisce otto misure che mantengono e migliorano ulteriormente la sicurezza dell’approvvigionamento in Svizzera. Tra l’altro ha affidato ai dipartimenti e alla Cancelleria federale il compito di verificare in tutti i settori delle infrastrutture critiche se sussistono rischi significativi legati a gravi problemi di approvvigionamento e di elaborare misure volte a migliorare la sicurezza.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il Consiglio federale ha inoltre incaricato l’Ufficio federale della protezione della popolazione (UFPP) di stilare un elenco di oggetti d’importanza strategica. Tra questi figurano ad esempio nodi di rete per l’approvvigionamento elettrico e delle telecomunicazioni. Inoltre in caso di catastrofi e situazioni di emergenza i gestori di queste infrastrutture riceveranno un aiuto a titolo sussidiario. A tale scopo i partner della protezione della popolazione e l’esercito elaborano pianificazioni preventive d’intervento per la protezione di tali oggetti.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La strategia PIC si applica a tempo indeterminato&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pertanto, mentre il Consiglio federale mantiene l’orientamento strategico di base della strategia, in futuro l’intento sarà quello di accompagnarne più da vicino l’attuazione. L’attuale Delegazione Energia, ambiente e infrastruttura si occupa dell’attuazione delle misure stabilite. La strategia PIC si applica a tempo indeterminato. L’UFPP verifica ogni quattro anni la necessità di aggiornare la strategia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Con la strategia aggiornata vengono attuate anche diverse raccomandazioni del Controllo federale delle finanze (CDF). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sandra Walker Capo Comunicazione UFPP +41 58 484 63 47</contact>
      <attachment id="253733">
        <title>Nationale Strategie zum Schutz kritischer Infrastrukturen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>502</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/79604.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="505">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="5180" org-id="505">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5380" org-id="505">
        <name lang="de">Bevölkerungsschutz</name>
        <name lang="fr">Protection de la population</name>
        <name lang="it">Protezione della popolazione</name>
        <name lang="en">civil protection</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="505">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5530" org-id="505">
        <name lang="de">Bundespolitik / Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Politique fédérale</name>
        <name lang="it">Politica federale / Consiglio federale</name>
        <name lang="en">federal policy, Federal Council(lor)</name>
      </keyword>
      <keyword id="5820" org-id="505">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastructure</name>
        <name lang="it">Infrastruttura</name>
        <name lang="en">infrastructure</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
