<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95924" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-22</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Chef der Armee besucht die Schweizer Truppen in Kosovo und in Bosnien und Herzegowina</title>
      <lead>Am 22. Juni und 23. Juni 2023 besucht der Chef der Armee, Korpskommandant Thomas Süssli, die Armeeangehörigen, die in Kosovo und in Bosnien und Herzegowina militärische Friedensförderung leisten. Dabei tauscht er sich auch mit dem Kommandanten der Kosovo Force KFOR aus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit seinem Truppenbesuch will sich der Chef der Armee einen Überblick zur aktuellen Lage auf dem Balkan verschaffen. Vorgesehen ist ein bilaterales Gespräch mit dem Kommandanten der Kosovo Force (KFOR), Major General Angelo Michele Ristuccia von den italienischen Streitkräften. Anschliessend begibt sich der Chef der Armee nach Bosnien und Herzegowina, wo er Gespräche mit den dort im Einsatz stehenden Schweizer Soldatinnen und Soldaten führen und sich einen Eindruck von den Leistungen verschaffen wird, welche die Armeeangehörigen im Rahmen der Schweizer Beteiligung an der Mission Althea der European Union Force (EUFOR) erbringen. Weiter ist ein Austausch mit dem österreichischen Kommandanten dieser Mission, Generalmajor Helmut Habermayer, vorgesehen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Chef der Armee wird auf seinem Truppenbesuch von den Nationalräten Eric Nussbaumer und Erich Hess sowie von Vertretern der Armee begleitet. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Militärische Friedensförderung im internationalen Rahmen ist einer der drei Aufträge der Schweizer Armee. Aktuell leisten rund 280 Frauen und Männer im Rang vom Soldaten bis hin zum Divisionär in 19 Ländern einen Beitrag zum Frieden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Schwab-Allemand Armeesprecher +41 58 463 22 58</contact>
      <link id="254610">
        <title>Militärische Friedensförderung</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/de/aktuell/einsaetze-und-operationen/militaerische-friedensfoerderung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Visite du chef de l’Armée à la troupe suisse au Kosovo et en Bosnie et Herzégovine</title>
      <lead>Les 22 et 23 juin 2023, le commandant de corps Thomas Süssli, chef de l’Armée, se rend au Kosovo et en Bosnie et Herzégovine pour une visite à la troupe assurant des opérations de promotion militaire de la paix. A cette occasion, il rencontrera également le commandant de la Kosovo Force KFOR.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Lors de sa visite à la troupe, le chef de l’Armée entend se faire un aperçu de la situation qui prévaut dans les Balkans. Un entretien bilatéral avec le commandant de la Kosovo Force (KFOR), le major-général Angelo Michele Ristuccia des forces armées italiennes, est prévu à cette occasion. Le chef de l’Armée se rendra ensuite en Bosnie et Herzégovine pour s’entretenir avec les militaires suisses qui y sont déployés et recueillir des impressions sur les diverses prestations fournies en faveur de la mission Althea de la Force de l’Union européenne (EUFOR). Une discussion avec le commandant autrichien de cette mission, le major-général Helmut Habermayer, figure également au programme.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le chef de l’Armée sera accompagné par les conseillers nationaux Eric Nussbaumer et Erich Hess ainsi que par des représentants de l’armée. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La promotion militaire de la paix dans le cadre d’opérations internationales est l’une des trois missions de l’Armée suisse. Actuellement, près de 280 femmes et hommes des rangs les plus divers s’engagent dans 19 pays en faveur de la paix.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Schwab-Allemand Porte-parole de l’armée +41 58 463 22 58</contact>
      <link id="254611">
        <title>Promotion militaire de la paix</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/fr/actualite/engagements-et-operations/promotion-militaire-de-la-paix.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il capo dell’esercito visita le truppe svizzere in Kosovo e in Bosnia ed Erzegovina</title>
      <lead>Il 22 e il 23 giugno 2023 il capo dell’esercito, comandante di corpo Thomas Süssli, visita come ogni anno i militari che prestano servizio di promovimento militare della pace in Kosovo e in Bosnia ed Erzegovina. In questa occasione, incontrerà anche il Comandante della Kosovo Force KFOR.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La visita alle truppe da parte del capo dell’esercito è volta ad acquisire una panoramica della situazione attuale nei Balcani. È previsto un colloquio bilaterale con il comandante della Kosovo Force (KFOR), il maggior generale Angelo Michele Ristuccia delle forze armate italiane. Il capo dell’esercito si recherà poi in Bosnia-Erzegovina, dove terrà colloqui con i soldati svizzeri impiegati sul posto e si farà un’idea delle prestazioni fornite dai militari nell’ambito della partecipazione della Svizzera alla missione Althea della European Union Force (EUFOR). Inoltre, è previsto un dialogo con il comandante austriaco di questa missione, il maggiore generale Helmut Habermayer. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il capo dell’esercito sarà accompagnato nella sua visita alle truppe dei consiglieri nazionali Eric Nussbaumer e Erich Hess, oltre che da rappresentanti dell’esercito. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il promovimento militare della pace in ambito internazionale è uno dei tre compiti fondamentali dell’Esercito svizzero. Attualmente sono impegnati a favore della pace in 19 Paesi circa 280 uomini e donne, dal grado di soldato fino a quello di divisionario.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Delphine Schwab-Allemand Portavoce dell’esercito +41 58 463 22 58</contact>
      <link id="254612">
        <title>Promovimento militare della pace</title>
        <uri>https://www.vtg.admin.ch/it/attualita/impieghi-e-operazioni/promovimento-militare-della-pace.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="502">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
