<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95984" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2023-06-26</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1065" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Nachrichtendienst des Bundes</name>
      <name lang="fr">Service de renseignement de la Confédération</name>
      <name lang="it">Servizio delle attività informative della confederazione</name>
      <name lang="en">Federal intelligence service</name>
      <www lang="de">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ndb.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@ndb.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@ndb.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="507" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">BABS - Bundesamt für Bevölkerungsschutz</name>
      <name lang="fr">OFPP - Office fédéral de la protection de la population</name>
      <name lang="it">UFPP - Ufficio federale della protezione della popolazione</name>
      <name lang="en">Federal Office for Civil Protection</name>
      <www lang="de">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.bevoelkerungsschutz.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@babs.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@babs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="404" lead="no" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Polizei</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la police</name>
      <name lang="it">Ufficio federale di polizia</name>
      <name lang="en">Federal Office of Police</name>
      <www lang="de">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/de/home.html</www>
      <www lang="fr">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/fr/home.html</www>
      <www lang="it">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/it/home.html</www>
      <www lang="en">http://www.fedpol.admin.ch/fedpol/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@fedpol.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@fedpol.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>«Sicherheit Schweiz 2023»: Der Nachrichtendienst des Bundes publiziert seinen neuen Lagebericht</title>
      <lead>Der Angriffskrieg Russlands gegen die Ukraine beeinflusst weiterhin die nationale und internationale Sicherheitspolitik. Das sicherheitspolitische Umfeld der Schweiz bleibt wesentlich durch die wachsende Konkurrenz der Grossmächte geprägt. In diesem Kontext sind die Fähigkeiten der Antizipation und Früherkennung des Nachrichtendienstes des Bundes (NDB) zentral. Es gilt Bedrohungen und relevante Veränderungen im strategischen Umfeld der Schweiz rechtzeitig zu identifizieren und zu beurteilen und anschliessend die notwendigen präventiven Massnahmen zu ergreifen. Der neue Lagebericht «Sicherheit Schweiz 2023» des NDB stellt die wichtigsten Lageentwicklungen aus nachrichtendienstlicher Sicht vor.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Russland hat die regelbasierte Friedensordnung in Europa zerstört. Internationale Foren zur Gewährleistung von Frieden und Sicherheit wie die UNO oder OSZE haben weiter an Wirkung verloren; eine stabile neue Weltordnung ist nicht absehbar. Die Rivalität der Grossmächte drückt der gegenwärtigen Übergangszeit den Stempel auf. Der Trend geht in Richtung einer bipolaren, von der Systemrivalität der USA und Chinas geprägten Weltordnung. Der Krieg Russlands gegen die Ukraine bleibt vorerst der Fokus im sicherheitspolitischen Umfeld der Schweiz. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Eine zunehmend bipolare Welt&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Der Krieg stärkt den Trend in Richtung einer künftig wieder stärker bipolaren Welt: Europa bleibt strategisch von den USA abhängig. China ist daran, sich unter den gegen den sogenannten Westen eingestellten Staaten als Pol zu etablieren. Russland spielt in den chinesisch-russischen Beziehungen eine immer schwächere Rolle.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In den USA könnte eine neue Präsidentschaft Donald Trumps oder eines anderen isolationistisch eingestellten Kandidaten 2025 wieder Unsicherheiten bezüglich des Engagements für Europa schüren.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;China und Russland wollen den Status quo der bestehenden Institutionen, Regeln und Normen umgestalten. Regionalmächte wie die Türkei, Indien oder Saudi-Arabien versuchen, ihren Handlungsspielraum auszudehnen. Im indopazifischen Raum definiert Japan China als «grösste strategische Herausforderung seiner Geschichte». In Afrika intensiviert sich das Ringen um Einfluss zwischen den westlichen Staaten und Russland beziehungsweise China.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Taiwan wird weiterhin im Mittelpunkt der geostrategischen Spannungen zwischen China und den USA stehen. Es ist sehr unwahrscheinlich, dass China 2023 einen bewaffneten Konflikt mit Taiwan auslöst.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Die Bedrohung der Schweiz durch verbotenen Nachrichtendienst bleibt hoch&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die Bedrohung der Schweiz durch ausländische, hauptsächlich russische und chinesische Spionage bleibt hoch. Europaweit gehört die Schweiz unter anderem aufgrund ihrer Rolle als Gaststaat internationaler Organisationen zu den Staaten, in denen am meisten russische Nachrichtendienstangehörige unter diplomatischer Tarnung eingesetzt werden.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mit der Einsitznahme im UNO-Sicherheitsrat akzentuiert sich die Spionagebedrohung für Schweizer Personen, die die Dossiers und Themen des UNO-Sicherheitsrats betreuen, zur Entscheidfindung beitragen und diese Entscheide in den Gremien und gegen aussen vertreten.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bezüglich Proliferation steht Russland im Fokus. Der NDB will die Weitergabe von Gütern an Russland verhindern, die es zugunsten einer sanktionierten militärischen Verwendung einsetzen könnte. Weil Russland für die Beschaffung Firmen in der Eurasischen Wirtschaftsunion sowie in der Türkei und Indien nutzt, muss die Kontrolltätigkeit auf Regionen ausgeweitet werden, die zuvor kaum bearbeitet worden sind.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Gewalttätiger Extremismus und Terrorismus weiterhin aktuell&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Die gesellschaftliche Polarisierung und Fragmentierung geht mit dem Risiko von gewalttätigem Extremismus einher. Rechtsextremistisch motivierte Terroranschläge wie jene 2019 in Christchurch (Neuseeland) und Halle (Deutschland) oder 2020 in Hanau (Deutschland) könnten sich in Europa häufen. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Der gewalttätige Linksextremismus wird sich besonders beim Antifaschismus und in der Kurdenfrage engagieren. Es ist auch mit einer Zunahme direkter Gewalt gegen Menschen, namentlich gegen als dem Rechtsextremismus zugehörig angesehene Personen und gegen Sicherheitskräfte, zu rechnen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Terrorbedrohung in der Schweiz bleibt erhöht. Die Bedrohung wird primär von der dschihadistischen Bewegung geprägt, insbesondere durch Sympathisanten des "Islamischen Staats" und Personen, die von dschihadistischer Propaganda inspiriert werden. Der "Islamische Staat" und die al-Qaida sind die wichtigsten Exponenten der dschihadistischen Bewegung in Europa und damit auch für die Terrorbedrohung der Schweiz massgeblich. Die Bedrohung wird aber stetig diffuser, da sie seit 2020 in Europa zunehmend von autonom agierenden Individuen ausgeht, die keinen direkten Bezug zum „Islamischen Staat“ oder zur al-Qaida aufweisen. Zunehmend spielen psychische Probleme oder persönliche Krisen beim Schritt zur Gewaltanwendung eine erhebliche Rolle.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Stv. Chefin Kommunikation NDB +41 58 462 35 72 sonja.margelist@ndb.admin.ch</contact>
      <link id="255078">
        <title>Sicherheit Schweiz 2023 - Lagebericht des Nachrichtendienstes des Bundes</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/vbs/organisation/verwaltungseinheiten/nachrichtendienst.detail.document.html/vbs-internet/de/documents/nachrichtendienst/lageberichte/NDB-Lagebericht-2023-d.pdf.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="255079">
        <title>Pressekonferenz 26. Juni 2023</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=F8VQErXYX1U</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>« La Sécurité de la Suisse 2023 »: le Service de renseignement de la Confédération publie son nouveau rapport de situation</title>
      <lead>La guerre d’agression menée contre l’Ukraine par la Russie continue d’influencer la politique nationale et internationale en matière de sécurité. La Suisse reste marquée par la concurrence croissante des grandes puissances. Dans ce contexte, les capacités d'anticipation et d'identification précoce du Service de renseignement de la Confédération (SRC) sont essentielles, afin d’identifier et d’évaluer à temps les menaces et les risques importants dans l’environnement stratégique de la Suisse, puis de prendre les mesures préventives nécessaires. Le rapport de situation « La Sécurité de la Suisse 2023 » du SRC présente les principales évolutions de la situation du point de vue du renseignement.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Russie a détruit en Europe l’ordre de paix fondé sur des règles. Les forums internationaux de promotion de la paix et de la sécurité collective comme l’ONU et l’OSCE ont encore perdu de leur efficacité et un nouvel ordre mondial stable n’est pas à l’horizon. La période de transition actuelle est caractérisée par la rivalité entre les grandes puissances. La tendance va vers un ordre mondial bipolaire, marqué par la rivalité systémique entre les États-Unis et la Chine. La guerre de la Russie contre l’Ukraine reste pour l’heure le point central dans l’environnement politico-sécuritaire de la Suisse.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un monde de plus en plus bipolarisé&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La guerre renforce la tendance à un monde à nouveau plus fortement bipolarisé: l’Europe demeure dépendante des États-Unis sur le plan stratégique. La Chine est en train de s’affirmer comme un pôle au sein des États qui s’opposent à ce qu’ils nomment l’Occident. La Russie quant à elle joue un rôle de moins en moins important dans les relations sino-russes.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aux États-Unis, une nouvelle présidence de Donald Trump ou d’un autre candidat aux vues isolationnistes en 2025 pourrait à nouveau entraîner des incertitudes quant à leur engagement en faveur de l’Europe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Chine et la Russie veulent réaménager le statu quo s’agissant des institutions, des règles et des normes existantes. Des puissances régionales telles que la Turquie, l’Inde ou l’Arabie saoudite essaient d’étendre leur propre marge de manœuvre. Dans l’espace indopacifique, le Japon définit la Chine comme étant « le plus grand défi stratégique de son histoire ». En Afrique, la lutte d’influence entre les États occidentaux et la Russie ou la Chine s’intensifie.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Taïwan demeurera au centre des tensions géostratégiques entre la Chine et les États-Unis. Il est très improbable que la Chine déclenche un conflit armé avec Taïwan en 2023.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La menace de l’espionnage reste élevée en Suisse &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les activités d’espionnage étrangères, principalement russes et chinoises, constituent toujours une menace élevée pour la Suisse. En raison, entre autres, de son rôle d’État hôte accueillant de nombreuses organisations internationales, la Suisse compte, à l’échelle européenne, parmi les pays dans lesquels le plus grand nombre de membres des services de renseignement russes sont déployés sous couverture diplomatique.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le mandat de la Suisse au Conseil de sécurité de l’ONU accentue la menace que représente l’espionnage pour les Suisses qui gèrent les dossiers et les thématiques abordés par le Conseil de sécurité, et qui contribuent aux décisions et les défendent au sein des organes internes et à l’extérieur.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le domaine de la prolifération, l’attention se concentre sur la Russie. Le SRC veut empêcher le transfert à la Russie de biens dont elle pourrait faire un usage militaire sous le coup de sanctions. Comme la Russie met à profit des entreprises basées dans des États de l’Union économique eurasiatique ainsi qu’en Turquie et en Inde pour acquérir ce type de biens, l’activité de contrôle doit être étendue à des régions qui n’avaient jusqu’alors pratiquement pas été prises en considération.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Extrémisme violent et terrorisme toujours d’actualité&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La polarisation et la fragmentation de la société entraînent un risque d’extrémisme violent. Les attentats terroristes à motivations d’extrême droite, comme ceux de 2019 à Christchurch (Nouvelle-Zélande) et Halle (Allemagne) ou celui de 2020 à Hanau (Allemagne), pourraient se multiplier en Europe.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’extrémisme de gauche violent s’engagera en particulier pour des thèmes tels que l’antifascisme et la cause kurde. Il faut aussi s’attendre à une augmentation de la violence directe contre des personnes, notamment contre celles considérées comme appartenant à l’extrême droite et contre des représentants des forces de sécurité.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La menace terroriste est élevée en Suisse. Cette menace est en premier lieu marquée par le mouvement djihadiste, par l’intermédiaire en particulier de sympathisants de l’« État islamique » et de personnes inspirées par la propagande djihadiste. L’« État islamique » et Al-Qaïda sont les protagonistes les plus importants du mouvement djihadiste en Europe ; de ce fait, ils sont aussi déterminants pour la menace terroriste en Suisse. Cependant, la menace ne cesse de devenir plus diffuse car, depuis 2020, elle repose toujours davantage sur des individus agissant de manière autonome, qui ne sont pas directement liés à l’« État islamique » ou à Al-Qaïda. Des problèmes psychiques ou des crises personnelles entrent de plus en plus fréquemment en ligne de compte s’agissant de la propension à faire usage de violence.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Suppléante Cheffe Communication SRC +41 58 462 35 72 sonja.margelist@ndb.admin.ch</contact>
      <link id="255080">
        <title>La Sécurité de la Suisse 2023 - Rapport de situation du Service de renseignement de la Confédération</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/ddps/organisation/unites-administratives/service-renseignement.detail.document.html/vbs-internet/fr/documents/servicederenseignement/rapportsdesituation/NDB-Lagebericht-2023-f.pdf.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="255081">
        <title>Conférence de presse 26 juin 2023</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=F8VQErXYX1U</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>«La sicurezza della Svizzera 2023»: il Servizio delle attività informative della Confederazione presenta il suo nuovo rapporto sulla situazione</title>
      <lead>La guerra di aggressione della Russia all’Ucraina continua a influenzare la politica di sicurezza nazionale e internazionale. Il contesto di sicurezza della Svizzera continua a essere sostanzialmente caratterizzato dalla crescente rivalità tra le grandi potenze. In questo scenario, le capacità in materia di anticipazione e individuazione precoce del Servizio delle attività informative della Confederazione (SIC) sono essenziali per individuare e valutare tempestivamente le minacce e i cambiamenti rilevanti nel contesto strategico della Svizzera nonché adottare le misure preventive necessarie. Il nuovo rapporto sulla situazione del SIC «La sicurezza della Svizzera 2023» illustra gli sviluppi della situazione più importanti dal punto di vista dell’intelligence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;La Russia ha distrutto l’assetto di pace europeo basato sulle regole condivise. I forum internazionali volti a garantire la pace e la sicurezza, come l’ONU e l’OSCE, hanno perso ulteriormente efficacia e un nuovo ordine mondiale stabile non è all’orizzonte. Il periodo di transizione attualmente in corso è contrassegnato dalla rivalità tra le grandi potenze. Si osserva una tendenza verso un ordine mondiale bipolare caratterizzato dalla rivalità di sistema tra Stati Uniti e Cina. Per il momento, il contesto della politica di sicurezza della Svizzera rimane incentrato sulla guerra della Russia contro l’Ucraina.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Un mondo sempre più bipolare &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La guerra rafforza la tendenza verso un mondo che tornerà a essere sempre più bipolare in futuro: l’Europa continua a dipendere a livello strategico dagli Stati Uniti, mentre la Cina si sta affermando come polo tra gli Stati che si oppongono all’«Occidente». Nell’ambito delle relazioni tra la Cina e la Russia, il ruolo svolto da quest’ultima è sempre più debole.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Negli Stati Uniti, una nuova presidenza di Donald Trump o di un altro candidato isolazionista nel 2025 potrebbe portare nuovamente all'incertezza sul loro impegno nei confronti dell'Europa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cina e Russia vogliono trasformare lo status quo per quanto concerne le istituzioni, le regole e le norme esistenti. Potenze regionali come la Turchia, l’India o l’Arabia Saudita stanno cercando di ampliare il proprio spazio di manovra. Nella regione indo-pacifica, il Giappone definisce la Cina come «la più grande sfida strategica mai affrontata» dal Paese. In Africa si sta intensificando la lotta tra gli Stati occidentali da un lato e la Russia e la Cina dall’altro per l’influenza nel continente.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Taiwan rimarrà al centro delle tensioni geostrategiche tra Cina e Stati Uniti. È tuttavia molto improbabile che la Cina scateni un conflitto armato con Taiwan nel 2023.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;La minaccia per la Svizzera rappresentata dallo spionaggio rimane elevata &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La minaccia per la Svizzera rappresentata dallo spionaggio straniero, soprattutto russo e cinese, rimane elevata. La Svizzera è uno degli Stati europei in cui viene impiegato il maggior numero di membri dell’intelligence russa sotto copertura diplomatica anche per il suo ruolo di Stato che ospita organizzazioni internazionali.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con l’ingresso della Svizzera nel Consiglio di sicurezza dell’ONU come membro non permanente si acuisce la minaccia di spionaggio per i cittadini svizzeri che gestiscono i dossier e i temi del Consiglio di sicurezza dell’ONU, che contribuiscono all’adozione di decisioni e che rappresentano queste ultime sia all’interno che all’esterno dei vari organismi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Per quanto riguarda la proliferazione, l’attenzione è rivolta soprattutto alla Russia. Il SIC intende impedire la fornitura di beni alla Russia che essa potrebbe utilizzare per scopi militari oggetto delle sanzioni. Poiché, per il suo approvvigionamento, la Russia si rivolge ad aziende dell’Unione economica eurasiatica nonché turche e indiane, l’attività di controllo deve essere estesa a regioni che finora non sono state praticamente mai prese in considerazione.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Estremismo violento e terrorismo ancora attuali&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La polarizzazione e la frammentazione sociali vanno di pari passo con il rischio di estremismo violento. Attacchi terroristici motivati dall’estremismo di destra come quelli registrati a Christchurch (Nuova Zelanda) e Halle (Germania) nel 2019 o ad Hanau (Germania) nel 2020 potrebbero diventare più frequenti in Europa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;L’estremismo violento di sinistra si concentrerà in particolare sull’antifascismo e sulla causa curda. Si prevede anche un aumento della violenza diretta contro persone percepite come estremisti di destra e contro le forze di sicurezza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La minaccia terroristica in Svizzera rimane elevate. La minaccia è legata principalmente al movimento jihadista, in particolare attraverso simpatizzanti dello "Stato Islamico" e persone ispirate dalla propaganda jihadista. Lo «Stato Islamico» e Al-Qaida sono le componenti più importanti del movimento jihadista in Europa, e in quanto tali sono determinanti anche per la minaccia terroristica in Svizzera. Ma la minaccia terroristica è diventata più diffusa perché in Europa dal 2020 sempre più spesso proviene da singoli individui che agiscono autonomamente e non hanno un nesso diretto con lo «Stato Islamico» o con Al-Qaida. Sempre più spesso, problemi psicologici o crisi personali svolgono un ruolo significativo nel passaggio alla violenza.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist Suppl. capo Comunicazione SIC +41 58 462 35 72 sonja.margelist@ndb.admin.ch</contact>
      <link id="255082">
        <title>La Sicurezza della Svizzera 2023 - Rapporto sulla situazione del Servizio delle attività informative della Confederazione</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/ddps/organizzazione/unita-amministrative/servizio-attivita-informative.detail.document.html/vbs-internet/it/documents/serviziodelleattivitainformative/rapportisituazione/NDB-Lagebericht-2023-i.pdf.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="255083">
        <title>Conferenza stampa 26 giugno 2023</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=F8VQErXYX1U</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Berne</city>
      <title>« Switzerland's Security 2023 »: The Federal Intelligence Service publishes its latest situation report</title>
      <lead>Russia’s war of aggression against Ukraine continues to have a lasting impact on national and international security policy. Switzerland’s security continues to be shaped in particular by the growing rivalry between major powers. The Federal Intelligence Service’s (FIS) abilities to anticipate, identify and assess in time threats and developments that are of strategic importance to Switzerland are crucial for taking preventive measures. The latest FIS situation report presents the main developments in intelligence over the past year.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Russia has destroyed the rules-based order for peace in Europe. The effectiveness of international forums for maintaining peace and security, such as the UN or the OSCE, has continued to decline; there are no signs of a stable new world order. The rivalry between the great powers is leaving its mark on the current period of transition. There is a shift toward a bipolar world order shaped by the systemic rivalry between the USA and China. For now, Russia's war against Ukraine will remain the focal point in Switzerland's security environment. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;An increasingly bipolarised world&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;The war is accelerating the trend back to a more bipolar world in future: Europe and the EU remain strategically dependent on the USA. China is in the process of establishing itself as the pole among states opposed to "the West": Russia's role in Chinese-Russian relations is steadily weakening.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;In the USA, a return of Donald Trump or the election of another isolationist candidate could re-ignite uncertainties about commitment to Europe in 2025.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;China and Russia want to transform the status quo of existing institutions, rules and norms. Regional powers such as Türkiye, India and Saudi Arabia are seeking to expand their scope for action. In the Indo-Pacific region, Japan defines China as "the greatest strategic challenge in its history". In Africa, the struggle for influence between the Western states and Russia and China is intensifying.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Taiwan will continue to be the focal point of geostrategic tensions between China and the USA. It is highly unlikely that China will initiate an armed conflict with Taiwan in 2023.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;The threat posed to Switzerland by illegal intelligence activities remains high &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;The threat to Switzerland posed by foreign (mainly Russian and Chinese) espionage remains high. In Europe, Switzerland is one of the states with the highest numbers of Russian intelligence officers operating under diplomatic cover, in part due to its role as a host to international organisations.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Switzerland's membership in the UN Security Council increases the espionage threat for Swiss individuals who are responsible for UN Security Council dossiers and topics and who are involved in making decisions and in presenting these decisions publicly and in committees.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;As far as proliferation is concerned, the focus is on Russia. The FIS aims to prevent the transfer to Russia of goods which it might put to use for sanctioned military activities. Because Russia uses companies in the Eurasian Economic Union and in Türkiye and India for procurement, monitoring activities have to be extended to regions which have received little attention in the past.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Violent extremism and terrorism still relevant&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Social polarisation and fragmentation bring with them the risk of violent extremism. Terrorist attacks motivated by right-wing extremism, like those in Christchurch (New Zealand) and Halle (Germany) in 2019 or in Hanau (Germany) in 2020, could become more frequent in Europe. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Violent left-wing extremists will remain largely preoccupied with anti-fascism and the Kurdish question. Direct violence against individuals, especially against persons perceived as belonging to right-wing extremist circles or against security force personnel, is also expected to increase.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;The terrorist threat in Switzerland remains elevated. The threat emanates primarily from the jihadist movement, in particular through "Islamic State" sympathizers and people inspired by jihadist propaganda. "Islamic State" and al-Qaeda are the major exponents of the jihadist movement in Europe and are thus also central to the terrorist threat in Switzerland. The terrorist threat is becoming more diffuse in Europe since 2020, because it is increasingly emanating from individuals acting autonomously and who have no direct links to "Islamic State" or al-Qaeda. Psychological problems or personal crises are increasingly significant factors in precipitating the use of violence.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Sonja Margelist FIS Deputy Head of Communications +41 58 462 35 72 sonja.margelist@ndb.admin.ch</contact>
      <attachment id="255092">
        <title>SWITZERLAND’S SECURITY 2023 - Situation Report of the Federal Intelligence Service</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>5340</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/80146.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <link id="255084">
        <title>Press conference 26 June 2023</title>
        <uri>https://www.youtube.com/watch?v=F8VQErXYX1U</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="505" org-id="507">
        <name lang="de">Sicherheitspolitik</name>
        <name lang="fr">Politique de sécurité</name>
        <name lang="it">Politica di sicurezza</name>
        <name lang="en">Security Policy</name>
      </keyword>
      <keyword id="506" org-id="507">
        <name lang="de">Kooperation</name>
        <name lang="fr">Coopération</name>
        <name lang="it">Cooperazione</name>
        <name lang="en">Cooperation</name>
      </keyword>
      <keyword id="5120" org-id="507">
        <name lang="de">Katastrophenhilfe</name>
        <name lang="fr">Aide en cas de catastrophe</name>
        <name lang="it">Aiuto in caso di catastrofe</name>
        <name lang="en">Disaster Relief</name>
      </keyword>
      <keyword id="5160" org-id="507">
        <name lang="de">Verteidigung</name>
        <name lang="fr">Défense</name>
        <name lang="it">Difesa</name>
        <name lang="en">defence</name>
      </keyword>
      <keyword id="5710" org-id="507">
        <name lang="de">Aufklärung Beobachtung Lageerstellung</name>
        <name lang="fr">Reconnaissance et observation établissement de la situation</name>
        <name lang="it">Esplorazione / Osservazione / Allestimento del quadro della situazione</name>
        <name lang="en">reconnaissance observation compilation of the situation</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="17">
        <name lang="de">Kriminalität</name>
        <name lang="fr">Criminalité</name>
        <name lang="it">Criminalità</name>
        <name lang="en">Criminality</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
