<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="96077" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-27</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Hohe Sicherheit im öffentlichen Verkehr – Arbeitsunfälle stehen im Fokus</title>
      <lead>Die öffentlichen Verkehrsmittel in der Schweiz bieten weiterhin ein hohes Sicherheitsniveau. Dies zeigt der Sicherheitsbericht 2022 des Bundesamtes für Verkehr (BAV). Die hohe Anzahl von schweren Arbeitsunfällen erfordert jedoch weitere Massnahmen.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Wer in der Schweiz den öV benutzt, ist sehr sicher unterwegs, wie aus dem Sicherheitsbericht 2022 des BAV hervorgeht. Der Vergleich mit dem Individualverkehr zeigt, dass das Risiko, im Auto tödlich zu verunfallen, pro Personenkilometer 93-mal höher ist als im Zug. Beim Velofahren ist das Risiko 1096-mal höher, auf dem Motorrad 2539-mal.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Sicherheitsstand im öV wie auch im Schienengüterverkehr ist im Vergleich zu den Vorjahren auf hohem Niveau stabil. Die Unfallzahlen lagen 2022 im normalen Schwankungsbereich. Dies gilt für die Anzahl der schweren Unfälle allgemein und die Anzahl der Schwerverletzten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Negativ fällt auf, dass 2022 die Anzahl Todesopfer im öffentlichen Verkehr angestiegen ist; dies nach einem Tiefstand im Vorjahr. Grösstenteils handelt es sich um andere Verkehrsteilnehmende, die im Strassenverkehr in Konfliktsituationen mit dem öV kamen, sowie um Personen, die sich unerlaubt auf Verkehrsarealen, z. B. Gleisen aufhielten. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bezüglich Arbeitsunfälle ist 2022 im Vergleich zu den Vorjahren ein Anstieg zu verzeichnen. Dem BAV wurden 21 Arbeitsunfälle mit Schwerverletzten oder Toten gemeldet, davon 12 auf Baustellen. Zwei weitere Mitarbeitende wurden beim Rangieren getötet oder schwer verletzt. Die Bahnunternehmen bleiben somit stark gefordert und stehen in der Pflicht, das Unfallrisiko auf öV-Baustellen mit zusätzlichen Massnahmen zu reduzieren. Das BAV wird die verstärkten Kontrollen im Rahmen der Sicherheitsaufsicht weiterführen und prüft ebenfalls weitere Massnahmen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im internationalen Vergleich ist der Schweizer öV sehr sicher. Im Berichtsjahr lag die Schweiz auf Rang drei hinter dem Vereinigten Königreich und den Niederlanden. Bei der Sicherheit an Bahnübergängen befindet sich die Schweiz an der Spitze. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Verkehr Medienstelle +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="255316">
        <title>Sicherheitsbericht 2022</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/de/home/publikationen/berichte/sicherheit.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Sécurité élevée dans les transports publics – les accidents du travail sont en ligne de mire</title>
      <lead>Les transports publics en Suisse continuent à offrir un haut niveau de sécurité. C’est ce qui ressort du rapport de sécurité 2022 de l’Office fédéral des transports (OFT). Le grand nombre d’accidents du travail graves exige cependant d’autres mesures.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le rapport de sécurité 2022 de l’OFT conclut que les usagers des transports publics en Suisse se déplacent en toute sécurité. En comparaison avec le transport individuel, il ressort que le risque d’être victime d’un accident mortel dans un train est 93 fois moins élevé par personne-kilomètre qu’en voiture. Par rapport au vélo, le train est 1096 fois plus sûr, et même 2539 fois plus sûr que la moto.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le niveau de sécurité dans les TP comme dans le fret ferroviaire demeure à un haut niveau par rapport aux années précédentes. En 2022, le nombre d’accidents se situait dans la plage de fluctuation normale. Cela vaut tant pour le nombre d’accidents graves en général que pour le nombre de blessés graves.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le point négatif est que le nombre de décès dans les transports publics a augmenté en 2022, alors qu’il était au plus bas l’année précédente. Il s’agit en grande partie d’autres usagers de la route qui se sont retrouvés dans des situations conflictuelles avec les TP, ainsi que de personnes qui se trouvaient sans autorisation dans des zones de transport, par exemple sur les voies.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2022, il a été constaté que le nombre d’accidents du travail avait augmenté par rapport aux années précédentes : 21 accidents du travail avec des blessés graves ou des morts ont été signalés à l’OFT, dont 12 sur des chantiers. Deux autres collaborateurs ont été tués ou grièvement blessés lors de manœuvres. Les entreprises ferroviaires restent donc très sollicitées dans ce domaine et sont tenues de réduire les risques d’accident sur les chantiers de TP à l’aide de mesures supplémentaires. De son côté, l’OFT poursuivra les contrôles renforcés dans le cadre de la surveillance de la sécurité et examinera également d’autres mesures.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En comparaison internationale, les TP suisses sont très sûrs. Au cours de l’année sous revue, la Suisse figure en troisième place derrière le Royaume-Uni et les Pays-Bas. En matière de sécurité aux passages à niveau, elle occupe la première place.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral des transports Service de presse +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="255317">
        <title>Rapport sur la sécurité 2022</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home/publications/rapports/securite.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Elevata sicurezza nei trasporti pubblici – Focus sugli incidenti sul lavoro</title>
      <lead>In Svizzera i trasporti pubblici (TP) continuano a offrire un elevato livello di sicurezza: è quanto emerge dal rapporto sulla sicurezza 2022 dell’Ufficio federale dei trasporti (UFT). L’alto numero di gravi incidenti sul lavoro richiede tuttavia ulteriori misure.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Dal rispettivo rapporto 2022 dell’UFT risulta che gli utenti dei TP in Svizzera viaggiano in tutta sicurezza. Il confronto con il traffico individuale indica che il rischio per persona-chilometro di perdere la vita a bordo di un’auto è 93 volte maggiore rispetto a quello di chi viaggia in treno, per i ciclisti è 1096 volte superiore e per i motociclisti 2539. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Rispetto agli anni precedenti la sicurezza nei TP così come nel traffico merci su rotaia è stabile a un livello elevato. Nel 2022 le cifre concernenti gli incidenti nei TP si situano nel normale campo di variazione sia per gli incidenti gravi in generale sia per i feriti gravi. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Risalta in negativo il fatto che, dopo il livello molto basso dell’anno prima, nel 2022 è aumentato il numero di decessi. Nella maggior parte dei casi si è trattato di altri utenti del traffico in situazioni di conflitto con i TP e di persone non autorizzate che si trovavano abusivamente nelle aree di transito, ad esempio sui binari. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto concerne gli incidenti sul lavoro, il 2022 registra un aumento rispetto agli anni precedenti: all’UFT sono stati notificati 21 eventi che hanno causato la morte o il ferimento grave delle persone interessate, 12 delle quali erano su cantieri; altri due collaboratori hanno perso la vita o subito ferite gravi mentre facevano manovre. Le imprese ferroviarie restano quindi molto sotto pressione e hanno l’obbligo di ridurre i rischi sui cantieri mediante provvedimenti aggiuntivi. L'UFT, dal canto suo, manterrà i controlli potenziati nel quadro della vigilanza sulla sicurezza e valuterà anche ulteriori misure. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel confronto internazionale i TP svizzeri sono molto sicuri: nel 2022 il nostro Paese era al terzo posto, dietro Regno Unito e Paesi Bassi. Per quanto concerne la sicurezza ai passaggi a livello detiene il primo posto. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale dei trasporti Servizio stampa +41 (0)58 462 36 43 presse@bav.admin.ch</contact>
      <link id="255318">
        <title>Rapporto sulla sicurezza</title>
        <uri>https://www.bav.admin.ch/bav/it/home/pubblicazioni/rapporti/sicurezza.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="180" org-id="805">
        <name lang="de">Bundesamt für Verkehr (BAV)</name>
        <name lang="fr">Office fédéral des transports (OFT)</name>
        <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti (UFT)</name>
        <name lang="en">Swiss Federal Office of Transport (FOT)</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1450" org-id="805">
        <name lang="de">Seilbahnen</name>
        <name lang="fr">Seilbahnen</name>
        <name lang="it">Seilbahnen</name>
        <name lang="en">Seilbahnen</name>
      </keyword>
      <keyword id="1" org-id="805">
        <name lang="de">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="fr">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="it">öffentlicher Verkehr</name>
        <name lang="en">öffentlicher Verkehr</name>
      </keyword>
      <keyword id="1065" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr: Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire : sécurité</name>
        <name lang="it">Traffico ferroviario: sicurezza</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr: Sicherheit</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
