<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95487" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="810" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la communication</name>
      <name lang="it">Ufficio federale delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Office of Communications</name>
      <www lang="de">http://www.bakom.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ufcom.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ofcom.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bakom.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bakom.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Zahlungsverkehr: Post hat den Grundversorgungsauftrag erfüllt</title>
      <lead>Die Post hat ihre Grundversorgungspflichten beim Zahlungsverkehr im Jahr 2022 erfüllt. So hatten je nach Kanton zwischen 95,4 und 100 Prozent der Bevölkerung (inklusive Hausservice) innerhalb von 20 Minuten zu Fuss oder mit öffentlichem Verkehrsmittel Zugang zu den von der Post angebotenen Dienstleistungen des Barzahlungsverkehrs. Zu diesem Schluss kommt das Bundesamt für Kommunikation (BAKOM) in seiner am 1. Juni 2023 veröffentlichten Analyse der Dienstleistungen, die die Post im Jahr 2022 zur Erfüllung ihres Grundversorgungsauftrags erbracht hat.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Beim Zugang zu den Dienstleistungen des Barzahlungsverkehrs übertraf die Post schweizweit den gesetzlich festgelegten Schwellenwert von 90 Prozent.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Der Anteil blieb in allen Kantonen gleich oder verbesserte sich. Nur in Bern und St. Gallen ging er leicht zurück (-0,1 Prozentpunkte). Auf nationaler Ebene stieg er auf 98,1 Prozent und war damit um 0,1 Prozentpunkte höher als im Vorjahr. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Bareinzahlungen am Schalter oder mittels Hausservice gingen sowohl in Bezug auf die Anzahl (-16,8%, 2021: -12,4%) als auch auf das Volumen (-15,1%; 2021: -10,2%) noch stärker zurück als im Vorjahr. Gleichzeitig nahm die Nutzung elektronischer Zahlungslösungen um 2,1 Prozent zu. Weiter sind die Website und das E-Finance-System entsprechend den gesetzlichen Anforderungen auch für Menschen mit Behinderungen leicht zugänglich, wie die Zertifizierung der Stiftung "Zugang für alle" zeigt, die 2020 die Konformitätsstufen "AA+" für www.postfinance.ch und "AA" für E-Finance verliehen hat.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Netz an Zugangspunkten&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Jahr 2022 hat die Post ihr Netz erweitert und bietet nun 4'898 Zugangspunkte in der ganzen Schweiz an. Das sind 83 mehr als im Vorjahr. Während die Zahl der Poststellen von 805 im Jahr 2021 auf 773 zurückging, nahmen alle anderen Zugangsformen zu: So gibt es neu 1'254 Agenturen (+3), 1'881 Ortschaften mit Hausservice (+34) sowie 990 Automaten wie MyPost24 oder andere Abhol- und Annahmestellen (+78). Die Zahl der PostFinance-Filialen blieb mit 34 unverändert. Ausserdem waren 867 Postomaten - und damit 21 weniger als im Vorjahr - in Betrieb.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Zufriedenheit der PostFinance-Kundschaft&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die Post führt regelmässig eine Zufriedenheitsumfrage bei ihrer Privat- und Geschäftskundschaft durch. Aus der letzten Befragung ging hervor, dass diese mit den Dienstleistungen von PostFinance im Allgemeinen zufrieden sind. Als negative Elemente wurden hauptsächlich die Negativzinsen, die PostFinance bis September 2022 auf Guthaben angewandt hat, sowie die Gebühren für die neuen Bankpakete genannt. Positiv hervorgehoben wurden die Leistungen von E-Finance, TWINT und die neue Debit-Mastercard von PostFinance, die in den Geschäften besser akzeptiert wird.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Bundesamt für Kommunikation BAKOM Medienstelle, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="252533">
        <title>Erfüllung des Grundversorgungsauftrags 2022</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/de/home/post-presse/grundversorgung-beim-zahlungsverkehr/erfuellung.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Service universel de la Poste en matière de trafic des paiements: exigences remplies</title>
      <lead>La Poste a rempli en 2022 les obligations de service universel en matière de trafic des paiements. Ainsi la proportion de la population qui peut accéder en 20 minutes au plus, à pied ou en transports publics, aux prestations de paiement en espèces offerts par la Poste, service à domicile compris, varie de 95.4% à 100% selon les cantons. L'Office fédéral de la communication OFCOM le constate dans son analyse des prestations fournies en 2022 par la Poste pour remplir son mandat, publiée le 1er juin 2023. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Poste dépasse partout le seuil minimal de 90% fixé par la loi pour l'accès aux services de paiement en espèces.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;Le taux s'est amélioré ou est resté stable dans tous les cantons à l'exception de Berne et de Saint-Gall où il a très légèrement diminué (-0.1 point de pourcentage). Au niveau national, il progresse à 98.1%, soit 0.1 point de pourcentage de mieux que l'année précédente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concernant les paiements en espèces, effectués au guichet ou par le biais du service à domicile, leur recul s'est accentué par rapport à l'année précédente, aussi bien en nombre (-16.8%, -12.4% en 2021) qu'en volume (-15.1%, -10.2% en 2021). Dans le même temps, le recours à la voie électronique a augmenté de 2.1%. Conformément aux exigences légales, le site internet et le système e‑finance sont facilement accessibles, pour les personnes en situation de handicap également, comme le démontre l'évaluation de la fondation "Accès pour tous" qui avait accordé en 2020 la certification AA+ à www.postfinance.ch et AA à l'e‑banking de PostFinance.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Réseau de points d'accès&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;En 2022, la Poste a élargi son réseau en offrant en Suisse 4'898 points d'accès, soit 83 de plus que l'année précédente. Si le nombre d'offices de poste a reculé à 773, contre 805 en 2021, toutes les autres offres d'accès ont progressé, avec 1'254 agences (+3), 1'881 localités desservies par le service à domicile (+34) ainsi que 990 automates tel que MyPost24 ou autres points de dépôt et retrait (+78). Quant au nombre de filiales de PostFinance, il est resté stable à 34 alors que 867 postomats étaient en service, soit 21 de moins que l'année précédente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Satisfaction de la clientèle de PostFinance&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Poste évalue régulièrement comment sa clientèle privée et commerciale apprécie les prestations offertes par PostFinance qui, selon la dernière enquête, sont globalement considérées comme satisfaisantes. Les points négatifs cités portent principalement sur les taux d'intérêts négatifs appliqués sur les avoirs jusqu'en septembre 2022 et aux frais attachés aux nouveaux paquets bancaires. Parmi les éléments positifs relevés figurent les prestations offertes dans e-finance, TWINT, et la nouvelle carte Debit-Mastercard de PostFinance, mieux acceptée dans les commerces. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Office fédéral de la communication OFCOM Service de presse, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="252532">
        <title>Accomplissement du mandat de service universel en 2022</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/fr/page-daccueil/poste-et-aide-a-la-presse/service-universel-en-matiere-de-services-de-paiement/accomplissement.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Servizio universale della Posta nel settore del traffico dei pagamenti: requisiti soddisfatti</title>
      <lead>Nel 2022 la Posta ha adempiuto gli obblighi legati al servizio universale nel settore del traffico dei pagamenti. La percentuale di popolazione che può accedere entro al massimo 20 minuti a piedi o con i mezzi pubblici ai servizi di pagamento in contanti offerti dalla Posta, compreso il servizio a domicilio, varia dal 95,4% al 100% a seconda del Cantone. Lo rileva l'Ufficio federale delle comunicazioni (UFCOM) nell'analisi, pubblicata il 1o giugno 2023, sui servizi forniti dalla Posta nel 2022 per adempiere il suo mandato. </lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;La Posta supera ovunque la soglia minima del 90 per cento stabilita dalla legge per l'accesso ai servizi di pagamento in contanti.&lt;b&gt; &lt;/b&gt;La percentuale è migliorata o è rimasta stabile in tutti i Cantoni, ad eccezione di Berna e San Gallo, dove è diminuita molto leggermente (-0,1 punti percentuali). A livello nazionale, è salita al 98,1 per cento, ossia 0,1 punti percentuali in più rispetto all'anno precedente. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;Per quanto riguarda i pagamenti in contanti, effettuati allo sportello o tramite il servizio a domicilio, il loro calo si è accentuato rispetto all'anno precedente, sia in numero (-16,8%, -12,4% nel 2021) che in volume (-15,1%, -10,2% nel 2021). Allo stesso tempo, l'uso di mezzi elettronici è aumentato del 2,1 per cento. Conformemente alle esigenze legali, il sito Internet e il sistema di e-finance sono facilmente accessibili anche per le persone con disabilità, come dimostrato dalla valutazione della fondazione "Accesso per tutti", che aveva assegnato la certificazione AA+ a www.postfinance.ch e AA all'e-banking di PostFinance nel 2020.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Rete di punti d'accesso&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2022 la Posta ha ampliato la sua rete offrendo in Svizzera 4'898 punti di accesso, ossia 83 in più rispetto all'anno precedente. Mentre il numero degli uffici postali è sceso a 773, erano 805 nel 2021, tutte le altre opzioni di accesso sono state potenziate e contano 1'254 filiali (+3), 1881 località con servizio a domicilio (+34) e 990 sportelli automatici come MyPost24 o altri punti di presa in consegna e di ritiro (+78). Il numero di filiali di PostFinance è rimasto stabile a 34, mentre i postmat in funzione erano 867, ossia 21 in meno rispetto all'anno precedente.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Soddisfazione della clientela di PostFinance&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;La Posta valuta regolarmente il grado di soddisfazione dei clienti privati e commerciali in merito ai servizi offerti da PostFinance che, secondo l'ultimo sondaggio, sono generalmente considerati soddisfacenti. I punti negativi citati riguardano principalmente i tassi d'interesse negativi applicati all'avere fino a settembre 2022 e i costi legati ai nuovi pacchetti bancari. Tra i lati positivi rilevati figurano i servizi offerti da e-finance, TWINT e la nuova Debit Mastercard di PostFinance, meglio accettata nei negozi.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Ufficio federale delle comunicazioni UFCOM Servizio stampa, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <link id="252531">
        <title>Adempimento del mandato di servizio universale nel 2022</title>
        <uri>https://www.bakom.admin.ch/bakom/it/pagina-iniziale/posta-stampa/servizio-universale-nel-settore-del-traffico-dei-pagamenti/adempimento.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Biel/Bienne</city>
      <title>Swiss Post fulfilled its universal service mandate for payment transactions</title>
      <lead>Swiss Post fulfilled its universal service mandate for payment transactions in 2022. This means that, depending on the canton, 95.4% to 100% of the population can access Swiss Post's cash payment services, including home delivery, within 20 minutes on foot or by public transport. The Federal Office of Communications OFCOM has noted this in its analysis of the services provided by Swiss Post in fulfilment of its 2022 mandate, published on 1 June 2023.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The complete text is available in German, French and Italian. Please click on the desired language in the navigation menu above.&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Federal Office of Communications OFCOM Press service, +41 58 460 55 50, media@bakom.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="66" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Medien</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse Médias</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa Media</name>
        <name lang="en">Press releases Media</name>
      </offer>
      <offer id="67" org-id="810">
        <name lang="de">Medienmitteilungen Telecom</name>
        <name lang="fr">Communiqués de presse télécommunications</name>
        <name lang="it">Comunicati stampa telecomunicazioni</name>
        <name lang="en">Press releases Telecom</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="550" org-id="810">
        <name lang="de">Infrastruktur</name>
        <name lang="fr">Infrastruktur</name>
        <name lang="it">Infrastruktur</name>
        <name lang="en">Infrastruktur</name>
      </keyword>
      <keyword id="860" org-id="810">
        <name lang="de">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
        <name lang="fr">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
        <name lang="it">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
        <name lang="en">Öffentliche und gemischtwirtschaftliche Unternehmen</name>
      </keyword>
      <keyword id="1081" org-id="810">
        <name lang="de">Grundversorgung</name>
        <name lang="fr">Service universel</name>
        <name lang="it">Servizio universale</name>
        <name lang="en">Universal service</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="28">
        <name lang="de">Telekommunikation</name>
        <name lang="fr">Télécommunications</name>
        <name lang="it">Telecomunicazione</name>
        <name lang="en">Telecommunications</name>
      </topic>
      <topic id="36">
        <name lang="de">Informatik und E-Government</name>
        <name lang="fr">Informatique et cyberadministration</name>
        <name lang="it">Informatica ed e-government</name>
        <name lang="en">IT and E-Government</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
