<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="95790" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2023-06-19</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Nachhaltigkeitsbericht 2022: Die Gebäude und Anlagen des VBS stossen weniger CO2 aus und produzieren mehr Solarstrom</title>
      <lead>Der Nachhaltigkeitsbericht von armasuisse Immobilien für das Jahr 2022 liegt vor: Er informiert über die Strategien und umgesetzten Massnahmen hinsichtlich eines nachhaltigen Immobilienmanagements im VBS. Im Jahr 2022 produzierten die Photovoltaikanlagen der VBS-Immobilien mit 8 Gigawattstunden erneut mehr Strom für den Eigenbedarf. Gleichzeitig sanken die ausgestossenen CO2-Emissionen um 10 Prozent im Vergleich zum Vorjahr. Dies ist ein weiterer Schritt, um die Ziele des «Klimapakets Bundesverwaltung» und des «Aktionsplans Energie und Klima VBS» bis 2030 zu erreichen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Mit dem Nachhaltigkeitsbericht 2022 zeigt armasuisse Immobilien, das Immobilienkompetenzzentrum des VBS, die Strategien und die umgesetzten Massnahmen im Nachhaltigkeitsmanagement auf. Unter anderem geht es darum, die Vorgaben des «Klimapakets Bundesverwaltung» und des «Aktionsplans Energie und Klima VBS» bis 2030 zu erreichen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die Photovoltaikanlagen der VBS-Immobilien produzierten im Jahr 2022 mit 8 Gigawattstunden erneut mehr Strom für den Eigenbedarf. Dies entspricht dem Energieverbrauch von rund 2000 Schweizer Haushalten. Gleichzeitig sanken die ausgestossenen CO2-Emissionen um 10 Prozent im Vergleich zum Vorjahr auf neu 36 000 Tonnen. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Einige Kennzahlen aus dem Berichtsjahr 2022&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;24 000 Hektaren Land und rund 6000 Gebäude und Anlagen befinden sich im Eigentum des VBS. Dies entspricht in etwa der Gesamtfläche des Kantons Zug.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;92 Prozent der Ausgaben für Planungs- und Bauleistungen entfielen auf Zulieferer inner-halb der jeweiligen Sprachregionen.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;60 Prozent von über 90 gemäss Roter Liste bedrohten Vogel- und Pflanzenarten haben ihren Verbreitungsschwerpunkt auf VBS-Arealen.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Der Bericht erfüllt die neusten Standards der Global Reporting Initiative (GRI) und wurde in der aktuellen Auflage strukturell überarbeitet: Der Bericht ist neu in die drei Hauptthemen «Umweltverträgliches Immobilienmanagement», «Governance und Wirtschaft» und «Gesellschaft» gegliedert, welche die Nachhaltigkeitsdimensionen repräsentieren. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Die im Bericht integrierten Fallstudien (Case Studies) beschäftigen sich damit, wie Einflüsse durch militärisch genutzte Immobilien auf die Umwelt proaktiv reduziert werden, und wie es gelingt, Leistungen wirtschaftlich und sozialverantwortlich bereitzustellen.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Leiter Kommunikation armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <link id="253917">
        <title>Nachhaltigkeitsbericht armasuisse Immobilien 2022</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/de/armasuisse-immobilien/nachhaltigkeit-im-immobilienmanagement-des-vbs.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="253920">
        <title>Aktionsplan Energie und Klima VBS</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/de/umwelt/umweltschutz/energie-und-klima.html#uebersicht</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="253921">
        <title>Klimapaket Bundesverwaltung</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/de/start/dokumentation/medienmitteilungen.msg-id-75697.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Rapport de durabilité 2022 : les bâtiments et installations du DDPS émettent moins de CO2 et produisent plus d’électricité solaire</title>
      <lead>Le rapport de durabilité 2022 d’armasuisse Immobilier a été publié. Il propose des informations sur les stratégies et les mesures mises en œuvre en vue d’une gestion immobilière durable au DDPS. En 2022, les installations photovoltaïques des immeubles du DDPS ont à nouveau produit plus d’électricité (8 gigawattheures) pour couvrir les propres besoins. Dans le même temps, les émissions de CO2 ont diminué de 10 % par rapport à l’année précédente. Ce résultat constitue un pas de plus vers les objectifs du « train de mesures sur le climat pour l’administration fédérale » et du « plan d’action Énergie et climat du DDPS » d’ici 2030.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le rapport de durabilité 2022 d’armasuisse Immobilier, le centre de compétences immobilières du DDPS, présente les stratégies et les mesures mises en œuvre dans la gestion de la durabilité. Il s’agit entre autres d’atteindre les objectifs du « train de mesures sur le climat pour l’administration fédérale » et du « plan d’action Énergie et climat du DDPS » d’ici 2030.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En 2022, les installations photovoltaïques des immeubles du DDPS ont à nouveau produit plus d’électricité (8 gigawattheures) pour couvrir les propres besoins, soit la consommation énergétique d’environ 2000 ménages suisses. Dans le même temps, les émissions de CO2 ont diminué de 10 % par rapport à l’année précédente et s’établissent désormais à 36 000 tonnes.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Quelques chiffres clés de l’année 2022 sous revue&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Le DDPS est propriétaire de 24 000 hectares de terrain et de quelque 6000 bâtiments et installations. Cela correspond à peu près à la superficie totale du canton de Zoug.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;92 % des dépenses pour les prestations de planification et de construction ont été adjugées à des fournisseurs dans les régions linguistiques considérées.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;60 % de plus de 90 espèces aviaires et végétales menacées selon la liste rouge se développent principalement sur des sites du DDPS.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Le rapport répond aux normes les plus récentes de la Global Reporting Initiative (GRI). La structure de l’édition actuelle a ainsi été remaniée : le rapport est désormais subdivisé en trois thèmes principaux, « Gestion immobilière respectueuse de l’environnement », « Gouvernance et économie » et « Société », qui reflètent les différentes dimensions de la durabilité. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Les études de cas (case studies) du rapport traitent la manière de réduire proactivement l’impact sur l’environnement des immeubles utilisés à des fins militaires et de parvenir à fournir des services de manière économique et socialement responsable.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Chef de la communication d’armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <link id="253918">
        <title>Rapport de durabilité armasuisse Immobilier 2022</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/fr/armasuisse-immobilien/nachhaltigkeit-im-immobilienmanagement-des-vbs.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="253927">
        <title>Plan d’action Énergie et climat DDPS</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/fr/environnement/protection-environnement/energie.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="253930">
        <title>Train de mesures sur le climat pour l’administration fédérale</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/fr/accueil/documentation/communiques.msg-id-75697.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Rapporto di sostenibilità 2022: gli edifici e gli impianti del DDPS emettono meno CO2 e producono più elettricità fotovoltaica</title>
      <lead>Il rapporto di sostenibilità di armasuisse Immobili per l’anno 2022 è ora disponibile. Al suo interno contiene informazioni sulle strategie e sulle misure attuate nell’ottica di una gestione immobiliare sostenibile presso il DDPS. Nel 2022 gli impianti fotovoltaici installati sugli immobili del DDPS hanno aumentato ulteriormente la produzione, generando ben 8 gigawattora di corrente elettrica destinata al consumo proprio. Contemporaneamente, le emissioni di CO2 sono scese del 10 per cento rispetto all’anno precedente: si tratta di un ulteriore passo per raggiungere entro il 2030 gli obiettivi del «Pacchetto clima per l’Amministrazione federale» e del «Piano d’azione energia e clima DDPS».</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Con il rapporto di sostenibilità 2022 armasuisse Immobili, il centro di competenza del DDPS nel settore immobiliare, illustra le strategie e le misure attuate nell’ambito della gestione della sostenibilità. Uno degli obiettivi è raggiungere entro il 2030 quanto prescritto dal «Pacchetto clima per l’Amministrazione federale» e dal «Piano d’azione energia e clima DDPS».&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Nel 2022 gli impianti fotovoltaici installati sugli immobili del DDPS hanno nuovamente aumentato la produzione, generando ben 8 gigawattora di corrente elettrica destinata al consumo proprio, una cifra pari al consumo energetico di circa 2000 economie domestiche svizzere. Contemporaneamente, le emissioni di CO2 sono scese del 10 per cento rispetto all’anno precedente, attestandosi ora a 36 000 tonnellate&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Alcune cifre tratte dal rapporto 2022&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Il DDPS possiede 24 000 ettari di terreno e circa 6000 edifici e impianti, con un’estensione pari alla superficie complessiva del Cantone di Zugo.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il 92 per cento delle spese per le prestazioni di pianificazione e costruzione riguarda for-nitori delle rispettive regioni linguistiche.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Il 60 per cento di oltre 90 specie di uccelli e piante in pericolo secondo la Lista Rossa ha il proprio areale di diffusione principale presso sedi del DDPS.&lt;br /&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Il rapporto soddisfa i più recenti standard della Global Reporting Initiative (GRI) e in occasione dell’attuale edizione è stato sottoposto a un rinnovamento strutturale: ora è suddiviso in tre temi principali «Gestione ecocompatibile degli immobili», «Governance ed economia» e «Società», che rappresentano le dimensioni della sostenibilità. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;I casi di studio (Case Studies) integrati nel rapporto si interrogano su come sia possibile ridurre in maniera proattiva l’impatto ambientale degli immobili utilizzati per scopi militari e su come fornire prestazioni redditizie e socialmente responsabili.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kaj-Gunnar Sievert Responsabile Comunicazione armasuisse +41 58 464 62 47</contact>
      <link id="253919">
        <title>Rapporto di sostenibilità armasuisse Immobili 2022</title>
        <uri>https://www.ar.admin.ch/it/armasuisse-immobilien/nachhaltigkeit-im-immobilienmanagement-des-vbs.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="253931">
        <title>Piano d’azione energia e clima DDPS</title>
        <uri>https://www.vbs.admin.ch/it/ambiente/protezione-ambiente/energia.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="253932">
        <title>Pacchetto clima per l’Amministrazione federale</title>
        <uri>https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale/documentazione/comunicati-stampa.msg-id-75697.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5370" org-id="502">
        <name lang="de">Immobilien</name>
        <name lang="fr">Immobilier</name>
        <name lang="it">Immobili</name>
        <name lang="en">Real Estate</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="502">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
      <keyword id="1004" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Umwelt</name>
        <name lang="fr">Dossier Umwelt</name>
        <name lang="it">Dossier Umwelt</name>
        <name lang="en">Dossier Umwelt</name>
      </keyword>
      <keyword id="1014" org-id="502">
        <name lang="de">Dossier Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="fr">Dossier Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="it">Dossier Nachhaltigkeit</name>
        <name lang="en">Dossier Nachhaltigkeit</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
