<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82336" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-15</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lehrstellenbesetzung verläuft ähnlich wie in den Vorjahren</title>
      <lead>Zurzeit ist die Besetzung der Lehrstellen für den Sommer 2021 schweizweit im Gange. Insgesamt spiegeln die von der Task Force «Perspektive Berufslehre» eingeholten kantonalen Trendmeldungen eine stabile Lehrstellensituation. Eine gewisse Zurückhaltung bei der Besetzung von Lehrstellen zeigt sich in jenen Branchen, die von der Pandemie besonders betroffen sind. Dazu gehören insbesondere der Hotel- und Gastronomiebereich sowie die Fitness- und Eventbranche. Je nach wirtschaftlicher Entwicklung ist in den betroffenen Branchen bis im Sommer mit Aufholeffekten zu rechnen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Gesamtschweizerisch sind per Ende Januar 2021 bereits rund 22’000 Lehrverträge unterzeichnet worden. Damit bewegt sich die Zahl der abgeschlossenen Lehrverträge gemäss Rückmeldungen der Kantone leicht unter dem Niveau der Vorjahre. Verlässliche Einschätzungen zu allfälligen Veränderungen gegenüber dem Vorjahr können aber erst im April 2021 gemacht werden. Trotz coronabedingter Einschränkungen ist es wichtig, dass sich Jugendliche bei der Berufswahl weiterhin bestmöglich entscheiden können. Wo derzeit Schnupperlehren oder Informationsveranstaltungen in direktem Kontakt nicht möglich sind, helfen Ersatzmassnahmen wie virtuelle Berufserkundungen oder Lehrstellenbörsen weiter. Eine umfassende Übersicht bietet die Internetplattform www.berufsberatung.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vielfältige Ersatzformate für ausfallende betriebliche Ausbildungen&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Ein besonderes Augenmerk gilt es aktuell darauf zu legen, dass Lernende der beruflichen Grundbildung trotz den erschwerten Rahmenbedingungen ihre Bildungsziele erreichen können. Kantone und Organisationen der Arbeitswelt setzen sich dafür entsprechend ein: Die Berufsfachschulen setzen demnach Massnahmen im schulischen Bereich um. Für ausfallende betriebliche Ausbildungen stellen die Berufsverbände mit Unterstützung der Kantone Alternativformate zur Verfügung wie beispielsweise ein Schulungshotel für Lernende aus der Hotellerie und Gastronomie. Auch die Eventbranche hat ein geeignetes Projekt lanciert. Ab Ende Februar finden unter der Bezeichnung «Next Generation 2021» neun virtuelle Grossveranstaltungen mit bekannten Schweizer Künstlerinnen und Künstlern an verschiedenen Standorten in der Schweiz und Liechtenstein statt. Der Branchennachwuchs zeigt dabei gemeinsam mit den Lehrbetrieben sein Können (www.nextgeneration2021.ch).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Der Bund kann Stabilisierungsmassnahmen seitens der Kantone und Organisationen der Arbeitswelt mit dem Förderschwerpunkt «Lehrstellen Covid-19» gezielt unterstützen. Seit Mai 2020 wurden knapp 70 Vorhaben beim SBFI eingereicht. Zusätzliche Projekteingaben – auch zur Unterstützung von Ersatzformaten für Branchen, die ihre Lernenden momentan nicht im Betrieb ausbilden können – können jederzeit eingereicht werden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Durchführung der Qualifikationsverfahren 2021&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Im Weiteren hat die Task Force «Perspektive Berufsbildung» die Grundlagen für die Durchführung der Qualifikationsverfahren 2021 erarbeitet. Die Entscheidungsträgerinnen und Entscheidungsträgern bei Bund und Kantonen haben diese Grundlagen gutgeheissen. Die verbundpartnerschaftlich erarbeitete Lösung wird auch von den Sozialpartnern mitgetragen. Die Grundsätze, Verfahren und Regelungen stellen sicher, dass die Qualifikationsverfahren trotz Pandemie in allen Kantonen, wenn irgend möglich, regulär durchgeführt werden können. Allfällige Abweichungen vom geltenden Recht erfolgen einzig und allein, wenn die aufgrund der gesundheitlichen Lage getroffenen kantonalen oder nationalen Bestimmungen trotz allen möglichen organisatorischen Massnahmen die ordentliche Durchführung von Prüfungen nicht zulassen. Die zeitweise Durchführung von Fernunterricht und damit einhergehende, vom schulischen Normalbetrieb abweichende pädagogisch-didaktische Rahmenbedingungen stellen keinen Anlass dar für einen Verzicht auf die Durchführung der Qualifikationsverfahren, respektive der schulischen Prüfungen. Kantone und Organisationen der Arbeitswelt setzen sich zusammen mit den Lehrbetrieben dafür ein, dass betroffene Jugendliche Bildungslücken schliessen können.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damit sind die Weichen gestellt, dass Lernende auch 2021 einen vollwertigen, auf den Arbeitsmarkt abgestützten Berufsabschluss erlangen können. Dies ist ein wichtiges Anstellungskriterium und sichert eine langfristige Berufsperspektive. Auch können Kandidatinnen und Kandidaten der Berufsmaturität das Berufsmaturitätszeugnis erlangen, welches die Fachhochschulreife bezeugt.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Kommunikation Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation SBFI medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="212216">
        <title>www.berufsberatung.ch</title>
        <uri>https://www.berufsberatung.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212219">
        <title>www.nextgeneration2021.ch</title>
        <uri>https://nextgeneration2021.ch/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212220">
        <title>Übersicht Monitoring Januar 2021</title>
        <uri>https://taskforce2020.ch/de/monitoring</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’attribution des places d’apprentissage avance à un rythme proche de celui des années précédentes</title>
      <lead>L’attribution des places d’apprentissage pour l’été 2021 est en cours partout en Suisse. Les tendances relevées par la Task Force «Perspective Apprentissage» auprès des offices cantonaux montrent que le marché des places d’apprentissage est globalement stable. Une certaine lenteur dans l’attribution des places est néanmoins observée dans des secteurs particulièrement touchés par la pandémie. En font notamment partie le domaine de l’hôtellerie et de la gastronomie, ainsi que les branches de l’événementiel et du fitness. Selon l’évolution du contexte économique, des effets de rattrapage restent possibles dans les branches concernées d’ici à l’été prochain.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Au 31 janvier 2021, quelque 22'000 contrats d’apprentissage avaient déjà été signés dans toute la Suisse. Par rapport aux années précédentes, le nombre de contrats d’apprentissage conclus n’a donc que légèrement diminué. Il faudra toutefois attendre le mois d’avril pour disposer d’estimations fiables et rendre compte d’éventuels écarts par rapport aux années précédentes. Malgré les restrictions liées à la pandémie de coronavirus, il importe que chaque jeune puisse choisir une profession en étant le mieux informé possible. Là où les stages d’orientation ou les séances d’information ne peuvent pas avoir lieu par le biais de contacts directs sur place, des formats de remplacement comme la découverte virtuelle des métiers ou les bourses de places d’apprentissage en ligne prennent le relais. Un aperçu complet est disponible sur le site www.orientation.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nombreuses formules pour remplacer temporairement la formation en entreprise&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Dans ce contexte difficile, il convient de veiller en particulier à ce que les personnes suivant une formation professionnelle initiale atteignent malgré tout leurs objectifs de formation. Les cantons et les organisations du monde du travail s’engagent en ce sens: les écoles professionnelles mettent en œuvre les mesures adaptées pour la partie scolaire. Pour les formations en entreprise qui ne peuvent pas avoir lieu, les associations professionnelles proposent notamment, avec le soutien des cantons, un hôtel de la formation à l’intention des jeunes effectuant un apprentissage dans l’hôtellerie et la gastronomie. Le secteur de l’événementiel a lui aussi lancé un projet adapté à la situation. À partir de fin février, neuf événements virtuels de grande ampleur seront organisés çà et là en Suisse et au Liechtenstein avec des artistes suisses renommés. Il s’agira d’une occasion pour la relève, d’entente avec les entreprises formatrices, de montrer toute l’ampleur de son savoir-faire (www.nextgeneration2021.ch).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans le cadre de son programme «Places d’apprentissage COVID-19», la Confédération soutient de manière ciblée des mesures de stabilisation proposées par les cantons et les organisations du monde du travail. Le SEFRI a reçu presque 70 demandes de projet depuis mai 2020. D’autres demandes de projet – y compris pour soutenir des formules de remplacement dans des secteurs où les apprentis ne peuvent momentanément pas être formés en entreprise – peuvent en tout temps être adressées au SEFRI.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Organisation des procédures de qualification 2021&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La Task Force «Perspective Apprentissage» a posé les bases de l’organisation des procédures de qualification pour 2021. La Confédération et les cantons les ont acceptées. La solution qui a été élaborée est également soutenue par les partenaires sociaux. Les principes, la procédure et les règles qui ont été définis garantissent que les procédures de qualification auront lieu dans tous les cantons malgré la pandémie, si possible de manière ordinaire. Des dérogations au droit en vigueur ne seront envisageables que si, en dépit de toutes les mesures organisationnelles pouvant être prises, les dispositions cantonales ou fédérales adoptées en raison de la situation sanitaire ne permettent pas le déroulement ordinaire des examens. L’enseignement à distance qui a été mis en place temporairement, de même que les conditions pédagogiques et didactiques qui en résultent et diffèrent de celles du fonctionnement scolaire normal, ne constituent pas une raison de renoncer à l’organisation des procédures de qualification ni à celle des examens. Les cantons et les organisations du monde du travail s’engagent avec les entreprises formatrices à aider les jeunes à combler des lacunes de formation.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les jalons sont donc posés pour qu’en 2021 aussi, les jeunes obtiennent une certification professionnelle pleinement reconnue sur le marché du travail. Il s’agit là d’un élément capital dans la perspective d’un engagement et pour la suite de la carrière professionnelle. Les candidats à la maturité professionnelle pourront également obtenir leur certificat de maturité professionnelle, qui atteste leur capacité à suivre des études supérieures.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Communication Secrétariat d’État à la formation, à la recherche et à l’innovation SEFRI medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="212217">
        <title>www.orientation.ch</title>
        <uri>https://www.orientation.ch/dyn/show/1418?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212221">
        <title>Aperçu monitorage janvier 2021</title>
        <uri>https://taskforce2020.ch/fr/monitorage</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212223">
        <title>www.nextgeneration2021.ch</title>
        <uri>https://nextgeneration2021.ch/?lang=fr</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Assegnazione dei posti di tirocinio: andamento simile agli anni precedenti</title>
      <lead>Al momento in Svizzera è in corso l’assegnazione dei posti di tirocinio per l’estate del 2021. Secondo i trend cantonali riportati dalla task force «Prospettive tirocinio» la situazione è stabile, ma nei settori più colpiti dalla pandemia – in particolare quello alberghiero e della ristorazione, nonché l’industria degli eventi e del fitness – si riscontra una maggiore prudenza. A seconda dell’andamento congiunturale, nei rami più in difficoltà non si riuscirà a tornare alla normalità prima dell’estate.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;A fine gennaio 2021 in tutto il Paese erano già stati firmati circa 22 000 contratti di tirocinio, una cifra che secondo i dati forniti dai Cantoni è solo leggermente inferiore a quella degli anni precedenti. Per avere un’idea più precisa sulle eventuali variazioni rispetto al 2020 si dovrà però attendere il mese di aprile. Malgrado le restrizioni imposte a causa del coronavirus, è fondamentale che i giovani possano continuare a scegliere la professione che fa per loro nel migliore dei modi. Laddove non è possibile organizzare stage d’orientamento o incontri informativi che consentono un’interazione diretta vengono adottate misure alternative come presentazioni virtuali o borse dei posti di tirocinio. Per una panoramica completa visitare la piattaforma www.orientamento.ch.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Modalità alternative: quando la formazione in azienda non è possibile&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;In questo momento lo scopo principale è permettere alle persone che seguono una formazione professionale di base di continuare a raggiungere gli obiettivi formativi nonostante le difficili condizioni quadro. I Cantoni e le organizzazioni del mondo del lavoro stanno lavorando in questo senso con l’applicazione di apposite misure all’interno delle scuole professionali. Invece, per sostituire le formazioni in azienda che non possono avere luogo, le associazioni professionali collaborano con i Cantoni per proporre modalità alternative, come ad esempio un hotel di tirocinio per gli apprendisti del settore alberghiero e della ristorazione. Anche l’industria degli eventi ha lanciato un progetto tutto suo: «Next Generation 2021». Nell’ambito di questo progetto, da fine febbraio in varie località svizzere e del Liechtenstein verranno organizzati nove grandi eventi sotto forma di showcases virtuali a cui parteciperanno molti artisti famosi del nostro Paese. L’evento sarà un’occasione per permettere alle nuove leve del settore di dimostrare le loro abilità sotto la guida delle aziende di tirocinio (www.nextgeneration2021.ch).&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Grazie al programma di promozione «Posti di tirocinio COVID-19» la Confederazione può sostenere in modo mirato le misure di stabilizzazione dei Cantoni e delle organizzazioni del mondo del lavoro. Da maggio 2020 la SEFRI ha ricevuto poco meno di 70 domande. È sempre possibile presentare richiesta per ulteriori progetti, anche nell’ambito delle modalità alternative per quei settori che non possono formare i propri apprendisti direttamente in azienda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Svolgimento delle procedure di qualificazione nel 2021&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;La task force «Prospettive tirocinio» ha inoltre elaborato una soluzione per lo svolgimento delle procedure di qualificazione nel 2021, approvata dai decisori politici della Confederazione e dei Cantoni e sostenuta dai partner sociali. I principi, le procedure e le norme in questione garantiscono che, nella misura del possibile, nonostante la pandemia le procedure di qualificazione si svolgano in tutti i Cantoni secondo le modalità ordinarie. Eventuali deroghe al diritto vigente sono consentite solo e unicamente se le disposizioni cantonali o nazionali adottate in base alla situazione epidemiologica non consentono il regolare svolgimento degli esami nonostante le misure organizzative messe in campo. Il ricorso temporaneo all’insegnamento a distanza, che comporta condizioni pedagogico-didattiche diverse dal normale funzionamento scolastico, non è un motivo valido per rinunciare a svolgere le procedure di qualificazione o gli esami scolastici. I Cantoni e le organizzazioni del mondo del lavoro collaborano con le aziende di tirocinio per colmare i deficit formativi dei giovani in difficoltà.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;In questo modo, anche nel 2021 gli apprendisti potranno ottenere un titolo professionale pienamente valido e spendibile sul mercato del lavoro, criterio fondamentale per l’assunzione e garanzia di una prospettiva professionale a lungo termine. Allo stesso modo, i candidati alla maturità professionale devono poter conseguire un attestato che consenta loro di accedere alle scuole universitarie professionali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Comunicazione Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l’innovazione medien@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="212218">
        <title>www.orientamento.ch</title>
        <uri>https://www.orientamento.ch/dyn/show/1418?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212222">
        <title>Monitoraggio gennaio 2021 (in francese)</title>
        <uri>https://taskforce2020.ch/it/monitoraggio</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212224">
        <title>www.nextgeneration2021.ch</title>
        <uri>https://nextgeneration2021.ch/?lang=it</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="325.6" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildungsprogramme</name>
        <name lang="fr">Programmes d'éducation</name>
        <name lang="it">Programmi di educazione</name>
        <name lang="en">Educational programmes</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.8" org-id="1080">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.30" org-id="1080">
        <name lang="de">Bildung</name>
        <name lang="fr">Education</name>
        <name lang="it">Educazione</name>
        <name lang="en">Education</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.31" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufsbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle</name>
        <name lang="it">Formazione professionale</name>
        <name lang="en">Vocational and Professional Education and Training</name>
      </keyword>
      <keyword id="325.32" org-id="1080">
        <name lang="de">Berufliche Grundbildung</name>
        <name lang="fr">Formation professionnelle initiale</name>
        <name lang="it">Formazione professionale di base</name>
        <name lang="en">Vocational Education and Training</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
