<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82196" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-02</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="405" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Migration</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d’Etat aux migrations</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato della migrazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Migration</name>
      <www lang="de">https://www.sem.admin.ch/sem/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.sem.admin.ch/sem/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.sem.admin.ch/sem/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.sem.admin.ch/sem/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sem.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sem.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern-Wabern</city>
      <title>Das besondere Bundeasylzentrum in Les Verrières wird wieder in Betrieb genommen</title>
      <lead>Das Staatssekretariat für Migration (SEM) nimmt das besondere Bundesasylzentrum in Les Verrières im Kanton Neuenburg Mitte Februar wieder in Betrieb. Es war im Sommer 2019 aufgrund der schwachen Belegung vorübergehend geschlossen worden. Auch wenn die Zahl an neuen Asylgesuchen weiterhin tief ist, stören derzeit einzelne Asylsuchende den Betrieb in den bestehenden Bundesasylzentren und die öffentliche Ordnung durch ihr renitentes Verhalten. Im besonderen Zentrum gelten für sie striktere Ausgangsregeln, zudem sind die Sicherheitsvorkehrungen strenger als in anderen Zentren.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Das besondere Zentrum in Les Verrières wurde am 3. Dezember 2018 als Pilotversuch mit 20 Unterbringungsplätzen für Asylsuchende in Betrieb genommen. Da die Zahl der neu eingereichten Asylgesuche in den darauffolgenden Monaten tief blieb, war der Standort durchgehend schwach belegt. Diese tiefe Belegung führte zu unverhältnismässig hohen Betriebskosten. Das Staatssekretariat für Migration (SEM) entschloss sich deshalb in Absprache mit Bundesrätin Karin Keller-Sutter und den zuständigen kommunalen und kantonalen Behörden, das besondere Bundesasylzentrum im Neuenburger Jura vorübergehend zu schliessen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Zurzeit halten sich in allen Asylregionen Asylsuchende auf, welche den ordentlichen Betrieb und das Zusammenleben in den Bundesasylzentren stören und durch ihr Verhalten auch die öffentliche Sicherheit und Ordnung beeinträchtigen. Das SEM hat in Zusammenarbeit mit den lokalen und kantonalen Behörden und seinen Partnerorganisationen eine Reihe von Sofortmassnahmen getroffen, um dieses nicht tolerierbare Verhalten zu unterbinden. Eine wichtige Massnahme ist die Wiedereröffnung des besonderen Zentrums per Mitte Februar, in dem renitente Asylsuchende vorübergehend untergebracht und betreut werden können, um die übrigen Bundesasylzentren zu entlasten. Im besonderen Zentrum gelten striktere Ausgangsregeln, zudem wird das Sicherheits- und Betreuungspersonal verstärkt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Am Standort Les Verrières halten sich nur männliche erwachsene Asylsuchende auf. Sollte die Auslastung den Betrieb als besonderes Zentrum dereinst nicht mehr rechtfertigen, könnte es gemäss Vereinbarung mit der Standortgemeinde und dem Kanton Neuenburg vorübergehend zu einem Aussenstandort des bestehenden Bundesasylzentrums in Boudry (NE) umgewandelt werden. &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information und Kommunikation SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne-Wabern</city>
      <title>Remise en service du centre fédéral spécifique pour requérants d’asile des Verrières</title>
      <lead>Le Secrétariat d’État aux migrations (SEM) remettra en service à la mi-février le centre fédéral pour requérants d’asile (CFA) sis aux Verrières, dans le canton de Neuchâtel. Ce centre avait été provisoirement fermé en été 2019 en raison de la faible occupation du site. Certes, le nombre de nouvelles demandes d’asile demeure faible, mais certains requérants entravent le bon fonctionnement des CFA actuellement en exploitation et perturbent l’ordre public en raison de leur comportement récalcitrant. Le centre spécifique des Verrières applique des règles de sortie plus contraignantes et des mesures de sécurité plus strictes que les autres centres.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le centre spécifique des Verrières avait été mis en service le 3 décembre 2018 à titre d’essai avec une capacité d’hébergement de 20 lits. Vu que le nombre de nouvelles demandes d’asile était resté bas au cours des mois suivant son ouverture, le site des Verrières n’avait été que faiblement occupé. Cette situation engendrant des coûts d’exploitation disproportionnés, le SEM avait alors décidé, en accord avec la conseillère fédérale Karin Keller-Sutter et les autorités communales et cantonales concernées, de le fermer provisoirement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Actuellement, force est de constater que, dans toutes les régions procédurales, des requérants d’asile entravent le bon fonctionnement des CFA et la cohabitation entre les personnes qui y séjournent. De par leur comportement, ils perturbent également l’ordre et la sécurité publics. Le SEM a donc pris, en collaboration avec les autorités locales et cantonales et ses organisations partenaires, une série de mesures d’urgence pour mettre fin à ces comportements inacceptables. L’une d’elles consiste à rouvrir à la mi-février le centre spécifique des Verrières pour y loger et y encadrer temporairement les requérants récalcitrants, déchargeant ainsi les autres CFA. Dans ce centre, les règles de sortie sont plus strictes, et le personnel de sécurité et d’encadrement y est renforcé.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Aux Verrières séjourneront uniquement des hommes adultes. Si l’exploitation du site en tant que centre spécifique devait ne plus se justifier, celui-ci pourrait, en accord avec la commune d’implantation et le canton de Neuchâtel, être transformé en une antenne temporaire du CFA de Boudry (NE).&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Information et communication SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna-Wabern</city>
      <title>Riapre il centro federale speciale per richiedenti l’asilo di Les Verrières</title>
      <lead>Alla metà di febbraio la Segreteria di Stato della migrazione (SEM) riaprirà il centro federale speciale per richiedenti l’asilo di Les Verrières nel Canton Neuchâtel, chiuso in via temporanea nell’estate 2019 perché sottooccupato. Sebbene il numero di nuove domande d’asilo permanga a livelli bassi, al momento alcuni richiedenti l’asilo renitenti perturbano sia il funzionamento dei centri federali d’asilo operativi sia l’ordine pubblico. Nel centro speciale sono previste regole di uscita più restrittive e misure di sicurezza più severe rispetto agli altri centri per richiedenti l’asilo.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il centro speciale di Les Verrières, dotato di 20 posti di accoglienza per richiedenti l’asilo, è entrato in funzione il 3 dicembre 2018 nel quadro di progetto pilota. A fronte del basso numero di nuove domande d’asilo durante i mesi successivi, l’occupazione del centro è stata da subito inferiore al previsto, il che ha causato costi gestionali sproporzionatamente elevati. La Segreteria di Stato della migrazione (SEM), d’intesa con la consigliera federale Karin Keller-Sutter e con le competenti autorità comunali e cantonali, ha pertanto deciso di chiudere temporaneamente il centro federale speciale per richiedenti l’asilo nel Giura neocastellano.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Al momento in tutte le regioni d’asilo vi sono richiedenti l’asilo che, con il loro comportamento, perturbano il funzionamento ordinato e la coabitazione nei centri federali e pregiudicano la sicurezza e l’ordine pubblici. La SEM, in collaborazione con le autorità locali e cantonali e con le sue organizzazioni partner, ha adottato una serie di misure immediate per porre fine a questi comportamenti intollerabili. Una misura importante è la riapertura del centro speciale alla metà di febbraio 2021. Il centro accoglierà e assisterà temporaneamente i richiedenti l’asilo renitenti per alleviare la pressione sugli altri centri federali d’asilo. Nel centro speciale vigeranno regole più restrittive per quanto riguarda le uscite. Inoltre il personale di sicurezza e di assistenza sarà rafforzato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A Les Verrières saranno accolti unicamente richiedenti l’asilo maschi adulti. Se il tasso di occupazione non giustificasse più il suo funzionamento come centro speciale, potrebbe essere temporaneamente convertito in una sede decentralizzata del centro federale d’asilo di Boudry (NE) secondo una convenzione con il Comune di Les Verrières e il Canton Neuchâtel.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Informazione e comunicazione SEM, medien@sem.admin.ch</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="10" org-id="405">
        <name lang="de">Asylunterkunft</name>
        <name lang="fr">Hébergement pour requérants d’asile</name>
        <name lang="it">Alloggio per richiedenti l’asilo</name>
        <name lang="en">Accommodation for asylum seekers</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
