<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82239" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-04</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="502" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="506" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">armasuisse</name>
      <name lang="fr">Armasuisse</name>
      <name lang="it">Armasuisse</name>
      <name lang="en">Armasuisse</name>
      <www lang="de">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="it">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <www lang="en">http://www.ar.admin.ch/</www>
      <email lang="de">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="fr">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="it">info@armasuisse.ch</email>
      <email lang="en">info@armasuisse.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Neue Weisungen des VBS: Elektrofahrzeuge für die Bundesverwaltung</title>
      <lead>Die Chefin VBS, Bundesrätin Viola Amherd, hat neue Regelungen für die Beschaffung der Fahrzeuge für die Bundesverwaltung erlassen. Um die CO2-Emissionen zu reduzieren, beschafft das VBS ab diesem Jahr für die Departemente im Grundsatz nur noch rein elektrisch betriebene Fahrzeuge. Diese Massnahme wurde im Zuge des Klimapaketes des Bundesrates für die Bundesverwaltung beschlossen.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Die Bundesverwaltung verfügt für die Erfüllung ihrer Aufgaben über zivil immatrikulierte Fahrzeuge. Bestellt werden diese Fahrzeuge von den einzelnen Verwaltungseinheiten beim Bundesamt für Rüstung armasuisse als zentrale Beschaffungsstelle, die zum VBS gehört. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Massnahme zur Reduktion der CO2-Emmissionen&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Um die CO2-Emmissionen dieser Fahrzeuge nachhaltig zu senken und den Umweltschutz zu steigern, hat das VBS auf Anfang Jahr die Weisungen über die ökologischen Grundsätze der Beschaffung und Nutzung von Verwaltungsfahrzeugen angepasst. Im Grundsatz werden nur noch rein elektrisch betriebene Fahrzeuge angeschafft. Der Begriff des rein elektrisch betriebenen Fahrzeugs umfasst gemäss den Weisungen rein batterieelektrische Fahrzeuge sowie Brennstoffzellenfahrzeuge mit Energieträger Wasserstoff oder Methanol. Diesen gleichgestellt sind Fahrzeuge, die mit einer anderen, gleichwertigen CO2-neutralen Technologie betrieben werden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Anschaffung von Fahrzeugen mit fossilen Treibstoffen bleibt in begründeten Fällen weiterhin möglich, insbesondere dort, wo noch keine Elektrofahrzeuge verfügbar sind, die den Anforderungen genügen. Für Ausnahmen ist eine Bewilligung des jeweils zuständigen Generalsekretariats der Departemente notwendig. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Bundesverwaltung verfügt zurzeit insgesamt über rund 1500 zivil immatrikulierte Fahrzeuge. Davon sind heute rund 40 rein elektrisch betrieben. Pro Jahr werden zwischen 150 und 200 Verwaltungsfahrzeuge beschafft, davon waren im Jahr 2019 neun Fahrzeuge rein elektrisch betrieben. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Klimapaket für weniger Treibausgasemissionen der Bundesverwaltung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Auslöser der Revision der Weisungen des VBS waren die Bundesratsbeschlüsse zum Klimapaket Bundesverwaltung vom 3. Juli 2019 und vom 13. Dezember 2019. Damit verpflichtete der Bundesrat die zivile Bundesverwaltung zu einer Reduktion von Treibhausgasemissionen bis Ende 2030 um 50% gegenüber 2006 und das VBS zu einer Reduktion um mindestens 40% gegenüber 2001. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Sprecherin VBS +41 58 463 16 23</contact>
      <attachment id="211938">
        <title>Weisungen über die ökologischen Grundsätze der Beschaffung und Nutzung von Verwaltungsfahrzeugen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>203</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65179.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="211942">
        <title>Erläuterungen zur Änderung der Weisungen über die ökologischen Grundsätze der Beschaffung und Nutzung von Verwaltungsfahrzeugen</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65180.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Nouvelles directives du DDPS : des véhicules électriques pour l’administration fédérale</title>
      <lead>La conseillère fédérale Viola Amherd, cheffe du DDPS, a édicté de nouvelles règles concernant l’acquisition de véhicules pour l’administration fédérale. À partir de cette année, afin de réduire les émissions de CO2, le DDPS n’achètera en principe pour les différents départements que des véhicules tout électriques. Cette décision s’inscrit dans le cadre du train de mesures sur le climat décidé par le Conseil fédéral pour l’administration fédérale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Pour l’accomplissement de ses tâches, l’administration fédérale dispose de véhicules immatriculés avec des plaques civiles. Ceux-ci sont commandés par les différentes unités administratives auprès de l’Office fédéral de l’armement armasuisse en sa qualité de service d’achat central appartenant au DDPS.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Mesures de réduction des émissions de CO2&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Afin de réduire durablement les émissions de CO2 du parc automobile et de renforcer la protection de l’environnement, le DDPS a adapté au début de cette année les directives concernant les principes écologiques régissant l’acquisition et l’utilisation des véhicules de l’administration. En principe, seuls des véhicules entièrement électriques seront encore achetés. La définition de véhicule à propulsion purement électrique comprend, selon les directives, les véhicules qui fonctionnent exclusivement à l’électricité, tels que les véhicules électriques à batterie ou les véhicules à pile à combustible (à hydrogène ou au méthanol). Leur sont assimilés les véhicules dont la technologie est équivalente, soit neutre en termes d’émission de CO2.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’acquisition de véhicules à carburants fossiles reste possible dans des cas dûment motivés, à défaut notamment de véhicules électriques satisfaisant aux exigences. Les exceptions sont soumises à l’autorisation du secrétariat général des départements concernés.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’administration fédérale dispose en tout d’environ 1500 véhicules munis de plaques d’immatriculation civiles, dont une quarantaine sont tout électriques. Chaque année, le département achète entre 150 et 200 véhicules pour l’administration. En 2019, neuf d’entre eux étaient des véhicules tout électriques.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Train de mesures sur le climat &lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les décisions du Conseil fédéral du 3 juillet 2019 et du 13 décembre 2019 sur le train de mesures sur le climat pour l’administration fédérale sont à l’origine de la révision des directives du DDPS. En effet, le Conseil fédéral engage l’administration fédérale civile à réduire d’ici à la fin 2030 ses émissions de gaz à effet de serre de 50 % par rapport à 2006 et le DDPS à les réduire d’au moins 40 % par rapport à 2001.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Porte-parole du DDPS +41 58 463 16 23</contact>
      <attachment id="211943">
        <title>Directives concernant les principes écologiques régissant l’acquisition et l’utilisation des véhicules de l’administration</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>327</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65181.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="211944">
        <title>Commentaires sur la révision des directives concernant les principes écologiques régissant l’acquisition et l’utilisation des véhicules de l’administration</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>274</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65182.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Nuove istruzioni del DDPS: veicoli elettrici per l’Amministrazione federale</title>
      <lead>La consigliera federale Viola Amherd, capo del DDPS, ha emanato nuove direttive per l’acquisto dei veicoli per l’Amministrazione federale. Per ridurre le emissioni di CO2 da quest’anno il DDPS acquisterà di principio solo veicoli puramente elettrici per i dipartimenti. Tale misura è stata decisa nel quadro del pacchetto clima per l’Amministrazione federale.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Per assolvere i propri compiti l’Amministrazione federale dispone di veicoli immatricolati come civili. Tali veicoli vengono ordinati dalle singole unità amministrative presso l’Ufficio federale dell’armamento «armasuisse», organo centrale incaricato degli acquisti e facente parte del DDPS.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Misura per la riduzione delle emissioni di CO2&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Per ridurre in modo durevole le emissioni di CO2 di tali veicoli e proteggere l’ambiente, il DDPS ha modificato a inizio anno le Direttive sui principi ecologici per l’acquisizione e l’utilizzo di veicoli dell’amministrazione. Di principio d’ora in poi verranno acquistati solo veicoli puramente elettrici. Secondo le direttive il concetto di «veicolo puramente elettrico» comprende veicoli puramente elettrici a batteria e veicoli a pila combustibile con vettore energetico a idrogeno o metanolo. Sono equiparati a questi veicoli anche quelli che funzionano con un’altra tecnologia analoga che non incide sulle emissioni di CO2. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;L’acquisto di veicoli a combustibili fossili resta possibile in casi motivati, in particolare per le tipologie di vetture per le quali non sono ancora disponibili veicoli elettrici che soddisfino le esigenze. Per le deroghe è necessaria un’autorizzazione della segreteria generale competente del dipartimento interessato. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Attualmente l’Amministrazione federale dispone in totale di circa 1500 veicoli civili. Di questi circa 40 sono puramente elettrici. Ogni anno vengono acquistati dai 150 ai 200 veicoli per l’amministrazione, di cui ad esempio nove puramente elettrici nel 2019. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Pacchetto clima per ridurre le emissioni di gas serra dell’Amministrazione federale&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La revisione delle direttive del DDPS dà seguito alle decisioni del Consiglio federale del 3 luglio 2019 e del 13 dicembre 2019 in merito al pacchetto clima per l’Amministrazione federale. Con la revisione il Consiglio federale vincola l’Amministrazione federale civile a una riduzione del 50 per cento rispetto al 2006 dei gas serra entro la fine del 2030 e il DDPS a una riduzione del 40 per cento minimo rispetto al 2001. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Mireille Fleury Portavoce del DDPS +41 58 463 16 23</contact>
      <attachment id="211946">
        <title>Direttive sui principi ecologici per l’acquisizione e l’utilizzo di veicoli dell’amministrazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>300</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65184.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="211947">
        <title>Commento alla modifica delle Direttive sui principi ecologici per l’acquisizione e l’utilizzo di veicoli dell’amministrazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>296</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65185.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5360" org-id="506">
        <name lang="de">Technologie / Wissenschaft / Forschung</name>
        <name lang="fr">Technologie / Sciences / Recherche</name>
        <name lang="it">Tecnologia / Scienza / Ricerca</name>
        <name lang="en">Technology / Science / Research</name>
      </keyword>
      <keyword id="5660" org-id="506">
        <name lang="de">Natur / Umwelt</name>
        <name lang="fr">Nature / Environnement</name>
        <name lang="it">Natura / Ambiente</name>
        <name lang="en">nature / environment</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="11">
        <name lang="de">Energie</name>
        <name lang="fr">Énergie</name>
        <name lang="it">Energia</name>
        <name lang="en">Energy</name>
      </topic>
      <topic id="24">
        <name lang="de">Öffentliche Beschaffungen</name>
        <name lang="fr">Marchés publics</name>
        <name lang="it">Acquisti pubblici</name>
        <name lang="en">Public Procurement</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
