<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82213" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-03</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="1070" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>1070</department-id>
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="yes" id="605" lead="no" topnews="no">
      <department-id>601</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössische Steuerverwaltung</name>
      <name lang="fr">Administration fédérale des contributions</name>
      <name lang="it">Amministrazione federale delle contribuzioni</name>
      <name lang="en">The Federal Tax Administration</name>
      <www lang="de">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.estv.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.estv.admin.ch</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="1070">
      <name lang="de">Der Bundesrat</name>
      <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
      <name lang="it">Il Consiglio federale</name>
      <name lang="en">The Federal Council</name>
      <www lang="de">https://www.admin.ch/gov/de/start.html</www>
      <www lang="fr">https://www.admin.ch/gov/fr/accueil.html</www>
      <www lang="it">https://www.admin.ch/gov/it/pagina-iniziale.html</www>
      <www lang="en">https://www.admin.ch/gov/en/start.html</www>
      <email lang="de">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@bk.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@bk.admin.ch</email>
    </department>
    <department id="601">
      <name lang="de">Eidgenössisches Finanzdepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral des finances</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale delle finanze</name>
      <name lang="en">Federal Department of Finance</name>
      <www lang="de">http://www.efd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.dff.admin.ch</www>
      <www lang="it">https://www.efd.admin.ch/efd/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.efd.admin.ch/efd/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-efd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-efd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Wohnsitzkanton künftig zuständig für Verrechnungssteuer von Erben</title>
      <lead>Erbinnen und Erben sollen die Verrechnungssteuer auf Erbschaftserträgen in ihrem Wohnkanton zurückfordern. Diese Änderung der Verordnung über die Verrechnungssteuer hat der Bundesrat an seiner Sitzung vom 3. Februar 2021 beschlossen. Sie tritt auf den 1. Januar 2022 in Kraft.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Derzeit ist der letzte Wohnsitzkanton des Erblassers oder der Erblasserin für die Rückerstattung der Verrechnungssteuer an die Erbinnen und Erben zuständig. Künftig sollen die Erben einer noch nicht verteilten Erbschaft die Verrechnungssteuer auf Erbschaftserträgen in ihrem Wohnsitzkanton zurückfordern. Damit kann die Erfassung mit der Einkommens- und Vermögenssteuer und die korrekte Rückerstattung der Verrechnungssteuer bei interkantonalen Sachverhalten besser sichergestellt werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Der Bundesrat hat zu dieser Frage bis am 23. März 2020 eine Vernehmlassung durchgeführt. 21 der teilnehmenden Kantone haben diese Änderung ganz oder teilweise begrüsst, drei Kantone haben die Änderung abgelehnt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In derselben Vernehmlassung hatte der Bundesrat vorgeschlagen, dass Rückerstattungsforderungen von Bundesbediensteten im Ausland künftig von den Kantonen geprüft werden sollen statt wie bisher von der Eidgenössischen Steuerverwaltung ESTV. Aufgrund des ablehnenden Vernehmlassungsergebnisses verzichtet der Bundesrat auf diese Änderung.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, Spezialist Kommunikation Eidgenössische Steuerverwaltung ESTV Tel.-Nr. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="211805">
        <title>Verordnung über die Verrechnungssteuer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>175</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65132.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="211807">
        <title>Erläuternder Bericht zur Änderung der Verordnung über die Verrechnungssteuer.</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>687</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65134.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="211808">
        <title>Ergebnisbericht der Vernehmlassung zur Änderung der Verordnung über die Verrechnungssteuer</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>564</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65135.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Le canton de domicile des héritiers sera à l’avenir responsable du remboursement de l’impôt anticipé</title>
      <lead>À l’avenir, les héritiers devront demander le remboursement de l’impôt anticipé perçu sur les revenus de leur héritage à leur canton de domicile. Lors de sa séance du 3 février 2021, le Conseil fédéral a décidé de modifier en ce sens l’ordonnance sur l’impôt anticipé. La modification entre en vigueur le 1er janvier 2022.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt; Actuellement, la responsabilité de rembourser l’impôt anticipé aux héritiers incombe au dernier canton dans lequel le défunt était domicilié. À l’avenir, les héritiers d’une succession indivise adresseront les demandes de remboursement de l’impôt anticipé à leur canton de domicile. Ce changement vise à améliorer la perception des impôts sur le revenu et sur la fortune, d’une part, et le remboursement de l’impôt anticipé dans le cadre des dossiers intercantonaux, d’autre part.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Le Conseil fédéral a mis ce projet en consultation jusqu’au 23 mars 2020. Parmi les cantons ayant participé à la consultation, 21 se sont déclarés entièrement ou partiellement favorables à la modification et 3 l’ont rejetée.&lt;/p&gt;&lt;p&gt; Dans le cadre de la même consultation, le Conseil fédéral avait proposé en outre que les employés de l’administration fédérale domiciliés à l’étranger doivent adresser leurs demandes de remboursement de l’impôt anticipé au canton chargé de la taxation et non plus, comme jusqu’à présent, à l’Administration fédérale des contributions (AFC). Du fait que les participants à la consultation ont rejeté cette proposition, le Conseil fédéral renonce à cette modification.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Joel Weibel, spécialiste en communication, Administration fédérale des contributions AFC Tél.+41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="211806">
        <title>Ordonnance sur l’impôt anticipé</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>171</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65133.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="211809">
        <title>Rapport explicatif sur la procédure de consultation relative à la modification de l’ordonnance sur l’impôt anticipé</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>740</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65136.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="211810">
        <title>Rapport sur les résultats</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>572</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65137.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Il Cantone di domicilio degli eredi sarà responsabile per l’imposta preventiva sull'eredità</title>
      <lead>In futuro gli eredi dovranno richiedere il rimborso dell’imposta preventiva sui redditi provenienti dall’eredità nel loro Cantone di domicilio. Questa modifica dell’ordinanza sull’imposta preventiva, che entrerà in vigore il 1° gennaio 2022, è stata decisa dal Consiglio federale nella seduta del 3 febbraio 2021.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Attualmente, il rimborso dell’imposta preventiva agli eredi è di competenza dell’ultimo Cantone di domicilio del defunto. In futuro in caso di un’eredità non ancora divisa gli eredi dovranno richiedere il rimborso dell’imposta preventiva sui redditi provenienti dall’eredità nel loro Cantone di domicilio. In questo modo, nei casi fiscali intercantonali sarà possibile migliorare la riscossione dell’imposta sul reddito e sulla sostanza e garantire un corretto rimborso dell’imposta preventiva.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;A questo proposito il Consiglio federale ha svolto una consultazione che si è conclusa il 23 marzo 2020. 21 dei Cantoni che hanno partecipato hanno accolto con favore questa modifica, con e in parte senza riserve, mentre tre Cantoni l’hanno respinta.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nella stessa consultazione il Governo ha proposto che in futuro le istanze di rimborso presentate da funzionari svizzeri all’estero siano esaminate dai Cantoni anziché dall’Amministrazione federale delle contribuzioni (AFC) come avviene attualmente. A seguito del riscontro negativo ottenuto nella consultazione, il Consiglio federale rinuncia a questa modifica.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Joel Weibel, specialista Comunicazione, Amministrazione federale delle contribuzioni AFC Tel. +41 58 464 90 00, media@estv.admin.ch</contact>
      <attachment id="211811">
        <title>Ordinanza sull’imposta preventiva</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>198</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65138.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="211812">
        <title>Rapporto esplicativo concernente la modifica dell’ordinanza sull'imposta preventiva</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>676</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65139.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <attachment id="211813">
        <title>Rapporto sui risultati della procedura di consultazione</title>
        <format>pdf</format>
        <size-kb>561</size-kb>
        <uri>https://www.newsd.admin.ch/newsd/message/attachments/65140.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </attachment>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <offers>
      <offer id="10" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Withholding tax</name>
      </offer>
    </offers>
    <keywords>
      <keyword id="132" org-id="605">
        <name lang="de">Verrechnungssteuer</name>
        <name lang="fr">Impôt anticipé</name>
        <name lang="it">Imposta preventiva</name>
        <name lang="en">Swiss withholding tax</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="5">
        <name lang="de">Behörden</name>
        <name lang="fr">Autorités</name>
        <name lang="it">Autorità</name>
        <name lang="en">Authorities</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="44">
        <name lang="de">Steuern</name>
        <name lang="fr">Impôts</name>
        <name lang="it">Imposte</name>
        <name lang="en">Taxation</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
