<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82431" revoked="no">
    <version>2</version>
    <pubdate>2021-02-23</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Drug-Checking-Angebote: wirksamer Ansatz zur Schadensminderung</title>
      <lead>Drug-Checking-Angebote ermöglichen, durch Substanzanalysen die Risiken, die mit dem Drogenkonsum verbunden sind, zu senken. Eine im Auftrag des BAG durchgeführte Studie zeigt, dass dieses Angebot dazu beiträgt, die Konsumierenden vor Überdosierung und unerwünschten Wirkungen von Streckmitteln zu schützen. Die Studie streicht auch das Potenzial dieses Angebots für die Früherkennung von gefährdeten Personen und das Monitoring des Drogenmarkts heraus.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In Städten wie Basel, Bern, Genf oder Zürich können heute kleine Mengen von Drogen anonym bei einer Beratungsstelle zur Analyse abgegeben werden. Solche Tests werden auch in bestimmten Clubs oder bei Festivals angeboten. Die Rückmeldungen zur Substanzanalyse sind in professionelle Beratungsgespräche mit den betroffenen Personen eingebettet. Jährlich werden in der Schweiz rund 4000 Proben getestet, hauptsächlich Kokain, MDMA/Ecstasy und Amphetamin. In mehr als der Hälfte der Fälle zeigt die getestete Probe eine erhöhte Gefahr für den Konsumenten oder die Konsumentin auf.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Wirkungsvolle Sensibilisierung&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Um die Wirkungen dieser Angebote zu untersuchen, hat das BAG bei Interface und der Fachhochschule Nordwestschweiz eine Studie in Auftrag gegeben. Die Studie zeigt auf, dass Drug-Checking-Angebote die Nutzerinnen und Nutzer für einen weniger riskanten Konsum von Drogen sensibilisieren können. In Extremfällen können diese Angebote sogar Todesfälle verhindern. Zudem ermöglichen sie die Information der schwer zu erreichenden Zielgruppe der Gelegenheitsdrogenkonsumierenden. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;So gaben neun von zehn im Rahmen der Studie befragten Personen an, nach dem Erhalt einer Substanzwarnung weniger oder gar nicht von den getesteten Drogen mehr konsumiert zu haben. Ein Viertel der Betroffenen gab die Warnung auch an das Umfeld weiter. Die wichtigsten Substanzwarnungen werden auch online und insbesondere auf der Website infodrog.ch verbreitet. Sie erreichen in der Schweiz über 1000 Personen pro Monat. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Monitoring des Drogenmarktes&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dank des Drug Checking Angebots können gefährdete Personen zudem frühzeitig erkannt und an geeignete Hilfsangebote verwiesen werden. Schliesslich kann eine systematische Auswertung der Substanzproben im Rahmen eines Monitorings Informationen zum Drogenmarkt liefern und problematische Entwicklungen aufzeigen. All das sind laut Studie relevante Funktionen, die weiterentwickelt und ausgebaut werden könnten, um das Kosten-Nutzen-Verhältnis der Angebote weiter zu verbessern. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Schweiz war bereits ab den 1990-er Jahren eines der ersten Länder, das solche Angebote bereitstellte. Die Qualität der auf dem Schwarzmarkt erhältlichen Drogen ist den Käuferinnen und Käufern in der Regel unbekannt. Auch Personen, die gelegentlich Drogen konsumieren, gehen so potenziell tödliche Risiken ein.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Gesundheit, Kommunikation, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Für die Stadt Basel, Beratungszentrum der Suchthilfe Region Basel, DIBS, 061 385 22 00, dibs@suchthilfe.ch Für die Städte Bern und Biel, CONTACT Stiftung für Suchthilfe, 031 378 22 34, kommunikation@contactmail.ch Für die Stadt Genf, Nuit blanche/Première ligne, 022 733 70 50, contact@nuit-blanche.ch Für die Stadt Zürich, Saferparty Streetwork, 079 431 70 04, info@saferparty.ch Infodrog, 031 376 04 01, office@infodrog.ch</contact>
      <link id="212553">
        <title>Studie zu den Effekten der Drug-Checking-Angebote in der Schweiz</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/de/dokumente/npp/forschungsberichte/forschungsberichte_drogen/studie_effekte_drug-checking.pdf.download.pdf/studie_effekte_drugchecking_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212555">
        <title>Faktenblatt: Wirkungen der Drug-Checking-Angebote in der Schweiz</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/de/dokumente/npp/faktenblaetter/faktenblaetter-drogen/faktenblatt_effekte-drugchecking.pdf.download.pdf/faktenblatt_effekte-drugchecking.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212557">
        <title>Standards Drug Checking - Infodrog</title>
        <uri>https://www.infodrog.ch/de/themen/drug-checking.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>L’offre de « drug cheking »: une approche efficace pour réduire les risques</title>
      <lead>Les services d’analyse et de contrôle des substances psychoactives interdites (drug checking) proposés aux consommateurs permettent de réduire les risques liés à la consommation de drogue. Une étude mandatée par l’OFSP indique que ce service contribue à protéger les consommateurs contre les risque de surdoses et les effets indésirables des produits de coupe. Le potentiel en termes de monitorage de ce service, tant pour la détection précoce des personnes à risque que pour la surveillance du marché sont également soulignés par l’étude.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Dans les villes comme Bâle, Berne, Genève ou Zurich, de petites quantités de drogue peuvent aujourd’hui être remises anonymement dans un centre de conseil pour analyse. Des contrôles sont aussi proposés dans certains clubs ou à l’occasion de festivals. A cela s’ajoutent des entretiens conseil avec les personnes concernées lors de la transmission des résultats d’analyse. Chaque année, environ 4000 échantillons sont testés en Suisse, principalement de la cocaïne, de la MDMA/ecstasy et de l'amphétamine. Dans plus de la moitié des cas, l’échantillon testé met en évidence un danger accru pour le consommateur ou la consommatrice.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sensibilisation efficace&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Afin d’évaluer les effets de ces offres, l’OFSP a mandaté une étude auprès d’Interface et de la Haute école spécialisée du Nord-Ouest de la Suisse. L’étude souligne l’utilité des services de drug checking en termes de sensibilisation à une consommation à moindre risque des drogues. Dans les cas extrêmes, ces services permettent aussi de prévenir des décès. Ils permettent par ailleurs d’informer un public plus difficile à atteindre, celui des consommateurs occasionnels.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neuf personnes sur dix interrogées dans le cadre de l’étude déclarent ainsi avoir consommé une quantité moindre de la drogue testée, voire pas du tout, après avoir reçu un avertissement. Un quart des personnes concernées partagent également l’information avec leur entourage. Les avertissements les plus importants sont, par ailleurs, diffusés en ligne, sur le site infodrog.ch notamment, et atteignent plus de 1000 personnes par mois en Suisse. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Surveillance du marché de la drogue&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Grâce aux services de drug checking, les personnes à risque peuvent en outre être identifiées à un stade précoce et dirigées vers les services d'aide appropriés. Enfin, une évaluation systématique des échantillons de substances analysées dans le cadre d’un monitorage peut fournir des informations sur le marché de la drogue et mettre en évidence les évolutions problématiques. Autant d’éléments pertinents qui pourraient être développés et renforcés afin d’améliorer encore le rapport coût/bénéfice des services, note l’étude. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;La Suisse a été l'un des premiers pays, depuis les années 1990 déjà, à offrir de tels services. La qualité des drogues disponibles sur le marché noir est en général inconnue des acheteurs. Ainsi, même les personnes qui consomment occasionnellement des drogues courent des risques potentiellement mortels. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral de la santé publique, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Pour la ville de Bâle, Beratungszentrum der Suchthilfe Region Basel, DIBS, 061 385 22 00, dibs@suchthilfe.ch Pour les villes de Berne et Bienne, CONTACT Fondation Aide Addiction, 031 378 22 34, kommunikation@contactmail.ch Pour la ville de Genève, Nuit blanche/Première ligne, 022 733 70 50, contact@nuit-blanche.ch Pour la ville de Zurich, Saferparty Streetwork, 079 431 70 04, info@saferparty.ch Infodrog, 031 376 04 01, office@infodrog.ch</contact>
      <link id="212554">
        <title>Étude sur les effets des offres de drug checking en Suisse</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/fr/dokumente/npp/forschungsberichte/forschungsberichte_drogen/studie_effekte_drug-checking.pdf.download.pdf/etude_effets_drugchecking_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212556">
        <title>Fiche d’ information: Effets des offres du drug checking en Suisse</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/fr/dokumente/npp/faktenblaetter/faktenblaetter-drogen/faktenblatt_effekte-drugchecking.pdf.download.pdf/fiche-info_effets-drugchecking.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212558">
        <title>Standards Drug Checking - Infodrog</title>
        <uri>https://www.infodrog.ch/fr/themes/drug-checking.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Offerta di drug checking: un approccio più efficace per la riduzione dei rischi</title>
      <lead>L'offerta di analisi e di controllo delle sostanze psicoattive vietate (drug checking) consentono di diminuire i rischi legati al consumo di droghe. Uno studio commissionato dall’Ufficio federale della sanità pubblica UFSP mostra che l'offerta contribuisce a proteggere i consumatori di sostanze miscelate da dosaggi eccessivi e da effetti indesiderati. Lo studio sottolinea anche il potenziale del monitoraggio dell'offerta, sia nell'individuare tempestivamente le persone a rischio sia nel sorvegliare il mercato della droga.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nelle città di Basilea, Berna, Ginevra o Zurigo si possono attualmente consegnare piccole dosi di droga in forma anonima a un consultorio per essere analizzate. Questi test sono offerti anche in determinati locali d'intrattenimento o durante alcuni festival. La comunicazione dei risultati delle analisi è inoltre integrata nei colloqui di consulenza professionale con le persone interessate. Ogni anno, in Svizzera sono analizzati circa 4000 campioni di sostanze, soprattutto cocaina, MDMA/ecstasy e anfetamine. In più della metà dei casi, il campione analizzato indica un pericolo elevato per il consumatore.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sensibilizzazione efficace&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L’UFSP ha incaricato la ditta Interface e la «Fachhochschule Nordwestschweiz» (FHNW) di svolgere uno studio per analizzare l'efficacia di queste offerte,. L'indagine mostra che le offerte di drug checking riescono a sensibilizzare i fruitori verso un consumo meno rischioso di droghe. In casi estremi, queste offerte riescono addirittura a evitare dei decessi. Permettono inoltre d'informare il gruppo dei consumatori saltuari, più difficilmente raggiungibile.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sulle dieci persone interpellate nell’ambito dello studio, nove hanno indicato che dopo aver ricevuto l’allerta su una sostanza hanno consumato quantità inferiori delle droghe analizzate o non ne hanno consumato affatto. Un quarto di esse ha comunicato l’allerta anche alle persone appartenenti al loro ambiente. Le allerte più importanti sulle sostanze sono diffuse anche online, in particolare sul sito infodrog.ch, raggiungendo in Svizzera oltre mille persone ogni mese. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Monitoraggio del mercato della droga&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Inoltre, grazie alle offerte di drug checking i consumatori a rischio possono essere individuati tempestivamente e indirizzati ad appropriate offerte di aiuto. Infine, una valutazione sistematica dei campioni delle sostanze svolta nell’ambito di un monitoraggio può fornire informazioni sul mercato della droga ed evidenziare eventuali sviluppi problematici. Secondo lo studio, si tratta di funzioni importanti che potrebbero essere ampliate e rinforzate per migliorare ulteriormente il rapporto costi-benefici delle offerte.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Già a partire dagli anni 1990, la Svizzera è stata tra i primi Paesi a mettere disposizione queste offerte. Generalmente, gli acquirenti non conoscono la qualità delle droghe reperibili sul mercato nero. Pertanto, anche i consumatori saltuari di droghe corrono rischi potenzialmente letali.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della sanità pubblica, Comunicazione, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch Per la città di Basilea:Beratungszentrum der Suchthilfe Region Basel, DIBS, 061 385 22 00, dibs@suchthilfe.ch Per le città di Berna e Bienne: CONTACT Stiftung für Suchthilfe, 031 378 22 34, kommunikation@contactmail.ch Per la città di Ginevra:Nuit blanche/Première ligne, 022 733 70 50, contact@nuit-blanche.ch Per la città di Zurigo:Saferparty Streetwork, 079 431 70 04, info@saferparty.ch Infodrog, 031 376 04 01, office@infodrog.ch</contact>
      <link id="212553">
        <title>Studie zu den Effekten der Drug-Checking-Angebote in der Schweiz</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/de/dokumente/npp/forschungsberichte/forschungsberichte_drogen/studie_effekte_drug-checking.pdf.download.pdf/studie_effekte_drugchecking_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212554">
        <title>Étude sur les effets des offres de drug checking en Suisse</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/fr/dokumente/npp/forschungsberichte/forschungsberichte_drogen/studie_effekte_drug-checking.pdf.download.pdf/etude_effets_drugchecking_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212559">
        <title>Standards Drug Checking - Infodrog</title>
        <uri>https://www.infodrog.ch/it/temi/drug-checking.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212561">
        <title>Scheda informativa: Effetti delle offerte di drug checking in Svizzera</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/it/dokumente/npp/faktenblaetter/faktenblaetter-drogen/faktenblatt_effekte-drugchecking.pdf.download.pdf/scheda-%20informativa_effetti-drug-checking.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Drug-checking services: effective approach to harm reduction</title>
      <lead>Drug-checking services with substance analyses help reduce the risks associated with drug use. A study commissioned by the FOPH shows that this service helps protect users from overdoses and adverse reactions to adulterants. The study also underlines the potential of drug checking for identifying vulnerable individuals at an early stage and for monitoring the drug market.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;In cities such as Basel, Bern, Geneva or Zurich, small quantities of drugs can now be submitted anonymously to a counselling centre for analysis. Such tests are also offered in certain clubs or at festivals. The feedback from the substance analysis is incorporated in a professional counselling session with the person concerned. Each year around 4,000 samples are tested in Switzerland, mainly cocaine, MDMA/ecstasy and amphetamine. In over half of the cases, the tested sample posed an increased risk to the user.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Effective awareness raising&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;In order to investigate the effects of these drug-checking services, the FOPH asked Interface and FHNW (the University of Applied Sciences Northwestern Switzerland) to carry out a study. The study shows that drug-checking services can raise the awareness of drug users concerning less risky drug use, even preventing fatalities in extreme cases. They can also enable the information to get to the harder-to-reach target group of occasional drug users.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Accordingly, nine out of ten individuals interviewed in connection with the study stated that they had used less of, or even stopped using, the tested drugs after receiving a substance warning. A quarter of those affected forwarded the warning to other people. The most important warnings are also disseminated online, notably on the website infodrog.ch, where they are seen by over 1,000 individuals a month in Switzerland. &lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Monitoring the drug market&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Thanks to the drug-checking services, moreover, vulnerable individuals can be identified at an early stage and referred to appropriate support agencies. Finally, a systematic analysis of the substance samples as part of the monitoring process can provide information about the drug market and reveal problematic developments. According to the study, these are all relevant functions that can be perfected and expanded in order to further improve the cost-benefit ratio of the service offering. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;As early as the 1990s, Switzerland was one of the first countries to provide such services. Buyers do not usually know anything about the quality of drugs available on the black market. As a result, even those who use drugs occasionally are taking potentially fatal risks.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Federal Office of Public Health, Communication, +41 58 462 95 05, media@bag.admin.ch For the city of Basel, counselling centre of Suchthilfe [addiction support] Basel Region, DIBS, 061 385 22 00, dibs@suchthilfe.ch For the cities of Bern and Biel/Bienne, CONTACT Stiftung für Suchthilfe [foundation for addiction support], 031 378 22 34, kommunikation@contactmail.ch For the city of Geneva, Nuit blanche/Première ligne, 022 733 70 50, contact@nuit-blanche.ch For the city of Zurich, Saferparty Streetwork, 079 431 70 04, info@saferparty.ch Infodrog, 031 376 04 01, office@infodrog.ch</contact>
      <link id="212553">
        <title>Studie zu den Effekten der Drug-Checking-Angebote in der Schweiz</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/de/dokumente/npp/forschungsberichte/forschungsberichte_drogen/studie_effekte_drug-checking.pdf.download.pdf/studie_effekte_drugchecking_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212554">
        <title>Étude sur les effets des offres de drug checking en Suisse</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/fr/dokumente/npp/forschungsberichte/forschungsberichte_drogen/studie_effekte_drug-checking.pdf.download.pdf/etude_effets_drugchecking_2020.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212555">
        <title>Faktenblatt: Wirkungen der Drug-Checking-Angebote in der Schweiz</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/de/dokumente/npp/faktenblaetter/faktenblaetter-drogen/faktenblatt_effekte-drugchecking.pdf.download.pdf/faktenblatt_effekte-drugchecking.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212556">
        <title>Fiche d’ information: Effets des offres du drug checking en Suisse</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/fr/dokumente/npp/faktenblaetter/faktenblaetter-drogen/faktenblatt_effekte-drugchecking.pdf.download.pdf/fiche-info_effets-drugchecking.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212560">
        <title>Standards Drug Checking - Infodrog</title>
        <uri>https://www.infodrog.ch/en/</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212561">
        <title>Scheda informativa: Effetti delle offerte di drug checking in Svizzera</title>
        <uri>https://www.bag.admin.ch/dam/bag/it/dokumente/npp/faktenblaetter/faktenblaetter-drogen/faktenblatt_effekte-drugchecking.pdf.download.pdf/scheda-%20informativa_effetti-drug-checking.pdf</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="41" org-id="317">
        <name lang="de">Sucht-Strategie-DE</name>
        <name lang="fr">Sucht-Strategie-FR</name>
        <name lang="it">Sucht-Strategie-IT</name>
        <name lang="en">Sucht-Strategie-EN</name>
      </keyword>
      <keyword id="104" org-id="317">
        <name lang="de">Monismus-DE</name>
        <name lang="fr">Monismus-FR</name>
        <name lang="it">Monismus-IT</name>
        <name lang="en">Monismus-EN</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="41">
        <name lang="de">Soziales</name>
        <name lang="fr">Social</name>
        <name lang="it">Opere sociali</name>
        <name lang="en">Social Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
