<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82316" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-12</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="505" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Gruppe Verteidigung</name>
      <name lang="fr">Groupement de la Défense</name>
      <name lang="it">Aggruppamento Difesa</name>
      <name lang="en">Defence</name>
      <www lang="de">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vtg.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@vtg.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@vtg.admin.ch</email>
    </originator>
    <originator department-msg="no" id="502" lead="no" topnews="no">
      <department-id>501</department-id>
      <name lang="de">Generalsekretariat VBS</name>
      <name lang="fr">Secrétariat général du DDPS</name>
      <name lang="it">Segreteria generale del DDPS</name>
      <name lang="en">General Secretariat DDPS</name>
      <www lang="de">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="fr">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="it">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <www lang="en">https://www.vbs.admin.ch/</www>
      <email lang="de">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">postmaster.vbs@gs-vbs.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="501">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Verteidigung, Bevölkerungsschutz und Sport</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de la défense, de la protection de la population et des sports</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport</name>
      <name lang="en">Federal Department of Defence, Civil Protection and Sports DDPS</name>
      <www lang="de">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.vbs.admin.ch</www>
      <email lang="de">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="fr">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="it">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
      <email lang="en">kommunikation@gs-vbs.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>COVID-19-Tests der 2. Staffel Winter-RS 2021: Positivitätsrate bei 3%</title>
      <lead>Zum Schutz der Armeeangehörigen und um allfällige Ansteckungen sowie eine Ausbreitung unterbinden zu können, wurden alle Rekrutinnen und Rekruten, die in der 2. Staffel vom 8. Februar in die Kasernen eingerückt sind, auf SARS-CoV-2 (Coronavirus) getestet. Dabei wurden bis gestern Donnerstag 3% positive Testresultate erhoben. Bis auf Einzelfälle hatten alle eingerückten Armeeangehörigen keine COVID-19-Symptome. </lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Am 8. Februar 2021 sind die über 5'000 Rekruten, die die ersten drei Wochen im &lt;em&gt;Distance Learning&lt;/em&gt; verbracht hatten, in ihre Kasernen eingerückt. Sie wurden innerhalb der ersten 48 Stunden nach Einrücken mit einem Nasen-Rachen-Abstrich PCR auf SARS-CoV-2 getestet. Bis zum 11.02.2021 sind 3% positiv getestet worden. Weitere Abklärungen zu den Virusvarianten werden bei allen positiven Tests durchgeführt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Positiv getestete Personen werden in eine zehn Tage dauernde, ärztlich verordnete und begleitete Isolation überführt. Jeder einzelne positive Fall sowie die engen Kontakte werden sowohl in der Armee als auch im zivilen Umfeld im Rahmen des Kontaktmanagements nach den Vorgaben des Bundesamtes für Gesundheit (BAG) und in Zusammenarbeit mit den kantonalen Gesundheitsbehörden nachverfolgt. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Angehörige der Armee, die engen Kontakt mit den Infizierten hatten, werden in Absprache mit dem Truppenarzt für zehn Tage unter Quarantäne gestellt und betreut. Die Quarantäne wird gemäss den Vorgaben des BAG in einem von der restlichen Truppe abgesonderten Bereich auf den Waffenplätzen durchgeführt. Die Ausbildung der Rekrutinnen und Rekruten wird in diesem Quarantäneperimeter weiter betrieben.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Zurzeit (12.02.2021, 08:00) befinden sich aus den Truppendiensten und den Rekrutenschulen insgesamt 162 Angehörige der Armee in Isolation und 148 Angehörige der Armee in Quarantäne.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Gesundheit aller Armeeangehörigen steht im Zentrum. Aus diesem Grund gelten für die Armee in ihren Rekrutenschulen und Truppendiensten strenge Schutzmassnahmen. Die Schutzmassnahmen sind in einem vom Bundesamt für Gesundheit (BAG) geprüften Schutzkonzept festgehalten. &lt;/p&gt;</text>
      <contact>MEDIEN: Stefan Hofer Armeesprecher +41 58 463 37 41 ARMEEANGEHÖRIGE: www.armee.ch/pers-a +41 800 424 111</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Second groupe de recrues de l’ER d’hiver 2021 : 3 % de tests positifs au COVID-19</title>
      <lead>Pour prévenir les cas de COVID-19 et la propagation de cette maladie au sein de la troupe, toutes les recrues du second groupe, entrées en caserne le 8 février 2021, ont été testées au SARS-CoV-2 (coronavirus) à leur arrivée. Jusqu’à hier, jeudi 11 février 2021, 3 % des résultats de ces tests se sont avérés positifs. Sauf cas isolés, les recrues ne présentaient pas de symptômes du COVID-19.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Les plus de 5000 recrues qui ont commencé leur école de recrues à domicile par une formation à distance ont rejoint leur caserne le 8 février 2021. Elles ont été soumises, dans les 48 heures suivant leur arrivée, à un test au SARS-CoV-2 par un frottis nasopharyngé avec analyse par PCR. Jusqu’au 11 février 2021, 3 % des tests se sont révélés positifs. Des examens complémentaires sont menés sur tous les tests positifs pour déterminer les variants du virus.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les personnes testées positives sont transférées en isolement sur prescription médicale pour une durée de dix jours et y bénéficient des soins adéquats. Selon les recommandations de l’Office fédéral de la santé publique (OFSP) concernant la gestion des contacts, les cas positifs ainsi que toutes les personnes ayant été en relation étroite avec eux, que ce soit au sein de l’armée ou dans la vie civile, font l’objet d’un suivi individuel, assuré en collaboration avec les autorités sanitaires cantonales.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En accord avec le médecin de troupe, les militaires qui ont été en contact prolongé avec les personnes testées positives sont mis en quarantaine et suivis pendant une durée de dix jours. Conformément aux instructions de l’OFSP, les militaires concernés sont isolés du reste de la troupe sur les places d’armes, de sorte à pouvoir poursuivre leur instruction dans ce périmètre de quarantaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Actuellement (état au 12 février 2021 à 8h00), 162 militaires des services de troupe et des écoles de recrues se trouvent en isolement et 148 autres en quarantaine.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Donnant la priorité à la santé de tous les militaires, l’armée a pris des mesures de protection strictes dans ses écoles de recrues et services de troupe. Ces mesures de protection sont fixées dans un plan de protection validé par l’OFSP.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>MEDIAS: Stefan Hofer Porte-parole de l’armée +41 58 463 37 41 PERSONNEL DE L'ARMEE: www.armee.ch/pers-a +41 800 424 111</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Risultati dei test COVID-19 nella SR invernale 2021: il tasso di positività dei militari del secondo gruppo entrato in servizio è del 3%</title>
      <lead>Per proteggere i militari e arginare eventuali contagi nonché una propagazione del virus, tutte le reclute del secondo gruppo, entrate in servizio nelle caserme l’8 febbraio, sono state testate in relazione al SARS-CoV-2 (coronavirus). Fino a ieri (giovedì) si è registrato un 3% di risultati positivi. Ad eccezione di singoli casi, tutti i militari entrati in servizio non hanno mostrato sintomi da COVID-19.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;L’8 febbraio 2021 le poco più di 5000 reclute che avevano trascorso le prime tre settimane in &lt;em&gt;distance lear&lt;/em&gt;ning sono entrate in servizio nelle loro caserme. Sono state testate entro le prime 48 ore dopo l'entrata in servizio con un tampone nasofaringeo PCR in relazione al SARS-CoV-2. Fino all’11 febbraio 2021 è stato testato positivo il 3 dei soggetti. Vengono inoltre svolti ulteriori chiarimenti in merito alle varianti di virus per tutti i test positivi. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le persone risultate positive al test vengono trasferite dietro prescrizione medica per un isolamento assistito della durata di dieci giorni. Ogni singolo caso positivo e i contatti stretti vengono monitorati sia in seno all'esercito che in ambito civile nel quadro della gestione dei contatti secondo le direttive dell'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP) e in collaborazione con le autorità sanitarie cantonali. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;I militari che hanno avuto un contatto stretto con le persone infettate vengono messi in quarantena e assistiti per dieci giorni d'intesa con il medico di truppa. La quarantena viene svolta secondo le direttive dell'UFSP in un settore separato dal resto della truppa sulle piazze d'armi. L'istruzione delle reclute viene portata avanti in questo perimetro di quarantena.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Attualmente (12.02.2021, 08:00) nei servizi di truppa e nelle scuole reclute si trovano in isolamento complessivamente 162 militari e 148 militari sono in quarantena.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La salute di tutti i militari assume un ruolo centrale. Per tale motivo, nelle scuole reclute e nei servizi di truppa dell'esercito vigono misure di protezione severe. Tali misure sono contemplate in un concetto di protezione verificato dall'Ufficio federale della sanità pubblica (UFSP). &lt;/p&gt;</text>
      <contact>MEDIA: Stefan Hofer Portavoce dell’esercito +41 58 463 37 41 PERSONALE DELL'ESCERITO: www.armee.ch/pers-a +41 800 424 111</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="5180" org-id="502">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">armed forces</name>
      </keyword>
      <keyword id="520" org-id="502">
        <name lang="de">Miliz</name>
        <name lang="fr">Armée de milice</name>
        <name lang="it">Esercito di milizia</name>
        <name lang="en">Militia</name>
      </keyword>
      <keyword id="5420" org-id="502">
        <name lang="de">Ausserordentliche Ereignisse / Unfälle</name>
        <name lang="fr">Evénements extraordinaires / Accidents extraordinaires</name>
        <name lang="it">Eventi straordinari / Incidenti straordinari</name>
        <name lang="en">Exceptional Incidents / Accidents</name>
      </keyword>
      <keyword id="5780" org-id="502">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">Sanità</name>
        <name lang="en">health</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="3">
        <name lang="de">Armee</name>
        <name lang="fr">Armée</name>
        <name lang="it">Esercito</name>
        <name lang="en">Armed Forces</name>
      </topic>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="30">
        <name lang="de">Ausserordentliche Lagen</name>
        <name lang="fr">Situations extraordinaires</name>
        <name lang="it">Situazioni straordinarie</name>
        <name lang="en">Special Situations</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
