<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82277" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-09</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="1080" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>701</department-id>
      <name lang="de">Staatssekretariat für Bildung, Forschung und Innovation</name>
      <name lang="fr">Secrétariat d'Etat à la formation, à la recherche et à l'innovation</name>
      <name lang="it">Segreteria di Stato per la formazione, la ricerca e l'innovazione</name>
      <name lang="en">State Secretariat for Education, Research and Innovation</name>
      <www lang="de">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.sbfi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@sbfi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@sbfi.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="701">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Wirtschaft, Bildung und Forschung</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'économie, de la formation et de la recherche</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'economia, della formazione e della ricerca</name>
      <name lang="en">Federal Department of Economic Affairs, Education and Research</name>
      <www lang="de">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.wbf.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-wbf.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-wbf.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist: Start Nominationsverfahren</title>
      <lead>Seit 1920 verleiht die Stiftung Marcel Benoist jährlich den Schweizer Wissenschaftspreis. Der mit 250'000 Franken dotierte Preis wird dieses Jahr im Bereich Geistes- und Sozialwissenschaften vergeben. Nominationen können ab sofort bis zum 15. April 2021 eingereicht werden.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Der Schweizer Wissenschaftspreis Marcel Benoist gilt als bedeutendster Forschungspreis der Schweiz. Er zeichnet etablierte Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler aus, deren Arbeit für alle Aspekte des menschlichen Lebens und der Gesellschaft von Bedeutung ist. Die Forschung muss von höchster Qualität sein, zudem originell, innovativ und aktuell. Elf Preisträger haben später den Nobelpreis erhalten, zuletzt Professor Michel Mayor von der Universität Genf im Jahr 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nachdem der Marcel Benoist Preis 2020 in den Fachgebieten Biologie und Medizin verliehen wurde, können 2021 herausragende Forschungsleistungen aus den Geistes- und Sozialwissenschaften nominiert werden. Bundespräsident Guy Parmelin, Präsident der Stiftung Marcel Benoist, betont den Beitrag der Geistes- und Sozialwissenschaften zur Bewältigung von aktuellen gesellschaftlichen Problemen: «Das Corona-Jahr hat uns wieder einmal aufgezeigt, dass Krisen aus einer ganzheitlichen Perspektive angegangen werden müssen. Für die Antwort auf ein tiefgreifendes Ereignis braucht es ein Zusammenspiel verschiedenster Massnahmen, deren Erforschung nicht selten in den Bereich der Geistes- und Sozialwissenschaften fällt. Ich freue mich deshalb auf viele überzeugende Nominationen.»&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nach dem turbulenten Jubiläumsjahr 2020, in welchem pandemiebedingt die Preisverleihung abgesagt werden musste, freut sich Bundespräsident Guy Parmelin auf die diesjährige gemeinsame Ehrung der Preisträgerinnen und Preisträger der Stiftungen Benoist und Latsis 2020 und 2021, welche hoffentlich am 4. November 2021 in Bern stattfinden kann. Die Preisträgerin oder der Preisträger des Schweizer Wissenschaftspreises Marcel Benoist wird der Öffentlichkeit im September 2021 vorgestellt. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nominationen bis zum 15. April 2021 einreichen&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Im Auftrag der Stiftung Marcel Benoist und mit Unterstützung des Bundes ist der Schweizerische Nationalfonds (SNF) für die Evaluation aller Nominierten und die Selektion des Preisträgers oder der Preisträgerin zuhanden des Stiftungsrates zuständig. Forschende, Vertreterinnen und Vertreter von Hochschulen, Forschungseinrichtungen sowie anderen Institutionen des öffentlichen oder privaten Rechts können ihre Vorschläge bis zum 15. April 2021 einreichen. Nominiert werden können Forschende, die in der Schweiz wohnen und zu mindestens 50% an einer Schweizer Forschungseinrichtung arbeiten. Die relevante Forschungsarbeit muss zum überwiegenden Teil während der Tätigkeit in der Schweiz entstanden sein. Alle Informationen zur Nomination befinden sich auf der Website der Stiftung Marcel Benoist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nominationen können ab sofort und bis zum 15. April auf der Website der Stiftung Marcel Benoist eingereicht werden: https://marcel-benoist.ch/nomination-2021&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr. Aurélia Robert-Tissot Stiftungssekretärin 058 484 49 41 aurelia.robert-tissot@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="212057">
        <title>Nominations</title>
        <uri>https://marcel-benoist.ch/nomination-2021</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Prix scientifique suisse Marcel Benoist : ouverture de la procédure de nomination</title>
      <lead>Depuis 1920, la Fondation Marcel Benoist décerne chaque année le Prix scientifique suisse Marcel Benoist. Cette année, le prix doté de 250 000 francs sera décerné à une chercheuse ou à un chercheur du domaine des sciences humaines et sociales. Les nominations peuvent être soumises dès à présent et jusqu’au 15 avril 2021.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Le Prix scientifique suisse Marcel Benoist est considéré comme le prix majeur de Suisse en matière de recherche. Il récompense des chercheurs chevronnés dont les travaux ont une importance significative pour la vie humaine et la société dans tous ses aspects. Leurs recherches doivent être de la plus haute qualité, originales, innovantes et dans l’air du temps. Onze lauréats du Prix Marcel Benoist ont par la suite reçu le prix Nobel, le dernier en date étant le Professeur Michel Mayor de l’Université de Genève en 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après avoir été attribué en 2020 à une personnalité du domaine de la biologie et de la médecine, le Prix Marcel Benoist récompensera en 2021 des prestations de recherche exceptionnelles dans le domaine des sciences humaines et sociales. Le président de la Confédération Guy Parmelin, président de la Fondation Marcel Benoist, souligne la contribution des sciences humaines et sociales pour la résolution des problèmes qui frappent actuellement la société : « L’année de la pandémie de coronavirus nous a une nouvelle fois montré la nécessite d’appréhender les crises selon une approche holistique. La réponse à des phénomènes qui touchent aux fondements de la société nécessite de recourir à une grande variété de mesures, qui dépendent souvent des activités de recherche du domaine des sciences humaines et sociales. Je me réjouis par conséquent que la Fondation Marcel Benoist reçoive de nombreuses et convaincantes propositions de nomination. »&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Après la turbulente année 2020, qui fut aussi celle du centenaire de la Fondation et qui a vu l’annulation de la cérémonie festive de remise du prix en raison de la pandémie, le président de la Confédération Guy Parmelin espère vivement que la cérémonie conjointe en l’honneur des lauréats du Prix Marcel Benoist et du Prix Latsis 2020 et 2021 pourra avoir lieu comme prévu à Berne le 4 novembre 2021. La Fondation révélera au public en septembre prochain le nom de la lauréate ou du lauréat 2021 du Prix scientifique suisse Marcel Benoist. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Nominations jusqu’au 15 avril 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur mandat de la Fondation Marcel Benoist et avec le soutien de la Confédération, le Fonds national suisse de la recherche scientifique (FNS) est responsable de l’évaluation des chercheurs nominés et de la sélection de la lauréate ou du lauréat à l’intention du Conseil de fondation. Les chercheurs et les représentants des hautes écoles, des établissements de recherche ainsi que d’autres institutions de droit public ou privé peuvent soumettre leurs propositions jusqu’au 15 avril 2021. Seuls les chercheurs résidant en Suisse et travaillant au sein d’un établissement de recherche suisse à 50 % au minimum peuvent prétendre à ce prix. La majeure partie de leur travail de recherche doit avoir été effectuée en Suisse. Vous trouverez de plus amples informations concernant la nomination sur le site internet de la Fondation Marcel Benoist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Il est possible, dès à présent et jusqu’au 15 avril 2021, de proposer des nominations sur le site internet de la Fondation Marcel Benoist : https://marcel-benoist.ch/fr/nomination-2021 &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Aurélia Robert-Tissot Secrétaire de la Fondation Tél. 058 484 49 41 aurelia.robert-tissot@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="212057">
        <title>Nominations</title>
        <uri>https://marcel-benoist.ch/nomination-2021</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Aperte le candidature al Premio scientifico Marcel Benoist</title>
      <lead>Dal 1920 ogni anno la Fondazione Marcel Benoist conferisce un premio scientifico. Nel 2021 i 250 000 franchi del premio verranno attribuiti per studi svolti nel settore delle scienze umane e sociali. Da subito e fino al 15 aprile 2021 si possono proporre candidature.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Il premio scientifico Marcel Benoist è il riconoscimento più importante in Svizzera nel campo della ricerca. Viene conferito a ricercatori rinomati, come riconoscimento dell'importanza che il loro lavoro riveste per tutti gli aspetti della vita umana e della società. Il premio viene assegnato tenendo conto ‒ oltre che dell'eccellenza qualitativa ‒ anche delle caratteristiche di originalità, innovazione e attualità della ricerca. A undici dei ricercatori premiati è stato successivamente conferito anche il premio Nobel: l'ultimo in ordine di tempo è stato Michel Mayor, professore all'Università di Ginevra, nel 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2020 il premio è stato assegnato per ricerche in biologia e medicina; quest'anno verranno presi in considerazione i migliori lavori svolti nel settore delle scienze umane e sociali. Il presidente della Confederazione Guy Parmelin ‒ che è anche presidente della Fondazione Marcel Benoist ‒ sottolinea il contributo delle scienze umane e sociali alla soluzione di problemi che attualmente riguardano la collettività: «L'anno del coronavirus ci ha mostrato una volta di più che le crisi vanno affrontate in un’ottica globale. Per fronteggiare un evento così grave occorre agire di concerto, e adottare misure che spesso riguardano anche il settore delle scienze umane e sociali. Perciò spero vivamente che le candidature di buon livello siano numerose».&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nel 2020 ricorreva il centenario della fondazione, ma per ragioni legate alla pandemia si è rinunciato al conferimento del premio. Quest'anno il presidente della Confederazione Guy Parmelin è perciò particolarmente felice dell'organizzazione congiunta di due cerimonie, per il 2020 e il 2021: quella della Fondazione Benoist e l'assegnazione del premio Latsis. Entrambe si dovrebbero tenere a Berna il 4 novembre 2021. La vincitrice o il vincitore del premio scientifico verrà presentata/o al pubblico nel settembre 2021.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Inviare le candidature entro il 15 aprile 2021&lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Anche quest'anno il Fondo nazionale per la ricerca scientifica (FNS) è stato incaricato dalla Fondazione Marcel Benoist di vagliare tutte le candidature, con il sostegno della Confederazione, e proporre al consiglio di fondazione la ricercatrice o il ricercatore da premiare. Ricercatrici e ricercatori, rappresentanti di scuole universitarie, strutture di ricerca e altre istituzioni di diritto pubblico o privato possono inoltrare le loro proposte entro il 15 aprile 2021. Si possono candidare ricercatrici e ricercatori che risiedono in Svizzera e lavorano almeno al 50 per cento presso un istituto di ricerca svizzero. I risultati su cui si basa la candidatura devono essere stati ottenuti prevalentemente con attività di ricerca svolte in Svizzera. Gli interessati possono reperire tutte le informazioni necessarie consultando il sito della Fondazione Marcel Benoist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le candidature possono essere presentate da subito e fino al 15 aprile sul sito della fondazione: https://marcel-benoist.ch/it/nomination-2021&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr. Aurélia Robert-Tissot Segretaria della Fondazione 058 484 49 41 aurelia.robert-tissot@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="212057">
        <title>Nominations</title>
        <uri>https://marcel-benoist.ch/nomination-2021</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Marcel Benoist Swiss Science Prize: the nomination procedure begins</title>
      <lead>Every year since 1920, the Marcel Benoist Foundation has awarded the Swiss Science Prize. This year, the CHF 250,000 will be awarded in the field of humanities and social sciences. Nominations can be submitted from now until 15 April.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;The Marcel Benoist Swiss Science Prize is Switzerland’s most important research prize. It honours scientists whose work is of relevance to all aspects of human life and society. The research must be of excellent quality, as well as being original, innovative and topical. Eleven winners have gone on to win the Nobel Prize, the most recent being Professor Michel Mayor of the University of Geneva in 2019.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;After the Marcel Benoist prize was awarded in the fields of biology and medicine in 2020, nominations may be submitted in 2021 for outstanding research achievements in humanities and social sciences. Swiss President Guy Parmelin, Chairman of the Marcel Benoist Foundation, emphasises the contribution that the humanities and social sciences have on current social issues: “The Corona year has once again shown us that a holistic approach needs to be followed to deal with crises. The response to such a far-reaching crisis calls for a combination of measures, often based on research in the field of humanities and social sciences. I look forward to receiving many compelling nominations.”&lt;/p&gt; &lt;p&gt;After the turbulent year of the foundation’s centenary in 2020 and the cancellation of the awards ceremony due to the pandemic, President Parmelin is looking forward to holding a joint award ceremony of the Benoist and Latsis foundations for the 2020 and 2021 prizewinners this year, hopefully on 4 November 2021 in Bern. The winner of the Marcel Benoist Swiss Science Prize will be presented to the public in September 2021. &lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Submit your nomination between now and 15 April &lt;/b&gt;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The Marcel Benoist Foundation has given the Swiss National Science Foundation (SNSF) the task, with the support of the Confederation, of evaluating all the nominees and selecting the winner for the attention of the Board of Trustees. Researchers and representatives of institutions of higher education, research institutions and other public or private institutions may submit their proposals by 15 April. Potential nominees include researchers who live in Switzerland and work at least 50% at a Swiss research institution. The majority of the relevant research work must have been carried out while working in Switzerland. You will find all nomination information on the website of the Marcel Benoist Foundation.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Nominations can be submitted from now until 15 April on the website of the Marcel Benoist Foundation: https://marcel-benoist.ch/en/nomination-2021 &lt;/p&gt; </text>
      <contact>Dr Aurélia Robert-Tissot Foundation Secretary 058 484 49 41 aurelia.robert-tissot@sbfi.admin.ch</contact>
      <link id="212057">
        <title>Nominations</title>
        <uri>https://marcel-benoist.ch/nomination-2021</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="8">
        <name lang="de">Bildung und Forschung</name>
        <name lang="fr">Formation et recherche</name>
        <name lang="it">Formazione e ricerca</name>
        <name lang="en">Education and Research</name>
      </topic>
      <topic id="10">
        <name lang="de">Bundesrat</name>
        <name lang="fr">Conseil fédéral</name>
        <name lang="it">Consiglio federale</name>
        <name lang="en">Federal Council</name>
      </topic>
      <topic id="29">
        <name lang="de">Umwelt und Natur</name>
        <name lang="fr">Environnement et nature</name>
        <name lang="it">Ambiente e natura</name>
        <name lang="en">Environment and Nature</name>
      </topic>
      <topic id="31">
        <name lang="de">Bund und Kantone</name>
        <name lang="fr">Confédération et cantons</name>
        <name lang="it">Confederazione e Cantoni</name>
        <name lang="en">Confederation and Cantons</name>
      </topic>
      <topic id="39">
        <name lang="de">Schweiz und Ausland</name>
        <name lang="fr">Suisse et étranger</name>
        <name lang="it">Svizzero ed estero</name>
        <name lang="en">Switzerland and Foreign Affairs</name>
      </topic>
      <topic id="45">
        <name lang="de">Technologie</name>
        <name lang="fr">Technologie</name>
        <name lang="it">Tecnologia</name>
        <name lang="en">Technology</name>
      </topic>
      <topic id="47">
        <name lang="de">Wirtschaft</name>
        <name lang="fr">Économie</name>
        <name lang="it">Economia</name>
        <name lang="en">Economic Affairs</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
