<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="82264" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2021-02-05</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="324" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Swissmedic, Schweizerisches Heilmittelinstitut</name>
      <name lang="fr">Swissmedic, Institut suisse des produits thérapeutiques</name>
      <name lang="it">Swissmedic, Istituto svizzero per gli agenti terapeutici</name>
      <name lang="en">Swiss Agency for Therapeutic Products</name>
      <www lang="de">http://www.swissmedic.ch/</www>
      <www lang="fr">http://www.swissmedic.ch/?lang=3</www>
      <www lang="it">http://www.swissmedic.ch/?lang=4</www>
      <www lang="en">http://www.swissmedic.ch/?lang=2</www>
      <email lang="de"/>
      <email lang="fr"/>
      <email lang="it"/>
      <email lang="en"/>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Verdachtsmeldungen unerwünschter Wirkungen der Covid-19-Impfstoffe in der Schweiz – Update</title>
      <lead>Bisher 63 Nebenwirkungsmeldungen in Zusammenhang Covid-19 Impfungen in der Schweiz ausgewertet Bis zum 4.2.2021 hat Swissmedic in Zusammenarbeit mit den regionalen Pharmacovigilance-Zentren 63 Meldungen über vermutete unerwünschte Arzneimittelwirkungen (UAW) durch Covid-19 Impfungen in der Schweiz evaluiert. Es gibt bisher keine Hinweis auf neue Sicherheitssignale.</lead>
      <text link="no"> Bis zum 4.2.2021 sind bei Swissmedic insgesamt 63 Meldungen über vermutete unerwünschte Arzneimittelwirkungen (UAW) in Zusammenhang mit den Covid-19 Impfungen in der Schweiz ausgewertet und beurteilt worden. &lt;p&gt;Unter den betroffenen Patienten waren mehr Frauen (57 %) als Männer (32 %), in einigen Meldungen (11 %) wird das Geschlecht nicht angegeben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;37 Meldungen (59 %) wurden als nicht schwerwiegend eingestuft. Die am häufigsten berichteten Reaktionen in den nicht schwerwiegenden Meldungen waren Kopfschmerzen, Schüttelfrost, Fieber und Schmerzen an der Injektionsstelle.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;26 Meldungen (41 %) wurden als schwerwiegend klassifiziert. Dabei sind am häufigsten erschwerte Atmung (Dyspnoe), Hautschwellungen (Angioödeme), Hautausschläge im Rahmen von allergischen Reaktionen sowie ausgeprägte grippale Symptome wie hohes Fieber oder starke Gliederschmerzen aufgetreten. In sechs der schwerwiegenden Meldungen wurde über Todesfälle bei vorerkrankten Patientinnen und Patienten im Alter zwischen 85 und 92 Jahren berichtet. Nach jetzigem Kenntnisstand führten Erkrankungen wie z.B. Infektionen, kardiovaskuläre Ereignisse oder Erkrankungen der Lungen und Atemwege, die in diesem Lebensalter gehäuft vorkommen, zum Tod. Trotz einer zeitlichen Assoziation gibt es in keinem Fall konkrete Hinweise, dass die Impfung ursächlich für den Todesfall war.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die bisher eingegangenen und sorgfältig analysierten Meldungen über unerwünschte Wirkungen ändern am positiven Nutzen-Risiko-Profil der Covid-19 Impfstoffe nichts. Bekannte Nebenwirkungen der Covid-19 Impfstoffe sind in den auf www.swissmedicinfo.ch publizierten Arzneimittelinformationen aufgeführt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Vor allem in den letzten Tagen sind zahlreiche weitere Verdachtsmeldungen zu den COVID-19-Impfstoffen bei Swissmedic eingegangen. Eine Aktualisierung der hier präsentierten Daten erfolgt, sobald neue Ergebnisse zu evaluierten Fällen vorliegen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Auch international werden Todesfälle bei betagten, vorerkrankten Personen im zeitlichen Zusammenhang mit einer COVID-19-Impfung sorgfältig untersucht. Swissmedic hat dazu in kurzen zeitlichen Abständen Kontakt mit Arzneimittelbehörden anderer Länder. Bislang haben sich auch bei diesen Untersuchungen keine Hinweise auf einen ursächlichen Zusammenhang ergeben.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Swissmedic Medienstelle +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <link id="212027">
        <title>Meldung von unerwünschten Arzneimittelwirkungen für Ärzte/Ärztinnen und Apotheker/Apothekerinnen</title>
        <uri>https://www.swissmedic.ch/swissmedic/de/home/humanarzneimittel/marktueberwachung/pharmacovigilance/elvis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212031">
        <title>Meldung von vermuteten unerwünschten Arzneimittelwirkungen durch Patientinnen und Patienten</title>
        <uri>https://www.swissmedic.ch/swissmedic/de/home/humanarzneimittel/marktueberwachung/pharmacovigilance/patienten-innen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Déclarations d’effets indésirables présumés de vaccins contre le Covid-19 en Suisse: dernières informations</title>
      <lead>Au total, 63 déclarations d’effets indésirables liés à des vaccins contre le Covid-19 ont été analysés jusqu’à présent en Suisse Au 4 février 2021, Swissmedic avait évalué, en partenariat avec les centres régionaux de pharmacovigilance, 63 déclarations d’effets indésirables (EI) présumés de vaccins contre le Covid-19 en Suisse. Aucun de ces effets ne constitue un nouveau signal de sécurité à ce stade.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Au 4 février 2021, Swissmedic avait analysé et évalué au total 63 déclarations d’effets indésirables (EI) présumés en rapport avec des vaccinations contre le Covid-19 en Suisse.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dans les patients concernés, l’on trouve davantage de femmes (57 %) que d’hommes (32 %). Certaines déclarations (11 %) ne mentionnaient pas le sexe du patient.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Sur l’ensemble des déclarations, 37 (59 %) ont été considérées comme non graves. Les réactions non graves déclarées le plus fréquemment consistaient en des maux de tête, des frissons, de la fièvre, et des douleurs au site d’injection.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;26 déclarations (41 %) ont été considérées comme graves. Il s'agissait le plus souvent de difficultés à respirer (dyspnée), de gonflements au niveau de la peau (angio-œdèmes), d’éruptions cutanées associées à des réactions allergiques, et de symptômes grippaux marqués (fortes poussées de fièvre et douleurs importantes au niveau des membres notamment). Parmi les déclarations d’effets indésirables graves, six faisaient état de décès de patients âgés de 85 à 92 ans qui présentaient déjà des pathologies avant la vaccination. Selon l’état actuel des connaissances, c’est à ces maladies (infections, événements cardiovasculaires ou maladies des poumons et des voies respiratoires etc.), souvent observées à cet âge, que les décès en question sont imputables. Malgré la concordance temporelle, rien n’indique concrètement que ces décès étaient dus à la vaccination.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les déclarations d’effets indésirables que l’institut a reçues et analysées attentivement jusqu’à présent ne modifient en rien le profil risque-bénéfice des vaccins contre le Covid-19. Les EI connus de ces vaccins figurent dans les textes de l’information concernant le médicament, qui ont été publiés sur www.swissmedicinfo.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ces derniers jours surtout, Swissmedic a reçu de nombreuses déclarations supplémentaires d’EI présumés associés à des vaccins contre le Covid-19. Les données présentées ci-dessus seront mises à jour dès que l’institut disposera de résultats suite à l’analyse de ces nouveaux cas.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;À l’étranger aussi, l’on évalue avec soin les décès survenus après une vaccination contre le Covid-19 chez des personnes âgées qui présentaient des pathologies pré-existantes. Swissmedic en discute très régulièrement avec les autorités de contrôle des médicaments d’autres pays. À ce stade toutefois, ces analyses n’ont pas non plus révélé de lien de causalité entre les décès et la vaccination.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Swissmedic Service de presse +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <link id="212028">
        <title>Déclaration d’effets indésirables de médicaments par les médecins et les pharmacien-ne-s</title>
        <uri>https://www.swissmedic.ch/swissmedic/fr/home/medicaments-a-usage-humain/surveillance-du-marche/pharmacovigilance/elvis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212032">
        <title>Déclaration d’effets indésirables présumés de médicaments par les patients</title>
        <uri>https://www.swissmedic.ch/swissmedic/fr/home/medicaments-a-usage-humain/surveillance-du-marche/pharmacovigilance/patienten-innen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Notifiche di sospette reazioni avverse ai vaccini anti-COVID-19 in Svizzera – aggiornamento</title>
      <lead>Finora sono state valutate 63 notifiche di effetti collaterali in relazione alle vaccinazioni COVID-19 in Svizzera Al 4 febbraio 2021, Swissmedic, in collaborazione con i Centri regionali di farmacovigilanza, ha valutato 63 notifiche di sospette reazioni avverse associate alle vaccinazioni COVID-19 in Svizzera. Finora non ci sono indicazioni di nuovi segnali relativi alla sicurezza.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;Al 4 febbraio 2021, Swissmedic ha analizzato e valutato 63 notifiche di sospette reazioni avverse associate alle vaccinazioni destinate a prevenire la malattia da coronavirus in Svizzera.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Tra i pazienti interessati, le più donne (57 %) erano più numerose degli uomini (32 %), mentre in alcune notifiche (11 %) il sesso non era specificato.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;37 notifiche (59 %) sono state classificate come non gravi. Le reazioni più comunemente riportate nelle notifiche non gravi consistevano in mal di testa, brividi, febbre e dolore al sito di iniezione.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;26 notifiche (41 %) sono state classificate come gravi. I sintomi più frequenti erano respirazione difficile (dispnea), gonfiore della cute (angioedema), eruzioni cutanee dovute a reazioni allergiche e sintomi influenzali importanti come febbre alta o forti dolori articolari. Sei notifiche di reazioni avverse gravi riguardavano decessi di pazienti con patologie preesistenti di età compresa tra 85 e 92 anni. Allo stato attuale delle conoscenze, i decessi sono da ricondurre a malattie come infezioni, eventi cardiovascolari o patologie dei polmoni e delle vie respiratorie – frequenti in questa fascia di età. Nonostante la coincidenza temporale con la vaccinazione, in nessuno dei casi vi è una prova concreta che la vaccinazione sia stata la causa del decesso.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Le notifiche di reazioni avverse finora pervenute e analizzate attentamente non incidono in alcun modo sul profilo positivo rischi-benefici dei vaccini anti-COVID-19. Gli effetti collaterali noti dei vaccini anti-COVID-19 sono elencati nelle informazioni sui medicamenti pubblicate su www.swissmedicinfo.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;In particolar modo negli ultimi giorni, sono pervenute a Swissmedic numerose nuove notifiche di sospette reazioni avverse ai vaccini anti-COVID-19. I dati presentati in questa sede saranno aggiornati non appena saranno disponibili nuovi risultati sui casi valutati.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;I decessi di persone anziane e con patologie preesistenti in coincidenza temporale con una vaccinazione anti-COVID-19 sono oggetto di un attento esame anche a livello internazionale. In tal senso, Swissmedic ha contatti frequenti con le autorità preposte al controllo dei medicamenti di altri Paesi. Finora, anche tali esami non hanno fornito alcuna prova di un nesso di causalità.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Swissmedic Ufficio stampa +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <link id="212029">
        <title>Notifica di reazioni avverse da medicamenti per medici e farmacisti</title>
        <uri>https://www.swissmedic.ch/swissmedic/it/home/medicamenti-per-uso-umano/sorveglianza-del-mercato/farmacovigilanza/elvis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212033">
        <title>Notifica di presunte reazioni avverse da medicamenti da parte dei pazienti</title>
        <uri>https://www.swissmedic.ch/swissmedic/it/home/medicamenti-per-uso-umano/sorveglianza-del-mercato/farmacovigilanza/patienten-innen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="en">
      <city>Bern</city>
      <title>Reports of suspected adverse reactions to the COVID-19 vaccines in Switzerland – Update</title>
      <lead>To date, 63 side effect reports in connection with COVID-19 vaccinations in Switzerland have been evaluated As at 4 February 2021, Swissmedic, in collaboration with the regional pharmacovigilance centres, has evaluated 63 reports of suspected adverse drug reactions (ADR) to COVID-19 vaccinations in Switzerland. So far there is no evidence of new safety signals.</lead>
      <text link="no"> &lt;p&gt;As at 4 February 2021, a total of 63 reports of suspected adverse drug reactions (ADR) in connection with the COVID-19 vaccinations in Switzerland have been evaluated and assessed at Swissmedic.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Of those patients affected, there were more women (57%) than men (32%), although the gender is not stated in some reports (11%).&lt;/p&gt; &lt;p&gt;37 reports (59%) were classified as not serious. The most commonly reported reactions in these non-serious reports were headache, chills, fever and pain at the injection site.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;26 reports (41%) were classified as serious. The most common were breathing difficulties (dyspnoea), skin swelling (angioedema), skin rashes associated with allergic reactions and severe flu symptoms, including high fever or badly aching limbs. In six of the serious reports, fatalities were reported in patients aged between 85 and 92 with pre-existing illnesses. As far as is currently known, these deaths resulted from illnesses that commonly occur in this age range, including infections, cardiovascular events or diseases of the lungs and respiratory tract. Despite a chronological correlation, there is no concrete evidence to suggest that the vaccination was the cause of death.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;The reports of adverse reactions received to date and subjected to careful analysis do not change the positive benefit-risk profile of the COVID-19 vaccines. Known side effects of COVID-19 vaccines are listed in the product information texts published at www.swissmedicinfo.ch.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Numerous other reports of suspected adverse reactions to COVID-19 vaccines have been received by Swissmedic, particularly in recent days. The information presented here will be updated as soon as new results on evaluated cases are available.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Internationally as well, fatalities in elderly people with pre-existing illnesses who have also received a COVID-19 vaccination are being carefully analysed. For this purpose, Swissmedic remains in regular contact with the drug regulatory authorities in other countries. To date, these investigations have also not shown any evidence of a causal connection.&lt;/p&gt; </text>
      <contact>Swissmedic Media Unit +41 58 462 02 76 media@swissmedic.ch</contact>
      <link id="212030">
        <title>Reporting adverse drug reactions for doctors and pharmacists</title>
        <uri>https://www.swissmedic.ch/swissmedic/en/home/humanarzneimittel/market-surveillance/pharmacovigilance/elvis.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <link id="212034">
        <title>Reporting of suspected adverse drug reactions by patients</title>
        <uri>https://www.swissmedic.ch/swissmedic/en/home/humanarzneimittel/market-surveillance/pharmacovigilance/patienten-innen.html</uri>
        <position>Context</position>
      </link>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
      <topic id="40">
        <name lang="de">Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Sécurité</name>
        <name lang="it">Sicurezza</name>
        <name lang="en">Security</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
