<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="2195" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-03-10</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="805" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>801</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Verkehr</name>
      <name lang="fr">Office fédéral des transports</name>
      <name lang="it">Ufficio federale dei trasporti</name>
      <name lang="en">Federal Office of Transport</name>
      <www lang="de">https://www.bav.admin.ch/bav/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.bav.admin.ch/bav/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.bav.admin.ch/bav/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.bav.admin.ch/bav/en/home.html</www>
      <email lang="de">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="fr">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="it">presse@bav.admin.ch</email>
      <email lang="en">presse@bav.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="801">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement für Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'environnement, des transports, de l'énergie et de la communication</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energia e delle comunicazioni</name>
      <name lang="en">Federal Department of the Environment, Transport, Energy and Communications</name>
      <www lang="de">https://www.uvek.admin.ch/uvek/de/home.html</www>
      <www lang="fr">https://www.uvek.admin.ch/uvek/fr/home.html</www>
      <www lang="it">https://www.uvek.admin.ch/uvek/it/home.html</www>
      <www lang="en">https://www.uvek.admin.ch/uvek/en/home.html</www>
      <email lang="de">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-uvek.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-uvek.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Betriebssicherheit der Basler Bahngeleise erhärtet</title>
      <teaser>Ultraschalluntersuchungen am Geleisabschnitt zwischen Basel und Basel St. Johann haben die Resultate der ersten visuellen Überprüfung bestätigt. Mit den vom Bundesamt für Ver-kehr BAV bereits verfügten Massnahmen ist somit die Betriebssicherheit auf dieser Strecke gewährleistet. Zusätzliche Schritte drängen sich nicht auf. In der Folge hat Bundesrat Moritz Leuenberger die als Sofortmassnahme verfügte Sistierung der Nukleartransporte aufgehoben.</teaser>
      <lead>Ultraschalluntersuchungen am Geleisabschnitt zwischen Basel und Basel St. Johann haben die Resultate der ersten visuellen Überprüfung bestätigt. Mit den vom Bundesamt für Ver-kehr BAV bereits verfügten Massnahmen ist somit die Betriebssicherheit auf dieser Strecke gewährleistet. Zusätzliche Schritte drängen sich nicht auf. In der Folge hat Bundesrat Moritz Leuenberger die als Sofortmassnahme verfügte Sistierung der Nukleartransporte aufgehoben.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Auf Intervention des Kantons Basel-Stadt führte das BAV am vergangenen Dienstag auf der Bahn-strecke Basel-Basel St. Johann eine Inspektion durch. Dabei beurteilte es den Geleisezustand und die Betriebssicherheit. Die visuelle Kontrolle ergab, dass sich die Strecke weitgehend in einem guten Zustand befindet. Auf einigen Abschnitten hatten die geprüften Geleise ihre Lebensdauer jedoch erreicht.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Um die Sicherheit des Bahnbetriebes zu gewährleisten, traf das BAV gleichentags verschiedene Massnahmen:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die beschädigten Schienen müssen innert 14 Tagen bzw. zwei Mo-naten durch neue ersetzt werden. Bis dahin muss die Geschwindigkeit der Züge von 75 km/h auf 40 km/h reduziert werden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Schliesslich wurde eine Ultraschallmessung angeordnet, die von der SNCF in Auftrag des BAV durchgeführt wurde. Deren Resultate liegen auftragsgemäss seit heute vor und haben die Ergebnisse der ersten visuellen Untersuchung vom vergangenen Dienstag bestätigt. Zusätzliche Massnahmen drängen sich nicht auf; die Betriebsicherheit ist einwandfrei und gemäss internationalen Standards gewährleistet.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bundesrat Moritz Leuenberger hatte am Dienstag als Vorsichtsmassnahme die sofortige Sistierung der Nukleartransporte über den Geleiseabschnitt in Basel verfügt. Der rasche Entscheid war nötig geworden, weil ein Atomtransport unmittelbar bevorstand und das UVEK die Ergebnisse der vom BAV angeordneten Zusatzuntersuchung abwarten wollte. Ausschlaggebend für diesen Entscheid war die Tatsache, dass der grosse organisatorische und logistische Aufwand eines solchen Transportes es unmöglich macht, rasch umzudisponieren. Dies wäre jedoch nötig gewesen, wenn das BAV aufgrund der Ultraschalluntersuchungen weitergehende Massnahmen hätte anordnen müssen.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Die heute vorgelegten Ultraschalluntersuchungen zeigen, dass die Geleise, neben dem bereits bei der visuellen Kontrolle festgestellten Abnutzung, keine weiteren Schäden aufweisen. Damit steht abschliessend fest, dass unter den vom BAV getroffenen Präventivmassnahmen die Sicherheit des Bahnbetriebes auf der Strecke Basel - St. Louis vollumfänglich gewährleistet ist. Die vom BAV angeordneten Präventivmassnahmen gelten solange, bis die beanstandeten Schienenteile ersetzt sind. Die SNCF hat heute bestätigt, dass diese Arbeiten ca. in 2 Wochen abgeschlossen sein werden. Die Bahnstrecke Basel - St. Louis liegt auf Schweizer Boden und steht im Eigentum der Schweizerischen Bundesbahnen SBB. Sie ist jedoch an die SNCF verpachtet, die deshalb für den Streckenunterhalt verantwortlich ist.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>La sécurité de l'exploitation est assurée sur les voies bâloises</title>
      <teaser>Les contrôles de la voie Bâle - Bâle-St-Jean, effectués par ultrason, ont confirmé les résultats de la première inspection visuelle. Les mesures déjà ordonnées par l'Office fédéral des transports (OFT) garantissent donc la sécurité de ce tronçon. Des dispositions supplémentaires ne s'imposent pas. Par la suite, le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a mis fin à la suspension des transports nucléaires, décidée à titre d'urgence.</teaser>
      <lead>Les contrôles de la voie Bâle - Bâle-St-Jean, effectués par ultrason, ont confirmé les résultats de la première inspection visuelle. Les mesures déjà ordonnées par l'Office fédéral des transports (OFT) garantissent donc la sécurité de ce tronçon. Des dispositions supplémentaires ne s'imposent pas. Par la suite, le conseiller fédéral Moritz Leuenberger a mis fin à la suspension des transports nucléaires, décidée à titre d'urgence.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Répondant à l'intervention du canton de Bâle-Ville, l'OFT a procédé mardi dernier à l'inspection du tronçon Bâle - Bâle-St-Jean et a évalué l'état des voies et leur sécurité. Ce contrôle visuel a montré que la majeure partie du tronçon se trouve en bon état. Mais quelques sections des voies examinées étaient parvenues au terme de leur durée de vie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Afin de garantir la sécurité de l'exploitation ferroviaire, l'OFT a pris diverses mesures le jour même:&lt;/p&gt; &lt;p&gt;les rails endommagés doivent être remplacés dans les quinze jours ou dans deux mois. D'ici là, la vitesse des rames doit être réduite de 75 km/h à 40 km/h.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Enfin, un contrôle par ultrason a été ordonné; il a été réalisé par la SNCF sur mandat de l'OFT. Ses résultats, disponibles depuis aujourd'hui, ont confirmé les conclusions du premier contrôle visuel effectué mardi dernier. Des mesures supplémentaires ne s'imposent pas; la sécurité de l'exploitation est garantie selon les normes internationales.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mardi, le conseiller fédéral Moritz Leuenberger avait décidé que les transports nucléaires via le tronçon en question devaient être suspendus immédiatement. Cette décision rapide était devenue nécessaire, parce qu'un transport de matériaux nucléaires était imminent et que le DETEC souhaitait attendre les résultats de l'enquête complémentaire ordonnée par l'OFT. La décision était surtout fondée sur le fait que les grands travaux d'organisation et de logistique nécessaires pour un tel transport rendent impossible tout changement des plans à court terme. Cela aurait néanmoins été indispensable si l'OFT avait dû ordonner des mesures plus restrictives en raison des contrôles par ultrason.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Les résultats de ces contrôles, présentés aujourd'hui, montrent que mis à part l'usure déjà constatée lors de l'inspection visuelle, les voies n'ont pas subi d'autres dommages. Cela étant, il est établi maintenant que vu les mesures préventives prises par l'OFT, la sécurité de l'exploitation ferroviaire sur le tronçon Bâle - St-Louis est entièrement garantie. Ces mesures seront appliquées aussi longtemps que les parties des rails qui ont été critiquées ne seront pas remplacées. La SNCF a confirmé aujourd'hui que les travaux seraient terminés dans un délai de deux semaines environ. Le tronçon Bâle - St-Louis se trouve sur territoire suisse et appartient aux CFF. Il est cependant affermé à la SNCF qui est responsable de son entretien.&lt;/p&gt;</text>
      <contact/>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <keywords>
      <keyword id="1240" org-id="805">
        <name lang="de">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="fr">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="it">Technische Sicherheit</name>
        <name lang="en">Technische Sicherheit</name>
      </keyword>
      <keyword id="1040" org-id="805">
        <name lang="de">Schienenverkehr</name>
        <name lang="fr">Trafic ferroviaire</name>
        <name lang="it">Traffico su rotaia</name>
        <name lang="en">Schienenverkehr</name>
      </keyword>
    </keywords>
    <topics>
      <topic id="46">
        <name lang="de">Verkehr</name>
        <name lang="fr">Transports</name>
        <name lang="it">Trasporti</name>
        <name lang="en">Transport</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
