<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="4336" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-03-06</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="yes" id="317" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>301</department-id>
      <name lang="de">Bundesamt für Gesundheit</name>
      <name lang="fr">Office fédéral de la santé publique</name>
      <name lang="it">Ufficio federale della sanità pubblica</name>
      <name lang="en">Federal Office of Public Health</name>
      <www lang="de">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.bag.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.bag.admin.ch</www>
      <email lang="de">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="fr">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="it">media@bag.admin.ch</email>
      <email lang="en">media@bag.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="301">
      <name lang="de">Eidgenössisches Departement des Innern</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de l'intérieur</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale dell'interno</name>
      <name lang="en">Federal Department of Home Affairs</name>
      <www lang="de">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.edi.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.edi.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="fr">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-edi.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-edi.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Lebensmittelrecht; Neue Verordnung verlangt die Deklaration der Hauptrohstoffe von Lebensmitteln</title>
      <lead>Das Eidg. Departement des Innern (EDI) hat heute eine Verordnung verabschiedet, die verlangt, dass nebst dem Produktionsland eines Lebensmittels auch dasjenige seines Hauptrohstoffes anzugeben ist, sofern Konsumentinnen und Konsumenten ohne diese Angabe getäuscht werden könnten („Rohstoffdeklarationsverordnung"). Die neue Regelung ergänzt die bereits 1997 eingeführten Bestimmungen über die Angabe des Produktionslandes von Lebensmitteln. Sie tritt am 1. April 2000 in Kraft.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Nach bisherigem Recht ist bei sämtlichen Lebensmitteln das Produktionsland entweder des Lebensmittels selbst (wenn es nur aus einem Rohstoff besteht) oder aber der Ort der Verarbeitung anzugeben. Mit der neuen Verordnung wird die 1997 eingeführte Grundsatzregelung zusätzlich verfeinert, um zu verhindern, dass ein Lebensmittel, dessen Hauptrohstoff nicht aus der Schweiz stammt, aufgrund seiner Kennzeichnung bei Konsumentinnen und Konsumenten die Vorstellung erweckt, es sei vollständig in der Schweiz produziert worden. Die Deklarationspflicht erstreckt sich auf Rohstoffe, deren Anteil am Enderzeugnis über 50 Massenprozent beträgt. Damit wird beispielsweise auf „Zuger Kirsch", der zu mehr als 50 Massenprozent aus ungarischen Kirschen hergestellt worden ist, künftig auf die ungarische Herkunft der Kirschen hinzuweisen sein. (Ergänzung unten) Das gleiche gilt auch für Bündnerfleisch, das mit dem Hinweis „Produktionsland: Schweiz" versehen ist, sofern das zu dessen Herstellung verwendete Rindfleisch nicht aus der Schweiz stammt. Die bestehende Regelung, dass importiertes Poulet durch einfaches Zerlegen und Würzen nicht zum Schweizer Produkt wird, wird durch die neue Verordnung explizit bestätigt.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Beträgt der Anteil eines Rohstoffes weniger als 50 Massenprozent, ergibt sich nach der neuen Verordnung keine Pflicht, nebst dem Produktionsland des gesamten Erzeugnisses das Produktionsland einzelner Zutaten anzugeben. Die Vollzugsbehörden werden in krassen Fällen jedoch die Möglichkeit haben, allfällige irreführende Angaben gestützt auf das im Lebensmittelgesetz verankerte Täuschungsverbot zu beanstanden.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Mit der neuen Deklarationsregelung erfüllt das EDI einen Auftrag, den ihm der Bundesrat 1997 im Zusammenhang mit der Revision der Lebensmittelverordnung erteilte. Die neue Regelung ist das Ergebnis verschiedener Hearings mit den betroffenen Kreisen (Lebensmittelhandel und -industrie, Produktion, Gastronomie, Konsumentenorganisationen, Vollzugsbehörden). Da die EU keine entsprechende Regelung kennt, musste zwecks Verhinderung von Handelshemmnissen darauf geachtet werden, dass die neuen Bestimmungen vom EG-Recht nur insoweit abweichen, als dies zur Gewährleistung des Schutzes vor Täuschungen absolut unerlässlich ist.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Bezüglich der Angabe des Produktionslandes von Fleisch bestimmter Tierarten im Offenverkauf (d.h. auch in Gastwirtschaftsbetrieben) hat das EDI beschlossen, an der 1996 im Zusammenhang mit dem Auftreten von BSE eingeführten Regelung festzuhalten. Seit 1. März 2000 sind auch die revidierten Versionen der Zusatzstoffverordnung, der Fremd- und Inhaltsstoffverordnung, der Hygieneverordnung sowie der Verordnung über kosmetische Mittel in Kraft. Die vorgenommenen Änderungen sind rein technischer Natur.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Ergänzung vom 16. Juni 2000&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Dieser Satz kann den Eindruck erwecken, bei "Zuger Kirsch" müsse auf das Produktionsland ausländischer Kirschen nur dann hingewiesen werden, wenn der betreffende Kirsch zu mehr als 50 Massenprozent aus ausländischen Kirschen hergestellt werde. Dies trifft nicht zu. Zuger Kirsch wird zu 100 Prozent aus Kirschen hergestellt, weshalb - sofern die zu dessen Herstellung verwendeten Kirschen nicht oder nur teilweise aus der Schweiz stammen - in jedem Fall auf die Produktionsländer der Kirschen hinzuweisen ist. Das BAG wird demnächst ein Merkblatt veröffentlichen, welches die Umsetzung der Rohstoffdeklarationsverordnung anhand von Fallbeispielen erläutert.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Sektion Kommunikation, Tel. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>Droit des denrées alimentaire; Denrées alimentaires: une nouvelle ordonnance exige l'indication de la provenance de l'ingrédient principal</title>
      <lead>Une nouvelle ordonnance du Département fédéral de l’intérieur (DFI) exige que la provenance de l’ingrédient principal d’une denrée alimentaire soit indiquée dans l'étiquetage, en plus du pays de production, lorsque l’absence de cette indication pourrait induire le consommateur en erreur ("ordonnance sur l'indication de la provenance des matières de base"). Cette ordonnance complète les dispositions entrées en vigueur en 1997 concernant l'indication du pays de production. Elle entrera en vigueur le 1er avril 2000.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Selon le droit actuel, le pays de production de l'aliment même (s'il se compose d'un seul ingrédient) ou le lieu où il a été transformé doivent être mentionnés dans l'étiquetage de chaque denrée alimentaire. La nouvelle ordonnance, qui précise la réglementation entrée en vigueur en 1997, vise à empêcher qu’une denrée alimentaire, dont l’ingrédient principal ne provient pas de Suisse puisse, du fait de son étiquetage, suggérer au consommateur qu’elle a été entièrement produite en Suisse. L’obligation d’étiqueter concerne les ingrédients dont la part dans le produit fini est supérieure à 50 % en masse. C'est ainsi que le «kirsch de Zoug» produit à raison de plus de 50 % en masse à partir de cerises hongroises devra porter l’indication de la provenance hongroise des cerises.&lt;b&gt;(Modification en bas)&lt;/b&gt; &lt;b /&gt;Il en ira de même pour la viande des Grisons portant l’indication «produite en Suisse»: si la viande utilisée ne provient pas de Suisse, il faudra indiquer le pays d'où elle provient. La nouvelle ordonnance explicite la prescription en vigueur selon laquelle un poulet importé ne devient pas un produit suisse du seul fait qu'il subit des opérations de découpe et d’assaisonnement dans notre pays.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;L’obligation d’indiquer la provenance des ingrédients en plus du pays de production du produit fini, prévue par la nouvelle ordonnance, ne s’applique pas lorsque la part de l'ingrédient dans le produit fini est inférieure à 50 % en masse. Cependant, dans les cas d'abus flagrants, les autorités d’exécution auront la possibilité de contester les indications susceptibles d'induire le consommateur en erreur, en s'appuyant sur le principe de l’interdiction de la tromperie ancré dans la loi sur les denrées alimentaires.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Avec cette nouvelle réglementation, le DFI s’acquitte du mandat que le Conseil fédéral lui avait confié lors de la révision de l’ordonnance sur les denrées alimentaires en 1997. Elle a été adoptée après plusieurs consultations des milieux concernés (commerce et industrie alimentaires, gastronomie, associations de consommateurs, autorités d’exécution). Comme l'UE ne possède pas de réglementation analogue, il a fallu, pour éviter toute entrave technique au commerce, veiller à ce que les nouvelles dispositions ne s'écartent pas du droit communautaire plus que ne l'exige la protection contre la tromperie.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Concernant l’indication du pays de production de la viande provenant de certaines espèces animales, vendue en vrac, y compris celle servie dans les établissements de restauration, le DFI a décidé de s’en tenir à la réglementation introduite en 1996 suite à l'apparition de cas d’ESB. Par ailleurs, des révisions, de nature purement technique, des ordonnances sur les additifs, sur les substances étrangères et les composants, sur l’hygiène et sur les cosmétiques sont entrées en vigueur le 1er mars 2000.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Modification du 16 juin 2000&lt;/p&gt; &lt;p&gt;Cette phrase peut laisser entendre que dans le cas du kirsch de Zoug, le pays de provenance des cerises d'origine étrangère ne doit être indiqué que lorsque le kirsch est obtenu à partir de plus de 50% de cerises d'origine étrangère. Or cela est faux. Le kirsch de Zoug étant fabriqué entièrement (100%) à partir de cerises, si des cerises d'origine étrangère ont été utilisées pour sa fabrication, le pays de provenance de ces cerises doit être indiqué &lt;b&gt;en tout état de cause&lt;/b&gt;, c'est-à-dire quel que soit le pourcentage de cerises étrangères mis en œuvre. L'OFSP va publier prochainement une notice explicative qui illustrera au moyen d'exemples comment il convient d'interpréter l'ordonnance sur l'indication du pays de provenance de l'ingrédient principal d'une denrée alimentaire.&lt;/p&gt; &lt;br /&gt; &lt;br /&gt;</text>
      <contact>Section Communication, tél. +41 (0)31 322 95 05</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="15">
        <name lang="de">Gesundheit</name>
        <name lang="fr">Santé</name>
        <name lang="it">sanità</name>
        <name lang="en">Health</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
