<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<messages xmlns="https://www.news.admin.ch/messages" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" version="1.0">
  <message id="22730" revoked="no">
    <version>1</version>
    <pubdate>2000-03-01</pubdate>
    <type>Memorandum</type>
    <originator department-msg="no" id="401" lead="yes" topnews="no">
      <department-id>401</department-id>
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </originator>
    <department id="401">
      <name lang="de">Eidgenössisches Justiz- und Polizeidepartement</name>
      <name lang="fr">Département fédéral de justice et police</name>
      <name lang="it">Dipartimento federale di giustizia e polizia</name>
      <name lang="en">Federal Department of Justice and Police</name>
      <www lang="de">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="fr">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="it">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <www lang="en">http://www.ejpd.admin.ch</www>
      <email lang="de">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="fr">Info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="it">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
      <email lang="en">info@gs-ejpd.admin.ch</email>
    </department>
    <content lang="de">
      <city>Bern</city>
      <title>Humanitäre Aktion 2000: Bundesrat regelt Pendenzen im Asyl- und Ausländerbereich</title>
      <lead>Der Bundesrat hat am Mittwoch beschlossen, mehrere Gruppen von Personen aus dem Asyl- und Ausländerbereich vorläufig aufzunehmen, die vor dem 31. Dezember 1992 eingereist sind. Bedingung ist, dass die lange Anwesenheit nicht auf einem missbräuchlichen Verhalten der Betroffenen beruht und dass diese sich in der Schweiz gut integriert haben. Diese Regelung umfasst unter der Bezeichnung "Humanitäre Aktion 2000" potenziell rund 13'000 Personen - in erster Linie srilankische Staatsangehörige -, bei denen die lange Anwesenheit auf die Situation im Heimatstaat oder auf die Tatsache zurückzuführen ist, dass die schweizerischen Behörden die Behandlung vieler Gesuche zu Gunsten anderer Prioritäten zurückstellen mussten.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Der Bundesrat ist der Auffassung, dass Personen, die sich seit vielen Jahren in der Schweiz aufhalten, endlich Gewissheit über ihren weiteren Verbleib in der Schweiz haben müssen. Das Asylgesetz sieht beim Vorliegen eines Härtefalls eine vorläufige Aufnahme durch das Bundesamt für Flüchtlinge (BFF) vor. Nach der Bewältigung der ausserordentlichen Situation, die in den letzten Jahren im Asylbereich infolge der Konflikte in Bosnien-Herzegowina und im Kosovo entstand, können sich die Asylbehörden heute dank des massiven Rückgangs der Asylgesuche systematisch der Aufarbeitung von Pendenzen zuwenden. Dabei ist der Bundesrat der Auffassung, dass Personen mit unterschiedlichem Rechtsstatus, die sich faktisch in derselben Situation befinden, Anspruch auf eine rechtsgleiche Behandlung haben.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Betroffene Personen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Eine vorläufige Aufnahme können auf Antrag der Kantone und bei Erfüllen der Härtefall-Kriterien folgende Gruppen von Personen, die vor Ende 1992 einreisten, erhalten:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;5'294 Personen mit erstinstanzlich hängigem Asylgesuch; 944 Personen mit hängiger Beschwerde bei der Schweizerischen Asylrekurskommission (ARK);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;6'500 Personen, deren Asylgesuch rechtskräftig abgewiesen wurde, bei denen aber der Vollzug der Wegweisung nicht erfolgte;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;100-200 ehemalige Saisonniers und Kurzaufenthalter aus dem ehemaligen Jugoslawien, die nach Aufhebung der Aufenthaltsbewilligung infolge des Bosnien-Krieges vor dem 30.4.1996 ein Asylgesuch einreichten;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;100-200 Personen, die ihr Asylgesuch im Hinblick auf die Erteilung einer Härtefall-Bewilligung durch die Kantone zurückgezogen und später die Härtefall-Bewilligung wegen Fürsorgeabhängigkeit wieder verloren haben;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;einige Dutzend Personen aus dem Ausländerbereich, deren Anwesenheit im Rahmen der Aktion "Bosnien und Herzegowina" aus humanitären Gründen vorübergehend geregelt wurde.&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ausnahmen&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Personen, deren bisheriges Verhalten darauf schliessen lässt, dass sie nicht bereit sind, sich in die schweizerische Rechtsordnung einzufügen, welche Straftaten begangen haben oder durch fehlende Mitwirkung am Verfahren bzw. beim Vollzug ihre lange Aufenthaltsdauer provoziert haben, sind von dieser Aktion ausgeschlossen. Personen, die untergetaucht sind, kommen ebenfalls nicht in den Genuss dieser Regelung, auch wenn sie sich zu einem späteren Zeitpunkt wieder bei den Behörden melden.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Bundesamt für Migration, T +41 31 325 11 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="fr">
      <city>Berne</city>
      <title>«Action humanitaire 2000»: le Conseil fédéral règle les cas en suspens dans les domaines de l'asile et des étrangers</title>
      <lead>Mercredi, le Conseil fédéral a décidé d'admettre provisoirement différents groupes de personnes relevant des domaines de l'asile et des étrangers, qui sont entrés en Suisse avant le 31 décembre 1992. Deux raisons sont à l'origine de cette mesure : d'une part, la longueur du séjour de ces personnes ne résultant pas d'un comportement abusif et, d'autre part, leur volonté de bien s'intégrer en Suisse. Sont en principe concernées par cette réglementation « Action humanitaire 2000 », quelque 13'000 personnes, en premier lieu des ressortissants srilankais. En effet, la durée de leur séjour est due soit à la situation régnant dans leur Etat d'origine soit à la décision des autorités suisses de donner la priorité à d'autres dossiers, mettant ainsi le traitement de nombreuses demandes d'asile en attente.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Le Conseil fédéral est d'avis qu'il est temps que les personnes séjournant en Suisse depuis de nombreuses années sachent si elles peuvent rester dans notre pays. La loi sur l'asile (LAsi) prévoit que l'Office fédéral des réfugiés (ODR) accorde, en présence d'un cas de rigueur, une admission provisoire. Ces dernières années, le domaine de l'asile a été marqué par les conflits en Bosnie-Herzégovine et au Kosovo. La situation étant revenue à la normale, les autorités chargées de l'asile peuvent désormais se consacrer systématiquement, en raison de la diminution massive du nombre des demandes d'asile, au règlement des cas en suspens. Par ailleurs, le Conseil fédéral estime que des personnes bénéficiant de statuts différents et se trouvant effectivement dans une situation similaire, ont droit à une égalité de traitement.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Personnes concernées&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;A la demande des cantons et en présence de cas de rigueur répondant aux critères prescrits, les groupes de personnes suivants, entrés en Suisse avant fin 1992, peuvent bénéficier d'une admission provisoire :&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;5'294 personnes dont la demande d'asile est pendante en première instance ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;944 personnes dont le recours est pendant auprès de la Commission suisse de recours en matière d'asile (CRA) ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;6'500 personnes dont le rejet de la demande d'asile est entré en force, mais dont le renvoi n'a pas été exécuté ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de 100 à 200 anciens saisonniers et titulaires d'une autorisation de séjour de courte durée, provenant de l'ex-Yougoslavie et ayant déposé, avant le 30 avril 1996, une demande d'asile suite à la levée de leur autorisation de séjour après la guerre en Bosnie ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;de 100 à 200 personnes ayant retiré leur demande d'asile en vue d'obtenir de la part des cantons une autorisation pour cas de rigueur et ayant, par la suite, perdu le bénéfice de cette autorisation en raison de leur dépendance à l'assistance ;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;quelques douzaines de personnes relevant du domaine des étrangers, dont les conditions de séjour ont été provisoirement réglementées pour des raisons humanitaires dans le cadre de la campagne « Bosnie et Herzégovine ».&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;b&gt;Exceptions&lt;br /&gt; &lt;/b&gt;Cette campagne ne s'applique pas aux personnes dont le comportement permet de conclure qu'elles ne sont pas disposées à s'adapter au système juridique suisse. De même, celles qui ont commis des délits ou qui séjournent depuis longtemps en Suisse en raison de leur manque de coopération soit au cours de la procédure soit lors de l'exécution de leur renvoi en sont exclues. Les personnes qui sont passées à la clandestinité n'en bénéficient pas non plus, même si ces dernières se sont par la suite de nouveau présentées aux autorités.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Office fédéral des migrations, T +41 31 325 11 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <content lang="it">
      <city>Berna</city>
      <title>Azione umanitaria 2000: il Consiglio federale regola le pendenze relative all'asilo e agli stranieri</title>
      <lead>Mercoledì il Consiglio federale ha deciso di ammettere provvisoriamente diversi gruppi di persone del settore dell'asilo e degli stranieri che sono entrate in Svizzera prima del 31 dicembre 1992. Il lungo soggiorno non dev'essere riconducibile a un comportamento abusivo degli interessati e questi ultimi si devono essere integrati in Svizzera. Questa regolamentazione, designata "Azione umanitaria 2000", interessa all'incirca 13 000 persone - in primo luogo cittadini dello Sri Lanka - per le quali la situazione nel Paese d'origine o il fatto che le autorità svizzere hanno differito l'esame delle loro domande a favore di altre priorità è stata la causa della loro lunga permanenza in Svizzera.</lead>
      <text link="no">&lt;p&gt;Il Consiglio federale ritiene che le persone residenti in Svizzera da molti anni debbano finalmente avere la certezza sulla loro permanenza in Svizzera. La legge sull'asilo prevede nei casi di rigore che l'Ufficio federale dei rifugiati (UFR) accordi l'ammissione provvisoria. Avendo superato la situazione straordinaria venuta a crearsi nel settore dell'asilo in seguito ai conflitti nella Bosnia Erzegovina e nel Kosovo, le autorità d'asilo possono ora, grazie al sensibile calo delle domande d'asilo, liquidare sistematicamente i casi pendenti. In tale contesto il Consiglio federale è del parere che persone con diversi statuti giuridici, le quali di fatto si trovano nella medesima situazione, abbiano il diritto a un equo trattamento.&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cerchia interessata&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Le seguenti categorie di persone entrate in Svizzera prima della fine del 1992 e che soddisfanno i criteri validi per i casi di rigori possono beneficiare dell'ammissione provvisoria su istanza del Cantone di domicilio:&lt;/p&gt; &lt;ul&gt; &lt;li&gt;5294 persone con domanda d'asilo pendente in prima istanza;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;944 persone con ricorso pendente presso la Commissione svizzera di ricorso in materia d'asilo (CRA);&lt;/li&gt; &lt;li&gt;6500 persone la cui domanda d'asilo è stata respinta con decisione cresciuta in giudicato, ma il cui allontanamento non è stato eseguito;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;100-200 ex stagionali e dimoranti di breve durata provenienti dalla ex Jugoslavia, che dopo l'abrogazione del permesso di dimora hanno presentato domanda d'asilo prima del 30.4.1996 in seguito al conflitto in Bosnia;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;100-200 persone che hanno ritirato la domanda d'asilo in vista del rilascio di un permesso fondato su un caso di rigore da parte dei Cantoni e che successivamente hanno perso detto permesso in seguito alla dipendenza dall'assistenza;&lt;/li&gt; &lt;li&gt;altre persone del settore degli stranieri il cui soggiorno è stato temporaneamente regolato per motivi umanitari nell'ambito dell'azione "Bosnia ed Erzegovina".&lt;/li&gt; &lt;/ul&gt; &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eccezioni&lt;br /&gt; &lt;/strong&gt;Sono escluse da questa azione le persone che dal loro precendente comportamento lasciano presumere una carente disponibilità all'integrazione nell'ordinamento giuridico svizzero, hanno commesso reati o non hanno collaborato alla procedura risp. all'esecuzione provocando così una lunga permanenza nel nostro Paese. Le persone che si sono rese irreperibili non beneficiano parimenti di tale azione anche se, in un secondo tempo, si sono annunciate nuovamente presso le autorità.&lt;/p&gt;</text>
      <contact>Ufficio federale della migrazione, T +41 31 325 11 11</contact>
      <revisions> </revisions>
    </content>
    <topics>
      <topic id="20">
        <name lang="de">Migration</name>
        <name lang="fr">Migrations</name>
        <name lang="it">Migrazione</name>
        <name lang="en">Migration</name>
      </topic>
    </topics>
  </message>
</messages>
